<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny generaldirektör i Affärsverket svenska kraftnät</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny generaldirektör i Affärsverket svenska kraftnät till Maud Olofsson (c), näringsminister om Ny generaldirektör i Affärsverket svenska kraftnät</title>
          <idno type="rdwebb">GV10309</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10309/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10309</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10309</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7mT6FQYpfSjxr87x72gyxm">
          <date when="2008-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QNxyTVRv1xDx1ZNn9sBsfp" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SWCoGsrjQrmZdb19osaknV" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2008-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-STHutgUnoQHWCfVZWXPTU1">
            Interpellation 2007/08:309 Ny generaldirektör i Affärsverket
            svenska kraftnät av Kent Persson (v) till näringsminister Maud
            Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D5NnjDhLYcTaZSs8p2UZ3d">
            den 14 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EAY2W33TD8xac8tQXHTE6H">
            Affärsverket svenska kraftnät står utan en ordinarie generaldirektör,
            detta samtidigt som svensk energipolitik genomgår stora förändringar.
            Här följer några exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-KsdKqe1QHvjyrfrrSPrLUL">
            Vindkraften håller äntligen på att bli ett energislag att räkna
            med, bland annat genom tillblivelsen av elcertifikaten. Ett stort
            antal vindkraftsparker planeras såväl till lands som till havs.
            Intresset för att ha egna, mindre, vindsnurror ökar också ständigt,
            både bland bönder och i villaföreningar. Affärsverket svenska
            kraftnät står inför stora utmaningar vad gäller att tillfredsställa
            behovet av en delvis ny infrastruktur på området som kan ta emot
            all denna nya energi.
          </p>
          <p xml:id="i-P4Cfh4myTJwefb2qAe8m5E">
            Sverige är också i stort behov av en stamnätsledning som sträcker
            sig från Mellansverige till Sydsverige – den så kallade Sydlänken.
            Det rör sig om en 400 kilometer lång 400 KV-ledning som antingen
            ska gå som luftledning eller grävas ned och gå som markkabel.
            Vänsterpartiet har vid ett flertal tillfällen påtalat fördelen
            med en markkabel ur säkerhets‑, miljö- och näringspolitisk synpunkt.
            Affärsverket svenska kraftnät har haft remiss med berörda kommuner
            för ett år sedan och ännu har inget beslut tagits.
          </p>
          <p xml:id="i-5QtHyVX2XGyQZFHKV467ZH">
            Så länge delar av ledningen i Affärsverket svenska kraftnät saknas
            kommer uppenbarligen inte dessa så viktiga frågor att få en tillfredsställande
            lösning. Bristen på en ordinarie generaldirektör i Affärsverket
            svenska kraftnät har inte bara uppmärksammats av oss utan också
            av energiaktörerna i stort.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XtPu4nTVcWnAojRwyL7Fh3">
            Därför frågar jag nu näringsminister Maud Olofsson:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser näringsministern att verka för att Affärsverket svenska
                kraftnät får en ny ordinarie generaldirektör, och i så fall när?
              </item>
              <item>
                2. Avser näringsministern att verka för ett beslut i frågan om
                Sydlänken, och när kan vi förvänta oss ett beslut?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
