<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens höjning av arbetsgivaravgifterna</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens höjning av arbetsgivaravgifterna till Anders Borg (m), finansminister om Regeringens höjning av arbetsgivaravgifterna</title>
          <idno type="rdwebb">GV10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8YXGWVjmcX5LWwySCW3wn1" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2007-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MEVYk5XbsRv4sH554Y5Sqp">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CPQPiie5svMNzC1CS3aFfN" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9YnZgzFwMWrWFiUk7LSzJo">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GPAZKJk1iRBN9Wio415HrY" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GPAZKJk1iRBN9Wio415HrY">
          <ref type="record" target="prot-200708--030">Riksdagens protokoll 2007/08:30 Fredagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2007/08:124 om regeringens höjning av arbetsgivaravgifterna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7uk3zjP4bas57RcgpRzGHg">
            Interpellation 2007/08:124 Regeringens höjning av arbetsgivaravgifterna
            av Per Bolund (mp) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8UFKnZksyvCHYc7zxTArPC">
            den 6 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PUzK67b4bqqbnCVFCPMTun">
            Regeringen har varit mångordig när det gäller vikten av att skapa
            ett företagsvänligt samhällsklimat. De borgerliga partierna kritiserade
            den förra regeringens företagarpolitik hårt och de fyra högerpartierna
            lät väljarna förstå att ett regeringsskifte skulle gynna näringslivet.
            Maud Olofsson lyfte ofta och ivrigt upp småföretagens villkor
            i valrörelsen. Men resultatet av ett års borgerlig regering har
            på många områden blivit en drastisk försämring av företagens villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-5mNjNPt8tcytGSWoZAQK9X">
            En av de enskilt viktigaste frågorna för småföretagare är en
            generell sänkning av arbetsgivaravgifterna. Det är i dag dyrt
            att anställa, och särskilt svårt är det för småföretagare. Trots
            att många egentligen har behov av arbetskraft vågar många inte
            anställa ytterligare personal. I detta läge väljer den borgerliga
            regeringen att höja i stället för att sänka arbetsgivaravgifterna
            för de flesta småföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-SkkWqPu9aragsdbwyM2Uhr">
            Regeringen har slopat den generella sänkning av arbetsgivaravgiften
            med 5 procent som tidigare funnits. Denna allvarliga försämring
            har småföretagare i landet reagerat kraftigt på och hävdar att
            förutsättningarna för nyanställningar försämrats som ett resultat
            av denna höjning. Genom sänkningens konstruktion kom den framför
            allt de mindre företagen till del, och det är därför de mindre
            företagen, som regeringen annars säger sig värna, som drabbas
            när sänkningen slopas.
          </p>
          <p xml:id="i-Anpi1xZqzuQM48Yo5WwTo">
            Regeringen har också gjort ytterligare försämringar för företagarna.
            Tidigare pågick ett försök där soloföretagare fick slopad arbetsgivaravgift
            när de anställde sin första medarbetare. Denna tillfälliga nedsättning,
            som kom till på Miljöpartiets initiativ, har regeringen låtit
            upphöra i förtid, redan vid slutet av förra året. Miljöpartiet
            anser att försöket borde ha fått löpa tiden ut för att sedan utvärderas.
            Regeringens hanterande har närmast varit oansvarigt då man så
            abrupt avslutade försöket att enskilda företagare helt plötsligt
            stod med hela kostnaden för en nyanställning utan att få den utlovade
            skattesänkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-5NuY7ZViTzmcMB2kdU44P7">
            Jag vill mot bakgrund av detta fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-E7U3w1zYkpXkYHPWVEQEKY">
            Avser finansministern att verka för ytterligare höjningar av
            arbetsgivaravgifterna?
          </p>
          <p xml:id="i-CVL9P8KRhhKJM1a9fRWLc7">
            Avser finansministern att vidta några åtgärder för att kompensera
            för de kraftiga försämringar som regeringens höjningar av arbetsgivaravgifterna
            inneburit för många småföretagare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
