<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utförsäljningarnas konsekvenser för den finansiella infrastrukturen</title>
        <author>Östros, Thomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utförsäljningarnas konsekvenser för den finansiella infrastrukturen till Mats Odell (kd), statsråd om Utförsäljningarnas konsekvenser för den finansiella infrastrukturen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10264</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HR64KZw6J6qfsApeG2zTaf">
          <date when="2007-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Vv8s5LQoJr9HfUiQG4HLX" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2007-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rc4WvbXYgVV9co79FBmaHJ" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7hAax2PPPx27sStEUrdAKP">
          <date when="2008-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CKaqG2Ay5zpuYfv5LY18gX" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CKaqG2Ay5zpuYfv5LY18gX">
          <ref type="record" target="prot-200708--051">Riksdagens protokoll 2007/08:51 Tisdagen den 15 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2007/08:263 och 264 om utförsäljningarnas konsekvenser för den finansiella infrastrukturen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ADVqcDeRu8Bg5C2Ti1weZs">
            Interpellation 2007/08:264 Utförsäljningarnas konsekvenser för
            den finansiella infrastrukturen av Thomas Östros (s) till statsrådet
            Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QZRdH4HchnBKwCT6KJWGwk">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7vdNFbv5Nx8aa7Sq3NS7ZY">
            OMX AB äger och driver en rad börser i Norden och Baltikum. Tillsammans
            erbjuder de tillgång till ca 80 procent av den nordiska och baltiska
            värdepappersmarknaden. Inför den utförsäljning av OMX som regeringen
            beslutat att genomföra är det därför avgörande att regeringen
            noga granskar konsekvenserna för den finansiella infrastrukturen
            i Sverige och i Norden samt för Stockholms roll som finanscentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-NJBgpDB5ETSzQq5399hEUG">
            Den svenska staten äger 6,6 procent av aktierna i OMX och vid
            en utförsäljning är det naturligt att aktieägarperspektivet, det
            vill säga högsta möjliga pris, ställs mot statens intresse av
            en väl fungerande infrastruktur och handel i den finansiella sektorn,
            inte minst för att Stockholm ska kunna fortsätta att utvecklas
            som finansiellt centrum. Trots detta har regeringen inte redogjort
            för sin syn på framtida ägare eller genomfört någon helhetsöversyn
            av behovet av åtgärder som säkerställer en stark svensk finansiell
            infrastruktur. Det är också oklart i vilken utsträckning regeringen
            avser att ta hänsyn till den industriella logiken i den finansiella
            sektorn i samband med utförsäljningen av OMX.
          </p>
          <p xml:id="i-CH3apV41dvKT9JNGoow2YR">
            Ytterligare ett frågetecken gäller regeringens principiella syn
            på statligt ägande, detta då regeringens huvudsakliga argument
            för att de statliga företagen ska säljas ut är att staten alltid
            är en sämre ägare än det privata alternativet. Dock finns bland
            intressenterna på OMX också statligt ägda företag.
          </p>
          <p xml:id="i-8RYskucnKXJjzfanhcv8Aj">
            En avgörande betydelse för den svenska finansiella infrastrukturen
            har även Nordea som i dag är en ledande finanskoncern i Norden.
            Bolaget har bildats genom flertalet samgåenden under åren 1997–2001
            mellan svenska Nordbanken, finska Merita, danska Unibank och norska
            Christiania Bank og Kreditkasse. Under dessa för Nordea mycket
            viktiga steg i utvecklingen har svenska staten varit en aktiv
            och ansvarstagande ägare. Samtidigt har innehavets värde visat
            en mycket stark utveckling. Nordea är i dag ett av Sveriges viktigaste
            företag, med stor betydelse för Stockholms attraktionskraft som
            finanscentrum i norra Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-TuR847E8xxswXFYQvw3fjg">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-RVWgV2w5E8voXw4oYzpYMa">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att det långsiktiga
            ägandet av OMX och Nordea inte försvagas vid en utförsäljning
            av statens aktieinnehav?
          </p>
          <p xml:id="i-GNRi3Ce3sGurUxTt41dDSe">
            Vilka bedömningar gör statsrådet av betydelsen av att Nordeas
            och OMX huvudkontor är förlagda till Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-MfRHNexthQ5oyVLgZLZS3n">
            Finns det, enligt statsrådet, några problem förknippade med att
            ägare med statliga eller huvudsakligen statliga intressen kan
            vara köpare av OMX?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
