<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens EU-arbetsprogram och HBT-frågorna</title>
        <author>Holm, Ulf (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens EU-arbetsprogram och HBT-frågorna till Cecilia Malmström (fp), statsråd om Regeringens EU-arbetsprogram och HBT-frågorna</title>
          <idno type="rdwebb">GV1017</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1017/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1017</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1017</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <persName>Ulf Holm</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G3jxEvFpbABijV8LB5szYi" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U95vUm9d1YCCEBad5hweX1" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4fTJiyAh3pLwPMVGxqMZ8e" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4fTJiyAh3pLwPMVGxqMZ8e">
          <ref type="record" target="prot-200708--008">Riksdagens protokoll 2007/08:8 Tisdagen den 2 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:17 om regeringens EU-arbetsprogram och HBT-frågorna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-43BhH1yGqHPmPE6Nj846zb">
            Interpellation 2007/08:17 Regeringens EU-arbetsprogram och HBT-frågorna
            av Ulf Holm (mp) till statsrådet Cecilia Malmström (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LSGTBVGeTsx4W6zC7XiVZc">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VS9B6z7MsCH7yGGuBy4W7s">
            Den 2 augusti 2007 presenterade statsrådsberedningen regeringens
            EU-arbetsprogram för hösten 2007. I detta står: ”Sverige ska tillhöra
            kärnan i det europeiska samarbetet och driva svenska prioriteringar
            på ett aktivt och effektivt sätt.”
          </p>
          <p xml:id="i-PtTQFxneJyosWmUjeVHYiV">
            Arbetsprogrammet beskriver många politiska områden som ska lyftas
            fram av regeringen i EU-arbetet. För mig är inte det viktigaste
            att Sverige ska tillhöra kärnan i EU-arbetet utan det viktigaste
            är att regeringen driver rätt politiska frågor och detta med stor
            kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-XgaNc8cAvWqoE7A9Gn7yLY">
            Ett sådant politiskt område som jag och Miljöpartiet anser ska
            lyftas fram med kraft i EU är frågor som rör öppenhet och tolerans
            för homo‑, bisexuella och transpersoner, även om vi för den delen
            inte vill ge EU mer maktbefogenheter. Skälen till detta är uppenbara
            för alla som följer nyhetssändningar och medier. Vi ser en ökande
            homo- och transfobi som breder ut sig, och då särskilt i de nya
            EU-medlemsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-XFQZGBqWTLiYFve8pgySUh">
            Med stor förvåning kan jag dock konstatera att HBT-frågorna helt
            saknas i regeringens prioriteringar för EU-frågorna den närmaste
            tiden. Detta anser jag vara mycket olyckligt. Respekt för och
            skydd av mänskliga rättigheter är långt ifrån verklighet för många
            HBT-personer i EU-länderna. Många blir dagligen kränkta och misshandlade
            på grund av sin sexuella läggning eller identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FrCj53onyByGU7xoLJw1VY">
            Exempel på nyheter som vi fått det senaste året både från andra
            EU-länder och länder i grannskapet är att vice premiärminister
            Roman Giertych i Polen ville ha ett förbud mot både aborter och
            det som han kallade ”homosexuell propaganda”. Polens premiärminister
            tog tack och lov avstånd från uttalandena men skadan var redan
            skedd – jag är tyvärr övertygad om att dessa hatattacker mot HBT-personer
            uppmuntrar till hatbrott, såväl i Polen som i länder runt omkring.
            Vi ser också en situation där homo- och transfobi går hand i hand
            med rasism, främlingsfientlighet och fascism.
          </p>
          <p xml:id="i-J5YFQLUWcqQFUNoU21SNjZ">
            Inställningen till homo- och bisexuella samt transpersoner varierar
            över EU men fortfarande vågar få HBT-personer öppet och utan rädsla
            visa sin kärlek för sin man eller kvinna. Fortfarande är trygghet
            för HBT-personer något exklusivt, något som upplevs bland de närmaste,
            i det närmaste kvarteret eller på Pridefestivaler. I Polen och
            Lettland uttrycker, som nämnts ovan, företrädare för regeringarna
            öppet sin avsky och sitt hat mot HBT-personer. I Polen bestraffas
            personer som undervisar om homo- och bisexualitet samt transpersoner
            och avskedas av ansvarig minister. I Lettland förbjuder den lagstiftande
            församlingen äktenskap mellan samkönade och stryker uttryckligen
            formuleringar som ska skydda HBT-personer mot diskriminering i
            arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-7UYiTLAwHCxwqKnJutVJD6">
            Det finns i dag ingen enhetlig definition av homo- och transfobiska
            brott i Europa eller EU. Det finns inte heller någon samstämmig
            definition av vilka aktiviteter som är homo- och transfobiska.
            Det saknas även statistik och samlad information över hur utbredd
            homo- och transfobi är i Europa. Vad som finns är de enskilda
            ländernas lagstiftningar, uppgifter i medierna och personliga
            upplevelser av enskilda och företrädare för olika organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-Ac72SnGu95GhSpqMsfhwyi">
            Jag har tidigare i en interpellationsdebatt med EU-ministern
            och i en motion i riksdagen krävt att regeringen ska ta initiativ
            till en HBT-pakt i EU, vilket hon avvisat. Dock är ministern positiv
            och har lovat att HBT-frågorna står högt uppe på regeringens dagordning.
            Tyvärr visar det sig inte i regeringens nu antagna arbetsprogram,
            vilket jag beklagar.
          </p>
          <p xml:id="i-63URct2799SPXSdJmgdpoc">
            Den övergripande frågan är givetvis varför regeringen inte har
            med HBT-frågorna i det antagna arbetsprogrammet. Inte minst är
            detta märkligt då det i regeringsförklaringen 2006 tydligt markerades
            att HBT-frågorna är av stor vikt, framför allt i kontakter med
            andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-WKzwdaRs7v6JH8WqV3cWqA">
            Jag vill mot bakgrund av det som framförts ovan fråga vilka initiativ
            statrådet kommer att ta för att lyfta fram frågor kring homo‑,
            bisexuella och transpersoner i EU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
