<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens utlovade kvalitetssatsningar på högskolan</title>
        <author>Damberg, Mikael (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens utlovade kvalitetssatsningar på högskolan till Lars Leijonborg (fp), statsråd om Regeringens utlovade kvalitetssatsningar på högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GV10114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ma5ReCd6mXdsuZ49oANAoo" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2007-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VLeQDpZhVKiehXSyGyR6VR" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2PZRTZ6uiE84KdDLN9nS3n">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9xLE54DKm4y5Lj61NPz86n" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9xLE54DKm4y5Lj61NPz86n">
          <ref type="record" target="prot-200708--026">Riksdagens protokoll 2007/08:26 Fredagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:114 om regeringens utlovade kvalitetssatsningar på högskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J83X8uspNaVKmdnpUMFtrT">
            Interpellation 2007/08:114 Regeringens utlovade kvalitetssatsningar
            på högskolan av Mikael Damberg (s) till statsrådet Lars Leijonborg
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MAxCbXEAXkgCV2ELp4gJgd">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XxqAFPahG1MNmmfU45KHim">
            Under valrörelsen ville Lars Leijonborg framställa sig som högskolornas
            bästa vän. Det skulle bli miljardsatsning på högskolorna och kvaliteten
            i utbildningarna skulle förstärkas. I dag vet vi hur det blev
            i verkligheten. Regeringens löften om storsatsningar på kvalitet
            blev i stället till ett tricksande med olika anslag. Kvalitetspengar
            finansieras med andra besparingar. Regeringen ger med ena handen
            och tar med den andra.
          </p>
          <p xml:id="i-QhwTo83XBjeod9sui3s7B6">
            I regeringens senaste budgetproposition föreslås en besparing
            på högskolan med 200 miljoner kronor. Antalet högskoleplatser
            ska minska trots att söktrycket åter ökar och ungdomskullarna
            kommer att växa de kommande åren. De 200 miljoner kronor som regeringen
            tar från högskolorna återanvänds sedan till en satsning på kvaliteten
            i utbildningarna. Till det lägger man 40 miljoner kronor. I högskolornas
            totala budget är 40 miljoner i extra anslag inte mycket pengar.
            Flera högskolor vittnar om att dessa pengar inte ens täcker de
            ökade lönekostnaderna på lärosätena. Dessutom drar regeringen
            ner 20 miljoner kronor i budgeten på Myndigheten för nätverk och
            samarbete inom högre utbildning. I stället överförs ett antal
            av myndighetens arbetsuppgifter till högskolorna utan ekonomisk
            kompensation.
          </p>
          <p xml:id="i-AF2f3znnYwyiwSCmAzS8wU">
            Reaktionerna på regeringens uteblivna kvalitetssatsningar har
            inte låtit vänta på sig:
          </p>
          <p xml:id="i-QD8cXJZLoM8xrEbJW11AcR">
            ”Regeringens påstådda satsningar på kvalitet inom högre utbildning
            och forskning är bara tomma ord”, säger Christoph Bargholtz, ordförande
            för Sveriges universitetslärarförbund.
          </p>
          <p xml:id="i-KnCcjcdp8sgLoUABpvfSNr">
            ”Det går inte att fiffla med kvaliteten. Det är långsiktighet
            som krävs, inte kreativ bokföring”, kommenterade Elin Rosenberg,
            ordförande för Sveriges Förenade Studentkårer (SFS).
          </p>
          <p xml:id="i-J7KQz9F6ewguWTvihJNNaZ">
            ”Om vi ser det från den totala universitetssynpunkten så blir
            det att staten äter upp på ett håll och så får vi bidrag ungefär
            för att täcka vad man äter upp”, säger Göran Bexell, rektor vid
            Lunds universitet i en radiointervju i Ekot.
          </p>
          <p xml:id="i-NQu7d11XLeYr4tQPVirH68">
            Kåre Bremer, rektor vid Stockholms universitet, har kallat budgetförslaget
            ”utomordentligt snålt” och Agneta Stark, vice ordförande i Sveriges
            universitets- och högskoleförbund och rektor vid Högskolan Dalarna,
            har uttalat att budgetförslaget innefattar ”väldigt lite pengar”.
          </p>
          <p xml:id="i-MpuCofkhTnvpW1vCFNVy2i">
            Med anledning av den reaktion som regeringens budgetförslag har
            väckt ute bland universitet och högskolor är min fråga till forsknings-
            och högskoleministern:
          </p>
          <p xml:id="i-BNd12c6bkdd5kvhoKKkpnh">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den så kallade
            kvalitetssatsningen på högskolan ska uppfattas som trovärdig och
            även i praktiken ha ett reellt innehåll?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
