<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Funktionshindrade elevers ekonomiska möjligheter att studera</title>
        <author>Petersson i Stockaryd, Helene (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Funktionshindrade elevers ekonomiska möjligheter att studera till Lars Leijonborg (fp), statsråd om Funktionshindrade elevers ekonomiska möjligheter att studera</title>
          <idno type="rdwebb">GV10119</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10119/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10119</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10119</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <persName>Helene Petersson i Stockaryd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EsjTctHyQKwc9bC2WR1xVj" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ">
          <date when="2007-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7vWkBmWNq53dLfcemqNBj9" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Tq8rBz8esVgtKesFJBfSc" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6Tq8rBz8esVgtKesFJBfSc">
          <ref type="record" target="prot-200708--026">Riksdagens protokoll 2007/08:26 Fredagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2007/08:119 om funktionshindrade elevers ekonomiska möjligheter att studera</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KFmtoS3drb5gHNVmgCMqpV">
            Interpellation 2007/08:119 Funktionshindrade elevers ekonomiska
            möjligheter att studera av Helene Petersson i Stockaryd (s) till
            statsrådet Lars Leijonborg (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JasxZDubTCMMRWAZsbmpoX">
            den 6 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LoxmZeuLxVRMsq5YFBzhta">
            I januari 2007 genomfördes samordningsbestämmelser mellan studiemedelssystemet
            och systemet med aktivitetsersättning. Bakgrunden är att man inte
            ska kunna få ersättning från flera system samtidigt och denna
            målsättning är helt riktig. Men det har inneburit ett stort problem
            för den grupp funktionshindrade som studerar, bland annat vid
            folkhögskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-TRjTzmdpE3dHe6Xs6xwoX4">
            Denna grupp elever har stora studiebehov och behöver ofta just
            den studieform som kan ges vid en folkhögskola. Det innebär att
            studierna individanpassas och att man får möjlighet att umgås
            och leva tillsammans med andra under studietiden. Just detta att
            studera tillsammans ger många möjlighet att växa som människor,
            att veta att det finns andra i samma situation och att tillsammans
            med andra elever kunna lösa studieuppgifter. För många är det
            också första gången de lever hemifrån, vilket också det ger en
            större självkänsla.
          </p>
          <p xml:id="i-9maSMsoK9JmNi6cxpRyKMP">
            Det finns också funktionshindrade elever som har haft drogproblem,
            vilket gör att utbildningen måste specialanpassas för att vara
            till verklig nytta.
          </p>
          <p xml:id="i-AD3afjzAwiP2LU17wpNAZK">
            För alla dessa elever, där många är på väg ut i vuxen- och arbetslivet,
            är studierna givetvis oerhört viktiga. Samtidigt har många av
            dem en ansträngd ekonomisk situation, vilket gör att det inte
            är rimligt att söka studiemedel för dessa studier. De studiemedlen
            kan komma att behövas om man går vidare i sin utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-BEMF6kzmNgjGy3TuF7rXEW">
            Många folkhögskolor och handikapporganisationer har under de
            senaste åren märkt en betydligt striktare hållning från kommuner
            och landsting avseende betalningsviljan för exempelvis behandlingsinsatser,
            pedagogisk handledning, assistans och stöd till korttidsvistelse.
          </p>
          <p xml:id="i-7JBdXrxVe8gEcXAjLeJUtk">
            Regeringen har givit Socialstyrelsens institut för särskilt utbildningsstöd
            i uppdrag att se över hur dessa statsbidrag används samt också
            givit CSN ett uppdrag att se över vilka utbildningar vid folkhögskolor
            som fortsättningsvis ska ge rätt till studiestöd. Dessa uppdrag
            ska redovisas senast den 3 december 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-BL4MincaqTUoHrPiJkCU8q">
            Förfaringssättet att tillsätta utredningar innebär att många
            av eleverna inte kan gå kvar i sin utbildning och att de därmed
            inte bara förlorar tid utan också förlorar den kunskap som i mångt
            och mycket är färskvara. Det är ett dåligt sätt att korrigera
            något som skulle ha kunnat göras snabbt och enkelt. Det drabbar
            dessa funktionshindrade elever hårt och det gäller naturligtvis
            även för de folkhögskolor som har en väl fungerande studieorganisation
            för funktionshindrade elever.
          </p>
          <p xml:id="i-YuNFYUmMgj96AfnLQrNZA">
            Alla är således förlorare nu när hela hanteringen ligger still
            i avvaktan på utredningarnas svar. Därefter måste naturligtvis
            svaren gås igenom och nya förslag läggas fram. Under tiden kommer
            allt fler funktionshindrade att helt missa eller försena sin utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-FYDcPwKVp1EhZiUuraaqtF">
            Av vilken anledning vill inte statsrådet lösa denna fråga på
            ett snabbt och effektivt sätt så att dessa elever inte kommer
            mer i kläm än vad de redan gjort?
          </p>
          <p xml:id="i-6YSixXehFzV9f8htB5H61K">
            Hur avser statsrådet att gå vidare med utredningssvaren; ska
            det bli någon remissomgång eller kommer det ett förslag till riksdagen
            direkt efteråt?
          </p>
          <p xml:id="i-2G87zHXkwgPBiSArZhEcuo">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att ta för att motverka landstingens
            och kommunernas mer återhållsamma inställning till att bevilja
            stöd för personer med funktionshinder som vill studera på folkhögskolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
