<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadskreditnämndens glesbygdsförslag</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadskreditnämndens glesbygdsförslag till Mats Odell (kd), statsråd om Bostadskreditnämndens glesbygdsförslag</title>
          <idno type="rdwebb">GV1062</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1062/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1062</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1062</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-kc6b4E5FFMdViX1WPuvnf" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GJTq943k3A4TqfDNwAHdBV">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mrro3TMJcSUHTH7TPr6wiK" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ACQDq1xfYMmWkoBQjxed8J">
          <date when="2007-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JUKjFZB9gxvTcAe6JjveQ8" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JUKjFZB9gxvTcAe6JjveQ8">
          <ref type="record" target="prot-200708--021">Riksdagens protokoll 2007/08:21 Fredagen den 2 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2007/08:62 om Bostadskreditnämndens glesbygdsförslag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PGgg4UwowAnEyT1dha6LBt">
            Interpellation 2007/08:62 Bostadskreditnämndens glesbygdsförslag
            av Egon Frid (v) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YZ6jHeC1ncC2vPzWDXjCqo">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KysokNJAVLFSYWMp63yufV">
            Det finns i dag ett uppdämt behov av att bygga nya bostäder på
            landsbygden. Nybyggandet hindras dock av kreditbestämmelser och
            banker som inte vill vara med och dela risken. Enligt Glesbygdsverket
            finns det problem med att finansiera ny- och ombyggnad av bostäder
            i områden där fastighetspriserna är låga. Svårigheten att få tillräckliga
            lån för att bygga bostäder på landsbygden motverkar inflyttningen
            och det regionalpolitiska målet om väl fungerande lokala bostadsmarknader
            och en god servicenivå i hela landet, det vill säga en levande
            landsbygd. Bostadskreditnämnden (BKN) har i sitt regleringsbrev
            fått i uppdrag av regeringen att underlätta byggande av egnahem
            i glesbygd. BKN har själv år 2006 överlämnat ett förslag på hur
            myndigheten ska kunna fullfölja uppdraget, det vill säga hur kreditgarantier
            kan underlätta för den som bygger egnahem i glesbygd. Förslaget
            ligger i linje med Vänsterpartiets syn i frågan, att reglerna
            ändras så att kreditgarantin alltid omfattar en produktionskostnad
            upp till 1,5 miljoner kronor. Detta innebär enligt BKN att kreditgarantier
            ska kunna lämnas upp till ett belopp som motsvarar 150 procent
            av bidragsunderlaget vid ny- eller ombyggnad av egnahem på landsbygden.
            BKN kan redan i dag lämna garantier för lån över marknadsvärdet.
            Förslaget innebär väsentligt ökade möjligheter att bygga nya egnahem
            med bra finansiering på landsbygden. Kostnaden som förslaget innebär
            beräknas uppgå till 50 miljoner kronor. Anslaget skulle finansiera
            byggandet av 1 000 egnahem per år. Detta skulle inte lösa alla
            problem när det gäller byggande på landsbygden men i alla fall
            göra en väsentlig skillnad.
          </p>
          <p xml:id="i-2THxCd5Cw2nvwtgTKryu6b">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Nih6NzDAyGayMv2Qie6ZQP">
            Varför har statsrådet valt att inte verka för att regeringen
            gett BKN anslag enligt ovanstående för att underlätta byggandet
            av bostäder på landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-EbDsRzAwX4ZNNpB1ymg4f3">
            Vad avser statsrådet att göra för att BKN ska kunna fullfölja
            sitt uppdrag att underlätta byggandet av bostäder på landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-GX9Dvf7NKCqPU3GLFivzw4">
            Vad avser statsrådet i övrigt att göra för att det ska bli lättare
            att bygga i glesbygd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
