<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Telefonavbrott som en följd av stormar</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Telefonavbrott som en följd av stormar till Åsa Torstensson (c), statsråd om Telefonavbrott som en följd av stormar</title>
          <idno type="rdwebb">GV10456</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10456/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10456</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10456</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-72ApB6iVYzZ1N5tqWPG2FU" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2008-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JKNejQFgo7wicVibe5kfVg">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PNmp9jpiApH7PFELpZKC6b" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-75UVPKjNifaeTTs2d5vsMq">
          <date when="2008-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TqhbZue4eVJj1dmMxc9aVM" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TqhbZue4eVJj1dmMxc9aVM">
          <ref type="record" target="prot-200708--079">Riksdagens protokoll 2007/08:79 Fredagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:456 om telefonavbrott som en följd av stormar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QML91gArwyrCcfUCayzZq3">
            Interpellation 2007/08:456 Telefonavbrott som en följd av stormar
            av Carina Adolfsson Elgestam (s) till statsrådet Åsa Torstensson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3ZxymQj6MJgJHtsKbBeUth">
            den 29 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RERYwkDbmFAuW4K5Y2ZXLd">
            Nu har ännu en kraftig storm dragit fram över södra Sverige vilket
            har fått till följd att träd som knäckts av stormen har fallit
            ned och dragit med sig telefon- och elledningar. Konsekvenserna
            av de nedfallande träden blev att många abonnenter drabbades av
            elavbrott. Ljungby är en av de orter som drabbats då flera boende
            i glesbygden förlorade både elförsörjningen och telefonförbindelsen.
            Det är inte acceptabelt i ett modernt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-64FmWP2etgjxLoydo53gxn">
            Ett ännu allvarligare problem är att det vid den här typen av
            kraftiga stormar inte går att nå SOS Alarm eller 112. För oss
            som hade strömförsörjning gick uppmaning ut via tv att inte ringa
            112 i onödan eftersom belastningen blev alltför stor.
          </p>
          <p xml:id="i-JC2ykSdkjfUCxtHiMcG1zR">
            I Södra Solberga brann ett snickeri ned under stormen eftersom
            ägaren inte kunde komma fram till SOS Alarm eller 112 på grund
            av att varken den fasta teleförbindelsen eller mobiltelefonen
            fungerade då stormen orsakat stora skador på ledningar och master.
            Ägaren fick då köra bil till ett närbeläget samhälle för att larma
            vilket fördröjde räddningsinsatsen med 15 minuter. Fördröjningen
            på 15 minuter innebar att släckningsarbetet inte kom i gång så
            snabbt som det borde.
          </p>
          <p xml:id="i-AEdma2p44tvnhZ3dQWtLrH">
            I Ljungby kommun slogs 50 procent av de äldres trygghetslarm
            ut vilket innebar att ca 300 personer inte kunde få kontakt med
            hemtjänsten då telefonförbindelsen slogs ut. Trygghetslarmen är
            beroende av att de fasta telefonförbindelserna fungerar. För de
            äldre som har skaffat sig en mobiltelefon som en extra trygghet
            går den oftast inte att använda när stormarna drar fram eftersom
            även mobilmasterna slås ut. I dagsläget är ca 30 personer fortfarande
            utan fungerande trygghetslarm.
          </p>
          <p xml:id="i-34UVucsBhn9RZeWgo35RDJ">
            Vårdpersonalen får nu lägga ned mycket möda på att sitta i långa
            telefonköer för att få kontakt med teleoperatörerna då de betraktas
            som privatkunder. Att vara nr 87 i kön och samtidigt veta att
            det är många vårdtagare som behöver hjälp sätter stor press på
            personalen. Att de äldre som har bedömts ha ett behov av ett trygghetslarm
            står utan denna trygghet när stormarna drar fram över vårt land
            är en katastrof. Sådant borde inte förekomma i ett modern samhälle.
            Krav måste ställas på teleoperatörerna att de gräver ned sina
            ledningar så att telenätet fungerar oavsett väder. I en situation
            då många äldre känner sig osäkra och otrygga kan de inte förlita
            sig på att deras livlina till hemtjänsten fungerar – då det är
            som viktigast fungerar inte telefonförbindelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-L5pRiee5uhuseme47sUhK2">
            I en tid då teknikutvecklingen går snabbt och vi kan använda
            våra telefoner för att titta på tv eller ladda ned aktuell information
            borde det finnas teknik som gör att Telias nät inte slås ut varje
            gång en storm drar fram över vårt land och skapar nödsituationer.
          </p>
          <p xml:id="i-6djHezx49jvNUHwgEpUpPm">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa en trygg
            och säker telefonförsörjning i hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-4MpKfNK5BitrWvtmQg2MAa">
            Är statsrådet beredd att införa ett bötessystem för teleoperatörer
            liknande det ersättningssystem som finns för elleverantörer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
