<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försämrad rörlighet på bostadsmarknaden</title>
        <author>Larsson, Hillevi (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försämrad rörlighet på bostadsmarknaden till Anders Borg (m), finansminister om Försämrad rörlighet på bostadsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GV10185</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10185/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10185</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10185</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA</idno>
            <persName>Hillevi Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-42JhoGhcfYZYXiHeocLQoC" corresp="i-EgqHRHVoW5y9USDYuNoYuA">
          <date when="2007-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RFGXa8bmrbENxmmUzbAqad" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9Vs95NfMba2mqxb6c8f7kH" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9Vs95NfMba2mqxb6c8f7kH">
          <ref type="record" target="prot-200708--034">Riksdagens protokoll 2007/08:34 Fredagen den 30 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2007/08:185 om försämrad rörlighet på bostadsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UEbqqBE2U7uCiri6TKoWPR">
            Interpellation 2007/08:185 Försämrad rörlighet på bostadsmarknaden
            av Hillevi Larsson (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TnBGKnuqtZ2owZ4pAMz6MF">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2PH4fvnsHqPujGeF8frjGn">
            Rörligheten på bostadsmarknaden är avgörande för att vi ska få
            ett fungerande närings- och arbetsliv. Människor måste ha möjlighet
            att flytta dit där jobben finns. Rörligheten på bostadsmarknaden
            är dessutom ett mål i sig eftersom det motverkar bostadsbrist.
            När människor flyttar för att deras behov ändras frigörs bostäder
            som andra kan efterfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZxYewtB4WoyBZcUy6UyDo">
            Trots detta faktum har regeringen nu försvårat och fördyrat för
            människor som vill flytta. Genom att göra reglerna retroaktiva
            för redan slutna avtal drabbas dessutom alla de som redan har
            flyttat!
          </p>
          <p xml:id="i-TDmeGbE3743j5PdbsaRAwW">
            Enligt nuvarande regler kan man skjuta upp reavinstbeskattningen
            på försäljningen av sin bostad om man flyttar till ett dyrare
            boende. Det är naturligt att människor genom livet får ändrade
            förutsättningar. Folk flyttar till orter med högre priser, flyttar
            ihop, får barn och behöver något större, får nytt jobb eller höjd
            lön och så vidare. Reglerna är till för att öka rörligheten och
            göra det ekonomiskt möjligt för människor att flytta.
          </p>
          <p xml:id="i-8QBAHXdM48fN2mrpiEshAY">
            Med regeringens nya förslag höjs reavinstskatten och en årlig
            ränta införs dessutom. För dem med små marginaler kan detta ställa
            till stora problem, speciellt som boräntan också stigit på sistone.
          </p>
          <p xml:id="i-SwqcL3cRgA4Y6NSor5dTvU">
            Den sänkta fastighetsskatten får bara genomslag för en ytterst
            välbärgad minoritet. För majoriteten innebär de nya reglerna och
            höjda boräntor sammantaget högre utgifter. De höjda boräntorna
            hänger samman med regeringens agerande att sprida ut stora pengar
            under högkonjunktur, främst genom förändrad fastighetsskatt och
            slopad förmögenhetsskatt. Utförsäljningen av SBAB riskerar att
            ytterligare höja boräntorna till följd av försämrad konkurrens
            på bolånemarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm9xBfTHShu12mDmw8HpZj">
            Det mest anmärkningsvärda med förslaget är att höjningen av reavinstskatten
            och införd ränta på uppskjuten reavinstskatt gäller retroaktivt
            för redan slutna avtal och därmed också drabbar alla dem som redan
            har sålt sina gamla hus eller lägenheter och flyttat till något
            nytt. Kanske hade vissa av dessa inte ens genomfört affären om
            de vetat att förutsättningarna skulle komma att förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-E6Vg6BE2iWJeEvGG17KSP5">
            Spelreglerna har ändrats mitt under ”pågående match”!
          </p>
          <p xml:id="i-2EzevtPrSZAHqsXDfv7dV6">
            Mina frågor till finansministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-Uz9PaU1kXnthBi8Yt8bU6g">
            Vad anser statsrådet om retroaktiv lagstiftning där förutsättningarna
            för redan gjorda husaffärer ändras?
          </p>
          <p xml:id="i-KsnsmGeLnDHsFWEvvGt1As">
            Hur ska statsrådet garantera rörligheten på bostadsmarknaden
            när kostnaden för att byta bostad höjs och stöden för byggande
            av hyresrätter slopas?
          </p>
          <p xml:id="i-JxZwXfcFv6f2UEQzEPv4Dt">
            Planerar statsrådet att ta något initiativ till någon form av
            kompensation till alla som drabbas av höjda kostnader för att
            byta bostad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
