<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De fortsatta neddragningarna i skånsk sjukvård</title>
        <author>Johansson, Morgan (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De fortsatta neddragningarna i skånsk sjukvård till Göran Hägglund (kd), socialminister om De fortsatta neddragningarna i skånsk sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">GV10369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5nUN6ssTjDtymnsyyxoqmT" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2008-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NBrB8LPpGzANMHshf2fkbD">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G5hiXkYC5Jf6t2gQsbZGSt" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S6m6ChhsNB5UYjv4wp8trT">
          <date when="2008-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DcA7hdnrgqKuv3fKQYgQS5" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2008-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DcA7hdnrgqKuv3fKQYgQS5">
          <ref type="record" target="prot-200708--072">Riksdagens protokoll 2007/08:72 Tisdagen den 4 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:369 om de fortsatta neddragningarna i skånsk sjukvård</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PSyx3tcQmZTvesA2pSD8x8">
            Interpellation 2007/08:369 De fortsatta neddragningarna i skånsk
            sjukvård av Morgan Johansson (s) till socialminister Göran Hägglund
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MR3uYigyb6tqEnXUEyquWR">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-24hbbbjZY9aLBpRgnxVbtU">
            I ett brev strax före jul förra året skrev chefen för akutdivisionen
            på Universitetssjukhuset i Malmö (UMAS) till de 2 000 anställda
            att akutdivisionen nu måste sänka sina kvalitetsambitioner med
            anledning av de sparbeting som lagts på sjukhuset. För akutdivisionen
            uppgår sparbetinget till 80–90 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9Sjh9BC1YExvbp9NRcJHUb">
            Sådana kvalitetssänkningar anges bland annat till att man nu
            måste vänta med att introducera nya behandlingsmetoder samt skicka
            hem patienter tidigare från sjukhuset. I stället för att ge patienterna
            de bästa läkemedlen kan man ersätta dem med alternativ som är
            billigare men inte lika bra. Det kan bli stopp för dyrare kirurgiska
            ingrepp och komplicerade undersökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-YD3Jfx6upaP8BvNcD2LQju">
            Nedskärningarna och den följande kvalitetssänkningen har kritiserats
            hårt från bland annat läkarhåll. Läkarföreträdare anser att det
            strider mot läkaretiken att inte längre kunna göra sitt bästa
            för patienten, och man befarar att patientsäkerheten kan komma
            i fara. Man tror också att väntetiderna i vården kommer att öka.
            Redan nu är köerna till skånsk sjukvård långa, och de har ökat
            med nästan 40 procent sedan de borgerliga tog över i Region Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-9ffSdgT9n5T4HtSTxy577g">
            Bakgrunden till den nu förestående kvalitetsneddragningen är
            de stora besparingsbetingen som lades på skånsk sjukvård förra
            året. Sjukvården ska minska sina kostnader med nästan 1 miljard
            kronor på bara några år. Det drabbar förstås all vård i Skåne,
            både vad gäller primärvård och sjukhus. Bara UMAS ska dra ner
            150–200 miljoner kronor till år 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-FaFArc8Zt4t9u49BfNpXBF">
            Till saken hör att Socialstyrelsen redan kritiserat akuten på
            UMAS för att den inte uppfyller kraven i hälso- och sjukvårdslagen,
            och Arbetsmiljöverket har varnat för att personalen slits ut.
          </p>
          <p xml:id="i-BeP48bC28vgbhtUbBrdeZz">
            Region Skåne är en av landets största vårdgivare, med ett uppdrag
            som sträcker sig långt över Skånes gränser. Det är därför av nationell
            betydelse att kvaliteten i skånsk sjukvård inte försämras. Det
            är också viktigt att läkaretiken och hälso- och sjukvårdslagen
            kan följas på samma sätt i hela landet. När detta är hotat kan
            inte statsmakterna undandra sig sitt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-SqiXzzcATqrHKyDy98d8vm">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser socialministern
                att vidta för att säkerställa likvärdig vård i hela landet?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser socialministern
                att vidta för att hälso- och sjukvårdslagen ska kunna följas och
                läkaretiken respekteras också i Malmö, trots de förestående neddragningarna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
