<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0543">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försäljningen av Vin &amp; Sprit</title>
        <author>Eneroth, Tomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försäljningen av Vin &amp; Sprit till Mats Odell (kd), statsråd om Försäljningen av Vin &amp; Sprit</title>
          <idno type="rdwebb">GV10543</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10543/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10543</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10543</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QLsnx2L7odbNmveismRone" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2008-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D3ZVPSeXK2CwSFSNXX26kc">
          <date when="2008-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8QUHqQ3LKEdQcjkyGn6wGM" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-04-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GcWoPSdT1rCLULP23P73kX">
            Interpellation 2007/08:543 Försäljningen av Vin &amp; Sprit av Tomas
            Eneroth (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CzMvkt7tThygRGvk2qVSLV">
            den 31 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-55eWCzRcdbPd3UVrRXiVDe">
            Vin &amp; Sprit är ett av företagen högst upp på regeringens utförsäljningslista.
            Enligt finansmarknadsministern Mats Odell är Vin &amp; Sprit, till
            skillnad från SBAB, inte ett företag som påverkas av kreditkris
            och påföljande börsoro och hans förhoppning är att Vin &amp; Sprit
            ska vara sålt redan före sommaren 2008. En rad branschanalytiker
            har dock gjort en annan bedömning än regeringen vad gäller Vin
            &amp; Sprits värdeutveckling det senaste året. Enligt SvD den 29 januari
            har bolaget fallit med över 5 miljarder kronor i värde. Tidigare
            har prislappen uppskattats till 35–40 miljarder kronor enbart
            för kronjuvelen Absolut som står för 80 procent av Vin &amp; Sprits
            vinst. Hela bolaget skulle med det resonemanget tidigare ha varit
            värt 40–45 miljarder kronor, en värdering som vd Bengt Baron enligt
            SvD har kallat ”konservativ”. En vanlig bedömning är nu att kreditkrisen
            påverkar priset genom att bud från private equity-firmorna försvåras
            eller helt elimineras samtidigt som den också reducerar tillgängligheten
            till kapital för de stora spritbolagen.
          </p>
          <p xml:id="i-AvrkfkSJ2McZ7fBtPsLGyu">
            I ett pressmeddelande den 11 december 2007 i samband med att
            Mats Odell sjösatte anbudsförfarandet sade han följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Tra4vatt1eLDkfwsZiuKVd">
            ”Jag är glad över att vi nu går in i en genomförandefas. Vi har
            genomfört ett grundligt analys- och förberedelsearbete för att
            vi med en ansvarsfull och noggrann process ska kunna säkerställa
            att de betydande värden som Vin &amp; Sprit representerar ska komma
            svenska folket tillgodo.”
          </p>
          <p xml:id="i-6QAZv8jo3wwZ5ju7C9upgh">
            Då socialdemokraterna tidigare ställt frågor om utförsäljningens
            konsekvenser har Mats Odell hänvisat till det pågående analys-
            och förberedelsearbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-RKc2futWTjDpRRqxP1Xv8W">
            Då detta nu är avslutat hoppas jag få svar på följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-BaWMMoz6wzNbtNfsPtXp64">
            Finns något stöd i det nu avslutade förberedelsearbetet för statsrådets
            tidigare påståenden att försäljningen kommer att öka effektiviteten,
            lönsamheten och investeringarna samt bidra till en starkare sysselsättningsutveckling
            i Vin &amp; Sprit?
          </p>
          <p xml:id="i-HSLwyqxHXhCoCFN5H8CZ1t">
            Regeringen har inte vare sig för näringsutskottet eller för Riksrevisionen
            tidigare kunnat redovisa några dokument som styrker att ett analysarbete
            genomförts. Finns det grundliga analys- och förberedelsearbetet
            som regeringen nu genomfört avseende Vin &amp; Sprit dokumenterat?
          </p>
          <p xml:id="i-SFJcEDzi8KTStSjN69yZto">
            När avser statsrådet att redogöra inför riksdagen för ”det grundliga
            analys- och förberedelsearbete” som regeringen nu slutfört?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
