<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0629">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utredningen om målsägandebiträde</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utredningen om målsägandebiträde till Beatrice Ask (m), justitieminister om Utredningen om målsägandebiträde</title>
          <idno type="rdwebb">GV10629</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10629/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10629</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10629</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AtKbqGXbPKxwqtaf1iVi7X" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2008-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2uca1iG8heXQWeB1bu1WWS" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-05-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EhJDfGLV37WZDB9MgmHKbg">
            Interpellation 2007/08:629 Utredningen om målsägandebiträde av
            Lena Olsson (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WWSaEBze4dcY3EwTHcHNe9">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BkXfJWTD73APCsP4mrqNWA">
            Lagstiftningen om målsägandebiträde har utvärderats och man har
            konstaterat att den inte fungerat helt och hållet så som det var
            önskat. Vid exempelvis grova sexualbrott har målsägandebiträden
            inte förordnats i den utsträckning som var avsett. Det har också
            förekommit att biträden förordnats sent.
          </p>
          <p xml:id="i-Gtr4Y9fVe2DtLEWSieXDyh">
            Utredningen kom med en rad förslag. Till att börja med föreslog
            man förstärkningar när det gäller vem som har rätt till målsägandebiträde.
            Förslaget är att de ska förordnas när det gäller alla sexualbrott
            förutom sexuellt ofredande, om det inte är uppenbart att ett behov
            saknas. De ska också alltid utses när ett barn utsatts för grövre
            brott.
          </p>
          <p xml:id="i-8KH3hCh54Q6r4PfQeAb3su">
            Utredningen hade även förslag om en förstärkt informationsskyldighet
            om målsägandebiträde till brottsoffret från polis och åklagares
            sida. Man föreslår också att åklagare ska ha till uppgift att
            förordna målsägandebiträde under förundersökning, och om en sådan
            inte förordnas ska detta beslut kunna överklagas. Man föreslår
            vidare att målsägandebiträden ska underrättas vid förhör under
            förundersökning och att de ska få bättre tillgång till information
            under processens gång. Ett förslag som till sist kan nämnas är
            att målsägandebiträdena ska hjälpa brottsoffret i skadeståndsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-JFNniKnKkiS2GVuzfpjkF1">
            Ännu har inte regeringen presenterat några förslag med anledning
            av utredningen. Därför blev jag mycket förvånad när frågan saknades
            i Justitiedepartementets verksamhetsplan för mandatperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-7sV2nJsNNThW8QCuKmL8bj">
            Min fråga till justitieministern Beatrice Ask är:
          </p>
          <p xml:id="i-6YiXX7Z3FHGMMTebEcR35g">
            Avser ministern att ta initiativ till ett förslag med anledning
            av SOU 2007:6 Målsägandebiträdet – Ett aktivt stöd i rättsprocessen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
