<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anskaffning av försvarsmateriel</title>
        <author>Rådberg, Peter (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anskaffning av försvarsmateriel till Sten Tolgfors (m), försvarsminister om Anskaffning av försvarsmateriel</title>
          <idno type="rdwebb">GV10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <persName>Peter Rådberg</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9zybCTQQUpimagvSBvBUGK" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Thb4FjvBpAtkSQ3XEKjdx" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F2X21ZRTjwn6E17KQn5wns" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F2X21ZRTjwn6E17KQn5wns">
          <ref type="record" target="prot-200708--062">Riksdagens protokoll 2007/08:62 Tisdagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2007/08:327 om anskaffning av försvarsmateriel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fgfhsm6DUMorcJdKoeL2yb">
            Interpellation 2007/08:327 Anskaffning av försvarsmateriel av
            Peter Rådberg (mp) till försvarsminister Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SwBcDCbn9cA3dGsovPQcJ2">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AwJxmBHvuhyT7BnmmWvVot">
            I vårbudgeten 2007 för utgiftsområde 6 Försvar lade regeringen
            ett förslag avseende ombyggnad av JAS 39 Gripen-plan. I tilläggsbudgeten
            skriver man att regeringen har övervägt vilka alternativ som finns
            för att vidmakthålla och vidareutveckla JAS 39 Gripen och söker
            riksdagens bemyndigande för att få besluta om ombyggnad av upp
            till 31 JAS 39 A/B till JAS 39 C/D och ett demonstratorprogram
            för eventuell vidareutveckling av JAS 39 Gripen. Regeringen anser
            att ett genomförande av förslaget är det mest kostnadseffektiva
            sättet att långsiktigt vidmakthålla och vidareutveckla JAS 39
            Gripen.
          </p>
          <p xml:id="i-JgpxKXhXFSyKFUWFJPtc2M">
            I tidningen Värnpliktsnytt den 10 oktober 2007 skriver försvarsminister
            Sten Tolgfors hur prioriteringsordningen ska gå till när nytt
            materiel anskaffas: ”I första hand ska färdig försvarsmateriel
            köpas. I andra hand ska den utvecklas tillsammans med andra länder.
            I tredje hand ska materiel egenutvecklas i Sverige.” Dessa principer,
            skriver Tolgfors, lades fast redan 2004 och bekräftades i vårbudgeten
            2007.
          </p>
          <p xml:id="i-JHCVGb79WezkGJjgK528g">
            I försvarsministerns tal i Sälen den 14 januari 2008 tog han
            åter upp frågan om materielanskaffning och betonade att ”det är
            Försvarsmaktens operativa behov som skall styra”. Tolgfors sade
            också att ”vi har en skyldighet att beställa det som vi verkligen
            behöver och som ger bäst valuta för pengarna”.
          </p>
          <p xml:id="i-YHEsNspGMN573gCBnSXuwX">
            Det råder en bred enighet i riksdagen att Försvarsmakten ska
            ställa om från det gamla invasionsförsvaret till det nya internationella
            insatsförsvaret. Internationellt efterfrågas först och främst
            marktrupper. Med uppgraderingen av 31 JAS 39 Gripen-plan till
            C/D-version anpassas hela den svenska flygplansflottan till senaste
            Natostandard. Detta sker utan att det finns någon efterfrågan
            på svenska JAS-plan i internationella sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-FrjbUPsepmKAfJbesyamDc">
            Knappt är bläcket torrt på beslutet att uppgradera 31 JAS A/B
            till C/D-versionen till en kostnad av 4,1 miljarder kronor förrän
            det redan pratas om att Sverige måste köpa in en ny delserie E/F,
            även kallad Super-JAS – detta för att Sverige i framtiden ska
            kunna exportera planet till i första hand Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-4t7Un4FGLhWksP4e9bfit5">
            Mina frågor till försvarsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-DckVk9P3LDak8WytT7NM8S">
            Avser ministern att fullfölja sin prioriteringsordning när det
            gäller anskaffning av försvarsmateriel att det ska vara det operativa
            behovet som ska styra?
          </p>
          <p xml:id="i-8vmzRH48C3JCs5A64hrVq6">
            Hur ser försvarsministern på möjligheten att satsa på en egenutveckling
            av Super-JAS om Norge skulle dra sig ur en eventuell affär?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
