<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ett barnrättsperspektiv i utrikespolitiken</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ett barnrättsperspektiv i utrikespolitiken till Carl Bildt (m), utrikesminister om Ett barnrättsperspektiv i utrikespolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GV10524</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SSYMiRkLujBrChY3knLe5o" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VhhVeJ8JMCphTdeoSwaX1j" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KqLFu3QcsjF4cb7bjCJex6" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2008-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KqLFu3QcsjF4cb7bjCJex6">
          <ref type="record" target="prot-200708--090">Riksdagens protokoll 2007/08:90 Måndagen den 7 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:524 om ett barnrättsperspektiv i utrikespolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QH9DLTVKgh3SnEMyMP7ey2">
            Interpellation 2007/08:524 Ett barnrättsperspektiv i utrikespolitiken
            av Monica Green (s) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y3XiraR3JhasH4xwnpLGg1">
            den 19 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ASmHv3ppWtjzwYkVvJo9hk">
            Barn har rätt att skyddas från alla olika former av utnyttjande
            och övergrepp som kan skada det i något avseende. Det har rätt
            att leva i en trygg miljö som skyddar och respekterar barnet som
            individ. Barn får inte utnyttjas ekonomiskt och i sådant arbete
            som kan vara skadligt eller hindra dess utbildning. Det ska skyddas
            mot sexuellt utnyttjande och från olaglig användning av narkotika.
            Det har rätt till skydd i väpnade konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-Ao8FdW4vbqJP8KzmHzAcZZ">
            Unicef är den FN-organisation som har ansvar för att bistå länderna
            i arbetet med att förverkliga konventionen. Det handlar till stor
            del om att stödja arbetet med nationella handlingsplaner för barn
            och utarbetandet av regelbundna analyser av barnens situation.
          </p>
          <p xml:id="i-TBDLGpKSt2JfZxHgA9V1nZ">
            Utvecklingssamarbetet ska utgå från barns rätt att komma till
            tals. Ett barnrättsperspektiv handlar såväl om barns och ungdomars
            egna bidrag till samhällets utveckling, som om vuxnas vilja och
            förmåga att värna barn och ungdomar. Att bekämpa fattigdomen genom
            att sätta barnets bästa i främsta rummet.
          </p>
          <p xml:id="i-FD7X8G9226ccP1gsTfDcSm">
            Flera frivilligorganisationer kritiserade nyligen regeringen
            i sin så kallade Barometer 2008. De hänvisade till rättighetsperspektivet
            i PGU (politik för global utveckling) vilket medför fokus på diskriminerade,
            exkluderade och marginaliserade individer och grupper. Bland dessa
            finns gruppen barn, och PGU slår fast att den svenska politiken
            ska utgå bland annat från barnets rättigheter. Barn och ungdomar
            ska ses som kompetenta och aktiva individer med egna medborgerliga,
            politiska, sociala, ekonomiska och kulturella rättigheter. Åtgärder
            för att främja barn och ungdomars inflytande ska stödjas.
          </p>
          <p xml:id="i-T93Q8eke4J6BP4JUXY9y5S">
            Men trots att PGU tydligt markerar vikten av ett barnrättsperspektiv,
            saknas det ett samlat grepp kring detta inom svenskt utvecklingssamarbete.
            Inom Sida finns inget positionspapper som tydliggör vilka strategiska
            resultat utvecklingssamarbetet bör inriktas på för att tillgodose
            barnets rättigheter. I en uppföljning som Sida nyligen gjort framgår
            det att 14 av samarbetsstrategierna helt saknade ett barnrättsperspektiv
            och att de övriga 18 hade barnets rättigheter integrerade inom
            någon eller några sektorer.
          </p>
          <p xml:id="i-JTNpMJ7eXhsFKbbWrfhQVS">
            I samma uppföljning konstateras också att kunskapen om FN:s barnkonvention
            och innebörden av ett barnrättsperspektiv är bristfällig och att
            det behövs utbildning av utresande personal. Under 2007 har ingen
            sådan utbildning genomförts. Sverige är en stor givare till Unicef,
            men inte heller inom den organisationen finns det tydliga och
            enhetliga direktiv för hur ett barnrättsperspektiv ska drivas.
          </p>
          <p xml:id="i-SZQFnN4cky2p21XWNKJHff">
            Har utrikesministern för avsikt att lyfta upp barnperspektivet
            tydligare i utrikespolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-DiTqGHk53jnKQAxLFdPTB6">
            Har utrikesministern för avsikt att genomföra utbildning om FN:s
            barnkonvention?
          </p>
          <p xml:id="i-BDFhufUitc5zM5RMPTJ9rY">
            Verkar utrikesministern för att fler länder ska anta FN:s barnkonvention?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
