<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad verksamhet</title>
        <author>Johansson, Ylva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad verksamhet till Göran Hägglund (kd), socialminister om Anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10218</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-m2LA1ChnT2knfAFoDdhhn" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JbWVEfx1946UfaF5kdn1Xb" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5pun7jEFDZipb3nTbSYcdr">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SBEcyNE2cBno8dFUX9eL6U" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SBEcyNE2cBno8dFUX9eL6U">
          <ref type="record" target="prot-200708--041">Riksdagens protokoll 2007/08:41 Tisdagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2007/08:186, 218 och 230 om anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kab8sRuY8VqtCUf1TnGGJU">
            Interpellation 2007/08:218 Anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad
            verksamhet av Ylva Johansson (s) till socialminister Göran Hägglund
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VAbLBt3U5Q6Pce94dmVNuF">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SK56Tabh72b7vDKVW4SUM9">
            Alltmer sjukvårdsverksamhet och äldreomsorg utförs av privata
            utförare på uppdrag av kommuner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-6YKhsesExKpjQ6MQ5JZtko">
            Att kommuner och landsting inte driver all verksamhet i egen
            regi gör att det kan behövas justeringar i nuvarande lagstiftning
            i de fall den bygger på att verksamheten drivs enbart i egen regi.
            Ett problem med nuvarande lagstiftning gäller de anställdas rätt
            att yttra sig om verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Tchh78G6s5rMnu1iJip3UZ">
            Inom den offentliga verksamheten gäller regler om allmänhetens
            rätt till insyn och de anställda har en så kallad meddelarfrihet
            som gör att de kan påtala till exempel missförhållanden utan att
            arbetsgivaren kan komma med sanktioner. Sedan förra året gäller
            detta också anställda i kommunala bolag. Men för privata utförare
            som arbetar åt kommuner och landsting gäller den helprivata sektorns
            regler trots att det handlar om skattefinansierad verksamhet.
            Man kan hamna i den absurda situationen att ett vårdföretag menar
            att missförhållanden eller brister klassas som ”företagshemligheter”
            trots att det är helt nödvändig information för att trygga patienternas
            säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-De1HvHpuC2g8zajfSw7Jtk">
            Frågan om att utvidga yttrandefriheten och meddelarskyddet till
            att gälla anställda hos privata utförare som utför skattefinansierad
            verksamhet har diskuterats tidigare och frågan har också utretts
            för ett antal år sedan. Frågan är komplex eftersom hela offentlighetsprincipen
            berörs. Mot bakgrund av att alltmer vård och omsorg läggs ut på
            privata utförare borde frågan aktualiseras igen. I grunden handlar
            det om kvaliteten i vården och omsorgen. Det är alltså ytterst
            en patientsäkerhetsfråga. En viktig del i detta är alla medborgares
            rätt till insyn i skattefinansierad verksamhet. Det finns kommuner
            och landsting som skriver in i sina avtal att de anställda hos
            den privata utföraren ska ha samma skydd som om verksamheten vore
            i egen regi. Men det finns också ett antal kommuner och landsting
            som inte gör det och grundregeln är då att det är företagens regler
            som gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-8Fj7nzRdjDzPnWjirsYGEv">
            En kommande lagstiftningsändring borde ta sikte på att anställda
            hos privata utförare ska kunna yttra sig om den skattefinansierade
            verksamhet som företaget utför åt det allmänna och ha samma skydd
            som offentliganställda.
          </p>
          <p xml:id="i-2cCpV7ssJEwoo6Sm1Q6cyp">
            Jag vill därför fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-HjCChDS7R1zVBP9eTcsi8U">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            patientsäkerheten genom att ge anställda hos privata utförare
            som utför skattefinansierad verksamhet inom vård och omsorg ett
            meddelarskydd som överensstämmer med det som gäller inom offentligt
            utförd vård och omsorg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
