<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insatser för att motverka prostitution</title>
        <author>Brink, Josefin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insatser för att motverka prostitution till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Insatser för att motverka prostitution</title>
          <idno type="rdwebb">GV10214</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ATwgigSH3nFsJMRKiVtnS9" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YKz7BaJUADcX7yEJwc5fgk">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S3bu2R9BLsr43QxaB9EpQW" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QfZ2pjXSdqFmxhxa6b8tXV">
            Interpellation 2007/08:214 Insatser för att motverka prostitution
            av Josefin Brink (v) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8xp2LRHTGxNruTJEuhMJHD">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SCiGqjLgJzjBNNSwPW5AvT">
            Alltsedan lagen om förbud mot köp av sexuella tjänster trädde
            i kraft har den öppna gatuprostitutionen och antalet kvinnor i
            gatuprostitution kraftigt minskat. Nyrekryteringen har nästan
            helt avstannat. Lagen har också lett till att fler narkotikaberoende
            kvinnor i prostitution har sökt hjälp för sitt missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-SocxZSho4sQTxgVa2Wu4Uw">
            Förbudet mot köp av sexuella tjänster är ett avgörande verktyg
            för att bekämpa prostitution utan att skuldbelägga den som befinner
            sig i prostitution. Men parallellt med kriminaliseringen av köparna
            måste staten ta sitt ansvar genom att följa upp och ge adekvat
            stöd och hjälp till de kvinnor som vill lämna prostitutionen.
            I lagen finns inskrivet att resurser ska sättas in för att stödja
            och hjälpa människor i prostitution. I det avseendet har samhället
            misslyckats. Frågan har inte prioriterats och man har inte avsatt
            tillräckliga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-PnLXHDpBXHxX4pP3ySdbDt">
            För den som vill ta sig ur prostitution innebär det en svår process
            som ställer stora krav på den enskilda individen: bearbeta erfarenheter
            och trauman, byta livssituation och befinna sig i gränslandet
            mellan två olika levnadsmönster. Ett stort problem är att lyckas
            ta sig ut på arbetsmarknaden igen. Forskning visar att erfarenheter
            av prostitution ofta leder till komplexa behov av stöd från myndigheter.
            Mot denna vetskap ställs flertalet exempel på myndigheters kunskapsbrist,
            förvirring och svårigheter att handskas med människors berättelser
            om att ha sålt sex. Prostitution verkar vara ett svårhanterbart
            område även för dem som i sin professionella roll är vana att
            hantera svåra och känsliga frågor. För att de som själva vill
            och väljer att sluta med prostitution ska mötas med respekt är
            det hög tid att insatserna nu stärks.
          </p>
          <p xml:id="i-55crzbLgQCW8PMgroTiiwB">
            Jag vill fråga jämställdhetsminister Nyamko Sabuni:
          </p>
          <p xml:id="i-T96RbHqNyRgG1yP3NVDtHf">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att motverka prostitution
            genom att ge stöd och hjälp till de människor i prostitution som
            vill ta sig ur sin situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
