<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetsmiljöinsatser för fler i jobb</title>
        <author>Lindgren, Sylvia (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetsmiljöinsatser för fler i jobb till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Arbetsmiljöinsatser för fler i jobb</title>
          <idno type="rdwebb">GV1099</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1099/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1099</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1099</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe</idno>
            <persName>Sylvia Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q39Wxwpz9sEpfuUbmMBXek" corresp="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe">
          <date when="2007-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8VL4r6PbXbsqLkrufcUCSA" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K14UHJ8j7Y4KzCrGxce1qy" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K14UHJ8j7Y4KzCrGxce1qy">
          <ref type="record" target="prot-200708--026">Riksdagens protokoll 2007/08:26 Fredagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2007/08:99 om arbetsmiljöinsatser för fler i jobb</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7sSga8zSNaqHJzUUR6Vd4M">
            Interpellation 2007/08:99 Arbetsmiljöinsatser för fler i jobb
            av Sylvia Lindgren (s) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ac3vwBCpJy8NosFaSqdqvG">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NNYBvRWZRZTaws3Wz1bi21">
            På en skriftlig fråga om arbetsmiljön svarade arbetsmarknadsministern
            den 19 september 2007 följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Ff8298E5xAfQDYvHNAURvP">
            ”De besparingar som genomförs på bland annat Arbetsmiljöverket
            och avvecklingen av Arbetslivsinstitutet är viktiga förutsättningar
            för regeringens satsningar på fler i arbete. Åtgärder för att
            bryta utanförskapet är viktiga ur ett hälsoperspektiv. Även om
            regeringen genomför nämnda besparingar anser jag att arbetsmiljöområdet
            är viktigt – inte minst för att frågorna har nära beröring med
            ambitionen att bryta utanförskapet.”
          </p>
          <p xml:id="i-42J57k75zur3quzoQvqM5Y">
            Av svaret kan uttolkas att arbetsmarknadsministern anser att
            fler kommer i arbete genom att arbetsmiljön försämras. Enligt
            min mening är det logiskt att göra tvärtom och satsa på förebyggande
            arbetsmiljöinsatser för att minimera risken för att människor
            slås ut från arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-Vmp8PvqgE2VgDp5eenFnkM">
            Av en rapport från Arbetsmiljöverket framgår att var fjärde anställd
            under det senaste året upplevt problem och besvär som kan relateras
            till arbetet. Många av dem som drabbas är kvinnor som arbetar
            inom storkök och hemtjänst där tunga lyft är vanligt förekommande.
            Belastningsskador i kombination med stress förorsakar ofta ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-XFXVhoziENN4bzYpvnRQfq">
            Vi socialdemokrater anser självklart att det är av yttersta vikt
            att fler kommer i arbete, men vi menar att det är ett otillräckligt
            mål att endast se till mängden jobb som skapas. Nya arbetstillfällen
            får inte ske på bekostnad av dålig arbetsmiljö. Målet måste vara
            att jobben blir bättre och mer utvecklande. Vi vill se fler jobb
            där hela människan kommer till sin rätt – fler arbetsplatser med
            bra arbetsmiljö som inbjuder till delaktighet och inflytande,
            där anställda inte riskerar sin hälsa på grund av dålig arbetsmiljö.
            Att förebygga ohälsa och arbetsrelaterade olyckor är en viktig
            del för att skapa ett uthålligt och gott arbetsliv. Därför ska
            arbetsmiljöarbetet utvecklas – inte avvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Uw8cjUqsDZMhZmiXW4Nijv">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-VHq68NLVuR4X6FkJ4LNDf3">
            Vilka åtgärder ämnar arbetsmarknadsministern vidta så att fler
            kan få arbete utan att arbetsmiljön försämras?
          </p>
          <p xml:id="i-FHDjdBqpS6yWQR4GeNQzX8">
            Vilka insatser avser ministern att göra för att skapa trygga
            arbetsförhållanden i ett läge när arbetsmiljöinspektörerna blir
            färre till följd av regeringens nedskärningar av Arbetsmiljöverket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
