<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetslösa och långtidssjukskrivna med ärenden hos kronofogden</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetslösa och långtidssjukskrivna med ärenden hos kronofogden till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Arbetslösa och långtidssjukskrivna med ärenden hos kronofogden</title>
          <idno type="rdwebb">GV105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pmmhtq9pTnK1fo8MLFWnYx" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VJj14JXH5bY4qoBWBPtPwT" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LSJLfH3eUeyrPXy6uCLcy8" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LSJLfH3eUeyrPXy6uCLcy8">
          <ref type="record" target="prot-200708--008">Riksdagens protokoll 2007/08:8 Tisdagen den 2 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:5 om arbetslösa och långtidssjukskrivna med ärenden hos kronofogden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UBBVSahZ7GhJf7gw9YoC4o">
            Interpellation 2007/08:5 Arbetslösa och långtidssjukskrivna med
            ärenden hos kronofogden av Egon Frid (v) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Au8kNDVqsQucMH2r7agWQQ">
            den 19 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3RyZe1asg6hGZa7ESe7kdR">
            Jag har blivit uppmärksammad på att a-kassorna under hösten kommer
            att bli hårdare i sin hantering av de personer som straffat ut
            sig från a-kassan genom att låta bli att betala medlemsavgiften
            och därmed kommer i skuld med tre månadsavgifter innan de utesluts
            samt de personer som inte kan betala den förhöjda a-kasseavgiften.
            Till följd av detta räknar Inspektionen för arbetslöshetsförsäkringen
            (IAF) med att antalet ansökningar om betalningsföreläggande kommer
            att bli omfattande.
          </p>
          <p xml:id="i-PWrMeDovKV4YvXpxmS8idf">
            IAF gör bedömningen att de allra flesta har en relativt god betalningsförmåga
            och därför relativt snabbt kommer att kunna betala sina skulder.
            Dock finns det en grupp av människor som kommer att drabbas hårt,
            nämligen de arbetslösa som är långtidssjukskrivna. De får inte
            ta del av det så kallade jobbavdraget men drabbas ändå av den
            förhöjda a-kasseavgiften då denna grupp, till skillnad från dem
            som är enbart arbetslösa, inte är befriade från den förhöjda avgiften.
            Bedömningen är att många i gruppen arbetslösa och långtidssjukskrivna
            har så låg betalningsförmåga att de helt enkelt inte kan göra
            rätt för sig och därför kommer att hamna hos Kronofogdemyndigheten
            (KFM) för indrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-S5fdyUmHe4qtNfda3K4XU3">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VtHQqYmPgNnyLf6tKhrbug">
            Vad avser ministern att göra för att de människor som till följd
            av arbetslöshet och långtidssjukskrivning redan befinner sig i
            en ekonomiskt utsatt situation inte ska bli föremål för indrivning
            hos KFM till följd av obetalda a-kasseavgifter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
