<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Risker för liv och hälsa av dålig arbetsmiljö</title>
        <author>Jansson, Eva-Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Risker för liv och hälsa av dålig arbetsmiljö till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Risker för liv och hälsa av dålig arbetsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">GV10153</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10153/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10153</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10153</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LMiS6vfAukVXyTLiC1p4nE" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7NsSgNqVjR2YiUpHAf4Uk" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fo8fcXEHSM2VBoha1zRRg9" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Fo8fcXEHSM2VBoha1zRRg9">
          <ref type="record" target="prot-200708--049">Riksdagens protokoll 2007/08:49 Torsdagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:153 om risker för liv och hälsa av dålig arbetsmiljö</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A25RyKzfceaiFc5gjzuvRT">
            Interpellation 2007/08:153 Risker för liv och hälsa av dålig
            arbetsmiljö av Eva-Lena Jansson (s) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CQKNTvwp3FEQi2uu14r7kW">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KguufCAQh1iDgedMWTm56v">
            I samband med regeringsskiftet 2006 förändrades synen på vilka
            redskap som behövs för att förbättra arbetsmiljön runt omkring
            i Sverige. Den borgerliga regeringen beslutade att lägga ned Arbetslivsinstitutet
            (ALI), där det pågått en omfattande forskning om ohälsa och risker
            i arbetslivet. Det tillsammans med stora ekonomiska neddragningar
            på Arbetsmiljöverket och minskade möjligheter i utbildning för
            skyddsombud riskerar att leda till försämrad arbetsmiljö, fler
            arbetsolyckor och tillbud som i sin tur kan leda till sjukskrivning,
            kroppsskador och i värsta fall dösfall på enskilda arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-9aJ7XWEsSHX2oYZcycA8xc">
            Arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin har vid flera interpellationsdebatter
            hävdat att det är för tidigt att utvärdera huruvida besparingar
            på Arbetsmiljöverket och nedläggningen av ALI kommer att leda
            till sämre arbetsmiljö. Men samtidigt har ministern föreslagit
            att man skulle införa en så kallad smileymärkning av arbetsplatser
            med god arbetsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-FhfcJ2MesquSc4KYjd6iEt">
            Nyligen har vi kunnat höra P 1-programmet Kalibers rapportering
            om hur gästarbetare tvingas bo i Sverige. Att deras arbetsvillkor
            och arbetsmiljö förmodligen ligger på samma låga nivå som när
            det gäller boendet är inte svårt att tro. Tidigare har det även
            rapporterats från andra medier om annan utländsk arbetskraft som
            jobbat på arbetsplatser där man inte följer arbetsmiljölagen vilket
            äventyrar arbetarnas liv och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-T2vMAS26nv3QW4VmLDWL5T">
            Därför vill jag veta om arbetsmarknadsminister Littorin avser
            att ta initiativ till att införa en så kallad dödskallemärkning
            som kan användas på arbetsplatser som har en arbetsmiljö där sjukfrånvaron
            är hög och arbetsolyckor eller tillbud är ofta förekommande.
          </p>
          <p xml:id="i-4Aeyf2PobA34SjAK9zhL7c">
            Har arbetsmarknadsminister Littorin för avsikt att vidta några
            åtgärder för att motverka en utveckling med exploatering av utländsk
            arbetskraft på det sätt som beskrivits i radioprogrammet Kaliber?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
