<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0400">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Strategi för entreprenörskap i skolan</title>
        <author>Åsling, Per (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Strategi för entreprenörskap i skolan till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Strategi för entreprenörskap i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GV10400</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10400/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10400</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10400</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ</idno>
            <persName>Per Åsling</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PyuaSyFt93MTrJRoaMCL6n" corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ">
          <date when="2008-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BQwZbViiH7VufXFngXrYo3" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-02-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2g5piJRbae1yVNBnRvLH9V">
            Interpellation 2007/08:400 Strategi för entreprenörskap i skolan
            av Per Åsling (c) till utbildningsminister Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Mhka5dGnMTNkTR2N89HqsM">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DEhJ43HBkNNCs8MnKEpGsi">
            Under våren 2007 inleddes ett arbete med att utarbeta en strategi
            för entreprenörskap inom hela utbildningsområdet. I förra höstens
            budgetproposition aviserades att regeringen avser att presentera
            en strategi för entreprenörskap i skolan under hösten 2007. Vi
            har nu nått februari månad år 2008 och har ännu inte fått besked
            om hur ett sådant förslag kommer att se ut, eller när det är tänkt
            att presenteras.
          </p>
          <p xml:id="i-7hBGdVi1AHydvwcvgqTTpg">
            Jag anser att det är av yttersta vikt att en satsning på entreprenörskap
            i skolan blir av så snart som möjligt. Det svenska utbildningsväsendet
            behöver bli bättre på att stimulera unga människor till att våga
            driva och utveckla sina idéer och uppmuntras till att se företagande
            som en naturlig del i arbetslivet. Entreprenörskap är ett förhållningssätt
            där det inte enbart handlar om kunskaper och färdigheter utan
            om attityder. Utbildning och kunskaper inom entreprenörskap är
            också ett sätt att förse samhällsmedborgare med verktyg för att
            förstå sin omvärld.
          </p>
          <p xml:id="i-7zz2fufUpR6sLFD3iyCawz">
            Runt om i Sverige finns i dag lysande exempel på hur barns kreativitet
            och nyfikenhet kring företagarfrågor kan stimuleras på ett lekfullt
            sätt. Vi har mycket att lära av dessa exempel. I exempelvis min
            egen hemort Trångsviken har man på ett alldeles utmärkt sätt lyckats
            med detta och låter eleverna få med sig en företagaranda i tidig
            ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-ND7TQtmWpHPZcwTJmwQcA1">
            Jag anser också att det är viktigt att det tas fram en sammanhållen
            strategi som kopplar samman alla nivåer i utbildningssystemet
            och där det ges möjlighet till en öppen samverkan med andra aktörer
            i samhället.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-R6GQV8jpeVzWJnPMZNA76q">
            Mina frågor till utbildningsministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. När avser utbildningsministern att presentera den i budgeten
                aviserade strategin för entreprenörskap i skolan?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt avser utbildningsministern att presentera och
                marknadsföra denna strategi till utbildningsväsendet och resten
                av samhället?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
