<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fiskvandringsvägar</title>
        <author>Johansson, Wiwi-Anne (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fiskvandringsvägar till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Fiskvandringsvägar</title>
          <idno type="rdwebb">GV10434</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5u3bFWF8bzZXmKN4jLJuVr" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2008-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TZCMrWn1humcnWa4odi19U" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-57if9j98LbZP3cMvZYVB5n">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X5oNoPoy9S4kaRH5bhuTJ2" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X5oNoPoy9S4kaRH5bhuTJ2">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:434 om fiskvandringsvägar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4PqkyNBXdsUb1CKrW2XoSX">
            Interpellation 2007/08:434 Fiskvandringsvägar av Wiwi-Anne Johansson
            (v) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9ke13djYbspbiHS52RQAiT">
            den 25 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-yimDe7uqauk8gKjnXQgGH">
            Rinnande vatten med omkringliggande områden utgör en av de mest
            artrika och värdefulla naturtyperna i landet. Tyvärr är de flesta
            vattendrag i vårt land reglerade. Totalt finns ca 900 kraftverksdammar
            i Sverige. Dessa hindrar fisken att vandra mellan källflödena,
            havet och reproduktionsplatser, eftersom en stor del av fisken
            krossas i turbinerna. På grund av detta minskar tillgången på
            fisk. Flera svenska lax- och öringstammar har slagits ut eller
            kraftigt reducerats av vandringshinder i våra vattendrag, enligt
            Fiskeriverket. Asp, ål, vimma och nejonöga är andra fiskarter
            som drabbats hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-SckT9vL5JNwCxH95xoCwf4">
            I april 2006 behandlade riksdagens bostadsutskott en motion från
            Vänsterpartiet som berör fiskvandringsvägar i reglerade vattendrag.
            Alla partier utom Socialdemokraterna ställde sig bakom Vänsterpartiets
            motionskrav om att ställa krav på kraftbolagen att bygga laxtrappor
            eller andra fungerande vandringsvägar för att förbättra laxens
            möjligheter att fritt reproducera sig. Sedan dess har inte mycket
            hänt. När Vänsterpartiet för ett år sedan i en skriftlig fråga
            frågade miljöminister Andreas Carlgren vad han avser att göra
            i frågan svarade han att en större utredning om miljöbalken skulle
            tillsättas och att frågan ”kan komma att omfattas av denna översyn”.
          </p>
          <p xml:id="i-XZxzHjgJXy2XtSuAzKnxWj">
            Vi anser att frågan har dragits i långbänk tillräckligt länge
            och att det är dags att det händer något. Kraftbolagen gör stora
            vinster, inte minst statens eget bolag Vattenfall AB som nyligen
            redovisade en helårsvinst på 23,9 miljarder kronor. Bolaget har
            alltså råd att åtgärda de hinder som finns för fiskvandringen
            i våra reglerade vattendrag. Regeringen bör därför via sina ägardirektiv
            till Vattenfall AB uppdra åt bolaget att bygga laxtrappor, eller
            andra fungerande fiskvandringsvägar, i de reglerade älvar där
            bolaget har sin verksamhet och där en sådan utbyggnad är möjlig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KVNvNs3ND2q7NcJbSrRzfM">
            Samtidigt som de borgerliga riksdagspartierna sagt sig värna
            om fiskvandringsvägar innebär regeringens politik det motsatta.
            Så fort regeringen tillträdde rev den upp beslutet som Vänsterpartiet
            kämpat för, nämligen att småskalig vattenkraft inte ska få ekonomiskt
            stöd genom systemet med gröna certifikat. Småskalig vattenkraft
            har marginell betydelse ur energisynpunkt men har en väldigt negativ
            påverkan på miljön och naturturismen. Som en följd av stödet hotas
            nu minst 42 vattendrag över hela landet av vattenkraftsutbyggnad,
            enligt Sveriges Sportfiske- och Fiskevårdsförbund. Planerna upprör
            många och på kort tid har bland annat nätverket Rädda Röån engagerat
            ett stort antal människor i frågan.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser miljöministern att ta initiativ till att en snabbutredning
                tillsätts och återkomma med ett lagförslag om hur kraftbolagen
                ska åläggas att bygga fiskvandringsvägar?
              </item>
              <item>
                2. Avser miljöministern att agera för att värna våra älvars miljö
                och fisken genom att motverka en kraftfull utbyggnad av småskalig
                vattenkraft?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
