<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Illegala spelautomater</title>
        <author>Wegendal, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Illegala spelautomater till Anders Borg (m), finansminister om Illegala spelautomater</title>
          <idno type="rdwebb">GV1093</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <persName>Lars Wegendal</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JQKSX1GumeVSWmgWvTsqXq" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">
          <date when="2007-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9a48vvNpEAT3436XkoX2gW" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6PoTpidrqQo3Di9MSAchrM" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6PoTpidrqQo3Di9MSAchrM">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:93 om illegala spelautomater</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HcooQWD77aKvsiozVvheDn">
            Interpellation 2007/08:93 Illegala spelautomater av Lars Wegendal
            (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PNTndxqt5nTPRuzfPWHk3y">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D1R5wqgtXmQMTfAAgmKVvD">
            Spelautomater med spel om pengar har en lång historia i Sverige.
            ”Enarmade banditer” har funnits sedan 1800-talet. Lagmässigt har
            de reglerats sedan sent 1930-tal. Ibland har de varit tillåtna,
            ibland har de varit förbjudna. Sedan början av 1990-talet och
            genom 1994 års lotterilag har det varit tillåtet med värdeautomatspel.
            Sedan dess har lagstiftningen ändrats och kompletterats ett antal
            gånger för att bland annat främst stävja illegal verksamhet, men
            även för att klargöra gränserna mellan värdeautomatspel och varuautomatspel.
            Efter problem med notifiering av lagstiftningen, vilket innebar
            att de så kallade lyckohjulen åter dök upp på marknaden, antog
            riksdagen 2002 en ny lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-ReUxgUejb66y7bHpCFavAc">
            Svenska Spel innehar koncession att anordna spel på värdeautomater.
            Regeringen har givit tillstånd till utplacering av 7 000 Jack
            Vegas-automater, som är automater som står på restauranger med
            serveringstillstånd, och 500 Miss Vegas-automater som står i bingohallar.
            Lotteriinspektionen är tillståndsmyndighet och tillsynsmyndighet
            i de enskilda fallen.
          </p>
          <p xml:id="i-LemazMmDP2tc1fn3bJBquP">
            Värdeautomatspelen har under de senaste tio åren diskuterats
            flitigt. Främst har diskussionen handlat om hur snabba spelen
            är och vilka konsekvenser detta har för riskerna för spelberoende.
            Mindre ofta förs diskussion om de illegala automaterna och problem
            kopplade till dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-WAdSwAwupE58QGmQRNZbQj">
            I samband med att privata värdeautomatspel förbjöds fördes en
            omfattande diskussion i samhället – en diskussion där vissa partier
            aktivt var för förbudet medan andra partier var emot detsamma.
            Även de privata automatägarna förde en, ibland smutsig, argumentation
            för att det fortfarande skulle vara möjligt att placera ut automater.
          </p>
          <p xml:id="i-Amh493x3JKUQ6MuNfHPtjy">
            När väl beslutet var fattat kunde man konstatera att det var
            lättare sagt än gjort att få bort de nu illegala automaterna.
            Bara till för något år sedan sade man att det fanns omkring 3
            000 illegala automater i landet. Inom vissa polisdistrikt var
            man duktig på att bekämpa denna typ av brottslighet medan man
            i andra inte gjorde någon som helst ansträngning.
          </p>
          <p xml:id="i-U5t5Xz6ETXnxxsKRV19UEC">
            Vid en nyligen genomförd spelansvarskonferens i Stockholm konstaterade
            affärsområdeschefen för restaurangspel vid Svenska Spel att det
            under det senaste året skett en våldsam ökning av de illegala
            automaterna. Man beräknar att antalet ökat från 3 000 automater
            till ungefär lika många som det i dag finns beslut om som legala.
            Detta innebär naturligtvis att riskerna för spelberoende ökar
            men också en ökad finansiering av kriminella gäng.
          </p>
          <p xml:id="i-5hoy6jc7n6LPpRTPi7cqNf">
            Finansministern har i frågesvar uttryckt sin mening att det i
            nuläget inte finns några skäl till att vidta några förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-GZPPxKAMi8D1PvzUKNkELe">
            Med hänsyn till att det är drygt ett år tills Lotteriutredningen
            lägger sina förslag och att det kanske är två år tills regeringen,
            efter remissbehandling av förslagen, kan lägga ett förslag till
            riksdagen känner jag en stor oro för att de helt okontrollerade
            illegala automaterna tar över och tränger undan de kontrollerade
            legala automaterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Rc34sW3DUX3di49nH4t1Kk">
            Vad avser finansministern att vidta för åtgärder för att få bort
            de illegala spelautomaterna från den svenska spelmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
