<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0476">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommersiell service på landsbygden</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommersiell service på landsbygden till Maud Olofsson (c), näringsminister om Kommersiell service på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GV10476</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10476/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10476</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10476</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3z2yiQhzeVqZMy1fQNqiys" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2008-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FZb9TtzmbRNZkfAFZfvUj1" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BA62ZbP6crmB3yikaXvojd" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BA62ZbP6crmB3yikaXvojd">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2007/08:425 och 476 om kommersiell service på landsbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TNRtZX3o3aVxzjnKPPi3sj">
            Interpellation 2007/08:476 Kommersiell service på landsbygden
            av Carina Adolfsson Elgestam (s) till näringsminister Maud Olofsson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7M2qrfFKDXLwPTjNMGsnq7">
            den 7 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UvsRNSSyZ8rdXAYPbNvBJg">
            Trafiken är det största hotet mot vårt klimat, varför det arbetas
            på många olika sätt för att minska skadliga utsläpp från bilar.
            Ett sätt att göra det är att stimulera användningen av biodrivmedel
            i bilar, varför bensinstationer nu ska tillhandahålla miljövänliga
            alternativ till bensin och diesel.
          </p>
          <p xml:id="i-Dz8LRopfFwUGq6w9AYnwWU">
            Detta beslut har lett till att många bensinstationer i glesbygdsområden
            hotar att läggas ned eftersom förnybara drivmedel kräver stora
            investeringar samtidigt som det saknas tillräckligt kundunderlag
            för biobränsle. Nedläggning av tankstationer kommer att leda till
            betydande problem för de boende.
          </p>
          <p xml:id="i-G2cVNTKWzW3ysqThW2BKSJ">
            Dels ökar avstånden till stationerna, vilket innebär längre körsträckor
            bara för att kunna tanka sin bil. Det förbättrar inte klimatet,
            vilket var avsikten med den nya ordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SDB32LWEvmHPNcM7NhNzXD">
            Dels försämras servicen för boende i glesbygden. Tankställen
            har vanligtvis flera andra funktioner utöver drivmedelsförsäljningen.
            Ofta finns en mataffär, post, utlämning av varor från apotek och
            Systembolaget liksom annan viktig service på ett och samma ställe.
            Försvinner bensinstationen försvinner också andra nödvändiga funktioner
            för de boende på en ort. Självklart påverkar det också lokala
            företagare, vars förutsättningar att bedriva verksamhet kraftigt
            försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-YR9ZyFtye6Hmxt9oeDBydc">
            I förlängningen hotar det existensen av en by eller mindre tätort
            eftersom människor är beroende av att ha en bil i brist på andra
            alternativ och de måste ha tillgång till grundläggande service
            på sin bostadsort. En sådan utveckling skyndar på utflyttningen
            från gles- och landsbygden. Situationen för många mindre kommuner
            i glesbygden är redan i dag allvarlig, varför det krävs konkreta
            åtgärder för att stoppa fortsatt utflyttning. En viktig åtgärd
            är att de boende ges rimlig tillgång till kommersiell service
            i sitt närområde, där tankställen har stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-MqY7ruGxRbFpUoSEXMMPd">
            Jag vill fråga näringsministern vilka åtgärder hon avser att
            vidta för att också de boende på landsbygden ska få god tillgång
            till kommersiell service.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
