<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0824">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barns läsande</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barns läsande till Lena Adelsohn Liljeroth (m), kulturminister om Barns läsande</title>
          <idno type="rdwebb">GV10824</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10824/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10824</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10824</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TDozWuUoy5t7TgTyAtppuE" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-08-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PVYMjxvtcha3BTWuTc2EWK">
          <date when="2008-08-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-STfRhJyFtrsPTcK6i4aj3f" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2008-08-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VvF8LpKk4doL3j7zigZkyk">
            Interpellation 2007/08:824 Barns läsande av Monica Green (s)
            till kulturminister Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AfsRD2f5EoiEtXiWkAxJ8b">
            den 8 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CdeyMSCuVCBeoQwFKeaUd2">
            Undersökningar, utförda av Skolverket, visar att andelen elever
            som läser mycket ofta på sin fritid för att det är roligt har
            sjunkit kraftigt sedan 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-7GParNf6uY2VZiEaq1Lth9">
            Sedan flera år sjunker ungas läsande i Sverige och allt färre
            barn lånar allt färre böcker på biblioteken. År 1991 lånade ungefär
            sex av tio svenska barn böcker minst en gång i veckan och det
            är betydligt färre i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Trt9VNz5zDeQ2FNBtQG4Zd">
            För att vända utvecklingen behövs särskilda insatser. Svensk
            Biblioteksförening säger att de är oroade över utvecklingen och
            de jobbar aktivt med att vända den negativa trenden. De efterlyser
            en nationell strategi för att öka barns intresse för böcker och
            för läsandet. En nationell politik som visar vilken roll bland
            annat biblioteken ska spela framöver när det gäller barns och
            ungas läsande och utvecklande av lärandet saknas i dag helt och
            hållet.
          </p>
          <p xml:id="i-XnBmDUF7M1SgWvV5HrX7yi">
            Det behövs ett barnperspektiv på utlåningen av böcker och i FN:s
            barnkonvention framgår det av artikel 17 att barn ska ha rätt
            att ta emot information och material som syftar till att främja
            deras sociala, andliga och moraliska välfärd och fysiska och psykiska
            hälsa. Staterna som skrivit på barnkonventionen ska verka för
            att sprida information som skapar förståelse mellan människor.
            Staterna ska också uppmuntra produktion och spridning av barnböcker,
            även på minoriteters språk. De ska också skydda barnen från skadlig
            information.
          </p>
          <p xml:id="i-6FQR3J9eNcbsT3VHLM63ae">
            Biblioteken borde ha en viktig roll i att överbrygga kulturella
            hinder och att kunna hjälpa barn med läs- och skrivsvårigheter
            samt bistå med barnböcker på andra språk än svenska.
          </p>
          <p xml:id="i-WSiNtuc8iaioXzsPCQ2xAa">
            Även Internet kan ses som ett utmärkt komplement till att öka
            intresset för litteratur och kultur för barn.
          </p>
          <p xml:id="i-WcQFfLGEU98a9v2HKWYqdF">
            Jag vill, med hänvisning till vad som anförts, ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-M7jxWSMUyFDxsaHuhFBqBW">
            Vad avser kulturministern att göra för att öka intresset för
            barnlitteraturen?
          </p>
          <p xml:id="i-53C7Y7WWgBgL7e4dc12Gza">
            Tänker kulturministern utarbeta en nationell politik för att
            öka utlåningen av barnböcker på våra bibliotek?
          </p>
          <p xml:id="i-ABdwqvT75sRjkzkUnVJgyk">
            På vilket sätt avser kulturministern att se till att Sverige
            ska agera för att uppfylla FN:s barnkonvention när det gäller
            att främja barns läsande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
