<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens ansvar för glesbygden</title>
        <author>Zakrisson, Kristina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens ansvar för glesbygden till Maud Olofsson (c), näringsminister om Statens ansvar för glesbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GV10440</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <persName>Kristina Zakrisson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LYuDy75fV2BXULdBrb52Kq" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY">
          <date when="2008-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NsWuLfNmwtEivw8NbDwQdE" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FCkWS9KjVuCrKXSS8cns7H" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FCkWS9KjVuCrKXSS8cns7H">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2007/08:420, 427 och 440 om småföretagens villkor i glesbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GemqAB4UqxAXypCUJ3PpqU">
            Interpellation 2007/08:440 Statens ansvar för glesbygden av Kristina
            Zakrisson (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EXkAvpZdQ7579SP5N8pxTz">
            den 26 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R58crUxheoiZvNjAzxKmw5">
            Förutsättningarna att bo och arbeta i Sverige varierar kraftigt
            mellan landets olika delar. De tre storstadsregionerna och regionala
            centrum utgör navet för ekonomin och näringslivet i landet. Därför
            krävs också i fortsättningen långsiktiga åtgärder för att stödja
            utvecklingen och tillväxten i landets glest bebyggda delar. Det
            behövs en kraftfull regionalpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-8WH6jzUZDBuKdhXcK7aAL">
            Hittills har regeringen inte kommit med några konkreta förslag
            till hur den regionala utvecklingen kan stärkas utan enbart hänvisat
            till sin övriga politik. Den är främst anpassad till förhållandena
            i storstadsregioner, varför besluten har haft motsatt effekt för
            glesbygden. Det handlar om avskaffande av arbetsmarknadsutbildning,
            försämringar av vuxenutbildningen, avskaffande av det allmänna
            avdraget för småföretag, beskattning av trafikförsäkringen och
            liknande förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-ED3fsRWbtUhu7C1FwkvNJ8">
            Det sammanfattande intrycket hittills är att regeringen har valt
            att styra de gemensamma resurserna till grupper som bor i de tre
            storstadsregionerna och till den tiondel av befolkningen som tjänar
            mest. För Norrlands del innebär det att fortsatt utveckling främst
            i dess glest bebyggda delar har försvårats.
          </p>
          <p xml:id="i-DGySc99tyjGPfTNgVsMmrn">
            Småföretag har kommit att få en stor betydelse för jobben och
            därmed för den regionala utvecklingen. För att kunna starta företag
            i ett område med långa avstånd till marknaden och en liten hemmamarknad
            krävs det stöd av olika slag. Det handlar exempelvis om transportstöd
            och närhet till myndigheter. Att myndigheter finns också i inlandet
            ger dessutom ett antal viktiga arbetstillfällen med viss kompetens
            och har därför betydelse för regionalpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-EiNUNJrcVmxEgjLrK1Xbkz">
            Jag vill fråga näringsministern vilka åtgärder hon avser att
            vidta för att genom regionalpolitik stärka utvecklingen i glesbygden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
