<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationella riktlinjer för epilepsivården</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationella riktlinjer för epilepsivården till Göran Hägglund (kd), socialminister om Nationella riktlinjer för epilepsivården</title>
          <idno type="rdwebb">GV1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XV39cPaqSns3mnWWv9fstn" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2007-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CEaiBG3rS4HRU7H6TogQPF" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M53y8jSjuQ8ivD1x1y3uKN" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M53y8jSjuQ8ivD1x1y3uKN">
          <ref type="record" target="prot-200708--014">Riksdagens protokoll 2007/08:14 Tisdagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:40 om nationella riktlinjer för epilepsivården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ArLVzC1qsYa7K3Jcui6WaT">
            Interpellation 2007/08:40 Nationella riktlinjer för epilepsivården
            av Börje Vestlund (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5nMeYqsQbQX7odURuNY4hs">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2a1bftNNtBnFkHsqC4nb3B">
            Epilepsi är ett av de handikapp som finns och som inte syns.
            Många människor som har epilepsi lever i en ständig oro. Törs
            jag gå och handla? Kan jag åka kollektivtrafik? Vad händer på
            jobbet om jag för ett anfall?
          </p>
          <p xml:id="i-8bccg6vVkkustTxQ85u1D9">
            Huvuddelen av dem som har epilepsi lever ett ganska vanligt liv,
            där medicinen tack och lov kan hjälpa till att man nästan helt
            undviker anfall eller att man endast vid något enstaka får anfall.
            De som mer regelbundet har anfall lever väldigt ofta ett mycket
            isolerat liv där rädslan för att få anfall helt dominerar livet
            och gör att man nästan helt lever inom sitt hems fyra väggar.
          </p>
          <p xml:id="i-G78HCBD7cZqy6jFojPmmCd">
            Skamkänslan är oftast påtaglig för personer med epilepsi – att
            helt försvinna, att kanske kissa på sig när det händer – gör att
            man i det längsta inte berättar om sina anfall. Många medicinska
            handikapp innebär att man måste medicinera livet ut, men för personer
            med epilepsi finns ändå risken att man blir sjuk mer eller mindre
            ofta. Det finns få personer som öppet och tydligt berättar att
            de har epilepsi trots att det finns flera som har sjukdomen och
            som lider av den.
          </p>
          <p xml:id="i-WtwJkXfT3dAzSg1FJin82X">
            Under de senaste åren har naturligtvis epilepsivården fått stryka
            på foten som all annan vård. Epilepsivården har kartlagts i en
            studie i Stockholms läns landsting, Epilepsivård i Stockholms
            läns landsting- en uppdatering av 1995 års utredning. Utredningen
            visar på stora brister, inte minst inom rehabilitering och habilitering.
            Det finns ingen anledning att tro att det ser mycket bättre ut
            i andra landsting, snarare tvärtom. I mindre landsting finns sällan
            specialister inom neurologi att tillgå, än mindre epilepsiteam
            och möjlighet till rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-DKgdCbkWzUBjC9pzRjhEUw">
            Kraven om ett nationellt program för epilepsivården har länge
            varit ett krav från såväl Svenska epilepsiförbundet som Epilepsisällskapet.
            Det finns sådana på andra områden, till exempel när det gäller
            diabetes. Av någon anledning har dock detta avvisats. Det är dock
            viktigt att man kan garanteras adekvat vård överallt i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TjZTLzZuZrKbg4PBKtzHfi">
            Jag vill därför fråga stadsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Vev5kVgKrkvabf5qY23zkP">
            Avser socialministern att verka för att det kommer nationella
            riktlinjer till stånd vad gäller epilepsivården?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
