<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Helhetssyn i utvecklingspolitiken</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Helhetssyn i utvecklingspolitiken till Gunilla Carlsson (m), statsråd om Helhetssyn i utvecklingspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GV10286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LWtgwsT5uMG4dAuhxPyTwR" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2007-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-399xx2mTS948Rh9VbuTiUz">
          <date when="2007-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5tfa65PXiavDnDbJGvqfMT" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TfTxwm6DH3neQgfWmgQF7Q">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LaTxV18bPpY9GyrutycLHo" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LaTxV18bPpY9GyrutycLHo">
          <ref type="record" target="prot-200708--055">Riksdagens protokoll 2007/08:55 Tisdagen den 22 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2007/08:286 om helhetssyn i utvecklingspolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hm3DiyHBdYhkQeTbZdvdjS">
            Interpellation 2007/08:286 Helhetssyn i utvecklingspolitiken
            av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Gunilla Carlsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5QKmTHPKHghCRR2mcW7iE1">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F2pj4zEzizzCBQAJFG1f4y">
            Häromdagen i budgetdebatten nämndes vid ett flertal tillfällen
            att vi måste ha en helhetssyn i politiken för utvecklingssamarbete.
            Vi pratade bistånd, militära insatser, handel, klimat, mänskliga
            rättigheter etcetera och vikten av att varje delområde finansieras
            ur rätt budget. Att helhetssyn är nödvändig är vi nog alla rörande
            överens om.
          </p>
          <p xml:id="i-2f2F1Gkev6wEBr69zoZbzg">
            När vi sedan konfronteras med verkligheten och hur våra politiska
            målsättningar tolkas längre ned i hierarkin ser vi att vi i Sverige
            inte alltid lever upp till dessa stolta målsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KvHwWGg5XPDkeqJy2MGXh4">
            Ett exempel är när vi från Sverige skickar tillbaka flyktingar
            till länder eller regioner i uppenbart kaos. Vi talar om de mycket
            välkomna remitteringarna från flyktingar hem till hemländerna
            och att de är mycket större än biståndet. Vi talar om behovet
            av att utveckla handeln som grund för uppbyggnad av länders ekonomier.
            Vi skickar trupp för att skydda civilbefolkningen och hjälporganisationer
            eftersom det är för farligt annars. Samtidigt skickar vi tillbaka
            dem som står för remitteringarna – de som skulle kunna bli de
            naturliga länkarna för handelsutbytet mellan oss och länderna
            i fråga – och vi sänder signalen att Sverige inte längre står
            upp för de humanitära värden som tidigare varit ett kännetecken.
            Vi sänder en börda till bland annat de afghanska och irakiska
            regeringarna som ska försöka mätta alla dem som sänds tillbaka
            också från grannländerna. Vi sänder tillbaka människor till arbetslöshet,
            fattigdom och risken att tvångsrekryteras av olika väpnade grupper
            i stället för att låta dem stanna här och bidra till att bygga
            upp sina hemländers ekonomier via remitteringar etcetera.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A8kCmaeJeREb1ZZeULhmVq">
            I ett vägledande beslut den 22 november 2007 gör Migrationsverkets
            generaldirektör följande bedömningar avseende situationen i Afghanistan:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. ”Landets östra och västra delar, liksom huvudstaden Kabul,
                är utsatta för omfattande terrorism och oroligheter, även om det
                regeringsfientliga våldet inte har varit lika omfattande där som
                i landets södra delar. I de centrala och norra delarna råder ett
                instabilt tillstånd. Kriminaliteten är ett stort problem i hela
                landet och den kriminaliserade ekonomin, i huvudsak baserad på
                narkotikahandel och smuggling, bidrar till den fortsatta instabiliteten
                i landet. Trots det ansträngda läget har det gjorts framsteg när
                det gäller ekonomisk tillväxt, utbildning, hälsa, infrastruktur
                samt beträffande utvecklingen på landsbygden. Även om Kabul också
                har utsatts för attentat är det allmänna säkerhetsläget där förhållandevis
                stabilt, framför allt på grund av ISAF-styrkornas närvaro. Till
                den bilden hör också att polisen i Kabul strävar efter att upprätthålla
                lag och ordning.”
              </item>
              <item>
                2. ”Det förekommer attacker mot studenter och skolor, offentliga
                tjänstemän och religiösa företrädare. Civilbefolkningen drabbas
                också indirekt när strider utkämpas samt vid flyganfall. Sammanlagt
                omkom i Afghanistan ca 4 000 personer i strider och attentat under
                2006. Våldet har fortsatt att öka under 2007; i genomsnitt har
                ungefär 550 attacker av olika slag inträffat varje månad. Till
                och med augusti i år har över 1 000 civila dödats på grund av
                stridigheterna. Antalet självmordsattentat ökade i Afghanistan
                med fyra gånger under 2006 och har fortsatt att öka under 2007.
                Målen för självmordsattentaten är huvudsakligen regeringsstyrkor
                och internationella styrkor, men offren är huvudsakligen civila
                som råkat befinna sig i närheten av attentaten.”
              </item>
              <item>
                3. ”I folkrättslig mening kännetecknas en intern väpnad konflikt
                av stridigheter mellan en stats väpnade styrkor och andra organiserade
                väpnade grupper. Dessa stridigheter måste vara av sådan karaktär
                att de går utöver vad som kan klassas som inre oroligheter eller
                som endast utgör sporadiska eller isolerade våldshandlingar. Vidare
                måste de väpnade grupperna ha ett visst mått av territoriell kontroll
                vilket tillåter dem att utföra militära operationer. En avgörande
                faktor för tolkningen av begreppet är även hur civilbefolkningen
                drabbas – konflikten måste vara så intensiv att ett återsändande
                till den asylsökandes del av landet framstår som otänkbart, samtidigt
                som möjlighet saknas att sända utlänningen till en annan landsdel.”
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-G2gRZYt3N7eeoE2iez7xWm">
            Till saken hör att UNHCR:s rekommendation att inte sända tillbaka
            flyktingar till Afghanistan inte binder svenska domstolar då den
            inte är svensk lag, trots att hänvisning till UNHCR:s rekommendationer
            fanns med vid tillkomsten av den nya utlänningslagen. Till saken
            hör också att Svenska Afghanistankommittén å det bestämdaste avråder
            från att skicka människor tillbaka. I norra Irak dit flyktingar
            också skickas säger regeringen nej till att skriva under återtagandeavtal
            med hänvisning till den stora mängd flyktingar som kommer tillbaka
            från grannländerna. Länderna i fråga klarar helt enkelt inte av
            att ta emot så många under så kort tid.
          </p>
          <p xml:id="i-7WRG9JFMWqEx2wc1He81tH">
            Generaldirektören menar att det går att skicka flyktingar tillbaka
            till Kabul även om det inte går att skicka till södra delen men
            glömmer att tala om att det bara går att skicka tillbaka till
            flygplatsen i Kabul härifrån. Därifrån måste den som inte har
            sin sociala tillhörighet just där ändå ge sig av till sin hembygd.
            Resultatet är att människor avvisas till ”Talibanland” trots allt.
          </p>
          <p xml:id="i-KNP5rrba2UjHQoe9wxFfG1">
            I denna situation anser jag att det råder en klar motsättning
            mellan vår politik för global utveckling och vår migrationspolitik
            – som talar om att skapa legala vägar för migration för att locka
            fler att flytta hit och samtidigt skickar människor tillbaka till
            länder där de blir en belastning i stället för en tillgång för
            sina samhällen.
          </p>
          <p xml:id="i-F33XHMnVPwUUTXAE6qUpW6">
            Jag vill därför fråga statsrådet om hon avser att ta några initiativ
            till att få en större helhetssyn på situationen i Afghanistan
            och Irak.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
