<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Belastningsskador</title>
        <author>Björlund, Torbjörn (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Belastningsskador till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Belastningsskador</title>
          <idno type="rdwebb">GV10149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <persName>Torbjörn Björlund</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ab9pbXXsqTWYuYHUaBC9X2" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">
          <date when="2007-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VE8LdDh8tf5XoLQT8ibqs4" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K2hUw4oVChWwywActTHmXR" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K2hUw4oVChWwywActTHmXR">
          <ref type="record" target="prot-200708--030">Riksdagens protokoll 2007/08:30 Fredagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:149 om belastningsskador</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ah6nyEdcQXiAjJYP9i872R">
            Interpellation 2007/08:149 Belastningsskador av Torbjörn Björlund
            (v) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SfV5RNfUjRhKgKw22KBaDv">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MgFoMagARZpny91Kwf98zY">
            Årets arbetsmiljöriksdag fokuserade på belastningsskador. Tema
            ”Belasta rätt” är en del av den europeiska arbetsmiljöveckan.
          </p>
          <p xml:id="i-XnWxPU8iXap3kitj9BPhSa">
            Belastnings- och förslitningsskador är de symtom som orsakar
            mest sjukfrånvaro. Arbetsskador utan sjukfrånvaro är också vanligt.
            Per tusen förvärvsarbetande är dessutom anmälda skador utan frånvaro
            nästan dubbelt så omfattande som med sjukfrånvaro hos män enligt
            Arbetsmiljöverkets arbetsskaderapport för 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-7QZUCriuSrxk3JtpxmhWjH">
            Inför årets arbetsmiljöriksdag gjorde Arbetsmiljöverket ett antal
            inspektioner. Då framkom bland annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2UshTdXgsZiYx2fYs3mj1r">
            ”Monteringsarbete vid nästan 500 företag inom fordons‑, el- och
            teleutrustningsindustrin har inspekterats. 60 procent av dessa
            fick inspektionsmeddelande med krav om att rätta till bristerna,
            som huvudsakligen gällde belastningsergonomiska förhållanden.
            Montör är det yrke bland kvinnor som har flest anmälda belastningssjukdomar
            per tusen sysselsatta. Bland män hamnar yrket som det tredje mest
            utsatta. Ensidigheten i arbetet med många små, upprepade rörelser
            ofta i kombination med tidspress och låg kontroll över arbetssituationen
            är de vanligaste skaderiskerna.
          </p>
          <p xml:id="i-8XfgPCu5KsoVDh1VQtnXwn">
            Förhållanden för service‑, köks- och städpersonal inom vården
            har kontrollerats utifrån en EU-gemensam bedömningsmodell. Det
            har framför allt gällt risker i samband med manuell hantering
            för olika personalkategorier vid bland annat ett 60-tal större
            sjukhus och lasarett i hela landet. 75 procent av inspektionerna
            har lett till att krav på förbättringar ställts. Vid närmare 250
            inspektioner har städares arbetsförhållanden kontrollerats. 70
            procent av besökta arbetsgivare hade brister i arbetsmiljön –
            flest de som har städning i egen regi.”
          </p>
          <p xml:id="i-X7mK9jxNTtUbAoSYWsLYfa">
            Tidningen Dagens Arbete har också uppmärksammat belastningsskadorna
            i bilindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-AMU1X9QUub5ThGWmWPj5eQ">
            Arbetet har blivit alltmer monotont och enformigt, löpande bandet
            har kommit tillbaka. Sedan 1994 har belastningsskadorna fördubblats.
            Det är sex gånger vanligare att kvinnor i fordonsindustri drabbas
            av belastningsskador jämfört med kvinnor i vård- och omsorgsyrken.
            Det är mer än dubbelt så vanligt att kvinnor drabbas av belastningssjukdomar,
            jämfört med män i fordonsindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-KrPsR1qcrV8tRx79To4VVv">
            På fråga från Dagens Arbete om orsaken till de ökade belastningsskadorna
            inom fordonsindustrin säger teknikföretagens vice vd: ”Ingen aning”.
          </p>
          <p xml:id="i-MJUW5TcBmySXapWD9w2Fex">
            Belastningsskador kan uppträda både som olycksfall och arbetssjukdomar.
            Arbetssjukdomarnas omfattning kan ta lång tid att få rätt uppfattning
            om.
          </p>
          <p xml:id="i-HnrKKBjcfknA3SESJuBdjU">
            ”Den som råkat ut för en olycka vet oftast exakt när den inträffade.
            Som arbetssjukdom betraktas besvär som beror på en längre tids
            skadlig inverkan. Eftersom det i de allra flesta fall inte är
            möjligt att exakt säga när en arbetssjukdom har sin början, så
            redovisas arbetssjukdomarna efter det år då de anmälts. Skillnader
            mellan den preliminära och slutliga statistiken beror på upprättningar
            i det register som ligger till grund för statistiken.” (AV:s rapport
            om arbetsskador 2006)
          </p>
          <p xml:id="i-RNHwkphM9RyVwRqBuAeTV6">
            Resultatet av det som görs eller inte görs i dag kan ta många
            år att få vetskap om, hur många som kommer att få belastningsskador
            med eller utan sjukfrånvaro. Oavsett om man blir sjukskriven påverkas
            livskvaliteten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CEuJEFqQYBHyM1T9rUt4w">
            Med anledning av vad som anförts vill jag fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta med anledning av resultatet
                från Arbetsmiljöverkets tillsynskampanj kring belastningsergonomi
                som presenterades på årets arbetsmiljöriksdag?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öka
                kunskapsläget kring orsakerna till belastningsskadorna inom fordonsindustrin
                och i arbetslivet i övrigt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
