<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljösanktionsavgifter för småföretag</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljösanktionsavgifter för småföretag till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Miljösanktionsavgifter för småföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GV10229</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2g3WWxXBobz5hekq86jzQ9" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A1Lh3RS5j2zzaoPoSeYXuv" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HBbE8dySfqoiGffju1Zxw5" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HBbE8dySfqoiGffju1Zxw5">
          <ref type="record" target="prot-200708--046">Riksdagens protokoll 2007/08:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2007/08:229 om miljösanktionsavgifter för småföretag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WCcwv4H43B5KgnoR5GEpL7">
            Interpellation 2007/08:229 Miljösanktionsavgifter för småföretag
            av Kent Persson (v) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BzbqVna79Dg5of5iomi3GK">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KjRAGXJ8bojVpZguJdweVv">
            Det finns i dag många lagar, förordningar och regler för ett
            företag att hålla ordning på. Reglerna är desamma för det lilla
            företaget som för det stora. De lagar och regler som finns fyller
            en viktig funktion för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-NZUDMo9qjoKiN1ekNQRRig">
            Den 1 januari 2007 infördes en förordning från EU angående producentansvar
            för elektronik och elektriska produkter löpande och historiskt.
            Det är en bra och viktig lag bland flera åtgärder för att hitta
            en hållbar lösning på framtidens miljöproblem. Den innebär att
            de som producerar och säljer varan även ska ta ansvar för avfallet
            när produkten når slutstation.
          </p>
          <p xml:id="i-Xk4dXYrBsaGyMNC5MAvMQp">
            Systemet infördes i början av 2007. Naturvårdsverket som är tillsynsmyndighet
            i frågan hade före införandet av förordningen en informationskampanj
            till företag i branschen, som enligt dem själva var omfattande.
            Flera företag hade dock inte fått eller tagit reda på information
            om de skyldigheter som ålades dem, det vill säga att företagen
            ska lämna uppgifter på försäljning med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-H23ZsPQxmUY3S7rTrLSRGR">
            En del företag som inte hade uppdaterat sig i frågan fick ett
            brev från Naturvårdverket, där de fick ett förslag till beslut
            som innebar att de fick en sanktionsavgift på 120 000 kronor.
            Om de inte betalade beloppet inom angivet datum gick ärendet till
            Kronofogdemyndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-MMDWxRURAy5vsVKEgoYwda">
            Enligt den nya förordningen finns det inte något utrymme för
            Naturvårdsverket att sätta ned eller efterskänka sanktionsavgiften.
            Naturvårdsverket måste påföra avgiften vid första upptäckten att
            företaget underlåtit att göra en anmälan. Avgiften är densamma
            för alla företag oavsett storlek, omsättning eller annan beräkningsgrund.
            Det innebär att de stora företagen som har miljardbelopp i omsättning
            får samma avgift som det lilla med liten omsättning. Det rimligaste
            vore att ha ett differentierat sanktionsavgiftssystem kopplat
            till exempelvis omsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-6WxcgV3q3uVwmoVZWeV5kB">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YFEvX9Z9ETSbhGrVHSmX5G">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att hitta rimliga
            miljösanktionsavgifter för småföretag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
