<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0591">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</title>
        <author>Ericson, Gunvor G (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning till Cristina Husmark Pehrsson (m), statsråd om Våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</title>
          <idno type="rdwebb">GV10591</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10591/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10591</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10591</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsso (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PTxyd6RJAKHwBiuGz4yiWw" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2008-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-56r53wW9ZGDD753y8WEzhL" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bj2BGt62ng97CwrcZ7HxV8" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:20:53" dur="PT292S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SxbT91oxT8cS8RF71Ycyyf">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EniohiKxzHcwBogqrPN35k" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:24:17" dur="PT340S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EniohiKxzHcwBogqrPN35k">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SYf6ZPSL4VZMLgzS891ciC" type="discussed" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:28:28" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SYf6ZPSL4VZMLgzS891ciC">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AJp7BnUSNsk6GFpKLZwR38" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:32:38" dur="PT230S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AJp7BnUSNsk6GFpKLZwR38">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FSgZyHvXn5BaREkrt6eh3w" type="discussed" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:35:00" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FSgZyHvXn5BaREkrt6eh3w">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4UhoH9WsLDStm8GYExoxun" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:37:01" dur="PT295S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4UhoH9WsLDStm8GYExoxun">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7zhs8ReMHn5N5AWyhiJPm1" type="discussed" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-05-06"/>
          <time when="15:38:55" dur="PT181S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7zhs8ReMHn5N5AWyhiJPm1">
          <ref type="record" target="prot-200708--105">Riksdagens protokoll 2007/08:105 Tisdagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:591 om våldsutsatta kvinnor och rätten till sjukpenning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SK1yJdhMWa4T7MsQipsnfA">
            Interpellation 2007/08:591 Våldsutsatta kvinnor och rätten till
            sjukpenning av Gunvor G Ericson (mp) till statsrådet Cristina
            Husmark Pehrsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2zoFeycJCV9yV8NDsLYqH6">
            den 11 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A3HjozbkCFawEAdmTWm3ko">
            Motala kvinnojour har nyligen skrivit till regeringen för att
            uppmärksamma att Försäkringskassan nekar utsatta kvinnor sjukpenning.
          </p>
          <p xml:id="i-KBLiKyJBTLyYfeqZKmen6U">
            Deras erfarenhet på kvinnojouren är att Försäkringskassan inte
            godtar läkares sjukskrivning av kvinnor som är fysiskt och psykiskt
            utsatta av män i nära relationer.
          </p>
          <p xml:id="i-HN1u6tgsgRaCEGXSGgBRVJ">
            En krisreaktion som trängs undan kan förvärras och bidra till
            att andra psykiska diagnoser utvecklas. Regeringen har vid ett
            flertal tillfällen sagt att man vill ge människor tidiga insatser
            så att de kan komma tillbaka i arbete. Men gäller det inte kvinnor
            som blivit utsatta för våld och fått psykiska reaktioner så att
            arbetsförmågan är nedsatt?
          </p>
          <p xml:id="i-HZpMgyTxeBKgKBAvCMkdKq">
            Enligt lagen om allmän försäkring (1962:381) ska sjukpenning
            utges vid sjukdom som nedsätter den försäkrades arbetsförmåga
            med minst en fjärdedel. Vid bedömningen av om sjukdom föreligger
            ska bortses från arbetsmarknadsmässiga, ekonomiska, sociala och
            liknande förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-KsH8p5wjNEUB8RFEwt2DHe">
            Regeringen tog i november 2007 beslut om en handlingsplan för
            att bekämpa mäns våld mot kvinnor. Regeringen förklarar tydligt
            i handlingsplanen att mäns våld mot kvinnor är oacceptabelt, men
            belyser inte grogrunden till detta problem. Jämställdhetsrörelsen
            i Sverige har sedan nästan 40 år tillbaka insett att våld i ett
            patriarkalt samhälle är det yttersta sättet för män att utöva
            makt över kvinnor och att denna grogrund till mäns våld mot kvinnor
            går att finna i vår samhällsstruktur där kön och makt hänger samman,
            även kallad könsmaktsförståelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-HBFhpsFzk7xQ4KjXANCQcx">
            Kvinnojourer har nu stött på en ny företeelse – att kvinnor i
            en krisreaktion nekas sjukpenning trots läkarintyg. Läkare har
            gjort bedömningen att det enligt nämnda lag ovan är fråga om sjukdom.
            Jag har varit i kontakt med en jourkvinna som varit aktiv i 16
            år och stött på många våldsutsatta kvinnor som fått sjukpenning
            genom åren men nu har kvinnor alltså blivit nekade.
          </p>
          <p xml:id="i-SyHGE86goZfG64WKej3ymT">
            Det finns alltså problem med att göra en bedömning, psykisk krisreaktion
            är inte ovanligt i en akut situation.
          </p>
          <p xml:id="i-SjCSY2Pb9s8RHcaDWZJDfL">
            I läkarintyget kan det till exempel stå krisreaktion, hotad till
            livet, sömnsvårighet, oro, viktnedgång samt en kort beskrivning
            om bakgrunden med skyddat boende och kvinnojourskontakt.
          </p>
          <p xml:id="i-AYRaBAe6D1UqCUCQqFmaHe">
            I kvinnornas brev till Försäkringskassan hänvisas till stark
            psykisk press då männen misshandlat, trakasserat, förföljt och
            hotat dem till livet med bland annat pistol, uttröttning, instabilitet,
            magsmärtor, stark viktminskning, flykt från det egna hemmet, koncentrationssvårigheter,
            kraftlöshet och nedstämdhet.
          </p>
          <p xml:id="i-51HSEPLVYFFZkwrNPMLMPy">
            Socialstyrelsen betonar patientens delaktighet i sina rekommendationer
            till läkare om hur sjukskrivningsprocessen ska gå till. Där står:
            ”En ambition med det nya beslutsstödet är att det ska ge bättre
            förutsägbarhet för patienten. Rekommendationerna skall användas
            så att patienten blir delaktig i processen. En väl avvägd bedömning
            förutsätter en bra dialog mellan patient och läkare. Patientens
            uppfattning om sina besvär och vad de har för konsekvenser för
            hans eller hennes förmåga till aktivitet och arbete är centrala.
            Alternativ rörande eventuell sjukskrivningsgrad, möjligheter till
            anpassning av arbetsuppgifter, färdsätt till och från arbetet
            etc. bör diskuteras. Om det finns specifika rekommendationer för
            aktuell åkomma bör dessa tas upp.”
          </p>
          <p xml:id="i-J8FZXALQkizN9qVViZ2Q7o">
            Regeringen har vid ett flertal tillfällen sagt att man vill ge
            människor tidiga insatser. Är det då inte rimligt att våldsutsatta
            kvinnor får en sådan trygghet att de inte i onödan behöver bollas
            mellan olika myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-JJxPhKzczPpaPVRCjfDSxq">
            Samhället uppmanar kvinnor att ta sig ur det destruktiva förhållandet.
            I de fall jag känner till har det gjorts polisanmälan och kvinnorna
            har minderåriga barn. Om symtomen ska kunna föranleda sjukskrivning
            och ersättning från Försäkringskassan är det viktigt att försäkringsläkare,
            handläggare på Försäkringskassan och sjukskrivande läkare får
            kunskap om skillnaden mellan lagens krav och läkarnas bedömning
            och kunskap om det akuta i situationen. Kvinnorna ska inte behöva
            lägga tid och kraft på överklaganden. De har nog med att hålla
            ihop sig själva och barnen i denna situation.
          </p>
          <p xml:id="i-UGhoVmmU7B6jsHNGzDaAPS">
            Regeringen skriver i sin egen handlingsplan om mäns våld mot
            kvinnor: ”Det är statens och kommunernas ansvar att tillgodose
            de våldsutsattas behov av stöd och skydd. Frivilligorganisationernas
            verksamhet är ett ovärderligt komplement till de offentliga verksamheterna.
            Ett ökat samarbete mellan de olika aktörerna är nödvändigt för
            att arbetet mot denna typ av våld ska bli kraftfullt och effektivt.”
          </p>
          <p xml:id="i-PyicfuXqKEN7dUsuPQhTfk">
            Regeringen skriver vidare: ”Flera myndigheter har redan i dag
            uppgifter som syftar till att bekämpa detta våld. Det är emellertid
            regeringens bedömning att ytterligare tidsbegränsade insatser
            behöver genomföras de närmaste åren. Det handlar i många delar
            om åtgärder som syftar till att höja medvetenhet och kompetens.”
          </p>
          <p xml:id="i-Su3Ndkk4dTecweU5gcyK91">
            Regeringens handlingsplan uttrycker att det finns behov av ökad
            kontakt mellan aktörer. Miljöpartiet anser att Försäkringskassan
            bör ha kontakt med kvinnojourerna och andra aktörer för att öka
            sin kompetens.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Lrt994ku5zJqWJqtiyzHUt">
            Jag vill ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att verka för att kunskapen hos Försäkringskassan
                ökar om mäns våld mot kvinnor och hur en psykisk krisreaktion,
                efter att en kvinna har utsatts för våld, bedöms av läkare som
                sjukdom?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra om de skador som våldsutsatta
                kvinnor har inte föranleder att dessa kvinnor får möjlighet till
                sjukskrivning och ersättning från Försäkringskassan och det därmed
                blir svårt att veta hur de ska förfara för att över huvud taget
                ta sig framåt och gå vidare i livet utan att riskera utanförskap?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att göra för att våldsutsatta kvinnor
                ska kunna starta ett nytt liv och komma tillbaka i arbetslivet?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser statsrådet att göra inom sitt ansvarsområde för
                att handlingsplanen mot mäns våld mot kvinnor ska förverkligas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
