<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0667">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s terroristlistor</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s terroristlistor till Carl Bildt (m), utrikesminister om EU:s terroristlistor</title>
          <idno type="rdwebb">GV10667</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10667/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10667</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10667</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström (V)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hkfqe2Mj1vfREHPoAwHAiV" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2008-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U9C6b4LitviYSBesNctHP1" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-oYhv94P5U7rV5WHhtPALp">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:05:01" dur="PT384S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7Dd3zBUQADUEgGdK1DXZZu" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-oYhv94P5U7rV5WHhtPALp">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gn9cFiapJswSgoGLZoiF5V" type="discussed" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:10:00" dur="PT342S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gn9cFiapJswSgoGLZoiF5V">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7Jny7Bxsp6r3cjhzFNS3Tu" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:14:16" dur="PT218S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7Jny7Bxsp6r3cjhzFNS3Tu">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XZN2KPCYxKKY2SPxZUb9oR" type="discussed" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:16:26" dur="PT293S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XZN2KPCYxKKY2SPxZUb9oR">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KNeUkXgFvCN2y1q86TxDkP" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:19:53" dur="PT274S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KNeUkXgFvCN2y1q86TxDkP">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-B2uqrGCJzJ99JRujMvTmMR" type="discussed" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:23:03" dur="PT218S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B2uqrGCJzJ99JRujMvTmMR">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RKgc2JK4cL4khRT1f7AN6B" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="10:25:13" dur="PT207S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RKgc2JK4cL4khRT1f7AN6B">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:667 om EU:s terroristlistor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HTcFNQeUW2Yq17hNweMLtd">
            Interpellation 2007/08:667 EU:s terroristlistor av Alice Åström
            (v) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MHU89qCTaBJ1CFt1NEj6DT">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RhpDQVK97DxTBHiM7exZ2D">
            När EU:s terroristlistor infördes den 27 december 2001 (2001/931/CFSP,
            2580/2001/EC) väckte tillvägagångssättet för listornas etablerande
            farhågor om att rättssäkerheten för de uppförda organisationerna
            och individerna inte tillgodosågs. Emellertid avfärdades dessa
            farhågor av de ansvariga med hänvisning till de uppförda entiteternas
            rätt att få sin sak prövad i EG-domstolen. Eftersom beslutsunderlaget
            för listorna är hemligstämplat kvarstod frågan huruvida en sådan
            domstolsprövning verkligen skulle kunna vara rättssäker. På senare
            tid har kritiken hårdnat ytterligare. Bland annat har den schweiziske
            juristen, före detta statsåklagaren och ledamoten i Europarådet
            Dick Marty för rådets räkning granskat tillvägagångssättet för
            att etablera listorna och funnit att det är godtyckligt, rättsligt
            undermåligt och i strid med grundläggande mänskliga fri- och rättigheter
            (pressmeddelande 773/2007).
          </p>
          <p xml:id="i-2TqzbDA44MV9zB3M5Q4QQE">
            Frågan ställdes på sin spets i en dom avkunnad av EG-domstolens
            förstainstansrätt den 12 december 2006 (T-228/02). I domen fastslogs
            att grundläggande rättigheter hade åsidosatts genom beslutet att
            föra upp organisationen People’s Mojahedin Organization of Iran
            (PMOI) på listan över terroristorganisationer. PMOI är en av minst
            ett tiotal av varandra oberoende organisationer som har med ordet
            Mojahedin – Herrens kämpar – i sitt namn. PMOI delgavs inte motiveringen
            till beslutet och tillerkändes följaktligen inte heller rätten
            till försvar. I domen konstaterar förstainstansrätten vidare att
            den inte ens efter den muntliga förhandlingen kunnat ta ställning
            till om listningen är korrekt i sak och slog därmed fast att beslutet
            att föra upp PMOI på listan över terroristorganisationer är ogiltigt
            samt att beslutet att frysa PMOI:s tillgångar måste hävas.
          </p>
          <p xml:id="i-6qAt47RpoTSvLCwSLoPeVX">
            Europeiska rådet (ministerrådet) valde att inte överklaga domen.
            I stället hävdade ministerrådet att förstainstansrätten endast
            tagit ställning till procedurfrågor. Med den motiveringen menade
            ministerrådet sig retroaktivt kunna avhjälpa bristerna genom förändringar
            i listningsprocessen (CP/931/WP) som skulle tillfredsställa kraven
            på att delge den berörda parten motiveringen till beslutet och
            att även höra densamma. Denna tolkning av domen är minst sagt
            dubiös. Den lagakraftvunna domen lämnar inget annat utrymme än
            att med omedelbar verkan avföra PMOI från terroristlistan och
            att häva frysningen av PMOI:s tillgångar. Dessutom förbehöll sig
            ministerrådet privilegiet att värdera den berörda partens försvar,
            vilket kan jämföras med att till exempel en åklagare tar på sig
            domstolens roll att värdera den åtalades försvar. Vidare visade
            sig de 18 dokument, som ställdes till PMOI:s förfogande under
            våren 2007, fullständigt sakna varje bevis för inblandning i terroristhandlingar
            men innehöll sedan länge kända rykten och anklagelser mot PMOI
            som organisationen på ett övertygande sätt har försvarat sig mot.
            När PMOI påpekade bevismaterialets bristfällighet hänvisade ministerrådet
            till annat, hemligstämplat beslutsunderlag. Med andra ord har
            PMOI fortfarande inte fått någon tillfredsställande motivering
            till beslutet. Ministerrådet har trots detta inte hävt frysningen
            av PMOI:s tillgångar och valde både den 28 juni 2007 (448/CFSP)
            och den 20 december 2007 (871/CFSP) att i strid med förstainstansrättens
            dom och unionens fördrag att låta PMOI kvarstå på listan över
            terroristorganisationer. Således åskådliggör fallet med PMOI att
            de rättsliga bristerna i förfarandet med terroristlistorna inte
            har lagts till rätta.
          </p>
          <p xml:id="i-3ALWH1mGLXDtPef5ifMu8V">
            Den behöriga nationella myndigheten, på vars begäran det ursprungliga
            beslutet togs, var den brittiska regeringen. För att bemöta inhemsk
            kritik mot den nationella terroristlistan i Storbritannien har
            den brittiska regeringen inrättat en specialdomstol, Proscribed
            Organisations Appeal Commission (POAC), som prövar överklaganden
            av besluten om terrorlistning. I fallet med PMOI har specialdomstolen
            POAC till skillnad från förstainstansrätten haft möjlighet att
            pröva ärendet i sak. POAC har tagit ställning till det fullständiga
            bevismaterialet, inklusive allt hemligstämplat material, och slog
            sedan i en dom den 30 november 2007 fast att beslutet att kvarhålla
            PMOI på terroristlistan saknade rättslig grund och måste ogiltigförklaras
            (PC/02/2006). Även om den rättsliga prövningen i Storbritannien
            inte har något direkt juridiskt inflytande på processen inom EU
            får implikationerna av specialdomstolen POAC:s dom ändå anses
            vara mycket långtgående.
          </p>
          <p xml:id="i-EkXo3HWpEJZt7PY8KQKFUC">
            All bevisning mot PMOI, som den brittiska regeringen åberopade
            i sin begäran till ministerrådet att föra upp PMOI på EU:s terroristlista,
            har prövats och underkänts av britternas egen behöriga specialdomstol.
            Därmed krackelerar grunden för ministerrådets beslut att föra
            upp och kvarhålla PMOI på terroristlistan ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-PasrJTpGDzFLt9L24bj1hs">
            Syftet med EU:s terroristlistor är att skydda EU och dess medborgare
            mot terrorism. Men det förutsätter samtidigt att de uppgifter
            listningen grundar sig på är bevisbara, sakligt relevanta och
            befogade samt att enskilda individer och grupper tillförsäkras
            ett tillfredsställande skydd för de mänskliga rättigheterna och
            de grundläggande friheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-SzZ2BWrRijMUZPJgZ5kYbU">
            När fallet PMOI diskuterades i riksdagen den 18 januari 2007
            i samband med interpellation 2006/07:154 sade sig utrikesministern
            inte vara tillräckligt insatt i frågan. Utrikesministern lovade
            då att återkomma med ett mer sakkunnigt svar på den punkten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9ZtDK9wmETeqaJbEATTfp4">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag rikta följande
            frågor till utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att kontrollera att beslutet att föra
                upp och kvarhålla PMOI på EU:s terroristlista vilar på ett i juridisk
                mening strikt hållbart bevismaterial?
              </item>
              <item>
                2. Om inte bevismaterialet håller i juridisk mening, avser utrikesministern
                i så fall att verka för att listningen av PMOI hävs?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att verka för att förfarandet kring
                EU:s terroristlistor blir mer rättssäkert, om det visar sig att
                de förändringar som vidtagits i listningsprocessen (CP/931/WP)
                inte varit tillräckliga?
              </item>
              <item>
                4. Avser utrikesministern att verka för att ett utslag enligt
                EU:s rättsprövningsordning – med två oberoende domstolsorgan –
                kan, bör eller ska följas av en politisk prövning och värdering
                av ministerrådet och/eller kommissionen innan en lagakraftvunnen
                dom vinner ”verklig” laga kraft eller för övrigt länder till efterrättelse?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
