<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattekonsekvenser av kommuners försäljning av fastigheter</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skattekonsekvenser av kommuners försäljning av fastigheter till Anders Borg (m), finansminister om Skattekonsekvenser av kommuners försäljning av fastigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GV1069</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1069/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1069</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1069</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8aTdjCU5YH4SW6wtdD58p8" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2007-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7ztVfwfeBfB896EF98Rq4" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GXpE5KEaEdzqfEXepmrf5t" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GXpE5KEaEdzqfEXepmrf5t">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:69 om skattekonsekvenser av kommuners försäljning av fastigheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Sf8iAQrHoKPavL7XTaxpS">
            Interpellation 2007/08:69 Skattekonsekvenser av kommuners försäljning
            av fastigheter av Börje Vestlund (s) till finansminister Anders
            Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XuiYhhETFwWhfKGp42mjkF">
            den 22 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3VjmzizBZg9cRhdCA8kWgA">
            Den senaste tiden har jag uppmärksammat oroande rapporter om
            en markant ökning av fastighetsöverlåtelser som leder till betydande
            skattelättnader för säljaren.
          </p>
          <p xml:id="i-U888KVJGgCJwcdeAY7kmo1">
            Tekniken som används vid dessa överlåtelser är att det säljande
            fastighetsbolaget överlåter fastigheten för sig och aktierna för
            sig, i två simultana överenskommelser, till en bostadsrättsförening.
            Själva fastigheten säljs då för ett pris långt under marknadsvärdet,
            medan aktierna överlåts till ett pris som totalt motsvarar marknadsvärdet
            av fastigheten. Genom att göra på ett sådant sätt undantas vinsten
            vid försäljningen av fastigheten sedvanlig beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-Uyt731YXnTFQobbshEps2p">
            Dessa konstruktioner är skatterättsligt lagliga och kallas inom
            fastighetsbranschen för ”paketering”. Lagstiftaren har dock utgått
            från att båda parter i en sådan förhandling har affärsmässiga
            intressen av att den egendom som överförs har rätt pris. Det intresset
            finns inte hos en bostadsrättsförening eftersom den blir föremål
            för en schablonbeskattning. När lagstiftaren ansett paketeringsmetoden
            som laglig har man utgått från att vinsten blir beskattad i framtiden,
            vilket inte blir aktuellt när fastigheterna överlåts till en bostadsrättsförening.
          </p>
          <p xml:id="i-5GNKREiG6ie8tsnSvGvSWw">
            Resultaten av paketeringsmetoden blir att staten undanhålls stora
            skatteintäkter och att tekniken används på ett sätt som lagstiftaren
            inte har förutsett. Modellen med paketering har spritt sig under
            de senaste åren. Det är numera inte bara privatägda fastighetsbolag
            som ägnar sig åt detta utan även kommunägda allmännyttiga företag.
            I Stockholmsområdet har bland annat Upplands Väsby kommun och
            Sollentuna kommun fattat beslut, respektive håller på att fatta
            beslut, om att tillämpa denna modell vid utförsäljning av hyresrätter
            genom ombildning. Enbart genom dessa paketeringsförsäljningar
            har staten gått miste om flera miljoner kronor i skatteintäkter
            genom att kommunerna och deras bolag genom denna manöver undviker
            att betala reavinstskatt. Dessa förlorade skatteintäkter kan misstänkas
            öka främst inom Stockholmsområdet i samband med det ökade antalet
            utförsäljningar genom ombildning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NwAqH5uLPoDCStHyK7E5BS">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Har statsrådet uppmärksammat det skattesvinn som uppstår genom
                paketering vid fastighetsförsäljning?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att komma
                till rätta med denna försäljningsmetod?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder med anledning
                av kommuner som använder paketering vid fastighetsförsäljning,
                vilket leder till att reavinstskatt inte betalas, medel som i
                annat fall skulle ha kommit den gemensamma välfärden till godo?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
