<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens och EG-kommissionens uppfattning om marknadshyror med mera</title>
        <author>Moberg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens och EG-kommissionens uppfattning om marknadshyror med mera till Mats Odell (kd), statsråd om Regeringens och EG-kommissionens uppfattning om marknadshyror med mera</title>
          <idno type="rdwebb">GV1086</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1086/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1086</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1086</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT</idno>
            <persName>Carina Moberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BBzjKZ3M7DVnuQjZH4ebdh" corresp="i-D9iCNaqxQvuHFjK2SSEFvT">
          <date when="2007-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WkESY1TikUwsa1oZtdmDZ2">
          <date when="2007-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-sNggB1P7aW4z7dVjhKiFd" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3g4xRRK13exg96Han3zNgQ">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D2sjEwb68NYfZkBbb37MRs" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D2sjEwb68NYfZkBbb37MRs">
          <ref type="record" target="prot-200708--026">Riksdagens protokoll 2007/08:26 Fredagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2007/08:86 om regeringens och EG-kommissionens uppfattning om marknadshyror med mera</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mk9PG1XJZYiKbGgMGGjTG1">
            Interpellation 2007/08:86 Regeringens och EG-kommissionens uppfattning
            om marknadshyror med mera av Carina Moberg (s) till statsrådet
            Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EpnaA9qWW67YqWLVNik7zn">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WXp4VhbdsRGJaJcK4WccSp">
            I debatten om den svenska bostadspolitiken och EG-rätten har
            det hittills framställts som att det är fastställt att det förekommer
            ett omfattande statsstöd till de kommunägda allmännyttiga bostadsföretagen.
            Enda grunden för påståendet är en sammanställning som är framtagen
            på uppdrag av Fastighetsägarna Sverige och som måste betraktas
            som en partsinlaga.
          </p>
          <p xml:id="i-GimkCDafJ5PrUZPxuDg1am">
            Uttalanden tyder på att statsrådet redan i detta skede tagit
            ställning i denna fråga och i de frågor som utredningen har att
            belysa – som att EU-reglerna skulle framtvinga att de allmännyttiga
            kommunägda bostadsföretagen drivs med vinstsyfte och att deras
            hyresnormerande roll måste upphävas.
          </p>
          <p xml:id="i-PYE1YXqWutAMLwVdvSthks">
            Det framstår som särskilt oroande med tanke på att tjänstemän
            vid EU-kommissionen vid flera tillfällen framhållit att det är
            den nationella nivån som fastställer omfattningen av allmännyttiga
            tjänster och att frågan om otillåtet statsstöd måste fastställas
            i varje enskilt fall. Det är en kortsiktig och farlig politik
            att använda EG-rätten som förevändning för omfattande och för
            enskilda personer kännbara förändringar av bostadspolitiken och
            det kan få förödande effekter på den svenska EU-opinionen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MkkKF1qiY1LPkEYJCzPGWP">
            Mina frågor till statsrådet Mats Odell är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur vill statsrådet kommentera de uttalanden som gjordes av
                EU-kommissionen om den svenska bostadspolitiken i juni i år?
              </item>
              <item>
                2. Har statsrådet verkat för att regeringen till EU-kommissionen
                gett till känna hur den ser på allmännyttiga tjänster och huruvida
                de allmännyttiga bostadsföretagen kan inrymmas under denna beteckning?
              </item>
              <item>
                3. Det finns experter på EG-rätt som menar att det finns möjlighet
                att behålla de allmännyttiga bostadsföretagen med de förutsättningar
                som gäller i dag. Om den möjligheten finns – är då statsrådet
                villig att verka för det?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
