<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminalvårdens ekonomi</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kriminalvårdens ekonomi till Beatrice Ask (m), justitieminister om Kriminalvårdens ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">GV10200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DKFhqCGhp76SbVhJpCk6nh" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2007-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NbedPXqZArBe2bii1PPeCP">
          <date when="2007-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ERcuv4ar3uMBAfbiGyce8c" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9oEZDbM9zHCBTfjAT2azqU">
          <date when="2007-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HW3eV2etKuEEX7EL3PMiZ6" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HW3eV2etKuEEX7EL3PMiZ6">
          <ref type="record" target="prot-200708--049">Riksdagens protokoll 2007/08:49 Torsdagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2007/08:200 om kriminalvårdens ekonomi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8uiNMBKHbpbGVKaxTNVspp">
            Interpellation 2007/08:200 Kriminalvårdens ekonomi av Lena Olsson
            (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4LnL14jcyWxuSpPN76kSGr">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4d82Q87UaAb1GHUnrAqyXr">
            Kriminalvården står inför stora ekonomiska svårigheter. Eftersom
            det inte finns några möjligheter att spara pengar på lokaler är
            personalneddragningar den enda lösningen. Stockholmsregionen räknar
            med personalneddragningar på ca 5 procent för att få budgeten
            att gå ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-XGGcoaS9gzBgrPdQLQhBbV">
            Regeringen satsar stora resurser på framför allt polis och åklagare,
            vilket kommer att få konsekvenser för kriminalvården i form av
            högre beläggning. Ändå minskar resurserna. Den låga pris- och
            löneomräkningen urholkar anslaget med nästan 100 miljoner samtidigt
            som pengar plockas bort för att finansiera annan verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CcirAkCXfBhSDJfFMa1b8A">
            Personal är ju central för att verksamheten ska fungera och för
            att kriminalvården ska vara just en vårdinstans och inte förvaring.
            På anstalter och häkten går man alltmer mot att bara kunna utföra
            de allra mest basala arbetsuppgifterna. Programverksamhet och
            vardagliga samtal med de intagna blir något som prioriteras bort.
            Möjligheterna och utrymmet för att erbjuda arbete och utbildning
            som sedan kan leda till arbete utanför anstalterna beskärs även
            de.
          </p>
          <p xml:id="i-4co3AgKpo6Nkks7oojeKYX">
            Regeringens kriminalvårdspolitik kräver dessutom ännu fler platser
            i framtiden på grund av intresset för straffhöjningar. Jag menar
            att regeringen inte tar sitt ansvar när rättspolitiken saknar
            balans.
          </p>
          <p xml:id="i-RuqmKPrcaASW9pZcvLtDLv">
            Kriminalvården måste flytta tillbaka fokus till huvuduppdraget:
            att förebygga brott. Därför har vi föreslagit förstärkningar i
            reda pengar med 170 miljoner kronor för 2008. Men vi anser också
            att den tidigare normen om halvtidsfrigivning ska återinföras
            från den 1 juli 2008. Detta frigör nästan 1 miljard kronor som
            vi dels vill satsa tillbaka i kriminalvården, dels slussa vidare
            till den förebyggande verksamheten i missbrukarvård och psykiatri.
          </p>
          <p xml:id="i-4pvcgxtjgHdB7g8btgfkU5">
            Regeringens besparingar på arbetsmarknadspolitiken drabbar även
            kriminalvården genom att verksamhet riktad mot intagna i anstalt
            och klienter inom frivården hotas. Dessa verksamheter har varit
            mycket lyckade och viktiga ur ett brottsförebyggande perspektiv.
            Dessa verksamheter är betydligt mer framgångsrika än arbeten inom
            kriminalvården som handlar om självförvaltning eller om enklare
            beställningsuppdrag. Därför borde dessa satsningar ses som en
            framtidsväg att gå; i stället får man skära ned.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UeX5aqHFs4FoFBkV9dCbgz">
            Mina frågor till justitieminister Beatrice Ask är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att programverksamheten
                inom kriminalvården ska kunna upprätthållas?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att arbetslinjen
                inom kriminalvården ska kunna upprätthållas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
