<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhet i folkrörelsepolitiken</title>
        <author>Olsson, LiseLotte (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhet i folkrörelsepolitiken till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Jämställdhet i folkrörelsepolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GV10215</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10215/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10215</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10215</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe</idno>
            <persName>LiseLotte Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9GgWJfLjjfLmRgtu7CCnwT">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RvgwdUXwkzv4xy82wFf2Da">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FCkEcYt9Nj7vRZnTDRsBhD" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CbKrFqAkH69QojrBcW3DAM" corresp="i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BL7NtC7yCjm29ZYHQ5JqGP">
            Interpellation 2007/08:215 Jämställdhet i folkrörelsepolitiken
            av LiseLotte Olsson (v) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6opGgqiFFyYbVo6xowWXHg">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9uSQVbmRhu83AZR5brcYfi">
            För ett par år sedan påvisade utredningen Kvinnors organisering
            (SOU 2004:59) jämställdhetsbrister i fördelningen av offentliga
            medel till ideella organisationer. I majoriteten av de redovisade
            statliga bidragstyperna fanns inga krav på specifik redovisning
            kring jämställdhet i bidragsgivningen av statliga medel. Endast
            i 5 av 66 bidragsförordningar och förordningsmotiv fanns något
            kriterium som reglerar jämställdhet. Av bidragsgivarna redovisade
            56 procent att det inte görs några bedömningar eller redovisningar
            av jämställdhetsperspektivet över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-V6hbcZFSd7cHAeqEZWgH9E">
            Detta försvårar uppföljning av hur jämställdhetsperspektivet
            beaktas och omöjliggör i många fall en bedömning av hur statsbidraget
            fördelas ur ett jämställdhetsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-K7uf3u5Ncz7UhLR7U7VbwP">
            Utredningens slutsatser är också att intresset bland de ideella
            organisationerna för frågor om jämställdhet är begränsat och av
            många ses som en icke-fråga. Det är anmärkningsvärt. Om ojämlikheten
            mellan flickor och pojkar samt kvinnor och män varken beaktas
            eller synliggörs riskerar organisationerna att återskapa och i
            sämsta fall förstärka ojämlikheten.
          </p>
          <p xml:id="i-9iJjf1QTBkXb3R2FggtHKm">
            Kvinnor och män ska ha samma makt att forma samhället och sina
            egna liv. Det är det övergripande målet för svensk jämställdhetspolitik
            i dag. Ett av delmålen handlar om att kvinnor och män ska ha samma
            rätt och möjlighet att vara aktiva samhällsmedborgare och forma
            villkoren för beslutsfattandet. Därför bör folkrörelser liksom
            andra organisationer verka för jämställdhet inom organisationerna.
            De demokratiska förtjänsterna av detta är viktiga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UMpaKq5QJBFiebWpXGteEh">
            Med anledning av detta vill fråga jämställdhetsminister Nyamko
            Sabuni:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. På vilket sätt arbetar statsrådet för att Sveriges folkrörelse-
                och organisationstradition ska omfattas av de jämställdhetspolitiska
                målen?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att integrera ett jämställdhets- och könsmaktsperspektiv
                i folkrörelsepolitiken och i den statliga bidragsgivningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
