<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvaliteten i förskolan och vårdnadsbidraget</title>
        <author>Granlund, Marie (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvaliteten i förskolan och vårdnadsbidraget till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Kvaliteten i förskolan och vårdnadsbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">GV10375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ</idno>
            <persName>Marie Granlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JvT4LQ8YijNVeKF3gVsmok" corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">
          <date when="2008-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ch39mypgGkB1BDcaQaponv" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M2NWXs3oywn3J9qitSSEiQ" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M2NWXs3oywn3J9qitSSEiQ">
          <ref type="record" target="prot-200708--069">Riksdagens protokoll 2007/08:69 Torsdagen den 21 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:375 om kvaliteten i förskolan och vårdnadsbidraget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7qXCLu24yBafhJ7hTUJn1J">
            Interpellation 2007/08:375 Kvaliteten i förskolan och vårdnadsbidraget
            av Marie Granlund (s) till utbildningsminister Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UHZcFDc8iEc9LFfR5xbS5N">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hw768S6JYdW7DeCWLdYSHT">
            Den svenska förskolan är unik. Gång på gång toppar förskolan
            listan på de verksamheter som medborgarna har störst förtroende
            för. Internationellt sett är den också ett föredöme. Paradoxalt
            nog tycks den vara mer uppskattad utomlands än av regeringen.
            Förskolan riskerar nu att urholkas och målet om en likvärdig förskola
            för alla barn blir mer avlägset i och med vårdnadsbidraget och
            barnomsorgspengens införande.
          </p>
          <p xml:id="i-GvoHps1gFV2ZWTne3KNw8J">
            Folkpartiet har gett upp sin tidigare kamp och det kvinnofientliga
            vårdnadsbidraget är nu ett faktum. Sveriges Kommuner och Landsting
            har uppskattat att vårdnadsbidraget kommer att kosta kommunerna
            3 miljarder kronor. Det motsvarar kostnaden för ca 9 000 anställda
            inom förskolan och innebär mer än en tioprocentig neddragning
            av personalen! Ett dagis med tio anställda riskerar alltså att
            bli nio.
          </p>
          <p xml:id="i-D412Vsec8HwbY6Pw7U7J3R">
            Den borgerliga regeringen har hävdat att vårdnadsbidraget handlar
            om föräldrarnas valfrihet och att det inte kommer att påverka
            tillgängligheten till förskolan eller dess kvalitet. Verkligheten
            börjar emellertid göra sig påmind och Lunds kommun är ett bra
            exempel på hur det kommer att bli. I Lunds kommun har den borgerliga
            majoriteten beslutat att skatten ska sänkas, detta samtidigt som
            det finns en lång kö till barnomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gbtz69DU6anUU7usSszsHY">
            Dessutom avser den borgerliga kommunledningen att införa vårdnadsbidrag
            då Folkpartiet och Centern har svängt i frågan. Utgångspunkten
            är emellertid att vårdnadsbidraget inte får kosta kommunen för
            stora summor. Så var ska då pengarna tas? Jo, självklart från
            utbyggnaden av förskolan. I stället för att fortsätta att bygga
            ut förskolan anser kommunledningen i Lund att vårdnadsbidraget
            kan lätta på trycket till barnsomsorgen. Valfriheten för många
            föräldrar i Lund blir därmed lika med noll.
          </p>
          <p xml:id="i-NiwjuWgRF2PktqFvrgaUm8">
            Min fråga till utbildningsministern är hur han vill bibehålla
            kvaliteten i förskolan samt åstadkomma valfrihet för de föräldrar
            som önskar förskola för sina barn när vårdnadsbidraget urholkar
            resurserna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
