<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsekvenser för kvinnor av kriser och katastrofer</title>
        <author>Andersson, Magdalena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsekvenser för kvinnor av kriser och katastrofer till Gunilla Carlsson (m), statsråd om Konsekvenser för kvinnor av kriser och katastrofer</title>
          <idno type="rdwebb">GV10148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C4ufkvX8MAQgexUYVXJUMY" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">
          <date when="2007-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UWL6iH9J3D88hniKLRsHvi" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M2hoGwf2XHrrLMpTDnAUrw" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M2hoGwf2XHrrLMpTDnAUrw">
          <ref type="record" target="prot-200708--030">Riksdagens protokoll 2007/08:30 Fredagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2007/08:148 om konsekvenser för kvinnor av kriser och katastrofer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8wkBUYKNXsJYqWkaCuEMWu">
            Interpellation 2007/08:148 Konsekvenser för kvinnor av kriser
            och katastrofer av Magdalena Andersson (m) till statsrådet Gunilla
            Carlsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6CdDXm3hk8BLBgEEixZB17">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2b6QtgNdLgq4hM33DYDcxW">
            Vid kriser och katastrofer är det tydligt att det är kvinnor
            och barn som drabbas hårdast. Ändå används deras kunskaper och
            erfarenheter mycket sparsamt, detta trots att det är just de som
            har visat sig vara nyckeln i återuppbyggnadsarbete efter katastrofer
            och konflikter i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-FEviGubXhMhh1hD39ea26n">
            Sverige har en unik möjlighet att förbättra situationen för kvinnor
            och barn i kriser och katastrofer. Vi kan som ledande nation gå
            före i arbetet, gå till praktisk handling. Ett sätt är att arrangera
            en internationell konferens om räddningsarbete – att bjuda in,
            lyssna och framför allt ta till vara erfarenheter från dem som
            är hårdast drabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-Gpv5nnsnjg5NpgLi58LqPZ">
            En av orsakerna till att kvinnor kommer i skymundan också efter
            katastrofer är att biståndet ofta hanteras män emellan. Det blir
            viktigare att hjälpa män till de identitetshandlingar som krävs
            för att få tillgång till mathjälp, hälsovård, utbildning och annan
            hjälp. Det finns ibland också lagar eller sedvänjor som förhindrar
            kvinnors äganderätt till mark och annan egendom, vilket ökar svårigheten
            att få återuppbyggnadshjälp. Ändå vet många – exempelvis World
            Food Programme, WFP – att de är oerhört viktiga i återuppbyggnaden.
            Därför har de sedan länge en policy att 80 procent av katastrofbiståndet
            ska delas ut till kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-4fz1iVVRxnFwvszdCphDP4">
            Kvinnor är långt ifrån bara offer. De är själva nyckeln till
            återuppbyggnad. Därför bör hjälpprogram innefatta dem redan på
            planeringsstadiet, där det handlar om att sköta utbildning i både
            hälsofrågor och möjligheter till arbete. De visar sig dessutom
            ofta vara bättre lämpade att arbeta över etniska, religiösa och
            politiska skiljelinjer. De satsar också generellt mer pengar på
            social återuppbyggnad än vad män gör.
          </p>
          <p xml:id="i-KWCosSCWP35Ap9fkekuAnP">
            I Sverige har Räddningsverket genom avdelningen i Kristinehamn
            deltagit i flera internationella projekt för att ta fram en bra
            kravspecifikation på material och andra förnödenheter som behövs
            i samband med hjälpinsatser. Men fortfarande bärs mycket av den
            typen av arbete upp av män – inte minst när det gäller deltagande
            från de fattigare länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-GvNijo8dGT819tC6fVDqVU">
            Jag är övertygad om att dessa kravspecifikationer skulle se annorlunda
            ut om kvinnor var mer involverade i dem från början, om de får
            komma till tals och ge sin syn på hur man ska arbeta mer effektivt
            i både hjälp- och biståndsarbete. Här kan svenskt bistånd utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-RRjMuMf88UPPpCuwi6FGAX">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-MgBHLwYZwCPtg38hG1sNaq">
            Avser statsrådet att ta initiativ som syftar till att Sverige
            blir ledande nation i återuppbyggnads- och räddningsarbeten?
          </p>
          <p xml:id="i-4MLYmwteHnrR2XoDAUkB8P">
            Kan ett svenskt initiativ till en internationell konferens om
            katastrofer och räddningsarbete ur kvinnors perspektiv vara ett
            steg på vägen för att situationen för dem ska förbättras vid framtida
            kriser och katastrofer, och avser statsrådet att ta initiativ
            till en sådan konferens?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
