<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De branschvisa forskningsprogrammen</title>
        <author>Högman, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De branschvisa forskningsprogrammen till Maud Olofsson (c), näringsminister om De branschvisa forskningsprogrammen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10169</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10169/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10169</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10169</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <persName>Berit Högman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3VfuPKmV4A9mP7Xrfymezk" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">
          <date when="2007-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uf9qLsaNQeJmExd3Fwxdeo" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CMSY8EXS5jTvS6omMBLaMY" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CMSY8EXS5jTvS6omMBLaMY">
          <ref type="record" target="prot-200708--041">Riksdagens protokoll 2007/08:41 Tisdagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:169 om de branschvisa forskningsprogrammen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4Jwd9dKM22kPhxWic7hKBV">
            Interpellation 2007/08:169 De branschvisa forskningsprogrammen
            av Berit Högman (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pjar1TjAUgKegZTAfHXv5n">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JEhCwo7Ks6y8CPDH2PYZxu">
            Statsminister Fredrik Reinfeldt talade den 14 november på Industridagen
            i Stockholm. Trots hårda påtryckningar om ett besked om den branschspecifika
            forskningens framtid gavs dock inga besked om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-6w1t8Fc3sc6xFAKbkKw8ty">
            I den lägesrapport som den gemensamma Industrikommittén överlämnade
            till regeringen på onsdagen finns bland annat kravet på fortsatt
            satsning på forskningsprogrammen. Dessa infördes av den socialdemokratiska
            regeringen under motstånd från bland andra Moderaterna. Men i
            Industrikommitténs rapport framhålls de som centrala för svensk
            industris fortsatta konkurrenskraft. Det är oroande att viktiga
            industribranscher tvingas till ovisshet inför framtidens samarbete
            mellan stat, näringsliv och fackliga organisationer. Osäkerheten
            inför framtiden kan i värsta fall innebära att viktig forskning
            och utveckling riskerar att lämna landet för mer gynnsamma miljöer.
            Det är också mycket oroande att inte statsministern tycks förstå
            vikten av en långsiktig dialog och ett strategiskt forskningssamarbete
            med för Sverige helt centrala branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-45afBzvi23iNfr6xzGwhtp">
            Tillsammans bidrar de sex nyckelbranscherna till över 80 procent
            av det svenska näringslivets satsningar på FoU, ger 560 miljarder
            kronor i exportinkomster och ger ca 600 000 direkta arbetstillfällen
            i Sverige. Trots detta dömde statsministern i Moderaternas budgetmotion
            2005/06 ut de strategiska branschprogrammen som ”en antikverad
            syn på ekonomins utveckling”. Med hopp om att näringsministern
            bättre ska förstå vikten av ett fortsatt strategiskt samarbete
            mellan viktiga nyckelbranscher och staten vill jag därför ställa
            följande frågor till henne:
          </p>
          <p xml:id="i-GQyURgug1c1zvu2ht3HwYn">
            Är det näringsministerns bedömning att de branschvisa forskningsprogrammen
            som staten utvecklat, tillsammans med näringsliv och fackliga
            organisationer, inom fordonsindustrin, läkemedels- och bioteknikindustrin,
            metallurgiindustrin, flyg- och rymdindustrin, IT- och telekomindustrin
            samt skogs- och träindustrin samtliga, likt statsministern, representerar
            en antik syn på näringspolitik?
          </p>
          <p xml:id="i-WUB7ZiSnwUDv7kkboLWjJk">
            Avser näringsministern att förlänga de branschvisa forskningsprogrammen
            efter 2008?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
