<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0835">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</title>
        <author>Bengtsson, Finn (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Myndighetskoncentration av forskningsfinansiering till Lars Leijonborg (fp), statsråd om Myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</title>
          <idno type="rdwebb">GV10835</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10835/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10835</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10835</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <persName>Finn Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <persName>Finn Bengtsson (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C6ZNT6VgQPon4FewZiz6uQ">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:04:53" dur="PT228S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L4m5z6EW8NSVjGhsUUPkX" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-08-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FEvQm6zPWrkFU1ekNKUpBK" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2008-08-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GW6tMhzT64hLstG6eSqCHK">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UWxrefA7h74Mzs4GarLFaB" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:07:12" dur="PT335S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UWxrefA7h74Mzs4GarLFaB">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RCL1hKHEtnPgAsZNxfS75i" type="discussed" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:11:29" dur="PT208S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RCL1hKHEtnPgAsZNxfS75i">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NCnayw6NXnumwm3cgiXC4j" type="discussed" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:13:28" dur="PT346S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NCnayw6NXnumwm3cgiXC4j">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LjpQ5xzibMgdjikaKMqgod" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:17:55" dur="PT391S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LjpQ5xzibMgdjikaKMqgod">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Dp41gJNsiFqTzdgnw192yh" type="discussed" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:21:36" dur="PT170S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Dp41gJNsiFqTzdgnw192yh">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SXQfe8mAgFi8vDSZ3sdBE9" type="discussed" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:22:57" dur="PT334S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SXQfe8mAgFi8vDSZ3sdBE9">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-L1hamDr2bggU8NpqPX58x9" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:27:02" dur="PT222S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L1hamDr2bggU8NpqPX58x9">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lv6KdmSsZbtqFcDXiBvEJM" type="discussed" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-08-28"/>
          <time when="16:29:25" dur="PT229S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Lv6KdmSsZbtqFcDXiBvEJM">
          <ref type="record" target="prot-200708--138">Riksdagens protokoll 2007/08:138 Torsdagen den 28 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:835 om myndighetskoncentration av forskningsfinansiering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GN897VvkHcv5euttH7tmXt">
            Interpellation 2007/08:835 Myndighetskoncentration av forskningsfinansiering
            av Finn Bengtsson (m) till statsrådet Lars Leijonborg (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4U4MGtPfynRBPqwACUETUx">
            den 18 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DaVnQMF47kuTs5Du2cMMea">
            Regeringens särskilda utredare av myndighetsorganisation för
            forskningsfinansiering, Madelene Sandström, vill koncentrera statens
            ansvar för detta ytterligare jämfört med i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-6dutCWzcisdThfmqCA2iXY">
            Väljer regeringen att följa detta förslag är det i så fall en
            väg som inte heller denna gång tar forskningens egentliga väsen
            till utgångspunkt för förslag till lämplig framtida forskningsbyråkratisk
            organisationsform. Redan förra gången en organisation för forskningsfinansiering
            inrättades på den socialdemokratiska regeringens initiativ den
            1 januari 2001 skedde detta med en tydlig myndighetskoncentration
            jämfört med tidigare. Enligt utredaren har mycket riktigt denna
            organisationsform inte heller levererat vad som då förväntades
            av kvalitetsökning inom forskningen, eller fört fram mer kommersiellt
            tillämpbara forskningsresultat som har kunnat länkas till innovationsverksamhet
            i företag.
          </p>
          <p xml:id="i-VDrJXMWzqASz27gCteEdLC">
            Bristen på nödvändig insikt om forskningens väsen, och koppling
            mellan förutsättning för sådan verksamhet och dess organisation,
            kan komma att motverka själva huvudsyftet – att stärka svensk
            forskning i allmänhet och ur internationell konkurrenssynpunkt
            i synnerhet. En misslyckad maktkoncentration av statliga forskningsfinansiärers
            organisation föreligger i Sverige sedan 2001. Varför då gå ännu
            längre i en redan misslyckad strategi genom ytterligare myndighetskoncentration
            som försöker sig på att styra forskningen? Är det inte rent av
            troligt att ännu en sådan maktkoncentration i syfte att diktera
            fram forskningsresultat kommer att igen misslyckas, jämfört med
            om förslag till politiska och myndighetsstödjande roller för den
            fria forskningen utgår från det som är flaskhalsarna för denna
            verksamhets grundläggande villkor?
          </p>
          <p xml:id="i-8Cwm9GZrMhxkESAMtWeTZj">
            Utredaren fokuserar sin analys bland annat på att ”grundforskningens
            starka forskningsmiljöer utgör alltid samhällets viktigaste kunskapsbas
            för att lösa samhällets problem inom teknisk utveckling, hälsa,
            miljö eller vad det nu må vara”. I denna typ av i dag oftast oemotsagda
            påståenden föreligger en brist på insikt i vad som gäller för
            forskningens inneboende villkor. Mantrat med forskningsstarka
            miljöers välsignelse för forskningens gynnsamma utveckling vittnar
            nämligen om en bristande insikt och reflexion över hur unika forskningsresultat
            och deras kommande applikationer faktiskt ofta tillkommer.
          </p>
          <p xml:id="i-LeTDbuduthmk7ucXXQLprf">
            Det är sannolikt så att närvaron av en ”stark forskningsmiljö”,
            med i begreppet ett vanligen underförstått behov av en toppstyrd
            och åsiktslikriktande organisation, snarast kan ta död på vidareutvecklingen
            av många idéer av genuint innovativ karaktär. När denna typ helt
            nya och banbrytande idéer först kläcks är det av en eller ett
            fåtal personer i intimt samarbete, och knappast av en kollektiv
            forskningsstark miljö. Själva idén befinner sig inte sällan då
            i ett mycket bräckligt läge för att övervinna det motstånd som
            krävs för att den tänkta tanken ska kunna komma vidare till att
            övertygande bevis för tesen skapas, och att detta sedermera för
            utveckling mot också användbara applikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-Cm8VEq7AZccAk2uZUAdqj1">
            I senare faser av den till en idé eller för en innovation nödvändiga
            bevisproduktionen (eng. manufacturing – ”skapande av bevis” för
            idén/innovationen) med efterföljande framtagande av lämpliga applikationsområden
            (eng. valufacturing – ”skapande av ett mervärde” för samhället
            av denna idé/innovation) kan emellertid en forskningsstark miljö,
            tillsammans med en mångfald av finansiärer med offentligt, ideellt
            eller privat riskkapital vara helt avgörande för framgången. Men,
            för själva upphovet till en idé och därmed det avgörande frö från
            vilken innovationen kan utvecklas, måste den fria associationsförmågan
            hos enskilda individer med rätt förutsättningar utnyttjas och
            stödjas av omgivningen. Det är viktigt att finansieringen av forskningen
            med offentliga medel bejakar även detta första men ”bräckliga”
            steg för en unik idé att komma vidare genom att inte enbart koncentrera
            på att stöd ges åt så kallade forskningsstarka miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-BM5pajuTKDJBVSDxpdhij7">
            Tillfälligheter skapar tillfälliga genier, men inte av en ren
            slump – eller som Louis Pasteur uttryckte det i ett känt citat:
            ”In the fields of observation, chance favours the prepared mind.”
            Fritt översatt betyder detta att ett väl förberett, rätt ”preparerat”
            sinne gynnas i att se en unik lösning när tillfället uppenbaras.
            Rätt förutsättningar för de tillfälliga betraktelserna har ofta
            den eller de personer som har en bra utbildning, en bra observationsförmåga
            och som har viljan och modet att problematisera bortom dagens
            system och uppfattningar för vad som anses som dogmen för denna
            typ av kunskapsbakgrund. Sådana personer innehar sällan framträdande
            formella positioner inom ramen för vad som politikerna i dag förknippar
            med en forskningsstark miljö, utan riskerar snarast att bli motarbetade
            om de ifrågasätter de teser utifrån vilka kollektivet i dag bearbetar
            olika på förhand uppgjorda forskningsfrågeställningar som hittills
            gjort dem ”starka”.
          </p>
          <p xml:id="i-2MZDBCH2LMK2pXCv4EvBYW">
            Stöd från omgivningen, och i det här fallet den statliga och
            annan offentligfinansierad forskning, bör därför ta fasta inte
            bara på stöd, inte bara till forskningsstarka miljöer, utan även
            till ”forskningsstarka” personer i mindre och, ofta, spontant
            uppkomna forskningsmiljöer. Till förutsättningen för de senare
            hör även respekt för viktiga faktorer som ”personkemin” mellan
            två eller några få som har förmågan till idéskapande och innovationstänkande
            enskilt eller tillsammans. Den senare gäller då åter en unik personlig
            förutsättning, om än också av synnerligen mänsklig karaktär, och
            låter sig därför knappast kommenderas fram av centraliserade politiska
            eller myndigheters beslut. Betydelsen av insikten kring detta
            kan på ett slående sätt visas genom de olika förutsättningarna
            för forskningsfinansiärer som exempelvis Kungliga Vetenskapsakademins
            Nobelkommitté, Vetenskapsrådet och Vinnova har att hantera. Medan
            alla vill stödja ”den bästa forskningen” söker Vinnova blicka
            in i den för oss alla okända framtiden (genuint risktagande),
            Vetenskapsrådet granskar forskningsresultat och kvalitet i närtid
            (några få år till cirka ett decennium) medan Nobelkommittén inte
            sällan kräver många decenniers till upp emot ett halvt sekels
            eller längre retrospektiv analys för att klargöra vad som i dag
            objektivt kan betraktas som en unik upptäckt eller ett större
            forskningsmässigt genombrott.
          </p>
          <p xml:id="i-KV3qUz1ADDkc7pqpMGp4nr">
            Under sommaren 2008 har dessutom röster i debatten hävdat att
            fakultetsanslagen bör prioriteras för att garantera forskningskvaliteten.
            Frågan om att finna en optimal balanspunkt mellan fördelning till
            fakulteterna och till fria forskningsfinansiärer av offentliga
            medel är naturligtvis en svår fråga. Men utgångspunkten för fördelningen
            måste vara att en mångfald av finansiärer finns att tillgå för
            de många olika forskningsbehov som finns bland forskarna själva
            för att lösa sina uppgifter. Även flertalet fakulteter i landet
            har tyvärr en övertro på ensidiga satsningar på forskningsstarka
            miljöer, ofta på grund av att dessa förefaller lättare att administrera
            och följa upp av fakultets- och universitetsledningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-GrwSCprbQqyWSUT1wVVZrR">
            Men ett kattrakande mellan fakulteterna och de fria forskningsfinansiärerna
            av de offentliga medel som regeringen är beredd att ställa till
            förfogande gagnar inte nödvändigtvis forskarsamhället, utan gynnar
            kanske mest den byråkratiska organisation som lyckas vinna en
            sådan maktkamp. Enligt min mening är en sådan polarisering mellan
            specifika anslagsgivare därför inte heller någon garanti för att
            enskilda forskare eller forskargrupper får maximal utväxling på
            offentlig resurstilldelning i förhållande till den specifika uppgift
            de är kompetenta och intresserade av att utföra.
          </p>
          <p xml:id="i-SEzAnUpicCuD5GCYtJBeUp">
            Följaktligen är det av största vikt att de politiska beslut som
            ska ligga till grund för att kunna stödja en forskning som de
            facto ökar kvaliteten och tillämpbarheten av forskningsresultat,
            och som utgår från unika idéer, tar fasta på innovationsbevismervärdesprocessernas
            samverkan, men också på de helt olika behov för stöd och därmed
            förslag för lämpliga finansieringsmodeller som föreslås.
          </p>
          <p xml:id="i-B5tJSQwqt4ZMrfA49Svy6J">
            Mina frågor till statsrådet Lars Leijonborg är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-PE1CRPZnoRaB4ff159WShb">
            Avser statsrådet att inför den förestående forskningspropositionen
            beakta att unika individuella företräden bland enskilda forskare,
            som kan vara helt avgörande för om kreativa idéer till lösningar
            av komplexa problem över huvud taget kommer fram, möjliggörs för
            stöd jämte en aviserad satsning på ”forskningsstarka miljöer”?
          </p>
          <p xml:id="i-CCwqmP5FSyg9kvpdaRMJVt">
            Om så, vilka idéer har statsrådet på hur ett sådant stöd till
            också ”forskningsstarka personer” jämte ett stöd till forskningsstarka
            miljöer kan utvecklas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
