<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</title>
        <author>Kakabaveh, Amineh (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen till Carl Bildt (m), utrikesminister om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10512</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10512/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10512</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10512</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh (V)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rq1ECGg4WC76eZc1hcKK59" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3gfoRYt6UJt9mC5e3Q6d3u">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DXiWxiwLshjukcGbm19F9W" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LEoBFXnm5BYzB953DqA929">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:37:08" dur="PT378S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3dT1YpQmkxSvzF41qwSo5m" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LEoBFXnm5BYzB953DqA929">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ReVrUFE2R4mWxRyAiPieoF" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:41:57" dur="PT300S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ReVrUFE2R4mWxRyAiPieoF">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WcsessV4ZAKhGueBb4AdyW" type="discussed" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:45:29" dur="PT337S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WcsessV4ZAKhGueBb4AdyW">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G4136vuBHAaFzS8GwwtSUs" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:49:37" dur="PT348S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G4136vuBHAaFzS8GwwtSUs">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2iQkq49rEEaSMmAjW5uiC7" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:53:57" dur="PT327S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2iQkq49rEEaSMmAjW5uiC7">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QB6Q1HTt4sDehnDFkewi7u" type="discussed" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="09:57:57" dur="PT214S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QB6Q1HTt4sDehnDFkewi7u">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UKgZtipNPtsdwHcBJtDbnq" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="10:00:02" dur="PT342S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UKgZtipNPtsdwHcBJtDbnq">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YVyWdhpR4WJFdQUrLQcBpS" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="10:04:17" dur="PT208S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YVyWdhpR4WJFdQUrLQcBpS">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-P9R6nGwR8pM7n7zopffZdZ" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-04-11"/>
          <time when="10:06:17" dur="PT203S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P9R6nGwR8pM7n7zopffZdZ">
          <ref type="record" target="prot-200708--094">Riksdagens protokoll 2007/08:94 Fredagen den 11 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:512 om Sverige, EU och den kritiska dialogen med den iranska regimen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3Yk1AUiTTd6o6Xgkn6MCH5">
            Interpellation 2007/08:512 Sverige, EU och den kritiska dialogen
            med den iranska regimen av Amineh Kakabaveh (v) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4A9nptk4hMxoeearRmP9pQ">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2WEi651Kv7Ub5yWx2qDUYs">
            Shahen av Irans, Reza Pahlavis, diktatur innebar en snabb kapitalistisk
            modernisering av delar av samhällslivet i Iran kombinerad med
            hårt förtryck, alltsammans grundat på goda förbindelser med USA
            och Storbritannien. Den snabba moderniseringen utmanade traditionellt
            tänkande iranier samtidigt som den snabba kapitalistiska utvecklingen,
            vilken i ringa mån gynnade den iranska befolkningens breda lager,
            mötte hårt motstånd inom den iranska arbetarrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-6YKLibxJuP5XyecaDLpXHB">
            Shahens styre mötte kritik från två håll och motståndet växte
            sig allt starkare under 1970-talets senare del. 1979 resulterade
            de starka motsättningarna i det iranska samhället i en social
            eruption. Alla var enade i motståndet mot shahens regim. Däremot
            var man inom motståndet djupt oenig om hur framtiden borde gestalta
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-NYECxGhdyzA2F9vPuWTZL">
            Ayatollah Khomeini, som framstod som motståndets ledare, hade
            till en början en oklar attityd men lyckades i ett skede samla
            alla oppositionella krafter kring sig. Väl vid makten visade han
            sig föga demokratisk. Arbetarrörelsens partier och andra sekulära
            organisationer förbjöds och förföljdes. Det var de traditionella
            strömningarna i samhället som kom att dominera ideologiskt och
            politiskt. Under Khomeinis och hans efterföljare Rafsanjanis tid
            beskars demokratin för att i till slut i praktiken försvinna.
            I de val som genomförs får endast kandidater godkända av regimen
            ställa upp.
          </p>
          <p xml:id="i-PHbKXfSMyVGGxpSbqKD3XZ">
            USA beslöt tidigt att inleda en handelsbojkott mot landet. Inom
            EU föredrog man att inleda vad man kallade ”den kritiska dialogen”
            som bestod i stark verbal kritik, levererad av europeiska regeringar,
            vilken dock sällan följdes av några konkreta påföljder.
          </p>
          <p xml:id="i-6iSZVaxiyhUYchEUFeVBpr">
            Efter Rafsanjanis tid vid makten valdes Khatami till president.
            Han framställdes som mer liberal än sin företrädare. Debatten
            blev för en tid något öppnare men stannade likafullt inom de ramar
            som regimen angav. Den inhemska kritiken mot regimen formulerades
            allt tydligare.
          </p>
          <p xml:id="i-USN2Bchn7w5uSpADAacAsG">
            Det visade sig dock snart att Khatami endast fungerat som ett
            liberalt alibi. Brott mot de mänskliga rättigheterna fortsatte
            som förut. Tidningar och tidskrifter stängdes. Oppositionella
            fängslades och torterades. Studentdemonstrationer slogs ned med
            våldsam brutalitet. Studentledare mördades eller tilläts försmäkta
            i fängelserna. Förtrycket av kvinnorna fortsatte med oförminskad
            styrka. I de kurdiska områdena jagades och dödades de kurder som
            krävde nationellt självbestämmande. Många hade ställt sitt hopp
            till Khatami om att förtrycket skulle börja minska. Mot slutet
            av Khatamis presidenttid var det uppenbart att dessa förhoppningar
            svikits grovt. I praktiken var regimen på väg mot ett än hårdare
            förtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-CfqmD2pxeQYxp1pwRjW2yY">
            I dag finns inget kvar av det hopp som för tio år sedan tillfälligt
            spirade hos en del iranier. Regimen under president Ahmadinejad
            har infört ett renodlat skräckvälde. Hur detta skräckvälde ser
            ut kunde svenska tv-tittare se när Teherans polischef Radan intervjuades
            i iransk tv om med vilka metoder han avsåg att hålla befolkningen
            i schack. Hårda straff utdöms för bagatellartade förseelser. Misshandels-
            och prygelstraff kommer till flitig användning, liksom dödsstraff
            för en lång rad olika brott. Kvinnor stenas till döds för äktenskapsbrott.
            De utsätts för andra barbariska straff för att de till exempel
            inte burit enligt regimen korrekt klädsel. Det är inte våldtäktsmannen
            som bestraffas utan den våldtagna kvinnan.
          </p>
          <p xml:id="i-Y17ntdiacj6fMRGs2ukNVM">
            Vad vi kunde se i tv när Radan intervjuades var en massmördare
            som när han kom till Europa omedelbart borde ha släpats i väg
            till Internationella domstolen i Haag. Men han fick göra studiebesök
            i Sverige – på Kriminalvårdsstyrelsen och i svenska fängelser.
          </p>
          <p xml:id="i-GEHYqXeR9MpJ9BQ2Ja6ocY">
            Repressionen i Iran tar sig i dag våldsammare uttryck än på länge.
            Likafullt uppmärksammas inte detta på samma sätt som för ett tiotal
            år sedan. Såväl medier som politiska instanser och institutioner
            bryr sig mindre om förtrycket av det iranska folket än tidigare.
            I stället inriktas uppmärksamheten på frågan om Iran avser att
            skaffa kärnvapen eller inte. Det är USA som ideligen upprepar
            den frågan, trots att IAEA ännu inte funnit några klara bevis
            på att Iran skulle vara på väg att skaffa kärnvapen.
          </p>
          <p xml:id="i-2jkRUHdr91w5D93p16aYxx">
            De som kommer i skymundan, dolda bakom alla hypoteser om iranska
            kärnvapen, är de omfattande brotten mot mänskliga rättigheter
            och bristen på demokrati i Iran.
          </p>
          <p xml:id="i-Kid97jofVUQqa3giUWuasJ">
            Vi har fått rapporter under det senaste året om hur fackföreningsledare
            som Mansour Ossanlou, ledare för chaufförfacket, och Mahmoud Salehi,
            ledare inom bagarfacket, förföljts, trakasserats och dömts till
            hårda fängelsestraff för att de försökt att försvara sina fackföreningsmedlemmars
            intressen och politiska rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UPa4GtctzBzyVXNEA1mgF4">
            Under Rafsanjanis tid genomfördes de så kallade kedjemorden på
            iranska författare, journalister och intellektuella. I dag ser
            vi en ny våg av förföljelser av intellektuella. Dödsstraff har
            utdömts mot två regimkritiska författare och journalister, Adnan
            Hassanpour och Hiwa Botman. När regimen inte kunde få fatt på
            författaren Behman Muhammadi för att behandla honom på samma sätt
            som Hassanpour och Botman arresterade man i stället hans syster.
            Den iranska regimen utpressar, kidnappar och mördar i ett och
            samma andetag.
          </p>
          <p xml:id="i-T6qiF7i1Koc7VCwwmCkkMj">
            Vi har hört om hur studenter inför högtidsdagar som 16 Azer till
            minnet av tidigare strider i kampen för medborgarrätt och demokrati
            arresterats, misshandlats och torterats såsom skedde med Bijan
            Sabagh vid Mazandaranuniversitetet i Sari och flera andra.
          </p>
          <p xml:id="i-MSQKvMJfPTnzGiB9TtZW86">
            I december förra året arresterades studentledaren Behruz Karimzad.
            Till en början förnekade polisen att han arresterats. Det är ett
            vanligt sätt att försöka dölja att människor sedan bara försvinner.
            Men alltför många vittnen har hävdat att de träffat honom i Evinfängelset,
            där de även hört hans skrik under tortyren.
          </p>
          <p xml:id="i-3wmitDoSev8HYde1kFnF1a">
            Säkerhetspolisen har till sist erkänt att man tagit honom och
            är beredd att släppa honom mot borgen. Men borgenssumman är så
            orimligt hög att få eller ingen har råd att betala den (ca 3 miljoner
            kronor). Om den inte betalas ska Behruz föras till ett fängelse
            för kriminella, vilket är ett av regimens sätt att göra sig av
            med obekväma personer. I fängelserna för kriminella är det lätt
            hänt att fångar ”förolyckas” eller försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-C1Fdj8rYGJcSBWvBC2KnzA">
            Behruz Karimzad är inget särfall. Många andra studenter har arresterats
            och utsatts för en behandling liknande Behruz. Till dem hör också
            Peyman Piran och Majid Ashraf Nejat.
          </p>
          <p xml:id="i-SaasLe3CgUVLmUD4DzXDEM">
            Förtrycket finns allestädes närvarande i Iran men har en extra
            dimension i de kurdiska områdena. Det förs en politik från regimens
            sida med syfte att på alla nivåer bryta ned det kurdiska motståndet,
            kampen för självbestämmande och möjligheterna till ett värdigt
            liv – alltifrån medveten och avsiktlig spridning av narkotika
            till fängslanden, deportationer, tortyr och politiska mord.
          </p>
          <p xml:id="i-JnKQN5WVxNPRB8pVQZVJuj">
            Den kampanj som nu pågår i Iran, det skräckvälde som håller på
            att utvecklas och som riktar sig mot befolkningen i Iran, får
            inte komma i skymundan för allehanda stora geopolitiska spekulationer.
            Det är hög tid att den kritiska dialogen aktualiseras och på ett
            sådant sätt att den blir kännbar för den iranska regimen. En ordväxling
            i hårda ordalag torde inte vara tillräckligt. Den kritiska dialogen
            hade på sikt ringa effekt när den tidigare fördes och uppmärksammades
            i medierna. Den här gången har den ännu mindre effekt om den inte
            förenas med någon form av konkreta påföljder för den iranska regimen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BpsXKksPYGuM3yKFRX7Bwz">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för Sveriges
                del som enskild stat för att blåsa liv i och göra den kritiska
                dialogen med Iran mer effektiv när det gäller att öka respekten
                för mänskliga rättigheter och demokrati?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att inom EU ta upp frågan om en intensifiering
                av den kritiska dialogen med Iran?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att verka för att EU:s kritiska dialog
                med Iran inte stannar vid ordväxlingar utan sker i en för den
                iranska regimen konkret och kännbar form?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
