<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tilldelning av utsläppsrätter och klimatmål</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tilldelning av utsläppsrätter och klimatmål till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Tilldelning av utsläppsrätter och klimatmål</title>
          <idno type="rdwebb">GV10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D7X22Xf2Epys4jhGgsk1nZ" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2007-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GgBECxUKYySsPtAyv64pV3" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hsa79DR3V8Qf9hD1XF8fhD">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9ff3pDf38EaRB8pPWtFqQa" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9ff3pDf38EaRB8pPWtFqQa">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2007/08:126 om tilldelning av utsläppsrätter och klimatmål</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BW4QwE4FSysRto4xRMRfxX">
            Interpellation 2007/08:126 Tilldelning av utsläppsrätter och
            klimatmål av Per Bolund (mp) till miljöminister Andreas Carlgren
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WVV3dwzv8SDzn8AoMw6FYL">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3kp5temnQcqUoD66PM9kE1">
            Den 11 oktober 2007 kom regeringens beslut om tilldelningen av
            gratis utsläppsrätter inom det europeiska utsläppshandelssystemet
            för koldioxid. Regeringen beslutade då att befintliga anläggningar
            inom el- och fjärrvärmesektorn inte kommer att tilldelas några
            utsläppsrätter för handelsperioden. I stället hänvisas de till
            marknaden för att köpa utsläppsrätter som motsvarar de utsläpp
            de ger upphov till. Detta beslut välkomnar vi i Miljöpartiet.
            Eftersom dessa bolag tidigare blev tilldelade utsläppsrätter motsvarande
            30 procent av deras utsläpp, eller 1,444 miljoner ton, innebär
            regeringens beslut en liten ytterligare styrning mot minskade
            koldioxidutsläpp från energisektorn. Eftersom energiproduktion
            i Sverige redan sker i huvudsak utan fossila bränslen är det logiskt
            att tilldelningen i första hand stryps där.
          </p>
          <p xml:id="i-Fs94nUYmpzdCTsVqC1oob7">
            Däremot väljer regeringen att inte alls skära ned tilldelningen
            av utsläppsrätter till nya deltagare i handelssystemet. Detta
            innebär att värme- och elverk som varit med från början av utsläppshandeln
            måste köpa alla sina utsläppsrätter på marknaden medan nya verk
            får full tilldelning av fria utsläppsrätter. Genom denna skeva
            fördelning subventionerar regeringen de energiproducenter som
            bygger upp ny fossilbaserad el- och värmeproduktion och straffar
            indirekt förnybar produktion genom att försämra dess konkurrenskraft
            på marknaden. Detta påverkar självfallet också de klimatpåverkande
            utsläppen från energisektorn. Enbart de två fossilgaseldade kraftverk
            som Göteborg Energi och Eon i Malmö planerar kommer tillsammans
            att öka de svenska utsläppen med 2 miljoner ton koldioxid per
            år. Jämfört med de 67 miljoner ton växthusgaser Sverige släppte
            ut år 2005 innebär detta en ökning av utsläppen med hela 3 procent!
            Denna relativt kraftiga ökning av utsläppen stöder regeringen
            samtidigt som Sverige måste dra ned på sina utsläpp kraftigt för
            att nå de utsläppsnivåer som rekommenderas av regeringens eget
            vetenskapiga råd för klimatfrågor och av klimatforskare inom FN:s
            klimatorgan IPCC.
          </p>
          <p xml:id="i-Fj298GGAcJPp5gJn1aCKQX">
            I en artikel i Sydsvenska Dagbladet den 21 augusti 2007 skriver
            Eons koncernchef Lars Frithiof: ”Beslutet om Öresundsverket baserades
            på löften om konkurrenskraftiga villkor när det gäller utsläppsrätter
            och skatter.” Om det stämmer att beslutet om gratis tilldelning
            av utsläppsrätter till nya fossildrivna kraftvärmeverk baseras
            på tidigare löften från politiska företrädare till energibolagen
            är det oerhört allvarligt och bryter mot de principer som satts
            upp över hur fördelningen av utsläppsrätter ska ske.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Xi6S2KA1s3wFsMTDFn1zBx">
            Jag vill med anledning av detta fråga miljöministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Var ministerns förslag om tilldelning av gratis utsläppsrätter
                till ny fossilbaserad kraftvärmeproduktion inför regeringssammanträdet
                den 11 oktober 2007 påverkat av tidigare avgivna löften till energibolagen
                om fördelningen av utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser ministern att verka för att Sveriges klimatmål och
                rekommendationer från klimatexperter ska uppnås mot bakgrund av
                det beskrivna stödet för ny fossilbaserad el- och värmeproduktion?
              </item>
              <item>
                3. Hur förändras, enligt ministerns bedömning, Sveriges möjligheter
                att påverka andra länder i klimatfrågan innan och under Sveriges
                ordförandeskap i EU 2009 när regeringen stöder uppbyggnad av ny
                el- och värmeproduktion från fossila bränslen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
