<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kriminaliseringen av sexköp</title>
        <author>Yazdanfar, Maryam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kriminaliseringen av sexköp till Beatrice Ask (m), justitieminister om Kriminaliseringen av sexköp</title>
          <idno type="rdwebb">GV1039</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1039/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1039</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1039</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi</idno>
            <persName>Maryam Yazdanfar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DCmKovYHRiamrFhC74UvxS" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2007-10-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GHhntCzLarXY38nnAWDvx7" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MjYm7zTdhTrTYrcMwuDSia" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MjYm7zTdhTrTYrcMwuDSia">
          <ref type="record" target="prot-200708--014">Riksdagens protokoll 2007/08:14 Tisdagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2007/08:39 om kriminaliseringen av sexköp</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-62MrXTXjbGQuBx3xomUtq1">
            Interpellation 2007/08:39 Kriminaliseringen av sexköp av Maryam
            Yazdanfar (s) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2SgFaNHDMsmNDK4wY8q3zJ">
            den 5 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5EVvvzpB974LN8oBRXd5f7">
            Den svenska sexköpslagen trädde i kraft 1999. Den kriminaliserar
            köpare av sex och är en unik lagstiftning. Socialdemokraterna
            har arbetat hårt internationellt för att påverka andra länder
            att uppmärksamma det hänsynslösa utnyttjandet av kvinnor. Prostitution
            är starkt förbundet med människohandel. Därför har det varit viktigt
            att övertyga andra länder om vikten av att införa förbud mot köp
            av sexuella tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-3MSdpKrK6GEQKk8hw7nFef">
            Under Europarådets höstsession behandlades en kontroversiell
            resolution om prostitution. Resolutionen gör bland annat skillnad
            på frivillig och ofrivillig prostitution. Att ofrivillig prostitution
            ska bekämpas är självklart. Det kontroversiella är att rapporten
            erkänner myten om den lyckliga horan och att så kallad frivillig
            prostitution accepteras, som om det vore vilket yrke som helst.
            Det innebär alltså att majoriteten av länder som ingår i Europarådet
            godkänner att vissa män tar sig makten att köpa vissa kvinnors
            kroppar för att utnyttja dessa att förlusta sig med.
          </p>
          <p xml:id="i-6hVKhDtFJrnEpmncSn6WNB">
            I den svenska delegationen trodde vi att vi var eniga avseende
            synen på sexköp. Vi trodde att det fanns en svensk inställning
            om att vi inte vill ha prostitution, men att skulden ska läggas
            på sexköparen och inte på den utsatta kvinnan. Även om det finns
            partier i Sveriges riksdag som när lagen stiftades var emot denna
            har insikten sakta vuxit och under senare tid har det inte höjts
            några röster för att riva upp lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-D7DCi1vGgeEAYPeGUWHABt">
            Moderaternas hantering av resolutionen kom därför som något av
            en chock. Av de tre moderater som hade rösträtt i voteringen valde
            två att inte infinna sig medan den tredje, den moderate riksdagsmannen
            Göran Lindblad, valde att rösta för synen på frivillig prostitution.
            ”Ett steg framåt”, säger den moderate riksdagsmannen i Aftonbladet
            den 5 oktober 2007. Det är en allvarlig attitydmarkering gentemot
            prostitution av det största svenska borgerliga partiet.
          </p>
          <p xml:id="i-7fG3RrCT2qErKcbMYtXVX4">
            Med anledning av detta frågar jag justitieminister Beatrice Ask:
          </p>
          <p xml:id="i-LpKoWUh6duH4FoGHhCoUid">
            Avser justitieministern att förändra nuvarande lagstiftning så
            att prostitution accepteras i den riktning som de svenska moderaterna
            förespråkar i Europarådet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
