<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell lagstiftning angående införselkvoter av alkohol</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell lagstiftning angående införselkvoter av alkohol till Maria Larsson (kd), statsråd om Nationell lagstiftning angående införselkvoter av alkohol</title>
          <idno type="rdwebb">GV10236</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-wWb7Anp988VMYk976WS99" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JAjqaqYAXKsPukTu2r27Rf" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3gRNJ3KeD76Ey34bsc91md" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3gRNJ3KeD76Ey34bsc91md">
          <ref type="record" target="prot-200708--046">Riksdagens protokoll 2007/08:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2007/08:236 om nationell lagstiftning angående införselkvoter för alkohol</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8XLiTEhYnowZpK1zYPBevn">
            Interpellation 2007/08:236 Nationell lagstiftning angående införselkvoter
            för alkohol av Egon Frid (v) till statsrådet Maria Larsson (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NRsp1NPwA2q2djvj7eJ3ZC">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9uQmQsJqdTKwMz9mYpavvK">
            Vi har diskuterat införselkvoterna tidigare i olika debatter
            men efter en tvådagarsresa i Bryssel med fokus på alkoholfrågan
            inom EU vill jag återkomma i frågan om nationell lagstiftning
            angående införselkvoterna för alkohol till Sverige. Mängden alkohol
            man får föra in för privat bruk från ett annat EU-land är i dag
            110 liter öl, 90 liter vin, 20 liter starkvin och 10 liter sprit.
            Alkoholinförseln har bidragit till den konsumtionsökning av alkoholdrycker
            som Sverige haft de senaste tio åren. Vid EU-inträdet gällde en
            gräns på 21 liter alkohol (1 liter sprit, 5 liter vin och 15 liter
            öl) för privatpersoner vid utlandsresor. Den nivån var betydligt
            sundare än dagens 230 liter. Nuvarande kvoter är absurda och kan
            inte ses som något annat än uppmuntran till smuggling och svartförsäljning
            och leder till en försämrad folkhälsa. Det är ett rimligt krav
            att varje nation ska ha rätt att fastställa sina införselkvoter
            i form av absoluta gränser som har en relevans till egen konsumtion
            med hänvisning till att prioritera folkhälsofrågorna och folkhälsan
            i Sverige och övriga länder. Den höga alkoholkonsumtionen för
            med sig en rad negativa konsekvenser för individ och samhälle.
            En minister vars uppgift det är att värna folkhälsan måste med
            kraft bekämpa och stoppa inflödet av billig alkohol som driver
            upp konsumtionen. En regering vars uppgift det är att värna folkhälsan
            måste med kraft bekämpa och stoppa inflödet av billig alkohol
            till följd av dessa helt orimliga införselkvoter. Den alkoholstrategi
            som EU antog före årsskiftet måste vidareutvecklas genom starkare
            fokus på folkhälsa och minskad alkoholkonsumtion. Regeringen bör
            agera tydligt och konsekvent i EU så att Sverige får införa lägre
            och definitiva införselkvoter. De signaler som jag och flera med
            mig får från verksamma organisationer i Sverige och EU för en
            förstärkt folkhälsa och minskade införselkvoter talar ett annat
            språk än det som sägs i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-G4wkddJmUaUj1SDN4KaaGr">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T1EbmpiYi1piKggif7FiDj">
            Hur avser statsrådet och regeringen att mer kraftfullt arbeta
            för och medverka till att varje nation får rätt att bestämma över
            sina egna införselkvoter?
          </p>
          <p xml:id="i-GmR5bHRDHxj4BTChyuRAM3">
            Hur avser statsrådet och regeringen att mer kraftfullt arbeta
            för och medverka till minskade införselkvoter för alkohol till
            Sverige och att införselkvoterna blir absoluta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
