<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rehabiliteringskedjan och jämställdheten</title>
        <author>Wittgren-Ahl, Siw (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rehabiliteringskedjan och jämställdheten till Cristina Husmark Pehrsson (m), statsråd om Rehabiliteringskedjan och jämställdheten</title>
          <idno type="rdwebb">GV10513</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <persName>Siw Wittgren-Ahl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JhXhKtZuAWvi2hhuZH8dbm" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SdeVKoVPG31fHdcqbQt8bF">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YX7kjcwoTsJy8VGVN82fEf" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Nj76udSqMeJRTU3Bgyyq9A">
          <date when="2008-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4dQ5R12u33xLFs2GeZEUiS" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2008-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4dQ5R12u33xLFs2GeZEUiS">
          <ref type="record" target="prot-200708--085">Riksdagens protokoll 2007/08:85 Fredagen den 28 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2007/08:466 och 513 om rehabiliteringskedjan och jämställdheten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RLkTBVrjcj3EaPn7SULSGh">
            Interpellation 2007/08:513 Rehabiliteringskedjan och jämställdheten
            av Siw Wittgren-Ahl (s) till statsrådet Cristina Husmark Pehrsson
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Un6FWb7xuZkKjVmhrUyX49">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TfHsNqtGEpEYSyexKsFv6y">
            Närmare 20 procent av kvinnorna i förvärvsaktiv ålder är i dag
            långtidssjukskrivna eller uppbär sjuk- och aktivitetsersättning.
            Den motsvarande siffran för männen är 14 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-4oX1hzBxk4xruEh3WjDABE">
            Många av dessa kvinnor arbetar inom den offentliga sektorn. Den
            arbetsgrupp som arbetar med regeringens förslag till rehabiliteringskedja
            anser att just dessa kvinnor kommer att gynnas av de förändringar
            som kommer att ske genom rehabiliteringskedjan, därför att det
            i första hand är den offentliga sektorn och de större arbetsgivarna
            som har de största möjligheterna att anpassa arbetsplatsen till
            den sjukskrivnas förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-NGVfTnvtoZbqbdQrqUUWWC">
            Man säger också att det är kommuner och landsting som kan förväntas
            finna alternativa arbetsuppgifter till en anställd som inte kan
            gå tillbaka till sitt ordinarie jobb. Just detta synsätt, att
            undanta de privata arbetsgivarna från kravet att ordna alternativa
            lösningar, är oroande. Varför ska inte de privata arbetsgivarna
            ha ett stort ansvar för rehabilitering? Att det kan vara svårt
            för en företagare med ett fåtal anställda är lätt att inse, men
            övriga företag som har många anställda bör också ha möjligheter
            att finna alternativa arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-UVVWAtmXthZa8SioMe94mV">
            Jag vet att Göteborgs stad ser med oro på förslagen utifrån jämställdhetsaspekten.
            Eftersom kvinnor är mer sjukskrivna än män drabbar förslagen kvinnorna
            i högre grad, och särskilt ensamstående kvinnor drabbas hårt ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-5oQmm8hSsQTqpEFUBULP4w">
            När det gäller kvinnor som lever i hushållsgemenskap kan de nekas
            ekonomiskt bistånd med hänvisning till att den totala inkomsten
            i familjen är för hög. Då hamnar kvinnan i beroendeställning för
            att klara sitt uppehälle, vilket starkt motsäger intentionerna
            i förslaget. Det motsäger dessutom de nationella jämställdhetsmålen
            avseende ekonomisk jämställdhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HNfk6qGNTQMPzVGYDbG1C2">
            Vi vet också att beroende av ekonomiskt bistånd i många fall
            bidrar till utanförskap och förhindrar återgång i arbete. Därmed
            är risken stor att de nya reglerna kommer att öka utslagningen
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-27en2LaLY5obrBMhPFRP1v">
            Det är också flest kvinnor som står för de mer diffusa diagnoserna
            där man inte kommer att godkänna förlängd sjukpenning eller sjukersättning.
            Dessa kvinnor riskerar att hamna i ett långvarigt utanförskap.
          </p>
          <p xml:id="i-NbaiNvotu7XDSo2Yg35qMq">
            Enligt medierna har regeringen nu backat om sjukskrivningskraven;
            de ska inte bli så tuffa att man måste söka socialbidrag utan
            regeringen kommer att lägga förslag på att införa en ny sorts
            resursarbeten. Hur dessa ska se ut och vilka som ska komma i fråga
            för dessa arbeten finns inget besked om ännu.
          </p>
          <p xml:id="i-PVNw39zHtTfCZuWiiujMTk">
            Jag är oroad över att regeringen sänder ut förslag och remisser,
            uppenbarligen utan att ha gjort tillräckliga konsekvensanalyser
            innan. Att ta till sig av remissinstansers synpunkter är visserligen
            bra, men ett gediget analysarbete innan man lämnar ut remisser
            skulle undanröja förslag som sedan tas tillbaka. Det skulle också
            undanröja en del av den stora oro som de drabbade grupperna nu
            får utstå när de i medierna får information om vad som är på gång.
          </p>
          <p xml:id="i-6vWpjeViXbLReKfkBi8Mk7">
            Jag vill fråga socialförsäkringsministern om regeringen är beredd
            att ompröva förslaget att det är kommuner och landsting som kan
            förväntas finna alternativa arbetsuppgifter. Trycket blir därmed
            stort för just dessa arbetsplatser medan de privata arbetsgivarna
            inte får samma press på sig.
          </p>
          <p xml:id="i-N56yQ44g5cTYq2YVQm8aDE">
            Jag vill givetvis också gärna få mer information om de resursarbeten
            som ministern utlovat, efter kritik mot sjukskrivningskraven.
          </p>
          <p xml:id="i-4YKLr2kGrY5r3LkDeeg7De">
            Med anledning av det anförda är min specifika fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-99tSGLJScHm2reJaA2qAus">
            Är statsrådet beredd att ta några initiativ för att förhindra
            att rehabiliteringskedjans konsekvenser minskar jämställdheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
