<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0582">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Social klausul i EU-fördraget</title>
        <author>Olander, Ronny (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Social klausul i EU-fördraget till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Social klausul i EU-fördraget</title>
          <idno type="rdwebb">GV10582</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10582/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10582</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10582</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs</idno>
            <persName>Ronny Olander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DHGtexKDFQM4ybWPmXJCvW" corresp="i-KNqtzTyLq88RopWq6R35xs">
          <date when="2008-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ny8F5EHCkxwD64Q3WKbkzs" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2008-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2uwqkC712hn77VjWZVoPHY" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2uwqkC712hn77VjWZVoPHY">
          <ref type="record" target="prot-200708--110">Riksdagens protokoll 2007/08:110 Tisdagen den 13 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2007/08:624, 560, 561, 562, 563 och 582 om frågor med anledning av Laval- och Rüffertmålen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G85eocNcL3GhcZe8aXnyiq">
            Interpellation 2007/08:582 Social klausul i EU-fördraget av Ronny
            Olander (s) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BFr8iRadGwwdrEhMSqvweS">
            den 9 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GmbTijajCFvkaRfninHh9w">
            EG-domstolens dom i Laval-Vaxholmsmålet i december förra året
            var ett hårt slag mot den svenska modellen med ansvarstagande
            fackföreningar och starka kollektivavtal. Domen har gjort att
            det nu är oklart om svenska kollektivavtal gäller för utländska
            företag på den svenska arbetsmarknaden. Domen riskerar att undergräva
            de fackliga rättigheterna och bidra till social dumpning, inte
            bara inom byggbranschen i Sverige utan inom stora delar av arbetsmarknaden
            i hela EU-området. Detta är fullständigt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-B2PtuibaREwqKHJGJFcN4H">
            Själva grunden för vårt EU-medlemskap var att den svenska modellen
            skulle lämnas orörd. Detta var också utgångspunkten för en majoritet
            av svenska folket som röstade ja till medlemskapet. I och med
            EG-domstolens dom är dessa förutsättningar rubbade. Det krävs
            nu snabba förändringar i den svenska lagstiftningen för att garantera
            att svenska löner och övriga sociala villkor ska gälla för allt
            arbete i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KT29XWPx1DQasq6naeE74G">
            Eftersom Lavalmålet kan tolkas så att den fria rörligheten har
            högre status än fackliga rättigheter driver fackföreningsrörelsen
            i Europa (EFS) kravet om att det nya EU-fördraget ska kompletteras
            med en särskild social klausul om fackliga rättigheter. Denna
            sociala klausul kan utformas på ett sådant sätt att den inte behöver
            försena EU-ländernas och EU-institutionernas behandling av fördraget.
          </p>
          <p xml:id="i-Mru9A4P8NURqBtk9RDQH78">
            Regeringen har tillsatt en utredning för att se över hur konsekvenserna
            av Lavaldomen ska hanteras och utredningen har fått ett år på
            sig att presentera åtgärder. Det är alltför lång tid. Svenska
            löntagare måste ha besked om det räcker med förändringar av lagstiftning
            i Sverige eller om det krävs en särskild social klausul i EU-fördraget.
            Detta besked bör lämnas utan tidsutdräkt.
          </p>
          <p xml:id="i-B4FEnuNCw6WnzgU7xPmPMz">
            Jag vill därför fråga arbetsmarknadsministern vilka åtgärder
            ministern avser att vidta för att hindra social dumpning på den
            svenska arbetsmarknaden och att EU-fördraget ska kompletteras
            med en social klausul.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
