<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Överkapacitet och ohållbar trängsel på västra stambanan</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Överkapacitet och ohållbar trängsel på västra stambanan till Åsa Torstensson (c), statsråd om Överkapacitet och ohållbar trängsel på västra stambanan</title>
          <idno type="rdwebb">GV10258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XiaoDHYChNHH74WUuQznQd" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UR1kn2XnX2nRACjPoTKjjJ" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SsBB3NRfdWmqrESw19ywye" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SsBB3NRfdWmqrESw19ywye">
          <ref type="record" target="prot-200708--046">Riksdagens protokoll 2007/08:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2007/08:258 om överkapacitet och ohållbar trängsel på västra stambanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7nhE5KWy1hZWg17Hgfixen">
            Interpellation 2007/08:258 Överkapacitet och ohållbar trängsel
            på västra stambanan av Monica Green (s) till statsrådet Åsa Torstensson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D54vWK1uiBXSQSyoyddTkL">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KcsBM8ekmofbkkhzBdxX5U">
            Otillräckliga satsningar i Västra Götaland leder i värsta fall
            till en kollaps i trafiksystemet som drabbar hela landet. Infrastrukturen
            i Västra Götaland är en flaskhals som blockerar hållbar tillväxt.
            Det går inte att i efterhand reparera skadan av uteblivna investeringar
            för en bättre framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-FY1R7PeanvpDh3H2axyojB">
            Västra Götaland har i det nationella perspektivet en omfattande
            godstrafik och bland annat genom storstadsområdet också mycket
            persontrafik. Brister i infrastrukturen får inte hindra en fortsatt
            positiv utveckling. Investeringar är också nödvändiga för att
            klara de stora nationella och nordiska godsflöden som går igenom
            och via Västra Götaland. Nu behövs investeringar för ökad kapacitet,
            bättre standard, minskad sårbarhet och en bättre miljö. Dessa
            investeringar är lönsamma för hela Sverige. På västra stambanan
            har det länge varit alldeles för trångt vilket leder till tågförseningar,
            kaos för pendlare och gods som ska fram till Göteborgs hamn.
          </p>
          <p xml:id="i-4NjTsDnM7SVHKFmDrghvwa">
            Banverkets plan på att bygga fyra spår genom Lerum har på ett
            förödande sätt blockerats av majoriteten i Lerums kommun. Det
            har i sin tur lett till tågförseningar, att pendlare har valt
            bilen i stället, att tågresenärer mellan Göteborg och Stockholm
            har valt flyget och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-Rp1ccZFyp9mvnkyxY79EBp">
            Tågpendlandet har minskat med 20 procent de senaste två åren.
            De som har en tid att passa kan inte lita på pendeltågen. För
            Lerums kommun innebär de minskande biljettintäkterna att skattebetalarna
            får en fördubblad nota. Kollektivtrafiken som i år kostar 13 miljoner
            kronor kommer nästa år att kosta 24 miljoner kronor. Det är tyvärr
            inte bara Lerum som får lida för sin egen blockering i frågan.
            Längs hela västra stambanan finns resenärer som vill komma i tid
            till sitt jobb, sina uppdrag och till besök. Och problemen kommer
            inte att minska framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-MS464aMgrLMY9YTSJihuwA">
            Hur länge ska regeringen låta Lerums kommun hejda tillväxten
            i Västra Götaland och i resten av landet, och avser statsrådet
            att ta något initiativ i saken?
          </p>
          <p xml:id="i-C7jHXLWroeEBhZnD7X7pdg">
            När kan det, enligt statsrådets avsikter, bli en lösning på det
            problem som uppstått?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
