<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vikten av lika villkor för kommunala och fristående skolor</title>
        <author>Granlund, Marie (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vikten av lika villkor för kommunala och fristående skolor till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Vikten av lika villkor för kommunala och fristående skolor</title>
          <idno type="rdwebb">GV10297</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ</idno>
            <persName>Marie Granlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6osrrRbMrVQzYSppogSHqA" corresp="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">
          <date when="2007-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AsjTQaCZE5box32AktdFQK">
          <date when="2007-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Rwj2jiBSkQZWJNFBt5UzVm" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5xasuwnMTT5tDHN5FXd3JB">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Wk7heR8FuabyLkQqGtRzB" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6Wk7heR8FuabyLkQqGtRzB">
          <ref type="record" target="prot-200708--055">Riksdagens protokoll 2007/08:55 Tisdagen den 22 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:297 om vikten av lika villkor för kommunala och fristående skolor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wi3KQyuNMkbL2fpad93vRy">
            Interpellation 2007/08:297 Vikten av lika villkor för kommunala
            och fristående skolor av Marie Granlund (s) till utbildningsminister
            Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4mQ7qwX52XgDhrBBtRWTHU">
            den 21 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QfvQ5Urt7PjdauLhnkeXAq">
            Utvecklingen av antalet friskolor har varit stor under senare
            år. Det är nu dags att se till att lika villkor gäller för kommunala
            och fristående skolor. Alla elever oavsett huvudman måste få likvärdiga
            villkor. Så är det inte i dag. I skollagen finns villkor som endast
            gäller för de kommunala skolorna. Som exempel kan nämnas garanterad
            undervisningstid, skyldighet att bereda plats för elever med särskilda
            behov, krav på betygsdokumentation, meddelandefrihet och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-LbWSbfngSKY4hKqsYmLfnM">
            Vi socialdemokrater anser att alla skolor oavsett huvudman ska
            tillhöra vårt gemensamma nationella svenska skolsystem där samma
            rättigheter och skyldigheter ska gälla. Alla skolor ska verka
            under samma skollag och följa samma nationella läroplan, kursplan
            och betygssystem. Vi vill att fortbildning och utvecklingsarbete
            ska ske gemensamt och vi vill att det ska gälla samma sekretess,
            öppenhet och meddelarskydd i alla skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-SA2aPTfirctBEbcnAb8zqo">
            Den tidigare socialdemokratiska regeringen förberedde förändringar
            i skollagen för att åstadkomma en likvärdighet. Det är glädjande
            att skolminister Jan Björklund verkar dela våra åsikter då han
            tillsatt en utredning om lika villkor. Frågan är emellertid vad
            detta i praktiken kommer att leda till då oenigheten inom den
            borgerliga regeringen är stor. Den moderata gruppledaren i riksdagens
            utbildningsutskott Margareta Pålsson säger i medierna att Jan
            Björklunds åsikter strider mot den överenskommelse som de borgerliga
            partierna har träffat om skolan före valet.
          </p>
          <p xml:id="i-5frphADoC7notVd5YTapfM">
            Hon säger: ”Då sade vi att vi skulle ta bort onödiga regler för
            både kommunala och fristående skolor. Men det här sänder ju motsatt
            signal – i stället för att öka flexibiliteten för de kommunala
            skolorna ska friskolorna bli mindre fria.” (Ekopol den 6 december
            2007)
          </p>
          <p xml:id="i-2cCSUgAvmEMvYxcagiXJzm">
            Vad är det som egentligen gäller? Vilken är regeringens uppfattning?
            Kan elever som i dag inte får tillräckligt med undervisningstid
            förvänta sig förbättringar? Kommer barn med särskilda behov att
            också få möjlighet att välja en fristående skola?
          </p>
          <p xml:id="i-69qgZyYcewbfD9gq5pECCH">
            Mina frågor till utbildningsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-2iuQRQpDNFJeyjAortdq76">
            Vad innebär likvärdiga villkor för utbildningsministern och för
            regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-FAuJXE8qMyFixx6NkxP5vV">
            Kommer utbildningsministern att verka för att elever oavsett
            huvudman får likvärdiga villkor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
