<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transportstödet för 2007</title>
        <author>Abramsson, Karl Gustav (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Transportstödet för 2007 till Maud Olofsson (c), näringsminister om Transportstödet för 2007</title>
          <idno type="rdwebb">GV1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn</idno>
            <persName>Karl Gustav Abramsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2dm8bqn5CHHAi6aasKQPAa" corresp="i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-84ALhZUdHWE5ogNmBbnY9e" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KRzw8EymCcw2mRVmsxBKNm">
            Interpellation 2007/08:56 Transportstödet för 2007 av Karl Gustav
            Abramsson (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WQdj6wKDeGMJ4G5uHGnTBC">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LpVrAZ5VkoxLfW8vr8kpNV">
            Som bekant är transportstödet ett viktigt stöd för företag i
            norra Sverige. Genom att i viss mån kompensera de dyra transportkostnaderna
            har bidraget varit garanten för tusentals varaktiga arbetstillfällen
            i Norrland. Transportstödet är särskilt viktigt för småföretag
            och i många fall en förutsättning för deras existens.
          </p>
          <p xml:id="i-GFVKNxcN2PcvcdevczBDXp">
            Numera finns det enighet också i regeringen om transportstödets
            betydelse för Norrland. Trots detta vet inte företagarna i landets
            norra delar vilka regler som gäller, då det fortfarande i oktober
            månad saknas besked om transportstödet för 2007. De lever i ovisshet
            om en viktig förutsättning för verksamheten, vilket självklart
            påverkar deras möjligheter att lämna offert och i övrigt planera
            för nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-J5sxTKq61o6CTUcaqCMdXK">
            Näringsministern har i opposition och vid tidigare debatter i
            riksdagen valt att kritisera den tidigare socialdemokratiska regeringen
            för hantering av frågan. Nu har regeringen haft makten i drygt
            ett år och presenterat två budgetpropositioner, en vårproposition
            samt ett antal andra förslag. Det är bara beskedet om transportstödet
            som dröjer. Det är fullständigt oacceptabelt – och dessutom pinsamt
            – inte minst med tanke på att stöd för småföretagande och jobbpolitik
            i övrigt var regeringspartiernas tydligaste budskap i förra valrörelsen.
            Regeringens senfärdighet riskerar många viktiga arbetstillfällen
            i hela Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-Qptm8GzkTsq9YsSgJ8s6us">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3ZmRR19qeSfKhdDHmFrooS">
            När ger statsrådet besked till företagare i Västerbotten om resultatet
            från förhandlingarna med EU och om regelverket och storleken för
            transportstödet för innevarande år?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
