<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Legitimation för kuratorer i sjukvården</title>
        <author>Johansson, Ylva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Legitimation för kuratorer i sjukvården till Göran Hägglund (kd), socialminister om Legitimation för kuratorer i sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GV10176</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10176/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10176</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10176</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kvpz4bufmEcqBXq4WgP3SR" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NifJMQpqVxnYwAxCNAAB4L">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2XbmbWDeGywBz8LGYrWL8J" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2WZNnBsYc53JgKvjjPL6Gx">
          <date when="2007-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7omWrZeGUjSrdaTrBpN25e" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7omWrZeGUjSrdaTrBpN25e">
          <ref type="record" target="prot-200708--039">Riksdagens protokoll 2007/08:39 Fredagen den 7 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:176 om legitimation för kuratorer i sjukvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-94PYPVfzruaSAVBG5RUMHL">
            Interpellation 2007/08:176 Legitimation för kuratorer i sjukvården
            av Ylva Johansson (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GLsSUqEHaQrYED95aX94A3">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-zfY42jzMceVskx39tfcuK">
            Kuratorer arbetar i många olika verksamhetsgrenar inom hälso-
            och sjukvården. Allt fler medborgare söker vård för psykisk ohälsa
            och många delar av hälso- och sjukvården vittnar om det ökande
            behovet av psykosocial kompetens för att möta patienternas behov.
          </p>
          <p xml:id="i-BGeaPLpYLuxsNmQPBtrbjU">
            Kuratorn utför ett kvalificerat arbete av stor betydelse för
            patientsäkerheten i hälso- och sjukvården och arbetar självständigt
            utan direkt kontroll av någon annan yrkeskategori.
          </p>
          <p xml:id="i-MemuAx9Dy42AEGb55smjxQ">
            Kuratorn har en självständig yrkesfunktion inom hälso- och sjukvården
            med direkt patientansvar. Av kuratorn förväntas ett självständigt
            och kvalificerat psykosocialt behandlingsarbete som innefattar
            utredning, bedömning och behandling. Samtidigt samarbetar kuratorn
            vanligen i ett team med mycket nära samarbete med andra yrkeskategorier
            inom sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-EEK8wnfZGiW7CTp2y2MLqv">
            I dag finns inga formella kompetenskrav för att anställas som
            kurator inom hälso- och sjukvården. Till skillnad från de flesta
            av de yrkeskategorier som kuratorn har att samarbeta med är kurator
            inte en skyddad yrkestitel och det finns inte legitimation för
            denna yrkesgrupp. Det vanligaste är att kurator har socionomexamen
            eller motsvarande akademisk grundutbildning. Socionomprogrammet
            är på 140 poäng (3,5 år). Men i princip kan vem som helst kalla
            sig kurator.
          </p>
          <p xml:id="i-KaBpSPCLEKhb2AxCjHsWT5">
            Legitimationen utgör sedan lång tid ett viktigt bevis på en yrkesutövares
            kompetens inom hälso- och sjukvården. Legitimationen är ett uttryck
            för att en yrkesutövare står under samhällets tillsyn och har
            godkänts för yrkesverksamhet inom det område legitimationen avser.
            Den främsta betydelsen ligger i samhällets möjlighet att på ett
            märkbart och tydligt sätt – genom indragning av legitimationen
            – reagera när en legitimerad yrkesutövare allvarligt missköter
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-CyZrogkCGeFByrPhjBXwdd">
            Legitimationen garanterar att personalen har en viss kompetensnivå
            och utgör en varudeklaration för personalens kvalifikationer.
            Rätten till legitimation förbehålls sådana grupper av yrkesutövare
            som har en självständig yrkesfunktion med kvalificerade arbetsuppgifter
            och ett särskilt ansvar för patienternas säkerhet i vården och
            som i inte oväsentlig utsträckning vänder sig direkt till allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-U8bz5wzgLVmtQJa5sgCEnV">
            Många patienter som vänder sig till en kurator inom hälso- och
            sjukvården tror säkert att samma krav på dokumentation och kontroll
            gäller denna yrkesgrupp. Men så är alltså inte fallet. Trots att
            kuratorn ofta möter människor i ett skört och utsatt tillstånd
            och ofta får ta emot kunskap och insikt om svåra personliga förhållanden
            finns alltså inga formella krav på kuratorns kompetens på det
            sätt som görs för exempelvis sjukgymnaster, sjuksköterskor eller
            biomedicinska analytiker.
          </p>
          <p xml:id="i-MMqGTLvetUXTqVJ9dPHPV3">
            Socialstyrelsen har just presenterat ett förslag om att det bör
            satsas på vidareutbildning för kuratorer och psykologer i primärvården
            för att i större omfattning kunna erbjuda evidensbaserad samtalsbehandling
            och annan evidensbaserad behandling. Det finns ett stort behov
            av detta. Det finns ett starkt vetenskapligt stöd för kognitiv
            beteendeterapi, och vidareutbildningen bör därför ha den inriktningen.
            Det är en behandlingsform som använts i primärvården och som primärvården
            önskar erbjuda. Denna satsning förutsätter enligt Socialstyrelsen
            ett statligt stöd till huvudmännen.
          </p>
          <p xml:id="i-V58rH8fhC6VtKv8KKaHWcd">
            Kuratorer är således en viktig yrkesgrupp i sjukvården och det
            är viktigt att yrket skyddas med en legitimation.
          </p>
          <p xml:id="i-K6tRsTv13Rhz99tvNvUnXD">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8yawLp4SBqkA3ackGcqyLY">
            Avser ministern att ta initiativ som leder till att kuratorer
            inom hälso- och sjukvården får legitimation och skyddad yrkestitel?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
