<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Småföretag</title>
        <author>Engström, Marie (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Småföretag till Maud Olofsson (c), näringsminister om Småföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GV10166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS</idno>
            <persName>Marie Engström</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2hPYGfNyZsQQDFZ5XyEHJ1" corresp="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">
          <date when="2007-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-gvEgZjPxoHojYgXFmwoHa" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SNALDHCQSva6kb9FzntCQD" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SNALDHCQSva6kb9FzntCQD">
          <ref type="record" target="prot-200708--041">Riksdagens protokoll 2007/08:41 Tisdagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2007/08:166 och 208 om regelförenkling i företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tz5jvjmXA3h6ttVQixf4fF">
            Interpellation 2007/08:166 Småföretag av Marie Engström (v) till
            näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7XbDM7c1zUeiNuUKS94su8">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DYLFvcLhWSTttpchhUjbvw">
            Regeringen har i många sammanhang framhållit vikten av att underlätta
            för småföretag. Man har till exempel satt upp mål för minskning
            av företagens regelbörda med 25 procent till år 2010. Näringslivets
            regelnämnd har gjort en utvärdering av regeringens arbete och
            menar att det man hittills gjort lämnar mycket övrigt att önska.
            Man skriver också att det krävs rejäla insatser från departementet
            för att få fram ett godtagbart resultat under resten av mandatperioden.
            Däremot har regeringen infört en rad regler på skatte- och avgiftsområdet,
            bland annat selektivt reducerade arbetsgivaravgifter, som snarare
            ökar regelbördan.
          </p>
          <p xml:id="i-9MxrMYbuRtb1vMizftsSLR">
            När man lyssnade på valretoriken från regeringspartierna var
            frågan om social trygghet för företagare viktig. Därefter har
            det inte hänt mycket. Trots löften om förbättrad social trygghet
            har den sedan tidigare utlovade utredningen ännu inte tillsatts.
            Detta skapar naturligtvis osäkerhet hos många, inte minst kvinnliga
            företagare, som står inför beslut om framtida verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2nMTKRi46q5TG9pRpN88QP">
            Forskning och utveckling är avgörande för framtida satsningar,
            inte minst inom miljöområdet. Det behövs ökade resurser till alla
            delar inom FoU, från grundforskning till utveckling av produkter
            och tjänster. Inom ramen för Vinnova har småföretag under några
            år kunnat få bidrag till behovsidentifiering av, förstudier till
            och genomförande av FoU-projekt. Intresset har varit mycket stort
            och indikerar att här behövs ytterligare insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-FvcEw1NCNwUis7gyqUezKg">
            Mot bakgrund av vad som framförts vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-ADNVQd8H6R2AUC8mJQakQL">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att underlätta
            för småföretag bland annat vad avser minskad regelbörda, ökad
            social trygghet och för att främja forskning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
