<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Centralisering av statlig verksamhet och regional utveckling</title>
        <author>Nordén, Marie (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Centralisering av statlig verksamhet och regional utveckling till Maud Olofsson (c), näringsminister om Centralisering av statlig verksamhet och regional utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GV10422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <persName>Marie Nordén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BVFdnGpLWm9KRSQYa82qfJ" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">
          <date when="2008-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TamLQKjq4Kp7dLaZ8j4Mux" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HVUEhSZdLhqXp6G27R7RNf" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HVUEhSZdLhqXp6G27R7RNf">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2007/08:422 om centralisering av statlig verksamhet och regional utveckling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LYT21NWGZZL7chhvozbwba">
            Interpellation 2007/08:422 Centralisering av statlig verksamhet
            och regional utveckling av Marie Nordén (s) till näringsminister
            Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4srkTWDpA4muPkh1e1u6kk">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MNH9h7rNcnzG2rVe9djvby">
            Förutsättningarna att bo och arbeta i Sverige varierar kraftigt
            mellan landets olika delar. De tre storstadsregionerna och regionala
            centrum utgör navet för ekonomin och näringslivet i landet. Därför
            krävs också i fortsättningen långsiktiga åtgärder för att stödja
            utvecklingen och tillväxten i landets glest bebyggda delar.
          </p>
          <p xml:id="i-PyUDtgPyNb37JabUppoSi2">
            Hittills har regeringen inte kommit med några konkreta förslag
            till hur denna utveckling kan stärkas utan enbart hänvisat till
            sin övriga politik. Den är främst anpassad till förhållandena
            i storstadsregioner, varför besluten har haft motsatt effekt för
            glesbygden. Det handlar om avskaffande av arbetsmarknadsutbildning,
            förändringar i den kommunala skatteutjämningen, avskaffande av
            det allmänna avdraget för småföretag, beskattning av trafikförsäkringen
            och liknande förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-TPc8mbjRL2fxwqjyZNVcDA">
            Det sammanfattande intrycket hittills är att regeringen har valt
            att styra de gemensamma resurserna till grupper som bor i de tre
            storstadsregionerna och till den tiondel av befolkningen som tjänar
            mest. För Norrlands del innebär det att avsevärda samhällsresurser
            har försvunnit från regionen, vilket försvårar fortsatt utveckling
            inte minst i Norrlands glest bebyggda delar.
          </p>
          <p xml:id="i-7edrqzY7o5yfAKPWwimfK9">
            Ett stort problem är att den statliga servicen koncentreras till
            ett fåtal större orter. Det handlar exempelvis om Arbetsmarknadsverket,
            Försäkringskassan och Skatteverket. Även om den statliga verksamheten
            måste bedrivas effektivt har också glesbygdsborna rätt till likvärdig
            service som övriga skattebetalare i landet. Inlandsföretagare
            behöver stöd och hjälp av statliga myndigheter i sin verksamhet.
            Dessutom innebär den så kallade effektiviseringen och privatiseringen
            av verksamheter förlust av kunskap och kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-GAuDqFrQrNacbPxAfVaTEQ">
            Ett annat exempel är Östersund, där 30 arbetstillfällen försvann
            genom nedläggning av Arbetslivsinstitutet. Sammanslagning av verksamheterna
            i Glesbygdsverket, Nutek och ITPS planeras, vilket innebär att
            ett 90-tal kvalificerade statliga arbeten i Östersund är i fara
            och med dem förlust av unik kunskap om regionalpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-EhMkYBxVUjNLQjTGmLnRwQ">
            Jag vill fråga näringsministern vilka åtgärder hon avser att
            vidta för att statliga myndigheter tar sitt regionalpolitiska
            ansvar också genom närvaro i hela landet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
