<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Verksamhet med programmerade datorer för spel</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Verksamhet med programmerade datorer för spel till Maud Olofsson (c), näringsminister om Verksamhet med programmerade datorer för spel</title>
          <idno type="rdwebb">GV1087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FghfTgKkweTtrpHbczsGMG" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DyVNXgTKJr2CdLRMDStm5e" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B9jsHce9ZbM4GRypEHuBL3" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B9jsHce9ZbM4GRypEHuBL3">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2007/08:87 om verksamhet med programmerade datorer för spel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SXqgEjZi2MTAjPGyw8Hy3u">
            Interpellation 2007/08:87 Verksamhet med programmerade datorer
            för spel av Monica Green (s) till näringsminister Maud Olofsson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HoR861Xunz2iFd4aHtdrAW">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-La3gCCLfLPSgMQDJ4CXgS1">
            I en dom från Regeringsrätten meddelades den 13 september att
            ”verksamhet med programmerade datorer för spel” är att anse som
            tillståndspliktig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-S6UpZnqCVgx7J5DkgAVe1i">
            Detta innebär att landets samtliga Internetcaféer nu står inför
            en ansökningsavgift på 2 000 kronor per dator, dock högst 16 500
            kronor för en tvåårsperiod. Dessutom medföljer konsekvensen att
            ett Internetcafé också får införa åldersbegränsningar för användandet
            av datorerna, något som kommer att påverka de många ungdomar som
            utgör en del av den kultur som finns kring datorer och Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-UtzcCHtRSpuj99AP6iRZw5">
            Lagen om anordnande av visst automatspel är 20 år gammal och
            inte tidsenlig. Vårt användande av Internet och de produkter och
            verktyg som har utvecklats för datorerna har ändrats fundamentalt
            under de senaste 20 åren. Vi får därför fråga oss om inte lagen
            i hög grad står i vägen för utvecklingen mer än den hjälper till
            att skydda mot spelmissbruk. Vilka åtgärdar tänker statsrådet
            vidta för att säkra att lotterilagen får en tidsenlig utformning?
          </p>
          <p xml:id="i-Dkc7bYUyQxUGHcm7rpbMZ9">
            Det finns ingen tvekan om att vi måste försöka stävja det ökande
            spelmissbruket, men samtidigt är det av oerhört stor vikt att
            vi fortsätter att driva på den utveckling och satsning som gör
            att Sverige ligger långt framme som IT-nation. Det är dessutom
            en fråga om rättvisa och ökande klyftor i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-9rMW4htVMVDbRBs5zocG8C">
            När de som nu inte har tillgång till dator i hemmet får minskade
            möjligheter att använda ett Internetcafé drabbar det de svaga
            i samhället på samma sätt som när regeringen nu väljer att ta
            bort hem-pc-reformen. Uppemot en tredjedel av befolkningen står
            antingen frivilligt eller ofrivilligt utanför IT-samhället och
            får svårare att upparbeta den IT-kompetens som så väl behövs i
            ett modernt samhälle. Nu lär det blir fler.
          </p>
          <p xml:id="i-JNPXETkaAfmTfVSLVAxWdG">
            En dator på ett Internetcafé kan visserligen användas för lotteri,
            men även för jobb- och bostadsletande, skolarbete eller kontakt
            med nära och kära på andra sidan jorden.
          </p>
          <p xml:id="i-7r9gBz7Fypi2urcsEmXsbF">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för inte utestänga utsatta
            grupper från IT-samhället, samtidigt som lagen även i fortsättningen
            skyddar mot ett ökande spelmissbruk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
