<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätt till äldreomsorg på hemspråk</title>
        <author>Papadopoulos, Nikos (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätt till äldreomsorg på hemspråk till Maria Larsson (kd), statsråd om Rätt till äldreomsorg på hemspråk</title>
          <idno type="rdwebb">GV10197</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10197/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10197</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10197</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw</idno>
            <persName>Nikos Papadopoulos</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RyoTPMthvaXwWRknZYJB8s" corresp="i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw">
          <date when="2007-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8hhVjSbwnHXCZcmEg8jPC9" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2007-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CcAJ93iT3MejNAuhymagZ4" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2007-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CcAJ93iT3MejNAuhymagZ4">
          <ref type="record" target="prot-200708--039">Riksdagens protokoll 2007/08:39 Fredagen den 7 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2007/08:197 om rätt till äldreomsorg på hemspråk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AUX4tJtrgmv3zmDAGurUzH">
            Interpellation 2007/08:197 Rätt till äldreomsorg på hemspråk
            av Nikos Papadopoulos (s) till statsrådet Maria Larsson (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4LhWF4fov8oqZecAV9dMXW">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kc8Mgu1hdWc7yPNw8XoNTr">
            Antalet äldre med invandrarbakgrund och som har ett tilltagande
            vårdbehov ökar successivt. Utvecklingen pekar mot att vi inom
            en tioårsperiod kommer att ha en kraftig ökning av äldre som har
            behov av att möta vårdpersonal som talar det egna modersmålet.
            Möjligheterna att erbjuda patienter vård på modersmål finns i
            några kommuner men bygger i huvudsak på kommunens goda vilja att
            initiera en alternativ form av äldreomsorg och äldrevård. Samtidigt
            är behoven redan nu långt större än tillgängligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-4zwmyWSgcTweJBY4HX2drX">
            De flesta som söker äldreomsorg på eget hemspråk är människor
            som arbetskraftsinvandrade på 60- och 70-talen eller som kommit
            hit som flyktingar. Många äldre invandrare har bristfälliga kunskaper
            i svenska språket på grund av att man flyttat till Sverige under
            senare delen av livet. Samtidigt vet vi att språkkunskaperna blir
            sämre i takt med åldrandet, särskilt om man drabbas av sjukdom.
            Vårdbehoven varierar men gemensamt för alla är att bra vård är
            kopplad till möjligheten att kommunicera.
          </p>
          <p xml:id="i-RnveoNJYhwoUGzgQJZL5Kt">
            Erfarenheterna från äldreomsorg med hemspråk är i stort sett
            positiva med exempelvis kortare vårdtider och friskare äldre.
            Trots detta är det fortfarande få kommuner som erbjuder möjligheterna.
            Sios och andra invandrarorganisationer har efterfrågat och ställt
            krav på att staten ska ta ett större ansvar för invandrargrupper
            som kommit till Sverige och bidragit till att utveckla välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-4exszKkRWjSBR2cbyeRGY3">
            Att åldras i en miljö där man kan kommunicera med personal och
            andra borde var en rättighet i ett välfärdsland som Sverige. Att
            invandrare ska tvingas att lita till kommunernas välvilja för
            att få hemtjänst eller äldrevårdspersonal är inte tillräckligt.
            Det krävs ett större engagemang från staten. Inte ens de största
            språkgrupperna ges dessa möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MPNRTbWH7sEajz2TbKmLzA">
            Min fråga till statsrådet är vilka initiativ statsrådet avser
            att ta för att garantera att äldre med utländsk bakgrund får rätt
            till äldreomsorg på eget hemspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-L8jXtdPDFCXMk9m3j1aXHk">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att kartlägga behovet
            av äldreomsorg och äldrevård?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
