<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0644">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Framtiden för de nationella skyddsstyrkorna och hemvärnet</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Framtiden för de nationella skyddsstyrkorna och hemvärnet till Sten Tolgfors (m), försvarsminister om Framtiden för de nationella skyddsstyrkorna och hemvärnet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10644</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10644/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10644</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10644</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CuHUHTxjQxP8uJxzeTY8MB" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2008-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4pPNMTxR2Q454xHouv2jQf" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B3XM5QSS1u3J5AuFKX4fgM">
          <date when="2008-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DNau5JiqMGBmscUpwnhqD8" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2008-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DNau5JiqMGBmscUpwnhqD8">
          <ref type="record" target="prot-200708--109">Riksdagens protokoll 2007/08:109 Måndagen den 12 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2007/08:627, 628, 637 och 644 om hemvärnet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FQdhkHzm7pdHrkAA8RpVyp">
            Interpellation 2007/08:644 Framtiden för de nationella skyddsstyrkorna
            och hemvärnet av Staffan Danielsson (c) till försvarsminister
            Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8Kcm7tqAGZs3sNi69APNa7">
            den 5 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JkJFJVrfzC1RWwqrVabPz5">
            Försvarets huvuduppgift är förmågan till väpnad strid. Samtidigt
            kan försvarets resurser i mån av tillgång även användas vid kriser
            och katastrofer av civil art. I hög grad gäller detta för hemvärnet,
            som ju ingår i försvarsmakten med viktiga skyddsuppgifter med
            mera men som genom sin professionalitet och organisation regelmässigt
            gör förtjänstfulla insatser vid större och mindre nödsituationer
            av olika slag. Hemvärnet utgör också en stor tillgång genom att
            vara den snabbast gripbara förmågan inom Försvarsmakten, den bygger
            på engagemang och frivillighet vilket är av stort värde och bör
            främjas och utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-PwBdpB6HzyTH9RXiatbp9b">
            På kommunivån finns även Civilförsvarsförbundet och de frivilliga
            resursgrupperna (FRG). Frivilliga resursgrupper, FRG, är en form
            för samarbete mellan en kommun och frivilliga. Syftet med FRG
            är att på ett smidigt sätt ge kommunen tillgång till extra personalresurser
            vid svåra påfrestningar och extraordinära händelser. En frivillig
            resursgrupp kallas in på begäran av kommunledningen när något
            extraordinärt händer för att till exempel hjälpa till med evakueringar,
            information, administration och andra praktiska uppgifter. En
            frivillig resursgrupp består av personer från olika frivilligorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-PC2xcJuHqxuvAcqMtbUAxa">
            Behovet av ett hemvärn i hela landet, byggt på engagemang och
            frivillighet, har snarast ökat i takt med det övriga försvarets
            omställning till allt färre soldater. Mot denna bakgrund ser jag
            med oro på nu aktuella förslag från försvaret om att nära halvera
            dagens hemvärn.
          </p>
          <p xml:id="i-FvrhNjRMxrtDkCZhpGJ2ES">
            I stället bör Sverige överväga att utveckla hemvärnet som i andra
            länder där det kan finnas delar som inte har vapenträning, och
            där samarbetet med den civila krisberedskapen är mer utvecklat.
            Analogt med detta bör frågan resas om hemvärnet skulle kunna dimensioneras
            inte enbart efter rent militära behov utan även att beredskapen
            för civila krissituationer beaktas. Uppenbart är att de frivilliga
            resursgrupperna och hemvärnet delvis kan fullgöra liknande uppgifter,
            och det vore intressant att analysera om inte samarbetet dem emellan
            skulle kunna ske mer integrerat än i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-W1MUk5qjQ9bs7CBpNRrX85">
            Hemvärnets närvaro i hela landet tunnas nu ut, vilket bör motverkas
            genom till exempel särskilda rekryterings- och utbildningsinsatser.
            Andra viktiga frågor är att hemvärnet har tillgång till modern
            och ändamålsenlig materiel, liksom att övningsverksamheten fungerar
            i erforderlig omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-UCwwYe7ZiuL5AivWjbKJc3">
            En intressant tanke vore att under försvarets huvudtitel i statsbudgeten
            ge hemvärnet ett särskilt anslag. Det skulle bidra till den tydligare
            anslagsstruktur försvarsutskottet vid upprepade tillfällen efterlyst,
            och därmed öka både regeringens och riksdagens styrningsmöjligheter
            i fråga om våra nationella skyddsstyrkors utveckling och storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-DWa2LPdcvDJvfHjWnU78z7">
            Avser försvarsministern att överväga åtgärder för att utveckla
            det svenska hemvärnet mot bakgrund av den situation som jag beskrivit?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
