<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Marknadshyror eller bruksvärdessystem</title>
        <author>Löfstrand, Johan (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Marknadshyror eller bruksvärdessystem till Mats Odell (kd), statsråd om Marknadshyror eller bruksvärdessystem</title>
          <idno type="rdwebb">GV1082</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1082/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1082</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1082</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1</idno>
            <persName>Johan Löfstrand</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EdmSzTfqp7JFumeF3rGm1f" corresp="i-GDFdKPNRdaGpkLXrouuiC1">
          <date when="2007-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CKXeBBuWMyXZbuhELvF1FK" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WJKaSWPVmQQaf1Eb9tq6kT" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WJKaSWPVmQQaf1Eb9tq6kT">
          <ref type="record" target="prot-200708--026">Riksdagens protokoll 2007/08:26 Fredagen den 16 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2007/08:82 om marknadshyror eller bruksvärdessystem</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XQk4Un9ZyK5L48obt4iNfz">
            Interpellation 2007/08:82 Marknadshyror eller bruksvärdessystem
            av Johan Löfstrand (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q9QbMe143ErXQfKrgNJP4a">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HDQCWRV8yYnSbfbZo7PCYu">
            Kärnan i den svenska sociala bostadspolitiken är de allmännyttiga
            bostadsföretagen och bruksvärdessystemet. De allmännyttiga bostadsföretagen
            är öppna för alla medborgare utan särskilda inkomstgränser och
            ska drivas så att överskottet kommer de boende till godo. Bruksvärdessystemet
            innebär att hyrorna sätts utifrån hyresgästernas gemensamma värderingar
            med ett tydligt hyrestak, där de allmännyttiga bostadsföretagen
            är hyresnormerande. Den utredning om allmännyttans villkor och
            förutsättningar som tillsattes av statsrådet Mona Sahlin gavs
            i uppgift att slå vakt om kärnan i den svenska bostadspolitiken.
            En utgångspunkt var att de kommunala bostadsföretagens hyresnormerande
            roll inte skulle ändras om det inte är nödvändigt för att tillgodose
            de krav som EG-rätten ställer.
          </p>
          <p xml:id="i-D7yHWpD8HJSDVGPKmMp6oy">
            Regeringens tilläggsdirektiv till utredningen innebär att kärnan
            i den svenska bostadspolitiken förkastas och ersätts med en bostadspolitik
            där marknaden upphöjs till norm. Departementet anger att ”det
            finns behov av en större reformering av villkoren för de kommunala
            bostadsföretagen, men också av förutsättningarna för hyresmarknaden
            i dess helhet”. Tilläggsdirektiven öppnar för att de allmännyttiga
            bostadsföretagen inte behöver drivas till långsiktig självkostnad
            ens om EG-rätten medger att så sker och därmed tvingas verka med
            samma vinstsyfte som privatägda bostadsföretag. Vidare ska utredaren
            överväga ”om det finns behov” av särskilda regler för att säkerställa
            att hyresgäster inte drabbas av hyreshöjningar som inte är godtagbara.
            Det finns skäl att påminna om att Kristdemokraterna och Folkpartiet
            inför riksdagsvalet 2006 gav tydliga försäkringar om att hyreslagen
            inte ska tillåtas bli hyresdrivande.
          </p>
          <p xml:id="i-MuJsgimqrBRizusAm3sfyW">
            I Moderaternas förslag till nytt handlingsprogram för partiet
            kan man läsa: ”Ett fungerande bruksvärdesystem är ett viktigt
            skydd för hyresgästerna mot oskäliga hyreshöjningar.” Den kristdemokratiska
            ledamoten i civilutskottet har uttryckt förvåning över detta,
            medan ledamöter från Centerpartiet och Folkpartiet välkomnar den
            moderata positionsförflyttningen. Detta skapar förvirring och
            osäkerhet om vad som är Kristdemokraternas och alliansens inställning
            i denna för landets nära tre miljoner hyresgäster så viktiga fråga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C5HAodSwLBphARrFicgHT2">
            Mina frågor till statsrådet Mats Odell är därför:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. I tilläggsdirektiven till utredningen Allmännyttans villkor
                och förutsättningar anges att det finns behov av en större reformering
                av villkoren för de kommunala bostadsföretagen, men också av förutsättningarna
                för hyresmarknaden i dess helhet. Hur vill statsrådet närmare
                definiera dessa behov?
              </item>
              <item>
                2. Tidigare utfästelser från allianspartier utlovar att förändringar
                i hyreslagstiftningen inte ska tillåtas bli hyresdrivande. Avser
                statsrådet att stå fast vid dessa utfästelser?
              </item>
              <item>
                3. Innebär de nya direktiven att statsrådet är beredd att frångå
                principen att hyressättningssystemet även fortsättningsvis innehåller
                en spärr mot oskäliga hyror och garantier för ett reellt besittningsskydd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
