<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0509">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Meddelarfrihet i offentligt finansierad privat verksamhet</title>
        <author>Björck, Patrik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Meddelarfrihet i offentligt finansierad privat verksamhet till Beatrice Ask (m), justitieminister om Meddelarfrihet i offentligt finansierad privat verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10509</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10509/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10509</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10509</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <persName>Patrik Björck</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WRrFKfuoeiWzEyHWFKsZU" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dq3VXwc232aPkDdEUTXCbD">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NVkdHazoWoShjzemzd9Pyf" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EhNU28tcUxwtXWDPVToiji">
            Interpellation 2007/08:509 Meddelarfrihet i offentligt finansierad
            privat verksamhet av Patrik Björck (s) till justitieminister Beatrice
            Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5PESC44M2shEdBgZqrCiC6">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D9WrbiyxwASaL8m773csXd">
            Mycket av vår gemensamt finansierade välfärd bedrivs i dag i
            entreprenadform. Privata firmor, aktiebolag och ekonomiska föreningar
            sköter barnomsorg, skola och äldreomsorg finansierat med skattemedel.
          </p>
          <p xml:id="i-HXYTDpCXmhBvrAPDcz38MF">
            I den offentliga verksamheten finns flera kontrollsystem för
            att allmänheten ska få en god möjlighet att granska hur skattemedlen
            används. Revision, offentlighet och meddelarfrihet är några sätt
            att kontrollera att verksamheten sköts korrekt och effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-TboyFaRwoRoQqe6CE8nMxp">
            I den privata världen är det andra regler som gäller. Där tar
            aktiebolagslag och andra lagar till skydd för företaget och dess
            möjligheter att via affärshemligheter konkurrera med andra företag
            över. Offentlighetsprincipen gäller inte, meddelarskyddet inte
            heller. Det innebär att en lärare på en kommunal skola har rätt
            att meddela till en tidning om rektorn använder skolans pengar
            på ett felaktigt sätt men att en anställd på en privat skola,
            finansierad med skattemedel, saknar den rätten. Det är till och
            med så att den privatanställde läraren som talar med pressen riskerar
            skadestånd för avslöjande av företagshemligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-8nnwrZtYAeYbJe7TA2RYn7">
            Exempel finns nu på att olika politiska församlingar som gör
            upphandling av välfärdstjänster skriver in meddelarskyddet som
            ett avtalsvillkor i anbudsunderlaget. Andra låter bli. Detta skapar
            ett läge där den som är offentligt anställd hela tiden vet vilka
            regler som gäller, medan det för en privat anställd i offentligt
            finansierad verksamhet råder en betydande osäkerhet. Vad säger
            avtalet mellan företaget och det offentliga? Vilken företagsform
            bedrivs verksamheten i och vilken lagstiftning lyder den under?
            Vad säger det personliga anställningsavtalet?
          </p>
          <p xml:id="i-3vPw8SWX9iT3QQeg3RazQQ">
            Jag menar att det är ytterst värdefullt att inte försvåra för
            de människor som upptäcker missförhållanden att kunna avslöja
            dem. Detta gäller verksamheter som rör till exempel barn, gamla
            och funktionshindrade. Det kan inte vara rimligt att ställa företagens
            intresse emot människors behov, det kan inte på sikt gagna vare
            sig företag eller de människor som är deras kunder. Det är de
            seriösa företagen som kommer i kläm.
          </p>
          <p xml:id="i-Tr6MPN543fWhzqEu9YCgLQ">
            Dessutom är det naturligtvis av extra intresse med fungerande
            kontrollsystem när verksamheten är finansierad av oss alla.
          </p>
          <p xml:id="i-H7HEFDQ72jyg8wRypcKt6B">
            Min fråga till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-MfesHuZF7bPJr98Q1RndTu">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att stärka meddelarskyddet
            i offentligt finansierad privat verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
