<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trygghetssystemen för företagare</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trygghetssystemen för företagare till Maud Olofsson (c), näringsminister om Trygghetssystemen för företagare</title>
          <idno type="rdwebb">GV10174</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dc17m9URUNJsigz2eiYuWt" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-47SayJS8GpHfTAntiUMR8L">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-63yJqJStSzgtXCTcZf3G1k" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ER5u3nxzKWStS4d63hZD4K">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WcQ4MWRxgHamd55TZMVv88" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WcQ4MWRxgHamd55TZMVv88">
          <ref type="record" target="prot-200708--041">Riksdagens protokoll 2007/08:41 Tisdagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:174 om trygghetssystemen för företagare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JDiNsE6kuMaqbDsyYFe3Js">
            Interpellation 2007/08:174 Trygghetssystemen för företagare av
            Per Bolund (mp) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QnGHBei7z4TXR1Ro1m7EPx">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QLcmhzU5kwNPeQ11paZ3nv">
            I Sverige har vi ett generellt trygghetssystem som vi värnar
            om och i många fall kan vara stolta över. Det ger ett gott skydd
            åt de flesta i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-51kCYVgC4CgTPp6pauYFWK">
            Ekonomisk trygghet är viktigt av många anledningar. En av dem
            är att benägenheten att ta risker är större om det finns ett ekonomiskt
            skyddsnät som finns där om satsningen inte når framgång. För ett
            framgångsrikt näringsliv är risktagandet fundamentalt. Det måste
            finnas människor som är beredda att satsa och ta risken att förlora.
          </p>
          <p xml:id="i-G548vSLBk5iaSH83uWmtwB">
            En av statens uppgifter är att skapa gynnsamma förutsättningar
            för företagande och främja entreprenörers risktagande. En viktig
            del i detta sammanhang är att se till att även företagare får
            rimligt skydd av trygghetssystemen.
          </p>
          <p xml:id="i-KjfuHjg7i4eTBnEDUbzbkh">
            I dag brister företagarnas koppling till trygghetssystemen på
            många sätt. För att komma till rätta med detta tillsatte Miljöpartiet
            de gröna och den socialdemokratiska regeringen våren 2006 en utredning
            med uppdrag att se över trygghetssystemen för företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-DqWeX19kGjVdK8pmfAnf5g">
            Den borgerliga regeringen valde dock att entlediga den särskilda
            utredaren kort efter tillträdet. Samtidigt kom ett tilläggsdirektiv,
            men ingen ny utredare har tillsatts. Snart ett år senare har ingenting
            hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-9QUBfMjMJTN6U9cutT3rnh">
            Frågorna om vilket skydd man som företagare har vid till exempel
            arbetslöshet eller sjukdom är oerhört angelägna. Det är många
            enskilda individer som drabbas av det stelbenta regelverk som
            vi har i dag, där egenföretagare ofta glider igenom maskorna i
            nätet. Den bristande tryggheten gör också att många i dag avhåller
            sig från att starta företag.
          </p>
          <p xml:id="i-YBG1jW9r1iCvwJN7h3Mu5u">
            Det brådskar därför att genomföra åtgärder för att förbättra
            tryggheten för företagare. Även innan den kommande utredningen
            är klar bör vissa angelägna åtgärder kunna genomföras. I Miljöpartiets
            motion Ett företagande för framtiden föreslår vi bland annat förändringar
            av reglerna för tillfällig föräldrapenning och havandeskapspenning
            för företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-3x6FgLejBCLCgj94z7PR2d">
            Miljöpartiet anser att det är mycket beklagligt att regeringen
            genom inaktivitet demonstrerar sitt ointresse för företagarna
            och deras villkor och kräver att regeringen ger bättre besked
            om företagarnas trygghetssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-65c9DEuY8wW635H2uuKxoM">
            Mina frågor till näringsministern lyder således:
          </p>
          <p xml:id="i-AkSCJdvmsrCFjEyzKikS5o">
            Avser ministern att se till att utredningen om trygghetssystemen
            för företagare kommer att börja arbeta, och i så fall när?
          </p>
          <p xml:id="i-Hypkae2j4dkU9BZGNFAkdE">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att på kort sikt
            öka tryggheten för företagare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
