<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Villkor för asylsökande</title>
        <author>Johnsson, Eva (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Villkor för asylsökande till Tobias Billström (m), statsråd om Villkor för asylsökande</title>
          <idno type="rdwebb">GV10462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji</idno>
            <persName>Eva Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D3byyYk8ZXhQGF6R3HtxVc" corresp="i-W4ZdT3cRpUqSBcZCGKXaji">
          <date when="2008-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3YSbccHzkc3QKzxFhsZvGb">
          <date when="2008-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FL1momibMSgnagLXx1awFU" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2008-03-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ug3jsayuydh8wG6RtUPaZb">
            Interpellation 2007/08:462 Villkor för asylsökande av Eva Johnsson
            (kd) till statsrådet Tobias Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Eoa1nhqGR41PemwawT7TRf">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FofWoM7jEXuXaM7SsXnvvt">
            Regeringen förbereder en proposition vars innehåll innebär att
            asylsökande med utvisningsbeslut ska kunna söka arbets- och uppehållstillstånd
            utan att behöva lämna Sverige (Ds 2007:27). Villkoret för uppehållstillstånd
            kommer då bland annat att vara en fast, varaktig anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-E2TfLVqfyM95nRzGCTCL5v">
            För många näringsidkare innebär utvisningarna att man får svårt
            att rekrytera ny arbetskraft till de arbetstillfällen som de utvisade
            lämnar. I många fall innebär det förlorade affärer, sämre konkurrenskraft,
            stora avbräck och kanske minskad verksamhet för att man öppnat
            möjligheten till integration för de asylsökande som varit angelägna
            att få jobb och göra rätt för sig. Ingen är betjänt av de felaktiga
            signaler som detta skickar till enskilda individer, näringsidkare
            och samhället som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-G6MMcX6oz858ez1HpXwtaQ">
            Ställt mot denna bakgrund blir utvisningsbeslutet i ett enskilt
            ärende viktigt att belysa.
          </p>
          <p xml:id="i-WyPFfK4q7P6iQe9Nk3hxi4">
            För fyra år sedan kom Reza som ensamkommande flyktingbarn från
            Afghanistan till Sverige. Ett år senare fick han arbete på Takvam
            Trading AB, en däckfirma i Markaryd där han sedan dess har en
            fast anställning. I dag talar Reza flytande svenska, betalar skatt
            och är med i den lokala fotbollsklubben. Nu ska han utvisas för
            att från Afghanistan söka arbetstillstånd för det arbete han skött
            klanderfritt i tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-Vv5F6cVLFvzTDVKHsAhNU1">
            De dubbla signaler som nu skickas skapar otydlighet och förundran.
            För oss kristdemokrater är det fullständigt självklart att Sverige
            ska driva en generös flyktingpolitik. Vi behöver också fler människor
            i Sverige för att vi ska klara att upprätthålla vår välfärd. Men
            det är inte lätt att förklara hur vi kan utvisa människor som
            har fasta jobb, betalar skatt och bidrar till samhällsbygget.
            Med ett sådant förhållningssätt finns bara förlorare; de enskilda
            flyktingarna som ambitiöst försökt integrera sig i samhället,
            arbetsgivarna som blir av med kompetent arbetskraft, engagerade
            medborgare som förlorar vänner och kommunerna som förlorar goda
            samhällsmedborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-3UAbzQzsxiueWKeckiFv5y">
            Vi kristdemokrater vill uppmana regeringen att omedelbart ”frysa”
            avvisningarna av asylsökande med fast, varaktig anställning och
            som i övrigt uppfyller kraven enligt Ds 2007:27 i avvaktan på
            den kommande lagändringen som är aviserad till den 1 juli 2008.
            Det är glädjande att regeringen avser att ändra på nuvarande förhållande
            och öppna för arbetskraftsinvandring. I väntan på beslutet är
            en frysning den enda rimliga åtgärden.
          </p>
          <p xml:id="i-PUVJFi83G3yRTGXizUGT7z">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-79VNehKFrSziuFbLhyNheV">
            Vad avser statsrådet att göra för att snabbt stärka situationen
            för asylsökande med fast, varaktig anställning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
