<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Medicinering inom barnomsorgen</title>
        <author>Ahlberg, Ann-Christin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Medicinering inom barnomsorgen till Göran Hägglund (kd), socialminister om Medicinering inom barnomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10157</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10157/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10157</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10157</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S</idno>
            <persName>Ann-Christin Ahlberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KyvvgPnRoWkQWhF4Bwi3Eq" corresp="i-79cRBqVjCpwABr2BiKwH7S">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SU8kHf9fZUyYDS1dBotj1B" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EkULe6TVnWqM8rvhUWiq3P" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EkULe6TVnWqM8rvhUWiq3P">
          <ref type="record" target="prot-200708--030">Riksdagens protokoll 2007/08:30 Fredagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2007/08:157 om medicinering inom barnomsorgen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6fzD3i25j5RZwR55NzKoiZ">
            Interpellation 2007/08:157 Medicinering inom barnomsorgen av
            Ann-Christin Ahlberg (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AAyPDwNbMGHtaJdiTyNjc4">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-bvWJe1NX8rpwi13rJA9y5">
            De flesta barn går i dag i förskolan, där de deltar i verksamheten
            tillsammans med sina kamrater. Den personal som finns inom förskoleverksamheten
            – förskollärare, barnskötare och annan personal – har oftast god
            kännedom om varje barn och dess behov.
          </p>
          <p xml:id="i-Gc9HjY3rp1QETtrGpkN1QK">
            Det finns barn som har behov av att medicinera för en sjukdom,
            exempelvis diabetes eller en svår allergi. Dessa barn finns också
            i förskolan och deras behov av medicinering måste tillgodoses
            även när föräldrarna är på sina arbeten. Därför måste sondmatning,
            sprutor eller tabletter skötas inom förskolans ram.
          </p>
          <p xml:id="i-8P4ySCUYz4UmWL8JHAB6MD">
            Det finns stöd i lagen när man kräver att varje barn ska få det
            stöd och den omsorg som det behöver. Personalen på förskolan har
            dock som regel inte medicinsk utbildning, varför risken är stor
            att dessa viktiga behov inte kan tillgodoses på ett tillfredsställande
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZgnvvjVUFL7tcnBT4A56E">
            Det är naturligt att varje aktuellt fall måste ha en individuell
            lösning, men det är också viktigt att det i grunden finns ett
            regelverk att utgå ifrån när man ska ta ställning till medicinering
            av barn.
          </p>
          <p xml:id="i-QzXZgGHcwAHP4bFL4oAB7y">
            För de föräldrar som har ett barn med en sjukdom som måste medicineras
            är det angeläget att frågan om just deras barn löses på ett tryggt
            och bra sätt, så att de är säkra på att barnen får sin medicin
            i rätt tid och med rätt dosering. Likaså är det viktigt, både
            för föräldrar och barn, att man inom förskolans verksamhet vet
            vad som händer om barnet blir akut sjukt och hur man då måste
            agera.
          </p>
          <p xml:id="i-PFPQ2eaMPZF4bvzMAPStQV">
            Det är i grunden en fråga för kommunerna att se till att varje
            barn får stöd utifrån sitt behov, men frågan är både känslig och
            ibland svårlöst, så det behöver finnas några övergripande regler
            för hur kommunerna ska hantera dessa fall.
          </p>
          <p xml:id="i-3VWKPWuDYUdA1FuyigcSTB">
            Den personal som arbetar med ett barn med behov av medicinering
            under dagtid har därmed ett oerhört stort ansvar och måste antingen
            ha egen utbildning eller någon form av annat stöd för att kunna
            fungera väl i sitt yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-UzdD6hgjmwpTe9crt8GrPw">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga om socialministern
            är beredd att ta fram riktlinjer för hur medicinering av barn
            i förskolan ska skötas.
          </p>
          <p xml:id="i-V5b1Wm4yhbpMNJwEyfGmGw">
            Jag vill också fråga om ministern har för avsikt att skapa ett
            regelverk inom barnsjukvården så att det finns dokument som visar
            hur samarbetet mellan sjukvården och kommunerna ska skötas, eftersom
            det finns ett stort behov hos föräldrar och personal av att få
            mer trygghet i frågan om medicinering av barn inom förskolan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
