<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens förlorade förtroende</title>
        <author>Björck, Patrik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens förlorade förtroende till Anders Borg (m), finansminister om Regeringens förlorade förtroende</title>
          <idno type="rdwebb">GV10270</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10270/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10270</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10270</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <persName>Patrik Björck</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4ZyGiCYXwKbC3eSU8tm1We" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <date when="2007-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-159fEE9oDV2JYcgcrkBcwo" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6ipW22aH66tnzxMzNYTNGh" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6ipW22aH66tnzxMzNYTNGh">
          <ref type="record" target="prot-200708--049">Riksdagens protokoll 2007/08:49 Torsdagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2007/08:270 om regeringens förlorade förtroende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VHtxSXTLcSFMangZ9NGYoR">
            Interpellation 2007/08:270 Regeringens förlorade förtroende av
            Patrik Björck (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-1796SbPF69eAA416CjY3j3">
            den 6 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EKThDjFzBN1tPdYsxC8LSD">
            Förtroendet för en regerings politik är som luften vi andas.
            Utan luft kvävs vi, utan förtroende för regeringen kvävs landet.
            Att den politiska oppositionen saknar förtroende för regeringen
            kan nog anses vara ett mindre problem, men att väljarna saknar
            förtroende för regeringen är inget som kan viftas bort. Numera
            är det inte bara oppositionen och väljarna som saknar förtroende
            för regeringen utan också arbetsmarknadens parter och de borgerliga
            ledarskribenterna som tappat tålamodet med alla misstag och all
            tafflighet. Konjunkturinstitutet konstaterar i en rapport om lönebildningen
            att regeringens politik har misslyckats och att arbetslösheten
            kommer att stiga. Oansvariga skattesänkningar har tvingat Riksbanken
            att agera för att möta förtroendekrisen för den svenska ekonomin.
            Massor av människor kommer att hamna i en omöjlig situation utan
            försörjning och ekonomin riskerar fritt fall. Att det svenska
            samhället från höger till vänster tappat förtroendet för regeringens
            politik är i sig en katastrof, men när denna misstro sprids ut
            i världen riskerar det att skada Sverige på ett sätt som kan ta
            tid att reparera.
          </p>
          <p xml:id="i-TTgzXCX9th1xeg85fpso7Z">
            I konjunkturbarometern Företag och hushåll, utgiven av Konjunkturinstitutet
            den 27 november 2007, kan man läsa om hur hushållens optimism
            dämpats rejält. Hushållen är betydligt mindre optimistiska om
            både arbetslöshet och den egna ekonomin framöver. Mindre än hälften
            av hushållen tror att arbetslösheten kommer att minska under det
            närmaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-AjX3yEHsoV51LJLjf9VuCB">
            Finansministern har lagt fram två budgetar för riksdagen som
            fört oss till det läge vi nu befinner oss i; trots en högkonjunktur
            som borde ha varit ett gyllene tillfälle att stärka Sverige har
            man misslyckats. En av regeringens absolut viktigaste prioriteringar
            har varit den så kallade jobbpolitiken. Nu när den har misslyckats
            krävs det svar från finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WyViUuUGBc6vFPJaozr1im">
            Avser finansministern att vidta några åtgärder för att återställa
            de svenska hushållens förlorade förtroende för ekonomin?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
