<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Resurser till kvinnojourer</title>
        <author>Berg, Marianne (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Resurser till kvinnojourer till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Resurser till kvinnojourer</title>
          <idno type="rdwebb">GV10213</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj</idno>
            <persName>Marianne Berg</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6uRoFzaYVqjZeoMTzfQR4p" corresp="i-JxxHuvwXWsJTZYTnBZLHj">
          <date when="2007-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5KPPp8NAYyuRA9ucWnguzX" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UnW5nPRmDy2uFA2XgHzygd" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2007-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UnW5nPRmDy2uFA2XgHzygd">
          <ref type="record" target="prot-200708--039">Riksdagens protokoll 2007/08:39 Fredagen den 7 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:213 om resurser till kvinnojourer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Eqy4aMsvt8gZxknAqLJCYu">
            Interpellation 2007/08:213 Resurser till kvinnojourer av Marianne
            Berg (v) till integrations- och jämställdhetsminister Nyamko Sabuni
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PehPneUKgP4KPxv6CXdFeg">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MCPPM4BqhdcNrVTMoPeuMN">
            I dag gör landets tjej- och kvinnojourer enorma insatser för
            de flickor och kvinnor som har utsatts för våld, eller som känner
            fruktan för och hot om våld, från män som de står i nära relation
            till. Jourerna står i stor utsträckning för de praktiska stödinsatserna
            och är en fristad för tusentals utsatta flickor och kvinnor. Genom
            kvinnors ideella frivilligarbete i jourerna kan våldsutsatta kvinnor
            och barn få relevant hjälp trots att samhällets insatser brister.
          </p>
          <p xml:id="i-68LPWAzuU5JPipdrHw37Jj">
            I dag finns det kvinnojourer i ungefär hälften av landets kommuner.
            Jourerna besitter lång erfarenhet och bred kunskap om mäns våld
            mot kvinnor. Polis, socialtjänst och sjukvård anser ofta att de
            lokala kvinnojourerna ger ett mer heltäckande stöd till utsatta
            kvinnor än vad de själva kan erbjuda. Trots detta existerar jourerna
            och deras arbete under osäkra förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-LGXSKuiVHFuCaMZDncNU3K">
            Nyligen presenterade regeringen en handlingsplan mot våld i nära
            relationer som dock saknade en beskrivning av hur ekonomiska medel
            ska fördelas, vilket gör det svårt att bedöma var fokus kommer
            att ligga.
          </p>
          <p xml:id="i-9RPWBRCtbiE1bVq6f25n6x">
            Förra mandatperioden genomfördes en ökad satsning med närmare
            100 miljoner kronor på resurser för våldsutsatta kvinnor och barn.
            Medlen har fördelats av Socialstyrelsen till riksorganisationer
            som organiserar ideella kvinno- och tjejjourer, och av länsstyrelserna
            till kommuner och ideella kvinno‑, tjej- och brottsofferjourer
            för att utveckla omhändertagandet av brottsoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-L4PRjeKSeGAFPSJoW16xVp">
            Tyvärr har det visat sig att det ändå inte finns några möjligheter
            för kvinnojourerna att göra långsiktiga planeringar för sin verksamhet
            utifrån denna satsning, som framför allt har kommit att handla
            om projektbidrag. Dessutom vittnar flera jourer om problem kring
            de bidragsansökningar som sker i samarbete med kommunerna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KjBzfJ33cMzaurCWeiVijW">
            Med anledning av detta vill jag fråga jämställdhetsminister Nyamko
            Sabuni:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att garantera
                långsiktiga resurser till kvinnojourerna för att de ska kunna
                göra långsiktiga planeringar för sitt arbete?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att kvalitetssäkra
                att ekonomiska satsningar på kvinnojourernas verksamhet verkligen
                kommer dem till godo?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
