<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avskaffat balanskrav vid adoption</title>
        <author>Rådhström, Jan-Evert (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avskaffat balanskrav vid adoption till Göran Hägglund (kd), socialminister om Avskaffat balanskrav vid adoption</title>
          <idno type="rdwebb">GV10448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <persName>Jan-Evert Rådhström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7YeYVGGSpWYQg6Mmqg7Ubu" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
          <date when="2008-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PtSQYSd47QvdgJpAXfJMrH" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3SCjnbGCw4yrrDJ9LLhbig" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3SCjnbGCw4yrrDJ9LLhbig">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2007/08:448 om avskaffat balanskrav vid adoption</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QpMdXmbh2da9KH5hpqPVPi">
            Interpellation 2007/08:448 Avskaffat balanskrav vid adoption
            av Jan-Evert Rådhström (m) till socialminister Göran Hägglund
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6Jnv9ZQUjtThQ43HhgiA2u">
            den 27 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sy3o8T6wFkE5itH5fJFGY8">
            Situationen för många barn runt om i världen är i dag ohållbar.
            Möjligheten att få komma till Sverige och därmed skapa sig ett
            nytt liv genom adoption är en av få ljusglimtar i mörkret. Problemet
            har dock varit regeln om balanskrav vid adoption som infördes
            2005 och innebär att om två adoptionsorganisationer begär auktorisation
            i samma givarland, ska enbart den minsta organisationen bli auktoriserad,
            även om givarlandet vill samarbeta med annan organisation. Detta
            har medfört att barn fråntas en ny chans i livet till en trygg
            och kärleksfull uppväxt i Sverige. Balanskravet leder till ett
            minskat antal adoptioner och tar inte hänsyn till barnens bästa.
            Frågan om balanskravets avskaffande har tidigare varit uppe på
            regeringens bord och i regeringens budget för 2008 meddelades
            också att en reform av balanskravet är på väg.
          </p>
          <p xml:id="i-XCU72WaKKYeHa4Xwa43zSP">
            Följande skrivning kring balanskravet finns med i regeringens
            budget för 2008:
          </p>
          <p xml:id="i-Ns4ygqGgioUAqsb7GREDvr">
            ”För att stärka barnperspektivet och tydliggöra betydelsen av
            barnets bästa vid adoption avser regeringen att göra en allmän
            översyn av reglerna om adoption. I detta sammanhang kommer också
            behovet av åtgärder för att säkerställa barnets bästa vid enskild
            adoption att övervägas. Regeringen avser också att se över tillämpningen
            av bestämmelsen rörande det s.k. balanskravet (6 a § i lagen om
            internationell adoptionsförmedling [1997:192]) och vilka konsekvenser
            bestämmelsen medför för adoptionssammanslutningarna.”
          </p>
          <p xml:id="i-5cxsCyLrb3LkdodSAxJGDh">
            Trots detta tydliga och positiva ställningstagande från regeringens
            sida om att se över balanskravet vid adoption har ännu inget skett.
            Frågan har gått i stå och de som blir lidande är de barn vars
            möjligheter att få ett bättre och värdigare liv i Sverige nu går
            om intet. I stället förblir de sittande på barnhem utan den trygghet,
            kärlek och stabilitet som föräldrar och ett hem erbjuder. Varje
            dag som går utan handling innebär att något barn i världen fråntas
            den kärlek och omtanke som de så väl behöver.
          </p>
          <p xml:id="i-2sGdCYBhrwdPY7DtPaFdga">
            På vilket sätt kan statsrådet påskynda en förändring av reglerna
            vid adoption med utgångspunkt i ett avskaffat balanskrav, för
            barnens skull?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
