<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0772">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fler förskollärare i Stockholms förskolor</title>
        <author>Damberg, Mikael (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fler förskollärare i Stockholms förskolor till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Fler förskollärare i Stockholms förskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GV10772</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10772/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10772</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10772</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FoVTjWEAX4n8Mx1nJc8LPD" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CnfMhqiXXqhy5s1wd7GALk" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QUBuY18PVaDzJza3WPhhXT" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QUBuY18PVaDzJza3WPhhXT">
          <ref type="record" target="prot-200708--119">Riksdagens protokoll 2007/08:119 Onsdagen den 28 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2007/08:709, 764 och 772 om resurserna i förskola och fritidshem</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Frmz9oSq8TWdV9wXusXKaB">
            Interpellation 2007/08:772 Fler förskollärare i Stockholms förskolor
            av Mikael Damberg (s) till utbildningsminister Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VAZX5L7RVkMCy7gX6D6AfS">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2Ev48Km1WBst8PpXTwYDpG">
            Att värna och utveckla kvaliteten i förskolans verksamhet är
            en prioriterad fråga för Socialdemokraterna. Barngrupperna får
            inte bli för stora och verksamheten behöver välutbildad personal.
          </p>
          <p xml:id="i-VTXSSEPzcJUveF1GkSVzR8">
            Tyvärr går utvecklingen i Stockholms län åt fel hål. Enligt Skolverkes
            statistik har Stockholm landets lägsta andel förskollärare; enbart
            40 procent av de anställda är förskollärare mot 52 procent i riksgenomsnittet.
            För de privata förskolorna är personalsituationen ännu sämre.
            Endast 38 procent av personalen på de enskilda förskolorna i Stockholms
            län har högskoleutbildning. En orsak till situationen anges ofta
            vara svårigheterna att rekrytera utbildad personal.
          </p>
          <p xml:id="i-PhzbZ8EVGXW61AFEmU4Uhb">
            Vi vet att förskollärare är ett av flera bristyrken i Stockholmsregionen.
            Att inte anställa personal med rätt kompetens innebär emellertid
            ett hot mot kvaliteten i förskolan. Vi socialdemokrater ser med
            oro på utvecklingen. Lägg därtill tendensen att barngrupperna
            blir allt större; då innebär detta ett hot mot förskolans roll
            i det livslånga lärandet.
          </p>
          <p xml:id="i-J498odxdNunzfZFWSBkgXD">
            Under den förra mandatperioden investerade den socialdemokratiska
            regeringen miljarder i förskolan för att bland annat öka personaltätheten
            förskolan. Resultatet blev mycket riktigt att personaltätheten
            ökade och barngrupperna minskade. Vi är därför kritiska till regeringens
            beslut att omedelbart avskaffa de riktade pengarna till förskolan.
            Statistik från Skolverket visar att regeringens bortprioritering
            av förskolan ger effekt eftersom andelen barn per personal ökar
            igen för första gången på tio år.
          </p>
          <p xml:id="i-ScqsjaHjEB8YLRK6EJV96T">
            I den socialdemokratiska vårmotionen föreslår vi ett kvalitetsprogram
            för förskolan med insatser för att bland annat utbilda fler förskollärare,
            ställa hårdare krav på alla förskolor att rekrytera utbildad personal,
            kompetensutveckling för befintlig personal, en förstärkning av
            förskolans kunskapsuppdrag, allmän förskola för treåringar, mer
            personal i förskolan, barnomsorg på obekväm arbetstid och en kvalitetssäkring
            av all förskoleverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Epy3jzKXyfxbBzSzgnBdHo">
            Min fråga till utbildningsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-XiDEbwMA2hCUZcgeoSvFfD">
            Är utbildningsministern beredd att vidta åtgärder för att kvalitetssäkra
            all förskoleverksamhet oavsett form och huvudman och skapa garantier
            för att verksamheten följer läroplan och har utbildad personal?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
