<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0722">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vägnätet i Skaraborg</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vägnätet i Skaraborg till Åsa Torstensson (c), statsråd om Vägnätet i Skaraborg</title>
          <idno type="rdwebb">GV10722</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10722/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10722</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10722</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SyTyDL9fK8wRHmmPSRsVu3" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2ZtcEqM6azi9v8Uzx5VFh7" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S1P5dWRvp6mb3A34uwNGBe">
            Interpellation 2007/08:722 Vägnätet i Skaraborg av Monica Green
            (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7DNwQsE7JxGnnHTdJoqokR">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RosmNArJfEGr37P134vcdH">
            Ett växande och konkurrenskraftigt näringsliv i Västsverige behöver
            en fullgod infrastruktur. Invånarna i regionen måste ha tillgång
            till såväl arbetstillfällen som en väl fungerande kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-FPmU6xtA3CstgFA6KfmqR5">
            I Västsverige finns det stora behov när det gäller transportsystemet.
            Det finns en bred samstämmighet i regionen att man måste satsa
            på en omställning av transporterna för att åstadkomma en ökad
            hållbarhet när det gäller klimatet.
          </p>
          <p xml:id="i-KqRQvA7g4KtZ6dWn3qthVB">
            Det behövs omfattande investeringar i transportsystemet och dessa
            insatser kommer att ge en ökad tillväxt och nya arbetstillfällen
            i regionen. Det är viktigt att man kan utveckla länet som en tillväxtregion
            när det gäller näringslivsutvecklingen. Då behövs det ett transportsystem
            som är effektivt och som begränsar godstransporternas miljöpåverkan.
            Det handlar om både väg- och järnvägssatsningar och möjligheter
            att kombinera olika transportslag.
          </p>
          <p xml:id="i-TRgcGxnFXFXeFRV7HBuQtW">
            Den ekonomiska tillväxten i Västsverige har varit god men riskerar
            nu att bromsas upp på grund av problem med dagens infrastruktur.
            Med en större arbetsmarknadsregion än i dag behöver Västsverige
            naturligtvis även förbättrad infrastruktur när det gäller kollektivtrafiken.
            Det är satsningar som kommer kommande generationers västsvenska
            invånare till godo, inte minst vad gäller arbete och miljöpåverkan.
            Uteblivna investeringar kommer däremot att drabba även kommande
            generationer hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-DjKWrgbfyYdzdyYUahwDn3">
            Det finns många nödvändiga investeringar i Västsverige och det
            gäller inte minst i fråga om vägnätet. Ett exempel är väg E 20
            som behöver byggas ut genom hela Västra Götaland. E 20 spelar
            en viktig roll i det europeiska vägnätet genom sin betydelse som
            förbindelselänk mellan Stockholm och Göteborg. Leden passerar
            stora städer som Eskilstuna, Örebro, Mariestad, Skara och Alingsås.
          </p>
          <p xml:id="i-NVDMyU9tEpXgpPYgNFu2yE">
            Den får också sitt tillflöde från områden med allvarlig regional
            obalans. Stora delar av Bergslagen möter genom Bergslagsdiagonalens
            (riksväg 60) E 20 i Örebro och är starkt beroende av en hög standard
            på E 20 för att nå Göteborg och dess hamnområde. Därigenom har
            E 20 i högre utsträckning än många andra förbindelselänkar stor
            betydelse för den regionala balansen i landet som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4DZdVbtk1swvxiquRUpj6r">
            Västra Götalandsregionen är mycket beroende av ett väl fungerande
            och säkert flöde på E 20. Hela sträckan Göteborg–Örebro ska vara
            en trafiksäker fyrfältsväg. Särskilt olycksdrabbad, och där trafiken
            ökat kraftigt med tung trafik, är den norra delen av E 20 från
            Mariestad förbi Hova och vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-2ktmRCSMzS5jqmMv2sre6a">
            Enligt bedömningar som gjorts hos Vägverket har ca 15 procent
            av vägnätet i Västra Götaland dålig bärighet och ytterligare 30
            procent har en tveksam bärighetsstandard.
          </p>
          <p xml:id="i-4LkxbQAJT1Vd896qCc5xgy">
            Jag vill fråga statsrådet Åsa Torstensson om hon avser att ta
            initiativ till satsningar på vägarna i Västra Götaland och till
            exempel den viktiga E 20.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
