<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fotboja på öppna anstalter</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fotboja på öppna anstalter till Beatrice Ask (m), justitieminister om Fotboja på öppna anstalter</title>
          <idno type="rdwebb">GV10284</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10284/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10284</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10284</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TAGLNp4tPFtyh5iH5Hw9Nu" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2007-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9wct5P3fK9UAKFP1e6S2kY" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-12-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A3Y8zSKCpTSLA7YGBjb6Wr">
            Interpellation 2007/08:284 Fotboja på öppna anstalter av Alice
            Åström (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FR3f5qQcxAkpP9tU1wqfKp">
            den 14 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7xjtPQytADBz9H5V5FC2dd">
            Kolmårdenanstalten har sedan 2005 genomfört ett försök med fotboja
            på anstalten, detta som del av ett försök att skapa en anstalt
            där de intagna har större möjlighet att vistas i det vanliga samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-VWtmJ5kaTfkXHxJbmBiq9j">
            Från februari planerar nu tre andra öppna anstalter att börja
            med fotboja på de intagna. De tre anstalter som det handlar om
            är Asptuna, Skenäs och Östragård. För närvarande pågår arbete
            inom kriminalvården för att ta fram föreskrifter angående detta.
            Eftersom ingen annan förändring i verksamheten genomförs resulterar
            detta i stället i mer slutenhet och övervakning av de intagna
            än som var fallet med försöket på Kolmårdenanstalten.
          </p>
          <p xml:id="i-33KCvSZPDfGJcYJtPeAnCz">
            Själva syftet med de öppna anstalterna är att de är just öppna
            och att de skadliga effekterna av hård övervakning minskas. Detta
            minskar institutionaliseringen av den intagne och underlättar
            anpassningen till ett liv utan kriminalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-2NC4C8UCEGLibB4ZhbZwxH">
            Fotbojan infördes som ett alternativ till fängelse för att minska
            anstaltsvistelsens skadliga effekter. Om åtgärderna i kriminalvården
            genomförs urholkas fotbojan som alternativ strafform. Detta riskerar
            alltså att underminera syftet med beslut fattade av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-S19k3usUnuhBq2sPJ8REH8">
            Eftersom åtgärden skulle förändra de öppna anstalterna så påtagligt
            och samtidigt urholka lagstiftningen om fotboja anser jag att
            det är olämpligt att kriminalvården genomför projektet utan lagstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-9oBpHfhWnUkP6LL4ZzVqp2">
            Min fråga till justitieminister Beatrice Ask är:
          </p>
          <p xml:id="i-4uBQGbrDSL433oQfGunx4H">
            Avser justitieministern att vidta åtgärder för att stoppa införandet
            av fotboja på öppna anstalter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
