<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Norrsundets Bruk</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Norrsundets Bruk till Maud Olofsson (c), näringsminister om Norrsundets Bruk</title>
          <idno type="rdwebb">GV10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RGVnuonXS9iFPCibb2erSm" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2007-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K5vUKMK7XrAXRDi59QsmSU" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2AQ9z3MHJByiDXpw1PNrF6">
          <date when="2008-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KdoMzjgckfAADtSqLC8Geg" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KdoMzjgckfAADtSqLC8Geg">
          <ref type="record" target="prot-200708--057">Riksdagens protokoll 2007/08:57 Torsdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2007/08:282 och 285 om Norrsundets Bruk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TQPU3qwLTaM9YoeyGgXULe">
            Interpellation 2007/08:285 Norrsundets Bruk av Ulla Andersson
            (v) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JQ3w7Li24wbzdEbFgK43yh">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AYGfKAS6TwwVPMv5gdf72V">
            Stora Enso har beslutat att Norrsundets Bruk ska läggas ned.
            325 personer förlorar sina jobb och årtionden av de anställdas
            arbete, kunnande, engagemang och slit verkar inte ha någon betydelse
            för ägarna. Hela samhället påverkas av nedläggningen – service,
            samhällstjänster, underleverantörer, huspriser med mera – men
            för ägarna är priset på virke viktigare än samhällsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-2KUnQZ1zbBoSDLL5AAtnTW">
            Den 1 december offentliggjorde Lennart Holm, som har ett förflutet
            inom Stora Enso, sitt intresse för att köpa fabriken. År 1994–97
            var han vd på Stora Cell, där både Norrsundet och Skutskär ingick.
            Nu har han ett riskkapitalbolag bakom sig, PAI Partners, som är
            intresserade av att köpa fabriken. Fabriken beräknas ge en vinst
            på ca 250 miljoner kronor i år.
          </p>
          <p xml:id="i-X76sjjKxM9MM1brizoXJXF">
            Den 5 december genomfördes en stor manifestation mot nedläggningen.
            Genom Norrsundets gator lyste facklorna, leden var långa och täta
            av människor som var både upprörda och bedrövade. Fabriksledningen
            spelar med deras framtid som insats.
          </p>
          <p xml:id="i-4TPDLEWJGHMnPNBXNdMbZA">
            Efter manifestationen lovade fabriksledningen, som tidigare vägrat
            att träffa intressenten, att de ändå skulle träffas. Men de var
            samtidigt tydliga med att de inte trodde att det i sig skulle
            ändra på något.
          </p>
          <p xml:id="i-ESEB9o1gLwmh63TFNojdHX">
            Regeringen har ett särskilt ansvar i situationer som den här
            och möjligheter som inte andra har att påverka Stora Ensos ägare.
            Regeringen kan agera dels gentemot ägaren i Sverige och dels gentemot
            den finska staten som är delägare. Regeringen har därför också
            ett ansvar att sätta sig in i frågan och ta del av de olika förslag
            som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-L7dCRfj3xMa7tBaHZW9Ajm">
            Det är dags för näringsministern att inse att ett besök på plats
            vore det bästa i denna situation. Allt annat vore ett klart budskap
            om att regeringen inte bryr sig om den svåra situation som uppstått.
            Dessutom borde näringsministern utse en förhandlare som kan bidra
            till en konstruktiv lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-FUdxjKzbQ73Gjc33U47ExB">
            En av huvudorsakerna till att Stora Enso agerar som de gör är
            den bristande konkurrensen på virkesmarknaden. Det är uppenbart
            att något inte står rätt till i ekonomin när Stora Enso väljer
            att lägga ned lönsamma enheter för att minska sin egen efterfrågan
            på virke och därmed sänka priset. I nationalekonomisk litteratur
            används termen monopsoni för att beskriva den här sortens monopolproblem
            på efterfrågesidan.
          </p>
          <p xml:id="i-EZkU3EnHeAheyBUfeTQs3v">
            Utifrån vad som anförts vill jag fråga ansvarigt statsråd, näringsminister
            Maud Olofsson, följande:
          </p>
          <p xml:id="i-AaPjaVTFufb2yHVt9rhHyh">
            Avser näringsministern att kontakta den intressent som vill köpa
            fabriken för att sätta sig in i frågan och därefter ta kontakt
            med ledningen i Stora Enso?
          </p>
          <p xml:id="i-EahtLpH17xtDJ5eHFxwUMa">
            Är det näringsministerns ställningstagande att denna har ett
            ansvar att vid sådana här tillfällen göra ett besök på plats?
          </p>
          <p xml:id="i-KDmWVKBLx6GmHCYLWiMKEm">
            Avser näringsministern att utse en förhandlingsperson?
          </p>
          <p xml:id="i-LhexsU4a55t2HRb1s1CmUc">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder på EU-nivå för
            att försöka skärpa konkurrenslagstiftningen så att den här sortens
            problem med monopsoni kan begränsas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
