<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till telefoni i hela landet</title>
        <author>Eriksson, Peter (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till telefoni i hela landet till Åsa Torstensson (c), statsråd om Rätten till telefoni i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10444</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10444/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10444</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10444</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-72SxQ5VGMKu78kSfB6L1LN" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2008-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bj7JUgPxYxnkXoFwRpYLJ6" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EURBd1zZx2oEpLcBCBN8jy" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EURBd1zZx2oEpLcBCBN8jy">
          <ref type="record" target="prot-200708--079">Riksdagens protokoll 2007/08:79 Fredagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2007/08:444, 445 och 455 om rätten till telefoni i hela landet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CkTz3kgrhBRR8QttzfMNRr">
            Interpellation 2007/08:444 Rätten till telefoni i hela landet
            av Peter Eriksson (mp) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8XaVqcMEj81YVpA7x2iQ5h">
            den 26 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SFJKc4g3TCBoLUzrY5izYK">
            Jag har tidigare påpekat att teleabonnenter i landsbygden drabbats
            av kraftiga försämringar genom den ogenomtänkta övergång som Telia
            Sonera gjort då de överger det fasta kopparnätet till förmån för
            fast mobiltelefoni, utan att tekniken fungerar tillfredsställande.
            Nu går Telia Sonera ännu längre.
          </p>
          <p xml:id="i-Tubi84V23m53maA1GEeGm6">
            I Norrbotten drar Telia in människornas möjligheter till fast
            telefoni. Efter att tidigare ha informerat om att man ska ersätta
            det fasta nätet med fast mobil har flera abonnenter nu i stället
            fått beskedet att Telia tyvärr inte kan erbjuda någon telefoni
            över huvud taget, eftersom det inte finns tillräcklig täckning
            på mobilnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-TJEzxyHAzDBrXvuFnH6bc2">
            Detta innebär att från och med maj månad kommer människor att
            stå helt utan telefonförbindelse, något som är extra allvarligt
            för alla de äldre som är beroende av larm. I lagen om elektronisk
            kommunikation stipuleras att samhällsomfattande tjänster ska finnas
            för alla på likvärdiga villkor i hela landet. Människor har enligt
            svensk lag rätt till fast telefoni.
          </p>
          <p xml:id="i-L4uAS1wxPD4KrQjG2gicBy">
            Telefoni är nödvändigt i dagens samhälle och är en del av vår
            infrastruktur. Vi anser att det ska finnas ett fast telefonnät
            till alla abonnenter; det räcker inte med att hänvisa till mobiltelefoni
            när vi vet att det finns stora områden som inte har tillräcklig
            täckning. Telefoni måste räknas som en grundläggande del av samhällets
            infrastruktur och därmed bör avbrott i denna rättighet ses allvarligt
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-TKQCrVDEUKK45vL2iVuBKw">
            Konsumentskyddet för elabonnenter stärktes på Miljöpartiets initiativ
            efter stormen Gudrun. Vi vill att samma konsumentskydd ska gälla
            för teleanvändning som för el.
          </p>
          <p xml:id="i-2xyZV4vHEzsMd96WM9dLF3">
            Infrastrukturministern har tidigare sagt att regeringen följer
            Post- och telestyrelsens arbete med att se över ansvarsfrågan.
            År 2005 föreslog Post- och telestyrelsen att Telia skulle utses
            som ansvarig operatör, något som Telia då överklagade. Länsrätten
            gick på Telias linje med hänvisning till att ingen kommer att
            drabbas av att inte ha fast telefoni. Nu har vi ett helt nytt
            läge då några medborgare och företag i Sverige bevisligen står
            utan fast telefoni.
          </p>
          <p xml:id="i-2F85xMrmgLGkhVdktZpYfZ">
            Regeringen måste agera snabbt. Det nya läget gör det nödvändigt
            att staten som huvudägare i Telia tar sitt ansvar och säkerställer
            leverans av fast telefoni till alla. Det finns ingen anledning
            att Telia tar bort kopparnätet där den nya tekniken inte har förutsättning
            att fungera. Regeringen måste också ta initiativ till att lösa
            den långsiktiga ansvarsfrågan och bistå Post- och telestyrelsen
            med sådant underlag att ansvariga teleoperatörer skyndsamt kan
            utses. Kommuner och landsting måste kunna vara säkra på att deras
            larmtjänster för äldre och sjuka fungerar. Människor på landsbygden
            måste vara trygga med att telefonen fungerar tillfredsställande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ak3gpieDLGWof3GtafH5LH">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att alla ska ha samma
            rätt till fast telefoni, oavsett bostadsort?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
