<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fusk med kött i butiker</title>
        <author>Johnson, Jacob (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fusk med kött i butiker till Eskil Erlandsson (c), jordbruksminister om Fusk med kött i butiker</title>
          <idno type="rdwebb">GV10287</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10287/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10287</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10287</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <persName>Jacob Johnson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7mptjxQ4K9SAgPq2gKkB3m" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
          <date when="2007-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7CArqArf7RcgaEaRD2u1hV" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2007-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KxxREaSXn7JJLmvxnAiCTC" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2008-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KxxREaSXn7JJLmvxnAiCTC">
          <ref type="record" target="prot-200708--057">Riksdagens protokoll 2007/08:57 Torsdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:287 om fusk med kött i butiker</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vk1cL9kvVMynAQK8pUA57n">
            Interpellation 2007/08:287 Fusk med kött i butiker av Jacob Johnson
            (v) till jordbruksminister Eskil Erlandsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8qY48HuzLcr5savwZ7Znkz">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DwECH1dgTnUwx58qQWBdBX">
            Jordbruksministern svarade nyligen på min skriftliga fråga om
            vad ministern avser att göra för att tillsynen av livsmedelshanteringen
            i butikerna ska bli bättre. Svaret löd att ministern anser att
            det viktigaste är att butikerna följer gällande regler och att
            förhoppningen är att uppmärksamheten nu leder till en skärpning
            från butikernas sida. Samtidigt höll ministern med mig om att
            kontrollerna måste förbättras. Det är ett något intetsägande och
            passivt svar enligt min mening.
          </p>
          <p xml:id="i-2WVv3XG2mri4JM6RbinKj5">
            I till exempel Finland och Danmark är det obligatoriskt att gå
            igenom en grundläggande utbildning i livsmedelshygien för att
            starta eller driva livsmedelsverksamheter. I Finland måste man
            klara ett så kallat hygienkompetenstest för att få ett hygienkompetenskort.
            Testet är uppbyggt på sex olika ämnesområden: mikrobiologi och
            föroreningar i livsmedel, matförgiftningar, personlig hygien,
            rengöring, egenkontroll samt lagstiftning. I Sverige finns inga
            obligatoriska krav på utbildning som i våra nordiska grannländer.
            De större livsmedelsindustrierna, storhushållen och större restauranger
            är medvetna om att man måste ha kompetent folk som kontinuerligt
            utbildas. Mindre livsmedelsindustrier, snabbmatsrestauranger och
            livsmedelsbutiker kan däremot behöva höja sin utbildningsnivå
            inom livsmedelsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-TEiVBxRGTd9C2W13dJbBPc">
            ICA säger att de nu ska utbilda all sin personal i säker livsmedelshantering.
            Det är lovvärt, men det krävs mer insatser. Utbildning i säker
            livsmedelshantering måste ske kontinuerligt och de som genomgår
            utbildningen måste testas i att förstå allvaret bakom utbildningen
            och handla därefter. Om man ska starta eller bedriver livsmedelsverksamhet
            ska man på samma sätt som i Danmark och Finland gå igenom en obligatorisk
            kvalitetsutbildning i livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-BEP4dLQgLRzpGNZDhND4BU">
            Ministern säger även i sitt svar att kontrollerna behöver förbättras,
            men inte hur. Ett sätt är att göra oanmälda kontroller till standard.
            Ett annat är att utöka antalet kontroller. Det sistnämnda förslaget
            kräver ökade resurser till kommunerna, vilket i sin tur kräver
            ökade avgifter, eftersom förordningen om avgifter för offentlig
            kontroll av livsmedel (SFS 2006:1166) anger att en kontrollmyndighets
            kostnader för offentlig kontroll ska täckas av en årlig avgift.
          </p>
          <p xml:id="i-9aABXaJxGnSEtbJdZDCtd2">
            Regeringen har föranmält en samlad livsmedelsstrategi för Sverige.
            Det vore naturligt att dessa frågor behandlas i denna kommande
            strategi.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4zkXbmzHG3zoDtvHSQEMUq">
            Mina frågor till ministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser ministern att ta för att kompetensen
                inom livsmedelsbutikerna i dessa frågor ska höjas?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser ministern att göra för att livsmedelsbutikerna ska
                få ökade incitament att följa befintliga regler?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att kontrollen
                av livsmedelshanteringen i butikerna ska förbättras?
              </item>
              <item>
                4. Avser ministern att beakta frågan om livsmedelskontrollen
                i den kommande livsmedelsstrategin?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
