<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EWK:s världsunika politiska konst</title>
        <author>Ludvigsson, Anne (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EWK:s världsunika politiska konst till Lena Adelsohn Liljeroth (m), kulturminister om EWK:s världsunika politiska konst</title>
          <idno type="rdwebb">GV10113</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <persName>Anne Ludvigsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QXWCVT6nUyHNyVYBMjH9GJ" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
          <date when="2007-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F1cwNt847xRuVKdHkWw21A" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8BBifi4pJUNf3r9Lke9fMM">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F5dbYV59pMNDhk416JdkFr" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F5dbYV59pMNDhk416JdkFr">
          <ref type="record" target="prot-200708--027">Riksdagens protokoll 2007/08:27 Tisdagen den 20 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2007/08:113 om EWK:s världsunika politiska konst</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B24meyE54559earUCDUd6S">
            Interpellation 2007/08:113 EWK:s världsunika politiska konst
            av Anne Ludvigsson (s) till kulturminister Lena Adelsohn Liljeroth
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EUw3pThjDBgVYbMft1Ktkc">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9rY9U6UuFiQfH68GSfMtbD">
            Ewert Karlssons, EWK:s, politiska konst är världsunik och denna
            ovärderliga politiska konst som Ewert Karlssons bilder utgör måste
            tas till vara och göras tillgänglig för fler.
          </p>
          <p xml:id="i-7Z9PoFuxRBveiAabe69oaZ">
            Under lång tid har EWK-sällskapet och EWK-stiftelsen arbetat
            för att förverkliga idén om ett EWK-museum i Söderköping för politisk
            konst där Ewert Karlsson och hans gärning skulle stå i centrum.
            Tiden har gått och EWK-sällskapet och Ewert Karlssons änka Alice
            Karlsson ser i dag ingen som helst möjlighet att förverkliga tankarna
            om ett EWK-museum i Söderköping.
          </p>
          <p xml:id="i-XUSW2BUdRLcipZcQGh6KoX">
            När Arbetets museum, som sedan sin tillkomst kontinuerligt och
            konsekvent arbetat med den politiska illustrationskonsten, fick
            en förfrågan från EWK-sällskapet och Alice Karlsson om att finna
            en lösning utifrån de tankar man hade för ett EWK-museum såg Arbetets
            museums ledning mycket positivt på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-DFVGRkaGyPtyqvtyP2YnBQ">
            I samråd har man nu utarbetat och kommit fram till en mycket
            fördelaktig lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-9jTaMbwkw9SQDw2i7oiaDu">
            Under verksamhetsåret 2007 har Arbetets museum med stöd av medel
            från Statens kulturråd inventerat och digitaliserat samlingen
            som i dag förvaras hemma hos EWK:s änka Alice Karlsson. Samlingen
            omfattar drygt 2 000 originalbilder.
          </p>
          <p xml:id="i-LDJueY5UFL8sjMLRi8M5k5">
            Den planerade verksamheten kan rymmas i Arbetets museums lokaler,
            vilket gör att ingen hyreskostnad behöver tas ut. Museet är öppet
            sju dagar i veckan vilket innebär att det inte uppstår några extra
            kostnader för receptionspersonal. Museet har också en väl fungerande
            ateljé. Med ett besökstal på 180 000 till 200 000 per år når man
            en lokal och nationell publik. I museets samlingslokaler finns
            möjlighet att genomföra en omfattande program- och seminarieverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-UnPbkLvXj7gxufzf9R2vRh">
            Det som behövs är ett årligt anslag för driften. Här ingår försäkringskostnader,
            underhåll, vård av samlingen, renovering av skadade bilder och
            en arkivtjänst för att göra samlingen tillgänglig för utställningar,
            forskning och publicering, en intendent för arbetet med nationella
            och internationella utställningar samt program- och seminarieverksamhet.
            Intendenten ska också arbeta aktivt för att söka samarbetspartner
            för medfinansiering av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Zbidbv3hnH5iFQq9sEqhf">
            Med detta stöd till Arbetets museum finns möjlighet att rädda
            en världsunik samling från att skingras och att hålla den politiska
            illustrationskonsten levande för en bred allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CLWfNqzktFNKCWvxwTTEkT">
            Det är mycket angeläget att rädda denna ovärderliga politiska
            konst som Ewert Karlssons bilder utgör och möjliggöra en permanent
            EWK-utställning i Arbetets museum i Norrköping.
          </p>
          <p xml:id="i-vkJiTPwYnXPusDe7xMEUN">
            Anser kulturministern och den borgerliga regeringen att EWK:s
            politiska konstsamling är unik, och kommer kulturministern att
            verka för att den tas till vara?
          </p>
          <p xml:id="i-ATLBfQK1SQWYj8HXr3Kq7D">
            Vilka åtgärder kommer kulturministern att vidta för att rädda
            EWK:s världsunika politiska konst och möjliggöra en permanent
            EWK-utställning på Arbetets museum och därmed göra samlingen tillgänglig
            för en bred allmänhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
