<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0329">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sekretess och jämställdhet vid utnämningar</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sekretess och jämställdhet vid utnämningar till Mats Odell (kd), statsråd om Sekretess och jämställdhet vid utnämningar</title>
          <idno type="rdwebb">GV10329</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10329/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10329</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10329</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TPrgLKTuAtMLTU8L4Bi2p8" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KLTghnC6FE99pwnnuJjTn2" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M4ASKwDvpGee7NyL9JYMhi" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M4ASKwDvpGee7NyL9JYMhi">
          <ref type="record" target="prot-200708--062">Riksdagens protokoll 2007/08:62 Tisdagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2007/08:329 om sekretess och jämställdhet vid utnämningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7cQeGFUhtxoigisKmP2iS3">
            Interpellation 2007/08:329 Sekretess och jämställdhet vid utnämningar
            av Monica Green (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Urd8ZHrR2WBMgRvkSeLeBU">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ATPTJprnE2f1KrU4p6f4hW">
            Den statliga utnämningspolitiken var före valet föremål för debatt.
            I ett högt tonläge och med hårda argument utlovades stora reformer
            från de borgerliga partierna. Då utlovades utrensningar i den
            statliga tjänstemannakåren under stridsropet ”rent hus” för att
            avskaffa ”det socialdemokratiska tjänstemannaväldet”. Ansökningsförfarandet
            skulle bli öppnare och det skulle vara möjligt för alla att i
            efterhand granska att den bästa kandidaten verkligen fått jobbet.
            Annonseringar efter generaldirektörer och motsvarande har också
            skett i en del fall, men regeringsföreträdare har också vid ett
            flertal tillfällen klagat på att rekryteringsprocessen lyder under
            offentlighetsprincipen. Därför förbereds nu förslag på att hemlighålla
            åtminstone namn och meritlistor för dem som söker statliga toppjobb
            och kanske för alla jobb i den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-XYEzgBntt8ZzgYhGNWDPbW">
            Ur jämställdhetssynpunkt skapar detta stora problem. Vi vet att
            kvinnor tidigare ofta blivit diskriminerade vid tjänstetillsättningar
            just för att de är kvinnor. Sedan jämställdhetslagen kom 1991
            finns det ett lagligt instrument för att motverka diskriminering
            av både män och kvinnor vid anställningsförfaranden. För att en
            enskild sökande ska kunna använda sig av lagstiftningens möjligheter
            att hävda att man blivit diskriminerad måste man kunna jämföra
            sig med övriga sökanden till en tjänst. Lagen tar nämligen inte
            bara sikte på den som i slutändan får arbetet (som ju självklart
            blir offentlig) utan även på själva anställningsförfarandet, till
            exempel vilka som väljs ut till anställningsintervju. Men om meritlistor
            ska hållas hemliga går det ju inte att avgöra om exempelvis mindre
            meriterade män kallats till intervju framför mer meriterade kvinnor
            (eller tvärtom).
          </p>
          <p xml:id="i-Nj7d75nxWxDSBtVf6ALwtW">
            Både rättssäkerheten för den enskilde sökande och jämställdhetsarbetet
            i samhället i stort försämras, speciellt om hemligstämplandet
            ska gälla inom hela den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-9NPqFBgmq7U4ejwzzGpo28">
            Min fråga till statsrådet är därför vilka åtgärder han tänker
            vidta för att inte öppna för ökade möjligheter till diskriminering
            vid rekryteringar av generaldirektörer och motsvarande.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
