<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia till Carl Bildt (m), utrikesminister om Vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</title>
          <idno type="rdwebb">GV10331</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HSFiyNkDdjkdW7Q9CnNYNB" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2008-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NobknW9bT3Qj62iMmdcy4y" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ka98r8KKnHN9GHo233TP7L" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="15:48:22" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PqubJLtt3wgEx9uJf3VYqq">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J5pZWVm7Q54mZ8HtSzB6VG" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="15:50:39" dur="PT336S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J5pZWVm7Q54mZ8HtSzB6VG">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GHAdy2vyahbHxVAbfZwYeW" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="15:54:46" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GHAdy2vyahbHxVAbfZwYeW">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GFBnSJDACDTwiUdesAZkTs" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="15:57:02" dur="PT382S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GFBnSJDACDTwiUdesAZkTs">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QkX27pb8f3D54MuK4GHybL" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="16:00:41" dur="PT237S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QkX27pb8f3D54MuK4GHybL">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CSVeH4ToSd9UgcigL5zGug" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="16:01:55" dur="PT163S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CSVeH4ToSd9UgcigL5zGug">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-K1B6iiwa2GSCnieopxCfFz" type="discussed" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2008-02-19"/>
          <time when="16:03:09" dur="PT56S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K1B6iiwa2GSCnieopxCfFz">
          <ref type="record" target="prot-200708--067">Riksdagens snabbprotokoll 2007/08:67 Tisdagen den 19 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:331 om vikten av en fredlig lösning på konflikten i Colombia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V2AXZA9zG2yEKzUoyFyPqg">
            Interpellation 2007/08:331 Vikten av en fredlig lösning på konflikten
            i Colombia av Bodil Ceballos (mp) till utrikesminister Carl Bildt
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DyViK6p6xkXb6vLnYT2UwL">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EvrY4cHAEfx9BigvSdh89m">
            Häromdagen släpptes bland annat den gröna vicepresidentkandidaten
            Clara Rojas efter att ha suttit snart sex år som gisslan hos Farcgerillan
            i Colombia. Clara kidnappades tillsammans med den tillika gröna
            presidentkandidaten Ingrid Betancourt i den zon som strax tidigare
            varit ”avspänningszon” mellan gerillan och regeringen. Bara några
            dagar efter frigivandet kidnappade Farc sex turister, varav en
            norrman.
          </p>
          <p xml:id="i-F5Sase98Z5wsmuHi6mjDhq">
            I maj 2006 kidnappades Erin Ronald Larsson, en svensk medborgare
            som såvitt jag kunnat läsa mig till fortfarande inte är frigiven.
            Den kidnappningen är eventuellt genomförd av någon annan av de
            otaliga väpnade grupper som finns i Colombia.
          </p>
          <p xml:id="i-9XE1SsLZKk8u1p1gMsSryp">
            I veckan var FN:s MR-kommissarie i Sverige vilket gav mig möjlighet
            att utifrån den rapport hon sammanställde för 2006 ställa frågor
            om hur hon ser på den nuvarande utvecklingen i Colombia. Går det
            att se några positiva tendenser, och ser hon öppningar för en
            fredlig lösning? Svaret var nästan lika pessimistiskt som rapporten
            för 2006. Det enda egentligen positiva enligt MR-kommissarien
            var att president Uribe gått med på att låta MR-kommissariatets
            arbete i landet fortsätta under hela hans mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-XrvRQbr9vTn5pv6k7d8jCJ">
            Till Sverige kommer det kvotflyktingar från bland annat Colombia
            som då automatiskt får ett skydd här i landet. Att komma hit som
            spontanflykting är desto svårare även om skyddsskälen inte skiljer
            sig åt. Svensk uppfattning är att det är den colombianska statens
            skyldighet att skydda sina egna medborgare. Efter att ha läst
            MR-kommissariens rapport måste man därför ställa sig frågan hur
            staten ska kunna vara garant för individens säkerhet när det i
            många fall är de nationella organen som är förövarna. Polis och
            armé får även 2006 mycket stark kritik i rapporten. Och hur ska
            colombianerna kunna lita på att myndigheterna ska skydda dem när
            det många gånger visat sig att de har ett intimt samröre med bland
            annat paramilitärer?
          </p>
          <p xml:id="i-6QVfgAbTPkg98oiq1LcADS">
            Den nuvarande presidenten, Uribe, gick till val på att ta i med
            hårdhandskarna mot de många olika grupper som terroriserar landet.
            Han vann starkt stöd, av dem som vågade gå till valurnorna, i
            två på varandra följande val. Han har anklagats för samröre med
            paramilitära grupper och några av hans allierade är under utredning
            för detsamma. Ministrar har tvingats avgå. Huruvida detta är sant
            eller inte är inte upp till mig att ge svar på, men denna misstanke
            som många hyser innebär ändå att förtroendet för presidentens
            förmåga att garantera medborgarna skydd är begränsad.
          </p>
          <p xml:id="i-7ryXP3aoimNCDuwCGVr3pz">
            Det man i nuläget kan se är att det pågår en process för att
            avväpna paramilitären och att viss dialog förs med ELN-gerillan,
            som i dagarna också frigivit sju gisslan. En lösning på konflikten
            med Farcgerillan har diskuterats under lång tid och Uribe har
            ensidigt frigivit fängslade Farcmedlemmar i hopp om att Farc ska
            släppa delar av gisslan, men utan resultat. Även den franske presidenten
            Sarkozy har engagerat sig i frågan och bland annat vidtalat Venezuelas
            president Chávez för att få hjälp i detta arbete. Utgångspunkten
            har varit att finna en humanitär, det vill säga inte militär,
            lösning på konflikten. Frigivningen av de två politikerna nu i
            januari är den första positiva signalen från Farcgerillan och
            ger hopp om att det ska gå att fortsätta förhandla för att få
            loss övriga i gisslan och få en fredsuppgörelse med Farc.
          </p>
          <p xml:id="i-GYLV7y1PH4SPjNHY6kxSJE">
            Uribe och Chávez har under denna period ömsom samarbetat, ömsom
            satt käppar i hjulet för varandra. För varje käpp ökar risken
            för att Uribe ska välja en militär lösning. En militär lösning
            kan leda till att över 700 i gisslan dör, förutom alla gerillamän
            och ‑kvinnor. En militär lösning har känts nära många gånger och,
            efter de senaste skärmytslingarna dessa presidenter emellan, är
            långt ifrån avfärdad trots frigivningen häromdagen. Relationen
            börjar likna rena rama tuppfäktningen och nu har medlingsuppdraget
            återgått till trion Frankrike, Spanien och Schweiz.
          </p>
          <p xml:id="i-T81b1eTxiVaPTU4kjcBVaz">
            Att internationellt uppmärksamma denna konflikt och vikten av
            att finna en lösning som sparar alla dessa människors liv är av
            väsentlig betydelse. Situationen i Colombia är oerhört komplex
            och det är svårt att hitta någon hundraprocentigt god part, även
            om det finns goda individer. Att finna en hållbar lösning, en
            hållbar fred i Colombia, är kanske en av de allra svåraste uppgifterna
            man kan tänka sig. Att bomba fram den är jag övertygad om är fel
            väg att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-2JrdDXsTPxEpRWYrXCKUou">
            President Sarkozy har engagerat sig väldigt i frågan eftersom
            vår kollega, den gröna presidentkandidaten Ingrid Betancourt,
            är fransk medborgare. Jag har ingen information om på vilket sätt
            Sverige, eller våra ministrar, engagerat sig i den svenske medborgarens
            öde.
          </p>
          <p xml:id="i-8u1QK6aS2pZ2JNkiAaqBXN">
            Jag vill därför fråga utrikesministern om han avser att ta initiativ
            till att från svensk sida sälla sig till den skara som aktivt
            uppmanar den colombianska regeringen att nå en politisk och humanitär
            lösning på konflikten.
          </p>
          <p xml:id="i-ACM7nd46Mt56cfb3zX4QJr">
            Avser utrikesministern att vara mer öppet aktiv i att få loss
            den kidnappade svensken (om han ännu inte är frigiven)?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
