<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Massafabriken i Norrsundet</title>
        <author>Pärssinen, Raimo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Massafabriken i Norrsundet till Maud Olofsson (c), näringsminister om Massafabriken i Norrsundet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HPFMhsHoLHju3wCikW4xN7" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2007-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MrvZTQd1WjNjhmi4PRusBA" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ly8WFwMcEWavWEU2zkMBN1" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ly8WFwMcEWavWEU2zkMBN1">
          <ref type="record" target="prot-200708--057">Riksdagens protokoll 2007/08:57 Torsdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2007/08:282 och 285 om Norrsundets Bruk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RhrcZ47bTYNJoY3B1ePZzG">
            Interpellation 2007/08:282 Massafabriken i Norrsundet av Raimo
            Pärssinen (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5ouFmmbUVU6q9M9UttyScV">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U1qaziipJPCgEbrputUarS">
            Stora Enso har meddelat att massafabriken i Norrsundet kommer
            att läggas ned år 2009. Nedläggningen är ett mycket hårt slag
            mot orten och hela regionen. Samhället riskerar att utarmas och
            viktig service kommer att försvinna. I dag är 325 personer direkt
            anställda i massafabriken, men räknar man in underentreprenörer
            och övrig service som köps in av fabriken samt samhällsservice
            blir antalet berörda minst det dubbla.
          </p>
          <p xml:id="i-15gbwrw7V2uEjk4HVPYC6V">
            De lokala facken har förhoppningar om att Stora Enso möjliggör
            en försäljning av fabriken till en seriös investerare som vill
            prova ett nytt produktionskoncept som inte konkurrerar med Stora
            Enso. Om fabriken överlåts till en ny intressent undviks den för
            dagen akuta situationen för hela bygden och för alla som är på
            något vis beroende av fabrikens existens för sin försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-PbdDv6j5XJLp3PtAxKxpKU">
            Att hotet om nedläggning av fabriken engagerar och upprör väldigt
            många människor manifesterades den 5 december då ett fackeltåg
            marscherade från Folkets hus till fabriken. Människorna kräver,
            med all rätt, stöd från politiken för att hitta bra lösningar
            för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-7fEmbXXyHQtoLHaGSa9V8g">
            Den borgerliga regeringen har många verktyg att använda sig av
            för att underlätta för orter som står inför stora förändringar
            och hot. Det finns många exempel där staten aktivt medverkat för
            att hitta olika lösningar för drabbade orter.
          </p>
          <p xml:id="i-FkE85GhZJEURQXBZTn39kD">
            Ett beprövat sätt är att regeringen utser en förhandlingsperson
            som samordnar alla tänkbara resurser, samtalar med olika intressenter
            i Sverige och, som i detta fall, även i Finland. I uppdraget måste
            även ingå att föra diskussioner med Stora Enso om en eventuell
            avyttring till andra intressenter.
          </p>
          <p xml:id="i-RuBR6W6F3Hi6mKYT6JuVtk">
            Det första näringsministern bör göra är att skaffa sig en egen
            uppfattning om läget genom att besöka fabriken i Norrsundet för
            att samtala med den lokala ledningen och samtliga fackföreningar
            det vill säga Pappers, Sif och Ledarna. Det är ett anständighetskrav
            att regeringen visar med handling att man tar frågan på allvar
            och engagerar sig i de anställdas och hela bygdens framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-4LjSf7QxoT9YtrvX6WSJS5">
            Maud Olofsson har fått en riktad inbjudan från facken, direkt
            sänd till departementet men även i en öppen vädjan i medierna,
            men har hittilldags inte svarat.
          </p>
          <p xml:id="i-NXKxguUPFDMoKi9gEdtFii">
            Mina frågor till näringsminister Maud Olofsson är om hon tänker
            besöka massafabriken i Norrsundet och hörsamma fackens inbjudan.
          </p>
          <p xml:id="i-7XQvw9t7p4ku72VfXFpa5L">
            Tänker regeringen som en åtgärd utse en förhandlingsperson som
            får i uppgift att pröva alla möjliga lösningar för Norrsundets
            bästa?
          </p>
          <p xml:id="i-BVnqumUAAScLoFNmZJNXhW">
            Den finska staten är en storägare i Stora Enso – vore det inte
            naturligt för Maud Olofsson att kontakta den finske industri-
            och handelsministern om Stora Ensos beslut avseende Norrsundets
            massafabrik?
          </p>
          <p xml:id="i-5TdcyGtbSSaGWac9HpvHK2">
            Tänker Maud Olofsson föra fler samtal med Stora Ensos koncernledning
            och de svenska intressena i Wallenbergsfären?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
