<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors situation i irakiska Kurdistan</title>
        <author>Johnson, Jacob (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors situation i irakiska Kurdistan till Carl Bildt (m), utrikesminister om Kvinnors situation i irakiska Kurdistan</title>
          <idno type="rdwebb">GV1053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <persName>Jacob Johnson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8p4HKyCmLMhJgtkcpCueLH" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XVRG2Pqs8kJeQhsYn1yxrq" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NeDh2aT4QAA9dGiEKMWfbe">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YVN7R2VBV4FdbPNpnk3mE6" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YVN7R2VBV4FdbPNpnk3mE6">
          <ref type="record" target="prot-200708--027">Riksdagens protokoll 2007/08:27 Tisdagen den 20 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2007/08:53 om kvinnors situation i irakiska Kurdistan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TNF9EM9CSMVYon3vhYWda3">
            Interpellation 2007/08:53 Kvinnors situation i irakiska Kurdistan
            av Jacob Johnson (v) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F6uRrSmvwosRgvnnBdzBr5">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HGEsCF4anuifhsDxwo4S3o">
            Det traditionella förtrycket av kvinnor och barn i Irak har under
            senare år ökat i omfattning och tagit sig alltmer skrämmande uttryck.
            Detta gäller såväl i södra som i norra Irak. Irakiska Kurdistan,
            där förhållandena allmänt anses som stabilare och lugnare än i
            övriga Irak, utgör inget undantag. Snarare ser förhållandena när
            det gäller irakiska Kurdistan ut att vara värre där än i övriga
            landet. Under de senaste månaderna har enligt Protection Center
            for Children´s Rights in Iraq (CPCI) 70 kvinnor mördats och 201
            kvinnor begått självmord i irakiska Kurdistan – flera kvinnor
            genom att sätta eld på sig själva.
          </p>
          <p xml:id="i-UYDy2m2A4N7uEqhM7GfZ3w">
            Kvinnorna trängs även tillbaka på en rad andra områden. Den kurdiska
            tidningen Kurdistani Nwe publicerade den 11 september 2007 ett
            reportage, där man berättade att 2 471 flickor tvingats lämna
            grundskola och gymnasier i irakiska Kurdistan.
          </p>
          <p xml:id="i-PhXprfJM56TXP56GwWs8wq">
            Det kurdiska samhället i norra Irak är på väg in i en modernisering
            och har anträtt vägen mot en demokratisering. En modernisering
            och demokratisering värd namnet kan inte inskränka sig till en
            ekonomisk utveckling i allmänhet och genomförande av regelbundet
            återkommande politiska val. En demokratisk utveckling värd namnet
            måste även omfatta en genomgripande förändring av förhållandet
            mellan män och kvinnor och kvinnoförtrycket måste aktivt bekämpas
            av den regionala regeringen i norra Irak, irakiska Kurdistan.
          </p>
          <p xml:id="i-98TRj14KjSsovuUBakMif3">
            Det skulle kunna ske genom att kroppslig och psykisk aga av barn
            förbjuds, att den regionala regeringen i irakiska Kurdistan ratificerar
            barnkonventionen, förbjuder allt slags våld mot kvinnor och barn
            och ställer alla förövare inför rätta och bestraffar dem. Misshandel,
            dråp och mord på kvinnor ska inte bestraffas lindrigare än brott
            förövade mot män. Skolsystemet måste moderniseras så att flickor
            ges samma möjligheter som pojkar till utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-V1KEUeDyEZMobUH42cE6Qf">
            Sverige som stat, svenska organisationer och medborgare har omfattande
            kontakter med det kurdiska samhället och är engagerade i utvecklingen
            i nNorra Irak. Det vore därför rimligt att Sverige som stat i
            sina kontakter med den regionala regeringen i norra Irak utvecklade
            skarp kritik mot det traditionellt betingade förtrycket av kvinnor
            och barn i irakiska Kurdistan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WjWmLj6rkJbvzQKVsyFtHU">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser utrikesministern att göra för att understödja kampen
                mot det traditionella förtrycket av kvinnor, vilket förvärrats
                under de senaste åren av krig och ockupation i Irak?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att för
                Sveriges del som stat och inom EU förmå den regionala regeringen
                i irakiska Kurdistan att ratificera FN:s barnkonvention?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att få den
                regionala regeringen i irakiska Kurdistan att förmå regionens
                domstolväsende att döma brott mot kvinnor och barn efter samma
                straffskalor som för brott mot män?
              </item>
              <item>
                4. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                Sverige och andra länder inom EU att understödja kvinnors och
                barns rätt till utbildning på samma villkor som män i irakiska
                Kurdistan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
