<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Upprustning av järnvägssträckan Emmaboda-Karlskrona</title>
        <author>Liljevall, Désirée (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Upprustning av järnvägssträckan Emmaboda-Karlskrona till Åsa Torstensson (c), statsråd om Upprustning av järnvägssträckan Emmaboda-Karlskrona</title>
          <idno type="rdwebb">GV10413</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10413</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr</idno>
            <persName>Désirée Liljevall</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UPQrrXVHdSMHoFr9TfH7pz" corresp="i-XGshyFMh8wg9ExkBGYPjsr">
          <date when="2008-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8dmsp9ScUbPo6TFSJyKWX9" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MhS8aRda5WRLsfyLX2E1rz" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2008-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MhS8aRda5WRLsfyLX2E1rz">
          <ref type="record" target="prot-200708--072">Riksdagens protokoll 2007/08:72 Tisdagen den 4 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2007/08:413 om upprustning av järnvägssträckan Emmaboda-Karlskrona</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NZZZCk14QrBv9W95Skn1Bd">
            Interpellation 2007/08:413 Upprustning av järnvägssträckan Emmaboda–Karlskrona
            av Désirée Liljevall (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9WwC2vcsHEyWQKPj2KxfFr">
            den 20 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6AMNd7wbairvy5hdgwSioD">
            Kust-till-kust-banan är ett viktigt transportmedel för studenter,
            arbetspendlare samt godstrafik mellan Kalmar, Blekinge och Kronobergs
            län. Det finns regionalt ett önskemål om att restiden mellan städerna
            Karlskrona, Växjö och Kalmar ska vara högst en timme. Det ska
            gå lika fort att röra sig från Växjö till Kalmar som från Växjö
            till Karlskrona. För den regionala utvecklingen är järnvägssträckan
            Emmaboda–Karlskrona en viktig länk. Alternativet till järnvägstrafiken
            är transporter via buss eller lastbil vilket ur miljösynpunkt
            är betydligt sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-RormeMFLYtFemMXeeBK7vJ">
            När Kustbanan elektrifierades mellan Karlskrona och Kristianstad
            genomfördes satsningar även på Emmabodasträckan. Dessa satsningar
            har varit förgäves om det inte sker en upprustning även av järnvägssträckan
            Emmaboda–Karlskrona. Denna satsning gjordes för att elförsörjningen
            skulle säkras på Kustbanan. Det är ett stort slöseri med våra
            skattepengar om regeringen inte avser att upprusta även sträckan
            Emmaboda–Karlskrona.
          </p>
          <p xml:id="i-66GR3mKCgH1oYNizy6Efgt">
            Hamnen i Karlshamn är en av de tio hamnar som Hamnutredningen
            föreslår som strategiska hamnnoder i det svenska godstransportsystemet.
            För att hamnen ska kunna utvecklas behövs det snabba och bra transporter
            på land. Järnvägen är en viktig länk i detta. Jag hoppas att regeringen
            inser att en satsning på hamnen i Karlshamn medför ett behov av
            satsningar även på övrig infrastruktur i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-72YSjLryqhbPgebKweD2pG">
            Under valrörelsen framförde företrädare för de borgerliga partierna
            att satsningar skulle genomföras på infrastrukturen om partierna
            vann valet. Nu har vi en borgerlig regering och jag ser med stor
            förväntan fram mot de satsningar som utlovades i valrörelsen.
            Det är nu dags att presentera de olika finansieringsalternativ
            som då föreslogs.
          </p>
          <p xml:id="i-LLRJPqvfKPD6UBhGifZZ7R">
            Jag vill därför fråga statsrådet om hon avser att verka för en
            upprustning av Kust-till-kust-banan, och när den kan bli aktuell.
          </p>
          <p xml:id="i-RekHCoJC2gCUpSGBJdh22y">
            Hur, enligt statsrådets ställningstagande, ska en upprustning
            av Kust-till-kust-banan finansieras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
