<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tjustbanan</title>
        <author>Örnfjäder, Krister (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tjustbanan till Åsa Torstensson (c), statsråd om Tjustbanan</title>
          <idno type="rdwebb">GV10142</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <persName>Krister Örnfjäder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2eqKs4wbiS45kRXPxbFJtS" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
          <date when="2007-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5nos3aYs2o7GWBMXB2hzeH" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BAE2Nk8cPtxrKSa6aMto47" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BAE2Nk8cPtxrKSa6aMto47">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:142 om Tjustbanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MSfTNpHYBRNFWUsmLHMmw3">
            Interpellation 2007/08:142 Tjustbanan av Krister Örnfjäder (s)
            till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-E1MAWUPR2NdJNFjitq3cyB">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F7WqNg9wFsoUx4Wrvc1ooe">
            Den senaste månaden har man i lokaltidningarna i Kalmar och Östergötlands
            län kunnat följa diskussionen om behovet av upprustningen av Tjustbanan
            och inköp av nya tåg. Osäkerheten är stor omkring vilka satsningar
            som kommer att göras från regeringen och Banverket.
          </p>
          <p xml:id="i-LdDtGXoaReXbgUYq8xvbKc">
            Tjustbanan är en förutsättning för en regionförstoring och en
            gemensam arbetsmarknad mellan Västerviks kommun och Linköpingsregionen.
            Banan behöver moderniseras och upprustas för att trafiken ska
            vara ett modernt och snabbt alternativ för person- och godstransporter.
            Tjustbanan är mycket viktig för Kalmar län och tillväxten inom
            det lokala och regionala näringslivet. För att den regionala arbetsmarknaden
            ska utvecklas behövs det säkra och snabba kommunikationsmöjligheter.
            Det är därför nödvändigt med investeringar i banan. Trots detta
            har Banverket senarelagt den investering på 250 miljoner som finns
            för Tjustbanan, där del av bansträckningen är gemensam med Stångådalsbanan,
            i den nuvarande investeringsplanen och som skulle ha genomförts
            under tiden 2007–2009.
          </p>
          <p xml:id="i-kdcsYTzfPbV5EFX8hWepJ">
            Nu råder därför stor osäkerhet regionalt om vilka investeringar
            Banverket och regeringen avser att göra, en osäkerhet som hämmar
            utvecklingen och som bidrar till att sprida oro. Det har gått
            så långt att man från Landstinget i Östergötland uttryckt att
            man inte under rådande omständigheter avser att fullfölja planerade
            inköp av nya tåg. Om detta får gälla innebär det stora negativa
            konsekvenser för trafiken på Tjustbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-AU53G9tryucZGfmXV5Ugu5">
            Det behövs i dagsläget investeringar för att minska restiden
            mellan Västervik och Linköping. Dessutom behövs insatser för att
            underhålla banan fortlöpande. Det finns med andra ord stora behov
            för att Tjustbanan ska bli ett snabbt och modernt pendlingsalternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-2VTcfke6r8XZHRZNusqC3r">
            Jag vill därför fråga statsrådet vilka åtgärder hon avser att
            vidta för att Tjustbanan ska vara kvar med sina 250 miljoner i
            regeringens reviderade investeringsplan för 2008–2010.
          </p>
          <p xml:id="i-JibQ3XjSfapUcrQGkHw4c6">
            Hur stor investering beräknar statsrådet att det behövs i Banverkets
            nästa investeringsplan för att osäkerheten omkring Tjustbanans
            långsiktiga överlevnad ska upphöra?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
