<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0529">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statlig styrning av Vattenfall AB</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statlig styrning av Vattenfall AB till Maud Olofsson (c), näringsminister om Statlig styrning av Vattenfall AB</title>
          <idno type="rdwebb">GV10529</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10529/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10529</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10529</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MT7sisnBhSpHHDfbBEdW84" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2008-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AzN4QaJnKogXHE8spJXtvq" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9wnVurFZgU7bhaidKxqoPh" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="14:43:57" dur="PT331S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XWhf25bXJWb2yJXiGJY4vi">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KdkEtaaHmikSWU1VDLKZzo" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="14:48:00" dur="PT336S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KdkEtaaHmikSWU1VDLKZzo">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JXR7abgdk3hgYLCLWx3i9c" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="14:52:11" dur="PT294S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JXR7abgdk3hgYLCLWx3i9c">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ASCpCXrJj6jzGZNRrTKi8r" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="14:55:41" dur="PT332S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ASCpCXrJj6jzGZNRrTKi8r">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-pAMucxSe7bj9wgsmWiWC4" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="14:59:44" dur="PT261S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-pAMucxSe7bj9wgsmWiWC4">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6gRYRRX6u5V3PY4vCC2UdV" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="15:02:36" dur="PT213S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6gRYRRX6u5V3PY4vCC2UdV">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Em6J3K4NEzLYNFrnSGvCY1" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-04-22"/>
          <time when="15:04:40" dur="PT300S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Em6J3K4NEzLYNFrnSGvCY1">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2007/08:529 om statlig styrning av Vattenfall AB</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BAYWvsctiBYS5fwgzif5WK">
            Interpellation 2007/08:529 Statlig styrning av Vattenfall AB
            av Per Bolund (mp) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L9usHSPVkbgq927AAtr5Xt">
            den 27 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RaAKSZHuKZZdMxpRtkS3fe">
            Vattenfalls affärsverksamhet och statsmakternas styrning av bolaget
            måste baseras på att verksamheten ska vara i överensstämmelse
            med de riktlinjer för miljö- och energipolitiken som riksdagen
            fastställt. Detta är dessvärre inte fallet i dag. Företagets elproduktion
            bygger i hög utsträckning på fossila bränslen samtidigt som förnybara
            energislag som vindkraft, biobränsle och avfall står för en försvinnande
            liten andel. Vattenfall planerar dessutom för utökad brunkolsbrytning
            och nya kraftverk för elproduktion ur brunkol som är det absolut
            smutsigaste sättet att producera el och värme. Förutom brunkol
            planerar Vattenfall dessutom för nya kraftverk för att elda stenkol
            utanför Hamburg och på flera andra ställen i Tyskland vilket kommer
            att öka utsläppen radikalt.
          </p>
          <p xml:id="i-XD3z2pmPaRCY1Z7sXwGe8w">
            Den nästan obefintliga statliga styrningen av Vattenfall har
            därmed gjort att bolaget nu snabbt raserar Sveriges förtroende
            i klimatfrågan. I Vattenfalls egen resultatredovisning för perioden
            januari till september 2007 framgår det att produktionen från
            fossila bränslen har ökat med 2 terawattimmar under det tredje
            kvartalet i år jämfört med samma period förra året. Samtidigt
            som resten av Europa arbetar hårt för att minska sin klimatpåverkan
            ökar det svenska statliga energibolaget sin fossila produktion
            med 11 procent på bara ett år!
          </p>
          <p xml:id="i-BQxoeEQUzYBZegnrQkKTxM">
            Även på kärnkraftssidan har Vattenfall misskött sig. Vattenfalls
            två tyska kärnkraftverk i Brunsbüttel och Krümmel snabbstoppades
            den 28 juni 2007 på grund av bränder och säkerhetsproblem. Efter
            detta har det varit en intensiv debatt om kärnkraften i Tyskland
            där Vattenfall fått mycket hård kritik för sitt säkerhetsarbete.
            Vattenfall har tidigare även som ägare medverkat till det allvarliga
            tillbudet i Forsmarks kärnkraftverk, där det blev tydligt att
            ägaren satte verkets lönsamhet före säkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-N9q395EutKvkjWgSVgMW6S">
            Det är också oerhört väsentligt att Vattenfall, som ett helägt
            statligt bolag, inte driver en egen agenda på den internationella
            arenan som står i strid med den linje som Sverige företräder.
            Det är därför oroväckande att företaget genom intensiv politisk
            lobbyverksamhet försöker påverka beslut inom bland annat EU. Detta
            agerande riskerar att alvarligt skada Sveriges röst i internationella
            klimatförhandlingar. När regeringen driver en linje medan det
            statliga energibolaget försöker genomdriva en annan politik inom
            EU och internationellt skapas en osäkerhet om vilken linje Sverige
            egentligen står för. Det finns en stor risk att det uppfattas
            som att Sverige driver en officiell linje medan man via Vattenfall
            i skymundan försöker driva igenom en annan agenda. De resurser
            som Vattenfall spenderar på att försöka påverka politikens utformning
            bör därför hållas på en låg nivå, och de ska på ett tydligt sätt
            särredovisas.
          </p>
          <p xml:id="i-Pz4TrD9hh3R8XZWD3o2uSk">
            Förutom all klimatskadlig verksamhet och försummelse vid kärnkraftverk
            granskas nu Vattenfall även i en kartellhärva i Tyskland. Enligt
            det tyska konkurrensverket Bundeskartellamt har de fyra stora
            elbolagen på den tyska elmarknaden, varav ett är Vattenfall, haft
            kartelliknande samarbete och den tyska kartellmyndigheten har
            gjort razzior mot elbolagen. Vattenfalls ledning har enligt myndigheten
            haft hemliga träffar med direktörer i de övriga stora tyska elbolagen
            där de har utbytt information om strategier och investeringar.
            Syftet har varit att behålla makten över marknaden och att hålla
            priserna uppe. De ska också sinsemellan ha delat upp marknader
            för att slippa konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-9Pc2wZACSsQMsGBQsyanXz">
            Det är således uppenbart att Vattenfalls verksamhet strider mot
            den klimatpolitik som antagits av Sveriges riksdag. Regeringen
            måste vidta åtgärder för att se till att Vattenfalls verksamhet
            stämmer överens med både de miljömål som riksdagen fastställt
            och de svenska internationella åtagandena på miljöområdet. En
            del i detta är att bolaget bör avveckla användningen av brun-
            och stenkol i Tyskland och Polen. Regeringen bör därför verka
            för att Vattenfall tar fram en plan för en fullständig avveckling
            av denna verksamhet så fort som möjligt. Vidare bör Vattenfall
            åläggas att redovisa en plan för hur bolaget ska medverka till
            att målen i EU:s energiplan uppnås. För att ytterligare tydliggöra
            Vattenfalls ansvar inom miljö- och energipolitiken bör bolaget
            dessutom få tydliga årliga mål för reducering av koldioxidutsläppen.
            Detta gäller även Vattenfalls agerande när det gäller ansvarsfull
            drift av kärnkraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-6oRnxxQ4ngcP4XZG4rU9KG">
            Vattenfall fick år 2005 ett tillägg i bolagsordningen, att bolaget
            ska vara det ledande företaget i omställningen till en ekologiskt
            och ekonomiskt uthållig svensk energiförsörjning. Riksrevisionen
            har i rapport 2007:29, Vattenfall – med vind i ryggen?, konstaterat
            att uppdraget behöver förtydligas och att regeringen måste kräva
            en fördjupad återrapportering från Vattenfall om hur uppdraget
            genomförs. Riksrevisionen anser också att Vattenfall behöver anpassa
            sina dotterbolags bolagsordningar så att tillägget även omfattar
            dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-A92RLucqkTjf1uiZzdFw2h">
            Årsstämman för Vattenfall AB kommer år 2008 att hållas den 29
            april i Stockholm. Eftersom staten är ensam ägare till Vattenfall
            kan regeringen på årsstämman utöva sitt ägarinflytande och genom
            tydliga ägardirektiv styra Vattenfall så att bolaget genast minskar
            sina utsläpp av växthusgaser och slopar planerna på ytterligare
            kolbrytning och kolkraftsproduktion.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U9MbMGwHfFKaEnPnLibync">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser ministern att verka för att Vattenfall tar fram en plan
                för en fullständig avveckling av såväl kolbrytning som kolkraftsproduktion
                så fort som möjligt?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att verka för ett förtydligande av tillägget
                till Vattenfalls bolagsordning att bolaget ska vara ledande i
                energiomställningen, i enlighet med Riksrevisionens förslag?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att ta initiativ till att Vattenfall på årsstämman
                ges tydliga mål för en årlig reducering av koldioxidutsläppen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
