<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Israels blockad av Gaza</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Israels blockad av Gaza till Carl Bildt (m), utrikesminister om Israels blockad av Gaza</title>
          <idno type="rdwebb">GV10129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A6GsZPjDfLCRF15u6W87iv" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2007-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Dkk1qjbftBFFyRx2DKMij">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TPK5A3jHJneg78VxcA1Gr" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lka1e57oqgBnsB7epxE3Um">
            Interpellation 2007/08:129 Israels blockad av Gaza av Hans Linde
            (v) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K3fYCWxkDJjRFpzJvnSMjE">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XkWXmvpuJsW9qS7qs6vLUn">
            På Gazaremsan lever i dag 1,5 miljoner palestinier i yttersta
            armod, instängda på en yta som motsvarar ön Orust i Sverige. Det
            har under en längre tid rått brist på livsmedel och FN-organet
            Ocha har rapporterat om ökad undernäring och bristsjukdomar, i
            synnerhet bland barn, på Gazaremsan. Ansvaret för denna situation
            vilar tungt på Israels regering genom dess isolering av Gaza och
            på EU genom dess bojkott av Hamas, som 2006 vann de demokratiska
            valen på de ockuperade områdena och i dag styr Gaza.
          </p>
          <p xml:id="i-TjnzfsyZad84FZKMLUGo3w">
            I september deklarerade den israeliska regeringen att den betraktar
            Gaza som en ”fientlig enhet”. Israels biträdande försvarsminister
            Matan Vilnai menade att ”eftersom detta är en enhet som är fientlig
            mot oss finns det ingen anledning att förse dem med elektricitet
            utöver det minimum som krävs för att förhindra en kris”.
          </p>
          <p xml:id="i-6pnLaZqtj41hKEmdfomY87">
            Vi börjar nu se effekterna av regeringens deklaration genom att
            Gazas befolkning utsätts för en kollektiv bestraffning i strid
            mot folkrätten. Den 28 oktober bröts bränsleleveranserna till
            Gaza; bara under den första dagen minskade importen av diesel
            och bensin med 40–50 procent. Gazas bränslereserver beräknas räcka
            i ytterligare ett par dagar. Samtidigt stängdes gränsövergången
            vid Sufa, vilket innebär att det bara återstår en gränsövergång
            mellan Gaza och omvärlden. Israel, som levererar två tredjedelar
            av Gazas elektricitet, väntas dessutom bryta även dessa leveranser
            inom en snar framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-6WtTvgoaGKNkK6eBSkw7EH">
            Israels agerande kommer utan tvekan att omgående leda till att
            den humanitära krisen bland Gazas befolkning snabbt fördjupas
            när tillgången till bränsle, elektricitet, livsmedel och mediciner
            kraftigt begränsas.
          </p>
          <p xml:id="i-MyuAnqmbaFq9pYQ9HGPEJ1">
            Jag vill därför fråga utrikesminister Carl Bildt:
          </p>
          <p xml:id="i-9uqRUoQnZrLqNtG7cPHwHT">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att häva
            Israels kollektiva bestraffning av Gazas befolkning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
