<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0605">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Unga som sätts i skuld ofrivilligt</title>
        <author>Schulte, Fredrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Unga som sätts i skuld ofrivilligt till Beatrice Ask (m), justitieminister om Unga som sätts i skuld ofrivilligt</title>
          <idno type="rdwebb">GV10605</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10605/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10605</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10605</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-82sZexidEMPubiTaH7spdo" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2008-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CcrNywVN8HMXRfAKDtdH4e">
          <date when="2008-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NXuwMBxRXmHLWVJ7yTELYE" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-04-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M9h1nW2RQyF8wJhNpqYksQ">
            Interpellation 2007/08:605 Unga som sätts i skuld ofrivilligt
            av Fredrik Schulte (m) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LU6t6XiAeUjegZ342mBUbP">
            den 18 april Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AqutSyxypyb6HcGNM8dpSr">
            I dag gäller ordningen att obetalda vårdavgifter som rör ett
            barn överförs från dess föräldrar till den unga personen i fråga
            när han eller hon fyller 18 år. I praktiken innebär det att ett
            barn som besökt någon vårdinstans under sin uppväxt och har föräldrar
            som inte betalat kostnaderna blir skuldsatt på 18-årsdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2P6PnfC2mwtWsUzGxMed1X">
            Vi vet att ungas skuldsättning är ett växande samhällsproblem.
            Att börja vuxenlivet med att vara skuldsatt på grund av sina föräldrars
            oansvar underlättar knappast. Det innebär dessutom ett oacceptabelt
            nedslag mot de individer som berörs. Detta är ett typexempel på
            hur vanliga människor kommer i kläm när byråkrati, juridik och
            sunt förnuft krockar. Att barn kan krävas på skulder som uppkommit
            därför att föräldrarna inte betalat strider dessutom mot barnkonventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-KTCFf6U1yzAt6PEFKMaVF9">
            Det råder inte heller några tveksamheter om vad lagen säger.
            I ett domslut har det fastslagits att en nyligen myndig person
            som drabbas av detta inte bara bör utan ska krävas på vårdavgifter.
            Landsting som avstår bryter nämligen själva mot lagen genom att
            då göra sig skyldiga till gynnande av enskild. Det är tydligt
            att en lagändring krävs så att barn under 18 år aldrig kan bli
            ansvariga för vårdskulder. Situationen påminner i flera avseenden
            om den tidigare ordningen då det var möjligt att skriva sin bil
            på sitt barn. Alla p-böter utställdes då på barnet som på samma
            sätt fick möta vuxenlivet med skulder som uppkommit på grund av
            föräldrarna. Att ändra lagen tog då två år. Om en korrigering
            av problematiken med överförda vårdavgifter har samma tidshorisont
            är det angeläget att regeringen snarast påbörjar arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-DHiLZqyhYLVy5RhCokYANj">
            Oavsett rådande lagstiftning är det dessutom viktigt att påpeka
            det oförsvarliga och djupt omoraliska i att som förälder ens överväga
            den här typen av ”lösning” när sjukhusräkningen dimper ned i brevlådan.
            Det är ett agerande som slår hårt mot barnet när han eller hon
            fyller 18 år. Situationen i dag är ohållbar och medför stora individuella
            ekonomiska problem för dem som drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-AkqkiZUnFtADJn8DJjXh4C">
            Med anledning av vad som anförts undrar jag vad ministern avser
            att göra för att åtgärda problemet med att barn och ungdomar skuldsätts
            vid 18-årsdagen på grund av att deras föräldrar inte betalat deras
            vårdkostnader.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
