<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sämre villkor för våra små och medelstora exportföretag</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sämre villkor för våra små och medelstora exportföretag till Ewa Björling (m), statsråd om Sämre villkor för våra små och medelstora exportföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GV1012</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1012/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV1012</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV1012</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KN2r5UJUmB1HY6BoioVWCN" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2007-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2fr6PiQPuNjRrEz52AgyJX">
          <date when="2007-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BGFkqRuzM3YTjfT499RanX" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2007-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WVi6Af6dfPN7aewrAhUBcG">
          <date when="2007-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Zo9ff6ML6QhHCJLrVeTo6" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2007-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5Zo9ff6ML6QhHCJLrVeTo6">
          <ref type="record" target="prot-200708--014">Riksdagens protokoll 2007/08:14 Tisdagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2007/08:12 om sämre villkor för våra små och medelstora exportföretag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V5ahfJvAGn6KYdCmeVqM3A">
            Interpellation 2007/08:12 Sämre villkor för våra små och medelstora
            exportföretag av Carina Adolfsson Elgestam (s) till statsrådet
            Ewa Björling (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4k78GXdxBcCVqtFTFUJrzi">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CFphL4iTKSN7VE9oGe7P5f">
            Den borgerliga regeringen valdes bland annat på löftet att det
            skulle bli billigare att anställa. Landets småföretagare förväntade
            sig därför en rejäl sänkning av arbetsgivaravgiften vid årsskiftet.
            I stället blev det en kraftig höjning för de minsta företagarna
            samtidigt som den utlovade arbetsgivaravgiftssänkningen för vissa
            tjänsteföretag sköts på en osäker framtid. Det är ett stort svek
            mot landets småföretagare.
          </p>
          <p xml:id="i-C2cJcGEHEz3qBD8DepJb88">
            För att få en rättvisande bild av regeringens näringspolitik
            måste hänsyn också tas till att anslagen till export- och investeringsfrämjande
            i det närmaste halveras. Därmed måste Exportrådet och Invest in
            Sweden Agency kraftigt skära ned i sin verksamhet, säga upp personal
            och minska sin närvaro utomlands och i Sverige. Utbyggnaden av
            de viktiga regionala exportrådgivarna, som med sin närvaro ute
            i länen nått tusentals småföretagare med kostnadsfri exportrådgivning,
            hotas och succéutbildningen av exportsäljare, där unga akademiker
            fått spetsutbildning i exportsäljande för att sedan få provanställning
            på ett företag, har inte längre någon finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-3SGmR6WpMNPaSzTYPeqSYL">
            De försämringar av företagsklimatet som den borgerliga regeringen
            genomfört under sitt första år vid makten är mycket olyckliga.
            Det är nu upp till regeringen att visa hur högre arbetsgivaravgifter
            för småföretag, en sämre marknadsföring av Sverige, en minskad
            svensk närvaro på utländska marknader och kraftiga nedskärningar
            i de små och medelstora företagens forskning och utveckling ska
            kunna leda till fler företag och nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-NkkaHT3sktpgtDpuuSeMRV">
            Regeringen för en politik som subventionerar vissa branscher
            på bekostnad av stöden till våra små och medelstora företags forsknings-
            och utvecklingsintensiva exportindustri.
          </p>
          <p xml:id="i-SfpHmYuFMtZJCUz5NRsuTH">
            Avser statsrådet att fullfölja regeringens utstakade väg och
            fortsätta att trappa ned de exportfrämjande insatserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
