<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brist på aktiv jämställdhetspolitik från regeringens sida</title>
        <author>Jansson, Eva-Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Brist på aktiv jämställdhetspolitik från regeringens sida till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Brist på aktiv jämställdhetspolitik från regeringens sida</title>
          <idno type="rdwebb">GV10163</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10163/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10163</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10163</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-278okZTFaC5Q1ahkdfkT9E" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-96MAcZYKemAf6uzeNGVQWT" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UPocy7woNATBZfpHZLkSRg" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UPocy7woNATBZfpHZLkSRg">
          <ref type="record" target="prot-200708--031">Riksdagens protokoll 2007/08:31 Tisdagen den 27 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2007/08:163 om brist på aktiv jämställdhetspolitik från regeringens sida</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8bXArnqc4VXmUW7Zzc2zqi">
            Interpellation 2007/08:163 Brist på aktiv jämställdhetspolitik
            från regeringens sida av Eva-Lena Jansson (s) till integrations-
            och jämställdhetsminister Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CUFVVxYh9WevHy9L9eg1G4">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4YCTuKnR5gGYH2isj1kQ1U">
            Trots att riksdagen har antagit viktiga mål med jämställdhetspolitiken
            är regeringen i det närmaste ointresserad av att vara pådrivande.
            När det gäller målet Ekonomisk jämställdhet, Kvinnor och män ska
            ha samma möjligheter och villkor i fråga om utbildning och betalt
            arbete som ger ekonomisk självständighet livet ut vidtar regeringen
            inga andra åtgärder än att försämra villkoren för deltidsarbetslösa
            personer, en grupp där kvinnor är överrepresenterade. Rätten till
            heltidsanställning som flera fackförbund driver motarbetas av
            regeringen som verkar utgå från att kvinnor ska vara en reservarbetskraft
            i hemmen. Samtidigt inför regeringen krav på att arbetslösa redan
            från första dagen ska tvingas ta jobb 140 mil ifrån hem och barn.
          </p>
          <p xml:id="i-PMwj5HvvCYcwfRDogSmDNF">
            När det gäller målet Jämn fördelning av det obetalda hem- och
            omsorgsarbetet, Kvinnor och män ska ta samma ansvar för hemarbetet
            och ha möjlighet att ge och få omsorg på lika villkor anser regeringen
            visserligen att män ska ta större ansvar för det obetalda hemarbetet
            men att det ska ske genom att hushållen får möjlighet att köpa
            hushållstjänster till ”rimliga” priser. När någon utanför hushållet
            tar hand om hemarbetet behöver ingen i hushållet ta ansvar mer
            än genom att betala – och vips har det enligt regeringen uppstått
            ökad jämställdhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GRAwrNUsHkiEngJQs61sDY">
            Samtidigt som regeringen är helt passiv när det gäller jämställdhetspolitiken
            kommer det signaler via nyheter i Rapport att jämställdenheten
            är ”illa ansedd på Regeringskansliet”. Huruvida detta synsätt
            också skulle delas av den politiska ledningen har dock inte framgått.
          </p>
          <p xml:id="i-Jkn8sjAxVAS9PVLWb9cU7C">
            Jag vill därför fråga jämställdhetsminister Nyamko Sabuni om
            omorganisation på departementet är ytterligare en del av regeringens
            nedprioritering av jämställdhetspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-JQiVHXFJrJAMvDp9j3X7fv">
            Dessutom undrar jag om jämställdhetsministern är beredd att vidta
            några åtgärder för att komma till rätta med regeringens brist
            på jämställdhetspolitik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
