<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0551">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Digital mobbning</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Digital mobbning till Beatrice Ask (m), justitieminister om Digital mobbning</title>
          <idno type="rdwebb">GV10551</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10551/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10551</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10551</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HYqgmGU17F7pyoN5q6Z4dR" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9CLQ4XCHjAGS6Np3yWPcp7">
          <date when="2008-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QbzcqL1uAzVceC9QCDqXHK" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-04-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AdKkd2ioB5t4uyRybbmsda">
            Interpellation 2007/08:551 Digital mobbning av Monica Green (s)
            till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4QbmJZ2kxyH3NgHk2pbTaW">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EERdEE7mD5A7JaAsHvXjcj">
            Trots att vi vuxna försöker vara aktiva och engagerade i såväl
            våra egna som andras ungdomar händer det ofta att vi hamnar på
            efterkälken. Ungdomar i dag har en stark ungdomskultur. Influenserna
            från andra än vuxna är också starka och tar över mycket av ungdomarnas
            vardag. Det är både positivt och negativt. Till det positiva hör
            ungdomskulturen med musik och annan skapande verksamhet som är
            viktig för det uppväxande släktet, ungdomars engagemang i olika
            samhällsfrågor, exempelvis miljön och den globala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-VoYwypYNUrpAJUyR4JwfTV">
            När det gäller det digitala sättet att samtala med varandra genom
            e-post, sms, mms och andra tekniker är det oftast positivt. Det
            är ett snabbt och effektivt sätt att nå människor som även vi
            vuxna använder oss av. Men det finns förstås negativa yttringar
            när det gäller digital utveckling. En sådan är mobbning genom
            exempelvis sms, mms och mejl.
          </p>
          <p xml:id="i-TYT1RrsXqJhzfoDTs3KKzW">
            Det finns också många Internetbaserade tekniker med gästböcker,
            olika kompisprogram som är populära och utvecklande för ungdomarna.
            Men även där kan man drabbas av mobbning.
          </p>
          <p xml:id="i-UPEwcNKXpEjXfm1sdpMEpq">
            Till sin form skiljer sig inte mobbningen via nätet från annan
            mobbning, men det stora problemet är att man inte vet vem det
            är som är mobbaren. Man står inte öga mot öga med någon och man
            ser inte alla gånger ett telefonnummer eller en e-postadress som
            man kan härleda till någon person. Detta skapar naturligtvis en
            stor rädsla och frustration hos den som blir utsatt för mobbning
            via Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-UeYFLB1zqKivvkvVW34Be9">
            Såväl den tidigare socialdemokratiska regeringen som den nuvarande
            borgerliga har satsat för att minska mobbningen i skolan, vilket
            är viktigt och hela tiden högst angeläget. Men mobbning via nätet
            är till sin form något mer än det vi kan rå på genom olika aktiviteter
            och program inom skolans ram.
          </p>
          <p xml:id="i-WvghT9H2avSQwqA85JNsby">
            Digital mobbning kan vara mycket kränkande, hotfull och också
            kriminell. Med tanke på att det är svårt att härleda varifrån
            mejl, sms och annat kommer blir ett hot så oerhört skrämmande.
            Den unga människa som blir mobbad på Internet känner förstås en
            stor otrygghet och det kan också vara svårt att tala med föräldrar
            eller andra vuxna om vad som händer. För den unga är det inte
            så enkelt som att sluta att använda nätet i sina kontakter.
          </p>
          <p xml:id="i-L92FzH8pdzAyLTBBWRnVjT">
            Det finns på många orter och i många skolor bra program mot mobbning,
            men denna mobbningsform omfattas oftast inte av dessa program.
          </p>
          <p xml:id="i-XD1W89EkAsdLm3veiXgpPw">
            Med hänvisning till att digital mobbning utvecklas så snabbt
            och är så svår att upptäcka, samtidigt som den som drabbas av
            mobbning via nätet är ganska hjälplös, vill jag fråga ministern
            vad hon anser om nätmobbning och om hon är beredd att satsa på
            forskning om nätmobbning och att ställa ekonomiska medel till
            förfogande för att stoppa mobbningen innan den blir kriminell
            och därmed åtalbar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
