<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yttrandefrihet i offentligt finansierad verksamhet</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Yttrandefrihet i offentligt finansierad verksamhet till Beatrice Ask (m), justitieminister om Yttrandefrihet i offentligt finansierad verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GV10186</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10186/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10186</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10186</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6Nkw1Pc1y1krbPFoADXqhD" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2007-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4JmxBH2pn5kVZJEpEFfXR5" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vm5QgVYyxUQiEfvErNnvPb" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vm5QgVYyxUQiEfvErNnvPb">
          <ref type="record" target="prot-200708--041">Riksdagens protokoll 2007/08:41 Tisdagen den 11 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2007/08:186, 218 och 230 om anställdas meddelarfrihet i skattefinansierad verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E3i6FFfgy4YJRieAowZFY">
            Interpellation 2007/08:186 Yttrandefrihet i offentligt finansierad
            verksamhet av Elina Linna (v) till justitieminister Beatrice Ask
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XFj6CmZRPHcKzD82Vprexx">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4ixNttNXaGETgjX9ZGgDF">
            Inom det offentliga har anställda så kallad meddelarfrihet och
            arbetsgivaren efterforskningsförbud och repressalieförbud. Det
            innebär att de anställda kan påtala exempelvis missförhållanden
            på arbetsplatsen till massmedierna och arbetsgivaren är förbjuden
            att efterforska källan och komma med sanktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-FGhq1LXaZQMz3Ua6J4whbC">
            Som privatanställd har man inte det skyddet. Arbetsgivaren får
            undersöka vem som sagt eller gjort vad och de anställda kan drabbas
            av exempelvis löneavdrag eller uppsägning.
          </p>
          <p xml:id="i-UVyPGKcJ7ncqTYQHcxjXHU">
            Allt fler landsting gör om sin primärvård, överlåter landstingsdriven
            verksamhet i privat regi och öppnar på andra sätt för privata
            aktörer. Detta innebär att de anställdas handlingsutrymme minskar.
            Den grundlagsskyddade rätten att fritt lämna uppgifter om exempelvis
            missförhållanden till massmedierna tillsammans med förbudet för
            arbetsgivaren att efterforska källan gäller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-L4EV8BvGwL1wnPuwNpn7Pb">
            Vården riskerar att bli tystare, precis som skolan, omsorgen
            och alla andra områden som privatiseras. De anställda kan förbjudas
            att tala med pressen och vi får inte veta vad som händer med våra
            skattepengar.
          </p>
          <p xml:id="i-G51qHKf97tavmC4DfKMGpz">
            Tidigare har till exempel Stockholms läns landsting krävt i alla
            sina avtal med privata entreprenörer att deras personal ska ha
            samma skydd som de offentliganställda. Men inte nu längre. I den
            så kallade regelboken för Vårdval Stockholm har det kravet tagits
            bort. Det innebär att ingen av de privatanställda som jobbar hos
            de över 500 mottagningar som har auktoriserats garanteras skyddet
            att fritt kunna uttala sig.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1d3viN4C5onLzop9NUM54">
            Det är redan en hård atmosfär bland de anställda i privata verksamheter
            som finansieras med våra skattepengar. Det är djupt oroande att
            det ska bli ännu värre när alltmer privatiseras i form av avknoppningar
            och så kallade utmaningsrätter. I förlängningen är detta också
            en fråga om patientens säkerhet då yttrandefriheten inte minst
            är tänkt att ge personalen möjlighet att påtala missförhållanden
            i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-7DfVYDqZvh6n9QzrEyu2Nm">
            Vänsterpartiet har under flera år drivit frågan om yttrandefrihet
            i såväl offentlig som privat sektor. För något år sedan infördes
            också regler som stärker rätten för anställda i kommunala bolag.
            Dock är frågan om meddelarfrihet i privat verksamhet, oavsett
            om den är offentligt finansierad eller ej, fortfarande inte löst.
            Nu när den borgerliga regeringen anstränger sig än hårdare för
            att privatisera verksamhet blir detta problem akut.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PmR9dJPQ5ymf5mJNdEQfzi">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att garantera
                de anställda i verksamheter som finansieras med offentliga medel
                yttrandefrihet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka de
                anställdas möjligheter att kunna påtala missförhållanden på arbetsplatser?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att undvika att
                arbetsgivare efterforskar uppgiftslämnare om missförhållanden
                på arbetsplatsen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
