<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0599">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbildning för landets åklagare i arbetsmiljölagen</title>
        <author>Jansson, Eva-Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbildning för landets åklagare i arbetsmiljölagen till Beatrice Ask (m), justitieminister om Utbildning för landets åklagare i arbetsmiljölagen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10599</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10599/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10599</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10599</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk</idno>
            <persName>Eva-Lena Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MV1nM3Q7R9yJSCQrnLYTCh" corresp="i-HA8qZKZU3je8nF69VtPrqk">
          <date when="2008-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TbsydkXjFPNhzZmzU7pvD8" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-04-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PKfhYhynAZufzD8jZXYXex">
            Interpellation 2007/08:599 Utbildning för landets åklagare i
            arbetsmiljölagen av Eva-Lena Jansson (s) till justitieminister
            Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5ZimhzviYv8Q8b761RtToA">
            den 17 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5hmjWKovXAHWLKy5WZKwtp">
            I slutet av februari rapporterade Sveriges Radio att blivande
            poliser ska få arbetsmiljöbrott på schemat i år och att Rikspolisstyrelsen
            även håller på att ta fram en utbildning för erfarna utredare.
            Rikspolisstyrelsen tycker nämligen att polisen kan för lite om
            just arbetsmiljöbrott och vill nu satsa på att höja kompetensen.
          </p>
          <p xml:id="i-XZ7KKFHsqGvG3uekMNC3aC">
            Men även åklagares kompetens kring just arbetsmiljöbrott kan
            behöva kompletteras. I Örebro län har fackförbundet Byggnads vid
            flera tillfällen polisanmält brott mot arbetsmiljölagen. Trots
            att det funnits tydliga bildbevis på att människor riskerar både
            hälsa och i värsta fall liv valde åklagaren vid Örebro tingsrätt
            att lägga ned förundersökningen med hänvisning till att ”gärningen
            är att betrakta som ringa fall och är därför inte brottslig”.
          </p>
          <p xml:id="i-3exSvMRs3pgUffeXbXvj66">
            Detta skedde i ett fall där skyddsombudet hade stoppat arbetet
            med hänvisning till allvarliga brister i arbetsmiljön och där
            Arbetsmiljöverkets inspektör delade skyddsombudets uppfattning.
            Tilläggas ska också att det enligt Arbetsmiljöverkets författningssamling
            om byggnads- och anläggningsarbete hänvisas till arbetsmiljölagen
            och där brott mot föreskriften kan medföra böter, vilket Arbetsmiljöverkets
            ansvarige inspektör också redovisat i sitt svar till åklagaren.
          </p>
          <p xml:id="i-7nmPkhbaRTMubBGVjFcnSp">
            Samma åklagare har lagt ned tre förundersökningar med samma hänvisning:
            ”Gärningen är att betrakta som ringa fall och är därför inte brottslig.”
          </p>
          <p xml:id="i-Wfutg56vgRrA5zPyr4PQxK">
            Min fråga till justitieminister Beatrice Ask är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8idd3rpwgnDEgMeU4E3PjU">
            Avser justitieministern att vidta åtgärder för att se till att
            landets åklagare får adekvat utbildning i arbetsmiljölagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
