<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0508">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Småföretagens kreditmarknad</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Småföretagens kreditmarknad till Mats Odell (kd), statsråd om Småföretagens kreditmarknad</title>
          <idno type="rdwebb">GV10508</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10508/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10508</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10508</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ADErQP4i3z29MViFrj7qjE" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y1aaxzUfTmgi4hEVDTHxsa" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KbtYKsWuPWdmL7jceUFXGx" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KbtYKsWuPWdmL7jceUFXGx">
          <ref type="record" target="prot-200708--100">Riksdagens protokoll 2007/08:100 Tisdagen den 22 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2007/08:498 och 508 om kreditgarantiföreningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N2VbewQoqieQd8dNJ1o2RU">
            Interpellation 2007/08:508 Småföretagens kreditmarknad av Ulla
            Andersson (v) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KDfJtSbWJWJZow7HLrnT7n">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AD9P6HiidmtqK7cSGTqsZL">
            De ca 70 fria sparbankerna i Sverige, som nästan uteslutande
            verkar på landsbygden, är särskiljande för att de finns och lever
            nära sin marknad. Besluten fattas lokalt av människor som känner
            sina kunder, deras verksamhet och marknad. Sparbankerna brukar
            säga att de har ett särskilt ansvar för samhällsutvecklingen där
            de verkar. I de ca 130 kommuner där de har sin verksamhet ser
            man en betydligt mer gynnsam utveckling av främst småföretagandet
            än i övriga kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-KJe9v2z1rMkgz9ti9iZqDi">
            Dalarnas fyra fristående sparbanker har som exempel beslutat
            att ta på sig ett uppdrag att bidra till att föra ut i första
            hand offentligt riskkapital till landsbygdens företag som komplement
            till det lånekapital de sedan länge arbetar med. Till det erbjuder
            de även mentorstöd i samband med förmedlat riskkapital och långsiktig
            uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-QsVKGqNDCvXkSgywAkstrb">
            I dag kan nya och växande småföretag utöver stöd genom krediter
            erhålla andra typer av stöd via Amssystemen och den statliga regional-
            och näringspolitiken. Dessa senare stöd finns dessutom i många
            olika former vilket gör det svårt för företagen att överblicka.
            Dessutom är stöden i förhållande till Almis låneverksamhet och
            bankernas kreditgivning något oklar.
          </p>
          <p xml:id="i-RZtbuWxEKL5HNxfM7B4foB">
            De växande regionala kreditgarantiföreningarna, KGF, har också
            fått en ökad betydelse på kreditmarknaden och har underlättat
            för många småföretag att få tillgång till kapital på rimliga villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-KC6hFFu9VsxLzUG6u2rxZj">
            Lokalt och regionalt upplevs svårigheter med att bankkonkurrensen
            minskar. Affärsbankerna minskar successivt sitt intresse för landsbygdsregionerna
            och lägger ned fler och fler kontor. Nyligen miste orterna Bräkne-Hoby
            och Jämjö i Blekinge sina affärsbankskontor. Risken finns att
            även sparbankerna tvingas gå samman med risk för att den lokala
            närvaron försämras. Det blir svårare för företag att låna till
            sin verksamhet eller för människor som vill starta verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-3zoYbnyogSgfeM8vkiefTS">
            Ytterligare en aspekt som påverkar är att det kan bli ännu svårare
            än i dag att få lån till att bygga hus, vilket förhindrar inflyttning
            och kvarboende. Till det kommer EU:s förändrade Basel 2-regler,
            där man öppnat för olika och större skillnader i räntenivåer beroende
            på geografiskt läge i landet, företagsstorlek etcetera.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-mCEhrKEVpZk9GYqisxWnD">
            Jag vill fråga ansvarigt statsråd följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är statsrådet beredd att ta initiativ till en översyn av landsbygdens
                och särskilt småföretagens kreditmarknad för att klarlägga hur
                kreditvillkoren för småföretag på landsbygden ser ut samt hur
                samma företag får tillgång till nödvändigt riskkapital?
              </item>
              <item>
                2. Kommer statsrådet att ta initiativ till en samordning av de
                statliga stöden som är riktade till småföretagens utveckling,
                och kommer samordningen i så fall att ske i samarbete med kreditgarantiföreningarnas
                verksamhet och Almisystemet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
