<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0787">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Att välja bort barn som inte passar in i en förskolas företagsidé</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Att välja bort barn som inte passar in i en förskolas företagsidé till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Att välja bort barn som inte passar in i en förskolas företagsidé</title>
          <idno type="rdwebb">GV10787</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10787/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10787</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10787</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-27qps2wh1YgURrQNbGxyjQ" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2008-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QoApjniVRDpuEWDpu9WDYo">
          <date when="2008-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ACnkwVzB3ZdTa9naBasJfV" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2008-05-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RKM3HqErq3hXnsLweaaUJ5">
            Interpellation 2007/08:787 Att välja bort barn som inte passar
            in i en förskolas företagsidé av Monica Green (s) till utbildningsminister
            Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FZYviqDuNkCXcPjEssJdZL">
            den 14 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N3w3TCSnfYjWeuRvNfrg72">
            I Österåker norr om Stockholm öppnas nu möjligheten för segregation
            i utbildningsväsendet, den här gången i förskolan. Privata (enskilda)
            förskolor ska få rätt att välja bort barn som står först på tur
            till att få förskoleplats. Det försvårar för principen om att
            barnet och familjen ska få välja vilken förskola de vill, och
            det ger utökade möjligheter till diskriminering och uppdelning
            av människor.
          </p>
          <p xml:id="i-YVnpK3kaeEK8G2Pz9PzFmw">
            Det var ett krav från de privata (enskilda) förskolorna för att
            fortsätta vara med i den gemensamma kön, därför att vissa barn
            inte passar in i företagsidén.
          </p>
          <p xml:id="i-3FZnQMHCkiwLij3e2o4sfB">
            Både kommunala och privata (enskilda) förskolor har fått rätt
            att göra avsteg från turordningen i kön. Men det är ändå stötande
            att kommuner väljer att öka segregationen på detta sätt. Ska A-barnen
            gå för sig själva och aldrig träffa på barn med adhd eller koncentrationssvårigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-NJAU7YW9pRnAND3n2B3hU6">
            Systemet öppnar för att företag som inte vill ha barn med särskilda
            behov i sin förskola väljer bort dem med motivering att de inte
            passar in i gruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-5UMgCd8mhW7uyK5ZeBCZop">
            Detta har upplevts som segregerande och frågor som ”Vem ska välja
            dagisplats åt barnen – deras föräldrar eller förskolan själv?”
            har ställts. Kommunen har därmed vänt på hela begreppet kundval,
            det vill säga medborgarnas rätt att välja förskola, äldreomsorg
            och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-32WdD4aAn1SF6FAkXQhozj">
            Med anledning av den uppkomna situationen i Österåkers kommun
            vill jag veta vad utbildningsministern anser om att välja bort
            barn som inte passar in i en viss företagsidé.
          </p>
          <p xml:id="i-ASdLiLcNRHhNpoVomZX4c9">
            Jag frågar därför:
          </p>
          <p xml:id="i-FZuWrrz2jPKJt9z4Y1QJEM">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder med anledning
            av den uppkomna situationen i Österåkers kommun?
          </p>
          <p xml:id="i-MafiPexTpA3zw7X31JV3L2">
            Vilka avsikter har utbildningsministern i frågan vem som ska
            välja förskoleplats åt barnen – deras föräldrar eller förskolan
            själv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
