<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tullens framtid</title>
        <author>von Arnold, Otto (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tullens framtid till Anders Borg (m), finansminister om Tullens framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GV10441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h</idno>
            <persName>Otto von Arnold</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7SSWj6iFtFtUe21pdSwnwd" corresp="i-QYUn9LH1BFyUaLeMaR5S5h">
          <date when="2008-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WGhcs9xQzqA9AU4oMgCLdK">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YU96nCHqfsYg7RgRGMKtht" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2008-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UzxuEc8qkvnbpYzjWjaKR4">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VNdkJEiBSAGF9U4aYkVhWA" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2008-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VNdkJEiBSAGF9U4aYkVhWA">
          <ref type="record" target="prot-200708--082">Riksdagens protokoll 2007/08:82 Tisdagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellationerna 2007/08:402 och 441 om tullens framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8tYB6Jb1EGBomTf7g391Ff">
            Interpellation 2007/08:441 Tullens framtid av Otto von Arnold
            (kd) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DofnHkwhjE16VsbYUPF5h6">
            den 26 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qhx4Gbkpt5WtZFW3T1GaA3">
            Den 29 januari i år presenterade Tullverkets ekonomiska arbetsgrupp
            sin rapport Åtgärder för verksamhetsutveckling med en budget i
            balans. Målet med rapporten är att kartlägga hur Tullverket kan
            effektivisera och utveckla sin verksamhet så att de övergripande
            målen för 2012 nås utan att budgeten spräcks.
          </p>
          <p xml:id="i-THRKdqwUYB7N1YNJKvX5x3">
            På många sätt är det en välkommen och nödvändig effektivisering
            av delar av verksamheten och en anpassning till nya gränser och
            handelsavtal som föreslås. Jag kan dock inte bli annat än upprörd
            över arbetsgruppens förslag att kraftigt minska den brottsbekämpande
            personalen, särskilt på de platser där brottslingar tar sig in
            i landet och alkohol och narkotika smugglas i stora mängder. Detta
            gäller i södra Sverige, speciellt Trelleborg och Karlskrona, och
            längs Norrlandskusten. Arbetsgruppens förslag innebär att antalet
            anställda minskas med ca 300 personer och att brottsbekämpningens
            fasta bemanning dras in i Karesuando, Haparanda, Umeå, Östersund,
            Idre, Kapellskär, Norrköping, Landvetter och Trelleborg. I Sundsvall
            avvecklas gränsskyddsgruppen och på Arlanda dras viss bemanning
            in. Också avdelningen Effektiv handel avvecklas i Haparanda, Umeå,
            Östersund, Falun, Örebro och Jönköping.
          </p>
          <p xml:id="i-WsquermogWBktjvWcmGV6S">
            Kristdemokraterna har tillsammans med hela alliansen i riksdag
            och regering prioriterat brottsbekämpningen och framför allt den
            grova organiserade brottsligheten. Hela rättsområdet har tilldelats
            ökade och i vissa fall extra anslag för sin verksamhet. Det gäller
            även tullen. År 2007 gjorde vi den största enskilda satsningen
            på svenskt rättsväsen och tillförde 1 ½ miljard kronor och under
            2007 och 2008 tillförs rättsväsendet drygt 2 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-965dR7fUiTmxdgKTfDVnzZ">
            Ute i samhället förekommer dagligen grova brott och den internationella
            anknytningen är påtaglig. Internationella ligor med specialisering
            på människosmuggling och narkotikabrott står i fokus för rättssystemet.
            I dag fyller tullen i nära samarbete med polis och åklagare en
            viktig roll inom brottsbekämpningen genom spaning och kontroll.
            Den av Tullverkets arbetsgrupp föreslagna neddragningen går inte
            i takt med verkligheten. Nu behövs i stället fortsatta kraftfulla
            och gemensamma myndighetssatsningar om den gränsöverskridande
            brottsligheten ska kunna hejdas.
          </p>
          <p xml:id="i-XXNJp6YzabVFDKiCS7Wes7">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6rwZCGHcoep7hUw1wZys6Y">
            Hur ämnar ministern säkerställa att tullväsendets möjligheter
            att bekämpa organiserad brottslighet behålls, om möjligt förstärks
            och framför allt koordineras med andra brottsbekämpande myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-T24uMnPBG7QzEdqDahWWJT">
            Hur ämnar ministern säkerställa att de platser där neddragning
            eller avveckling föreslås av Tullverkets arbetsgrupp inte blir
            orter som nyttjas av den organiserade brottsligheten för att få
            in illegala varor i vårt land?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
