<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0739">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</title>
        <author>Valtersson, Mikaela (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus till Maud Olofsson (c), näringsminister om Stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</title>
          <idno type="rdwebb">GV10739</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10739/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10739</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10739</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <persName>Mikaela Valtersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC</idno>
            <persName>Mikaela Valtersson (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q4PkSmPAcawnsKt83tR1UU" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G3M7kvBou9wTMktHoyJ6ij" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3cLSxGqRxNKp5LFAGjFKFZ" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="13:58:11" dur="PT211S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DP9Zefefj41W2pxm7PHwsL">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T3x86Edeua5aRiy8u1Q4wS" type="discussed" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:00:11" dur="PT274S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T3x86Edeua5aRiy8u1Q4wS">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2GacZsbn7unk5AhqTrsdcc" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:03:21" dur="PT282S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2GacZsbn7unk5AhqTrsdcc">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-77wjwx8vtmo1M8aixofhZD" type="discussed" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:06:39" dur="PT277S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-77wjwx8vtmo1M8aixofhZD">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VgfpmFj9DCiBQ2tUvdgGfB" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:09:47" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VgfpmFj9DCiBQ2tUvdgGfB">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7CQCPe11T3V9rEv1njvQUn" type="discussed" corresp="i-3GrPnM5KDKuSxfWxymYNoC">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:12:07" dur="PT201S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7CQCPe11T3V9rEv1njvQUn">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-33Eg77sn7TVM3Ki4SErBeX" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-06-24"/>
          <time when="14:14:00" dur="PT223S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-33Eg77sn7TVM3Ki4SErBeX">
          <ref type="record" target="prot-200708--135">Riksdagens protokoll 2007/08:135 Tisdagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2007/08:739 om stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4QfXXDzU3BwKoFkYmmjMrD">
            Interpellation 2007/08:739 Stöd till installation av energieffektiva
            fönster i småhus av Mikaela Valtersson (mp) till näringsminister
            Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HhwbjpqGDJGesTqYV2Ynt5">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JZYcBnLqa6KdZZi4vZPgbw">
            Sverige har antagit ett mål att minska energianvändningen i bostadssektorn
            med 20 procent till år 2020 och med 50 procent till år 2050 jämfört
            med 1995 års användning. Boverkets senaste utvärdering av miljömålet
            God bebyggd miljö visar dock att det är osäkert om energimålen
            hinner uppfyllas i tid. Energianvändningen i sektorn minskar,
            men utvecklingen går för långsamt. Mellan 1995 och 2005 minskade
            energianvändningen för uppvärmning med 2–7 procent beroende på
            hur man räknar och Energimyndigheten uppskattar en minskning om
            endast ca 2 terawattimmar till år 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-7pCgZEVGH6Vgh6onNLySUy">
            För att rejält minska den totala energianvändningen i bostadssektorn
            krävs att stora energibesparande åtgärder vidtas i samband med
            ombyggnation och renovering. Energieffektiviseringsutredningen
            har nyligen konstaterat att det finns en stor outnyttjad effektiviseringspotential
            i befintlig bebyggelse. Endast en mindre del av de lönsamma åtgärderna
            väntas ske spontant i samband med kommande renoveringar.
          </p>
          <p xml:id="i-Nj8Tq577d4R1XxScRSCBRY">
            En av de viktigaste åtgärderna för att minska energiförbrukningen
            i bostäder är att förbättra energiprestandan i husens klimatskal
            för att förhindra att värme läcker ut. En sådan åtgärd är att
            byta ut befintliga fönster mot mer energisnåla alternativ. Boverket
            bedömer att mellan 1,6 och 2,8 terawattimmar energi kan sparas
            om alla fönster skulle bytas ut till mer energisnåla.
          </p>
          <p xml:id="i-Njv8fz4HSUSBKn5ftBNgqC">
            Det krävs incitament som gör det lönsamt och attraktivt för människor
            att göra energibesparande åtgärder. Sedan 2006 finns ett ekonomiskt
            stöd till installation av energieffektiva fönster i småhus (SFS
            2006:1587) som löper till slutet av 2008. Intresset för stödet
            har varit stort och redan i april 2008 hade hela stödsumman om
            100 miljoner kronor beviljats. Regeringen har ännu inte gett några
            besked om en eventuell förlängning av stödet eller om man planerar
            att avsätta ytterligare medel i tilläggsbudgeten. Det innebär
            att många småhusägare som planerat att söka stöd nu inte har någon
            möjlighet att få det. Det riskerar även att medföra att den ökade
            efterfrågan på energifönster som man kunnat se de senaste åren
            nu mattas av.
          </p>
          <p xml:id="i-AWSuS4jPHqHtY45XizcGMn">
            Stödet gäller endast småhus, men även i en stor del av flerbostadsbeståndet
            finns behov av fönsteråtgärder. Endast runt 3 procent av fastigheterna
            uppförda under det så kallade miljonprogrammet har i dag treglasfönster,
            och fönstrens energiprestanda är i detta bestånd avsevärt sämre
            än vad dagens standard kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-BhZvJqLqKF2rbwQymoN9UE">
            Det är inte självklart att ekonomiskt stöd alltid är det mest
            lämpliga styrmedlet för att stimulera energiförbättrande åtgärder
            i bostadssektorn. Det finns flera nackdelar med nuvarande stöd.
            Energimyndigheten och Naturvårdsverket är tveksamma till om stödet
            är kostnadseffektivt och Boverket har föreslagit att en skärpning
            av energikrav vid ny- och ombyggnation tillsammans med ökade informationsinsatser
            och energimärkning av fönster skulle kunna vara andra viktiga
            verktyg.
          </p>
          <p xml:id="i-FNEPagoZKTGVt63nALy3Wk">
            Det är naturligtvis viktigt att se över befintliga styrmedel
            och, om behov finns, att utforma nya kostnadseffektiva verktyg
            som samtidigt ger upphov till stora energibesparingar. Men faktum
            kvarstår att när nuvarande stöd löper ut finns inom den närmaste
            framtiden inga andra styrmedel som kan bidra till en ökad installation
            av energieffektiva fönster i bostäder. Detta kommer att medföra
            att en del av den energieffektiviseringspotential som finns inte
            realiseras, vilket i sin tur ytterligare försvårar möjligheten
            för Sverige att nå uppsatta energimål. Det kommer dessutom att
            medföra negativa effekter för de fönstertillverkare som finns
            på marknaden. Det är viktigt att ha en kontinuitet i befintliga
            stödsystem för att undvika missnöje bland bidragssökande och instabilitet
            på marknaden. En intervjuundersökning med fönstertillverkare gjord
            av Energimyndigheten har visat att bidraget av flera företag anses
            som avgörande för att kunder ska välja energisnåla fönster vid
            fönsterbyte. En förlängning av nuvarande stödprogram skulle således
            utgöra ett nödvändigt alternativ för att stimulera marknaden för
            energifönster tills andra ännu bättre styrmedel introduceras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LNDCVmdDDLycoBHBbN7dDF">
            Jag har mot bakgrund av ovanstående följande frågor till näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser ministern att verka för att nya medel till stödet för
                installation av energifönster avsätts i tilläggsbudgeten?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att förlänga stödet till energieffektiva fönster
                i småhus efter att nuvarande stödperiod löper ut?
              </item>
              <item>
                3. Vilka andra åtgärder avser ministern att vidta för att få
                till stånd en ökad installation av energieffektiva fönster i hela
                bostadsbeståndet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
