<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Andrahandsuthyrning av ägarlägenheter</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Andrahandsuthyrning av ägarlägenheter till Beatrice Ask (m), justitieminister om Andrahandsuthyrning av ägarlägenheter</title>
          <idno type="rdwebb">GV10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FH2sgYCRe23eUAhKfHYerq" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2008-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M5ibWSQq8kXmnuDNHUPiuz" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XmLJHaPp9uyZxuGnMPJRqd" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2008-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XmLJHaPp9uyZxuGnMPJRqd">
          <ref type="record" target="prot-200708--069">Riksdagens protokoll 2007/08:69 Torsdagen den 21 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2007/08:387 om andrahandsuthyrning av ägarlägenheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xfx2VEHYmnHvBzmMJ1Gg8d">
            Interpellation 2007/08:387 Andrahandsuthyrning av ägarlägenheter
            av Egon Frid (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AZbpuDZqubpsQ3tpyR13EW">
            den 11 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GCtFg88fVd5oBgwWcC8KAY">
            Det har kommit till min kännedom att justitieministern under
            ett seminarium uttalat att uthyrning av så kallade ägarlägenheter
            ska få ske utan inskränkningar enligt ett kommande förslag från
            regeringen. Enligt ministern förväntas detta leda till att kapital
            ”lockas till bostadssektorn” som leder till att nyproduktionen
            kan öka.
          </p>
          <p xml:id="i-Xsmc3CcUVhukLnqUcFKD5L">
            Jag anser att ett förslag om borttaget hyrestak och borttaget
            besittningsskydd bara kan leda till en sak, nämligen att vi får
            hyresgäster som är mer eller mindre livegna. Frågan är om det
            verkligen är en sådan utveckling på bostadsmarknaden som regeringen
            vill se. Det framstår i alla fall tydligt att regeringens intention
            med förslaget om så kallade ägarlägenheter är att gynna en redan
            kapitalstark grupp på hyresgästernas bekostnad. Personer med tillräckligt
            stor förmögenhet förväntas investera kapital i ägarlägenheter
            som de sedan kan hyra ut i andra hand och göra en förtjänst på.
            Utan besittningsskydd och utan hyrestak kommer hyresgästen i princip
            att vara utlämnad till sin hyresvärds godtycke. Hyresvärden kan
            höja hyran så mycket att hyresgästen måste flytta, eller säga
            upp kontraktet av vilken anledning som helst.
          </p>
          <p xml:id="i-D5fNBGASMJ725QeD3uSxdA">
            Att påstå att detta förslag kommer att leda till att nyproduktionen
            av bostäder kan öka är att hoppa över flera viktiga tankeled.
            Möjligen kan detta leda till en produktion av nya ägarlägenheter
            men knappast till att hyresrätter med rimliga hyror byggs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ACx27gBmnCbTkCTMdLgHxF">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser ministern att medverka till ett förslag där hyrestaket
                liksom besittningsskyddet för hyresgäster avskaffas?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser ministern att göra för att ett avskaffande av besittningsskyddet
                när det gäller ägarlägenheter inte ska påverka förstahandshyresgästers
                besittningsrätt till sina hyresrätter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
