<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Möjlighet för alla att studera på högskola</title>
        <author>Streijffert, Magdalena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Möjlighet för alla att studera på högskola till Lars Leijonborg (fp), statsråd om Möjlighet för alla att studera på högskola</title>
          <idno type="rdwebb">GV10323</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs</idno>
            <persName>Magdalena Streijffert</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KFQdKnd9YC4ktFHuEwwthm" corresp="i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs">
          <date when="2008-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9CGS7L99qDv8574zF8S2zN" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NhURcLYzNZWR4eFwvQGZm6" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2008-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NhURcLYzNZWR4eFwvQGZm6">
          <ref type="record" target="prot-200708--069">Riksdagens protokoll 2007/08:69 Torsdagen den 21 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2007/08:323 om möjlighet för alla att studera på högskola</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7V5kJiG85wXqM9GEA7Xj6z">
            Interpellation 2007/08:323 Möjlighet för alla att studera på
            högskola av Magdalena Streijffert (s) till statsrådet Lars Leijonborg
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GRRkRsY1PfMP62kuGShX8a">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ETXRxLdcAffqVqHEoZ26uk">
            I valrörelsen lovade den borgerliga alliansen att höja studiemedlet
            för landets studenter. Beloppet varierade men budskapet var tydligt;
            studiemedlet skulle höjas ytterligare. Studier är eller ska vara
            en heltidssysselsättning. Men den ekonomiska situationen för högskolestudenter
            i Sverige har blivit allt sämre. Under det senaste decenniet har
            hyrorna gått upp, priserna på mat och andra förnödenheter har
            stigit, men den summa man tvingas leva på varje månad som heltidsstudent
            är inte många hundralappar högre än för tio år sedan. Många i
            dag har svårt att få det att gå ihop ekonomiskt och redan nu jobbar
            nästan hälften av Sveriges studenter vid sidan av., något som
            gör att de i vissa fall försummar sina studier och kvaliteten
            i utbildningen blir sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk8JGM913jkWELTp7YWS2E">
            Nu har det plötsligt visat sig att det inte finns något utrymme
            i budgeten för att höja studiemedlen. Det, tillsammans med att
            platserna till högskolan minskar, gör det svårare för den grupp
            unga människor som inte har samma stöd hemifrån som unga med föräldrar
            med akademisk bakgrund att ta steget och börja studera.
          </p>
          <p xml:id="i-EpafSUzzd9pydeTSKAR6Eo">
            Det är också anmärkningsvärt att högskole- och forskningsministern
            i en debatt i kammaren den 12 december förra året lovade en höjning
            av studiemedlet: ”Vi i alliansen har lovat att under mandatperioden
            justera studiemedlen uppåt. Det kan ske genom att bidragsdelen
            eller lånedelen höjs, eller genom att båda höjs.” Bara knappt
            en månad senare får vi veta att den borgerliga alliansen kommer
            att svika sitt vallöfte och inte höja studiemedlen.
          </p>
          <p xml:id="i-3PPkHH1cdWU3zAgH5eWfny">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet Lars Leijonborg vidta för att
            alla människor ska ha möjlighet att läsa på högskola?
          </p>
          <p xml:id="i-BSQaUUXGnP9jE25kcSDcMX">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet Lars Leijonborg vidta för att
            studier ska kunna vara en heltidssysselsättning för studenterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
