<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0694">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillgången på drivmedelsstationer på landsbygden</title>
        <author>Johansson, Ann-Kristine (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillgången på drivmedelsstationer på landsbygden till Maud Olofsson (c), näringsminister om Tillgången på drivmedelsstationer på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GV10694</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10694/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10694</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10694</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW</idno>
            <persName>Ann-Kristine Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SvPnTbJCWFnybJqGSzzMZZ" corresp="i-JfXS8EFEqMfBiyryszrVvW">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E6VJ9e1bUjeswsx3pd6atQ">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WPy52kQxqHfiqWRpDRgcQh" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-92VgRqsyfsSvJ5YB5dbSJC">
          <date when="2008-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LUNQ4FonQKfYfAsMRY8TjF" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2008-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LUNQ4FonQKfYfAsMRY8TjF">
          <ref type="record" target="prot-200708--125">Riksdagens protokoll 2007/08:125 Tisdagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2007/08:657, 666 och 694 om tillgången på drivmedelsstationer på landsbygden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4xHqwjHNrTFu2rSwcjo9jm">
            Interpellation 2007/08:694 Tillgången på drivmedelsstationer
            på landsbygden av Ann-Kristine Johansson (s) till näringsminister
            Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XTvqQ16i73UQK7a25SjSPZ">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Uj5qTSq8DWTa2QzEyP1KpQ">
            Jag har både i en skriftlig fråga och i en interpellation till
            näringsministern tagit upp problemet med den omfattande nedläggning
            av drivmedelsstationer som nu sker på landsbygden. Totalt riskerar
            ca 2 000 av landets 3 500 drivmedelsstationer att försvinna. Effekterna
            blir allvarliga: Folk får längre till stationer och med detta
            svårare att tanka. Risken är att fler transporterar och lagrar
            drivmedel i olämpliga kärl på hemmaplan. Om man tvingas åka till
            en annan ort för att tanka kanske man också gör andra inköp. Därmed
            påverkas även annan handel av att bensinmacken läggs ned. Det
            är i åtskilliga fall också så att bensinmack och annan handel
            drivs tillsammans. Försvinner macken är risken stor att också
            den handeln läggs ned. Utan bensinmack uttunnas servicen på orten
            som därmed blir mindre attraktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-NPq1yxBwxmWVqqmAUjwbnE">
            Naturligtvis borde branschen ha ett samhällsansvar för att det
            finns drivmedelsstationer också på landsbygden. Men vi vet att
            det inte fungerar så i en marknadsekonomi. Företagens drivkraft
            är vinst och möjligheten att klara sig så bra som möjligt på marknaden.
            En levande landsbygd är ingen drivkraft för ett bensinbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-UAFatQdkwp4HgXLYWSdzK9">
            Det finns ingen anledning att moralisera över detta synsätt.
            Regeringens och riksdagens uppgift måste i stället vara att i
            en dialog med branschens företrädare, med kommuner, landsbygdsorganisationer
            med flera försöka hitta konstruktiva lösningar. Staten måste vara
            beredd att ge ekonomiskt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-reUDnosdkEjGBgWWJpgv3">
            Näringsministern har hittills varit otydlig när det gäller vad
            regeringen är beredd att göra. Hon försäkrar att hon arbetar för
            att landsbygden ska utvecklas. Goda villkor för företagandet är
            självklart en viktig förutsättning liksom att enskildas initiativförmåga
            och engagemang uppmuntras. Näringsministern tycks leva i föreställningen
            att marknadskrafterna ska skapa en levande landsbygd. Men den
            pågående nedläggningen av drivmedelsstationer visar att det inte
            går att förlita sig på marknadskrafterna.
          </p>
          <p xml:id="i-5wUcEz7HRJJe8h8rJuWeSH">
            Ett annat problem som regeringen inte heller har tagit i är saneringsansvaret
            enligt miljöbalken. Även om saneringen självfallet är angelägen
            kan den innebära orimliga ekonomiska åtaganden för en enskild
            mackägare. Ett stort problem är att det centrala begreppet verksamhetsutövare
            i miljöbalken inte har någon klar och entydig definition som går
            att använda på det här området. Därmed blir det mycket svårt att
            fastställa vem som har ansvaret för att en sanering kommer till
            stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-3o5kgKs9w6t68U9pTS4S4X">
            Men också i fråga om saneringsproblematiken tycks näringsministern
            hoppas på åtgärder av branschen. Också här är hon passiv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9rJ3rwrR9yXwS5ofGw1H8h">
            Medan näringsministern sitter och hoppas att branschen ska göra
            något fortsätter nedläggningen av drivmedelsstationer. Var finns
            initiativkraften? Mot denna bakgrund vill jag därför ännu en gång
            ta upp detta för landsbygden angelägna ämne med näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser näringsministern att ta några konkreta initiativ för
                att landsbygden också i fortsättningen ska ha en rimlig tillgång
                till drivmedelsstationer?
              </item>
              <item>
                2. Avser näringsministern att ta några initiativ när det gäller
                saneringsansvaret för drivmedelsstationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
