<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0478">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tillämpningen av offentlighetsprincipen</title>
        <author>Andnor, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tillämpningen av offentlighetsprincipen till Mats Odell (kd), statsråd om Tillämpningen av offentlighetsprincipen</title>
          <idno type="rdwebb">GV10478</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10478/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10478</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10478</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gs5TnTVTubTkxAKtx7LQcT" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2008-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Lnfb4TQtHT1dxEjvhMyMv" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AYPZVVk3mRJnqhyLz9cVNG" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2008-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AYPZVVk3mRJnqhyLz9cVNG">
          <ref type="record" target="prot-200708--086">Riksdagens protokoll 2007/08:86 Tisdagen den 1 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2007/08:478 om tillämpningen av offentlighetsprincipen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L9JFGebHLpuE92JmKurTbP">
            Interpellation 2007/08:478 Tillämpningen av offentlighetsprincipen
            av Berit Andnor (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AujXwsHng75NsLPFreeJxX">
            den 7 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4khbAg8SGr2hQu5Mi6sjdH">
            Vid ett flertal tillfällen under hösten och vintern har statsrådet,
            både här i kammaren och i medierna, klart uttalat att när ett
            rekryteringsföretag anlitas av ett departement för att rekrytera
            personal gäller offentlighetsprincipen precis som om departementet
            gjort rekryteringen själv. I en interpellationsdebatt den 29 januari
            i år läste statsrådet högt ur de riktlinjer som gått ut till samtliga
            departement i ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-8m64zNCCGGyX373HNv6Cq4">
            ”När regeringen väljer att samarbeta med en extern rekryteringsfirma
            och man även beslutat om att intresseannonsera efter lämpliga
            kandidater lämnas i normalfallet intresseanmälningarna över till
            rekryteringsbyrån när sista dag för anmälan passerat. Intresseanmälningarna
            har då ställts till berört departement där de registreras och
            diarieförs i den takt de kommer in.
          </p>
          <p xml:id="i-M3i7RAx2NTtc27HcSBv3av">
            Om en privatperson kontaktar rekryteringskonsulten ifråga får
            det inte råda några som helst tveksamheter i vad som ska lämnas
            ut. Samtliga handlingar en person lämnat ifrån sig med hänvisning
            till det aktuella ärendet är allmänna handlingar och, i normalfallet,
            också offentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-GpZ29r4dmxJZEyXz5Vv58y">
            Rekryteringsbyrån utför i denna del en arbetsuppgift för myndigheten
            Regeringskansliets räkning och en förfrågan ska behandlas på exakt
            samma sätt som om den ställts till ett departement.”
          </p>
          <p xml:id="i-E5EddPupavNLTf3FcZkhcX">
            Detta är tydligt och klart och kan knappast missförstås. Vid
            kontroll visar det sig dock att riktlinjerna inte följs. Näringsdepartementet
            har vid minst två tillfällen skrivit avtal med olika rekryteringsföretag
            där sekretess för kandidaterna ingått i avtalet. Chefen för Näringsdepartementet,
            vice statsminister Maud Olofsson, har försvarat detta med att
            juristerna på Näringsdepartementet ansett att avtalen med sekretessklausuler
            är förenliga med offentlighetsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dw12R6nZJTQowRhJZhtiLn">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-THLGqss5vAcewACxUv64vL">
            Har statsrådet sett till att det skett någon uppföljning av hur
            olika departement tolkat riktlinjerna som citeras ovan?
          </p>
          <p xml:id="i-QDsEwnfMgJzYKcy22LeNzL">
            Finns det i så fall, enligt vad statsrådet kommit fram till,
            fler departement som gör en liknande tolkning som Näringsdepartementet?
          </p>
          <p xml:id="i-VmJz7FW5eTgpyzYbeMRjMM">
            Kommer statsrådet att vidta några ytterligare åtgärder för att
            klargöra synen på offentlighetsprincipen i samband med upphandling
            av rekryteringskonsulter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
