<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten att starta och driva friskola</title>
        <author>Holm, Christian (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten att starta och driva friskola till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Rätten att starta och driva friskola</title>
          <idno type="rdwebb">GV10130</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10130/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10130</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10130</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-g1H99DiKVxKaNdcZhhaEH" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2007-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MEZJw99g694876gK1nXw1Y" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DY1szg2skpgknvwteTwfDs">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BppheUaXn981U8vghnbynS" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BppheUaXn981U8vghnbynS">
          <ref type="record" target="prot-200708--027">Riksdagens protokoll 2007/08:27 Tisdagen den 20 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2007/08:130 om rätten att starta och driva friskola</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LSau4snZMg6LYe8JHHi5qV">
            Interpellation 2007/08:130 Rätten att starta och driva friskola
            av Christian Holm (m) till utbildningsminister Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8qNcBoz7rTjHwnofMEwgnr">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8h8eM7ELzgdr1TSZcr3Pf1">
            Friskolereformen är en av modern tids viktigaste skolpolitiska
            reformer där friskolan ger alla elever valfrihet att välja en
            skola som bäst passar dem och deras behov.
          </p>
          <p xml:id="i-R41u3USHGfrxifDFe7Hgp2">
            I vissa kommuner anser styrande kommunpolitiker att start och
            drift av friskolor inte bidrar till mångfald och valfrihet utan
            att friskolans verksamhet endast tar resurser från den kommunala
            skolverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-HJYheVMTJbw4y6diMY6PBt">
            Kommunpolitiker har naturligtvis rätt att yttra sig om dessa
            nyetableringar och uttrycka tveksamhet. Bedrövligt är när den
            politiska majoriteten i dessa kommuner väljer att dra små skolenheters
            ansökningar i politisk långbänk och vägra dessa småskolor driftsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-FjYAn6YMmFUTGSfXqS7EJF">
            Ett tydligt och aktuellt exempel, bland många, är Torsby kommun.
            Torsby kommun har i samtliga domstolsinstanser överklagat Skolverkets
            beslut att ge friskoleföreningen tillstånd att starta Transtrands
            byskola med kommunalt driftsbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-PU2vd2hqNzyxsuzvGb5K6p">
            Överklagandet till den sista domstolsinstansen, Regeringsrätten,
            utfördes några dagar före terminsstart hösten 2007. Kommunens
            agerande innebar att höstterminen 2007 startade utan att det fanns
            någon lagakraftvunnen dom, varför elevernas föräldrar och skolans
            styrelse fick stå för alla kostnader. Syftet med kommunens agerande
            var uppenbarligen att hindra skolan att starta höstterminen 2007
            med förhoppningen att föräldrarnas engagemang skulle sina och
            nedläggningen av den aktuella skolan skulle bli verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-WuKdUWcaTjUHzACmXiXcE2">
            Fallet med Transtrands skola är ett exempel på hur en stor juridisk
            enhet, kommunen, använder sin administrativa makt och förhalar
            en process för att stoppa start av en friskola. Rätten att överklaga
            ett beslut måste alltid finnas i en demokrati. Rätten att inte
            betala ut skolpeng till elevernas skola med hänvisning till juridisk
            pågående process är fel och kan bli ett sätt för friskolefientliga
            kommuner att motverka pedagogisk mångfald och valfrihet för elever
            och deras föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-GFbfhw1wQLVn5jMEBZAFng">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att förhindra
            att ett liknande fall som det i Torsby kommun inträffar, och hur
            vill statsrådet på sikt värna allas rätt att ta initiativ till
            friskoleetablering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
