<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prioritering av folkhälsa före frihandel</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Prioritering av folkhälsa före frihandel till Ewa Björling (m), statsråd om Prioritering av folkhälsa före frihandel</title>
          <idno type="rdwebb">GV10235</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10235/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10235</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10235</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HUhAjzqggnzd1FHHyX5SD2" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VEkBfP6Tiny8S5FLqVnzCP">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V4maWhueANjjkZu9bryDzQ" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2007-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4B1YZR1o1ihLpNHP8ss9YV">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L2PU7r91WFymDPk8KhsRJ9" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2007-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L2PU7r91WFymDPk8KhsRJ9">
          <ref type="record" target="prot-200708--046">Riksdagens protokoll 2007/08:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">31 § Svar på interpellation 2007/08:235 om prioritering av folkhälsa före frihandel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ra3XtTRzXEWyrJjr2mpNz3">
            Interpellation 2007/08:235 Prioritering av folkhälsa före frihandel
            av Egon Frid (v) till statsrådet Ewa Björling (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SaAuGSZWpoGNNVSjQbhzNG">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E7uJEKHQUaoWLhM5z6RYnJ">
            Det har uppmärksammats från förhandlingar inom EU och WTO att
            frihandel går före folkhälsa och att denna frihandel aktivt medverkar
            till en ökad handel med alkohol och tobak i många av utvecklingsländerna.
            Flera olika organisationer i Sverige, inom EU och i olika utvecklingsländer
            har uppmärksammat att det i WTO‑, GATT- och EPA-förhandlingarna
            finns klarlagt den negativa och aggressiva handel som sker med
            alkohol och tobak. Ett mycket tydligt exempel på detta är den
            aggressiva alkohol- och tobaksreklam som sprids i många utvecklingsländer.
            Att alkohol och tobak är hälsovådliga och påverkar folkhälsan
            negativt torde och borde ingen ifrågasätta vare sig i Sverige,
            inom EU eller globalt. I Sverige arbetar vi utifrån folkhälsan
            för en restriktiv alkoholpolitik och för en minskning av tobakskonsumtionen.
            Inom EU borde denna linje vara lika självklar. Sverige borde även
            stödja samma linje i den globala handeln. Alla länder bör få rätt
            att prioritera folkhälsofrågorna före nationella tullar och ökad
            frihandel. Sveriges linje borde självklart vara att inom handel,
            bistånd och EU agera för att bekämpa handeln med alkohol och tobak
            samt att folkhälsan och det utvecklingsarbete som utvecklar folkhälsan
            har prioritet för global utveckling och fattigdomsbekämpning.
            Efter en tvådagarsresa till Bryssel med fokus på dessa frågor
            och träffar med aktiva organisationer och nätverk inom arbetet
            för folkhälsa före frihandel blir det svart på vitt att frihandeln
            stöder tillträde till marknader före en utveckling av folkhälsan
            i utvecklingsländer och att EU-kommissionen tvingar fattiga utvecklingsländer
            att öppna sina marknader för alkohol och tobak.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg6dATuSAotDYLSCmiC75C">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-326A3AA3aXAdrH2dTFShtt">
            Hur avser statsrådet att agera för att stödja utvecklingsländernas
            rätt att prioritera folkhälsan före frihandel med en ökad handel
            av alkohol och tobak?
          </p>
          <p xml:id="i-61FVjBzyeHbxKfq5FDvHSS">
            Hur avser statsrådet att agera så att Sveriges politik för handel,
            bistånd och EU ligger i linje med Sveriges politik för global
            utveckling samt bidra till FN:s millenniemål för fattigdomsbekämpning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
