<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200708--0750">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kultur tillgänglig för teckenspråkiga</title>
        <author>Holma, Siv (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kultur tillgänglig för teckenspråkiga till Lena Adelsohn Liljeroth (m), kulturminister om Kultur tillgänglig för teckenspråkiga</title>
          <idno type="rdwebb">GV10750</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10750/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GV10750</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GV10750</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <persName>Siv Holma</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-17vVgr3hD9AFKo4A9xABrh">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:24:26" dur="PT415S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CEa7ZAuZGxGbdLEaLdeA2V" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kg6ZzrHXy6Y9V6kx1YmzBL" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2008-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-54frKHyTXzgRQb5KZjs3Vm">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AKxJR26FyHqNeXtoJGaMer" type="discussed" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:29:54" dur="PT307S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AKxJR26FyHqNeXtoJGaMer">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BdcZxknj2gmMu2wAVacyFu" type="discussed" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:33:35" dur="PT270S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BdcZxknj2gmMu2wAVacyFu">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TBB8rBeNjBoMeLTQyMkfSu" type="discussed" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:36:36" dur="PT315S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TBB8rBeNjBoMeLTQyMkfSu">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KSuD2X4s5YkeuJgarar5Ad" type="discussed" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:40:23" dur="PT349S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KSuD2X4s5YkeuJgarar5Ad">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GpYEJzvUPdqXLwQJpbRVpR" type="discussed" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:43:15" dur="PT177S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GpYEJzvUPdqXLwQJpbRVpR">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ME8NAMRTkBtWaN6LSAwqkV" type="discussed" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2008-06-02"/>
          <time when="18:44:05" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ME8NAMRTkBtWaN6LSAwqkV">
          <ref type="record" target="prot-200708--120">Riksdagens protokoll 2007/08:120 Måndagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">29 § Svar på interpellation 2007/08:750 om kultur tillgänglig för teckenspråkiga</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JBmesuAD9ikkTgscvCxayC">
            Interpellation 2007/08:750 Kultur tillgänglig för teckenspråkiga
            av Siv Holma (v) till kulturminister Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DErtYSiG1xaAFzLkwyWS2F">
            den 13 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TQNV5qj9hEGZF9gdy5bKyU">
            Utbud och service för teckenspråkiga är starkt begränsade inom
            alla kulturområden, stundom rent av obefintliga. Teckenspråk är
            inte i första hand ett hjälpmedel för att kommunicera på svenska.
            Teckenspråk är förstaspråk för 10 000 barn och dessutom har ytterligare
            10 000 hörselskadade och vuxendöva behov av språket. Särskilt
            teckenspråkiga barn har små möjligheter att ta del av samhällets
            kulturliv eftersom så ytterst lite är tillgängligt på deras språk.
          </p>
          <p xml:id="i-5kFAJ41BtRDyrfPVVnyg9F">
            Bibliotek
          </p>
          <p xml:id="i-8gAVbKeJqEK9r5XRHWXuHr">
            Projektet Resursbibliotek för döva startade i oktober 2001 i
            Örebro. Syftet var att bygga upp en fungerande biblioteksverksamhet
            för teckenspråkiga döva i hela Sverige. Projektet, som finansierats
            med pengar från Statens kulturråd, var tänkt att bli en motsvarighet
            för teckenspråkiga till TPB, Talboks- och punktskriftsbiblioteket
            för synskadade och läshandikappade. I maj 2006 kom utredningen
            om teckenspråkets ställning med konkreta förslag till hur ett
            bibliotek för teckenspråkiga bör organiseras, och nu har Kulturrådet
            inte längre för avsikt att anslå medel till Örebroprojektet. Men
            om resursbiblioteket läggs ned nu, efter sex års arbete och ekonomiska
            satsningar, ställer man teckenspråkiga döva, och då särskilt barn
            och unga, utanför litterära upplevelser och utanför vårt kulturarv.
          </p>
          <p xml:id="i-RAo2ADC3Zo8yQc5Cp4GrQ3">
            Litteratur
          </p>
          <p xml:id="i-R18V88ZVm2E2ehHFxixwtC">
            I dag finns inget förlag som har i uppdrag att ge ut sagor, berättelser
            och skönlitteratur på teckenspråk. En sådan utgivning är knappast
            kommersiellt lönsam och utbudet är därmed katastrofalt litet.
            Litteratur är viktig för läsfärdighet och språkutveckling hos
            barn och unga, för utveckling av självkänsla, empati och fantasi.
            Barn- och ungdomslitteratur på svenska håller hög litterär kvalitet.
            För dem som inte kan läsa text finns litteratur i alternativ form
            – talböcker, ljudböcker och även böcker med punktskrift – men
            dessa kommer inte de döva barnen till del. Små barn kan inte läsa.
            Även döva ungdomar och vuxna har ibland svårt att läsa därför
            att man inte helt behärskar det svenska språket. Man har lärt
            sig svenska först i skolan, det blir alltså ett andraspråk medan
            teckenspråket är deras förstaspråk. Sagoläsning på teckenspråk
            blir därför svårt för en teckenspråkig vuxen och det blir då heller
            inget naturligt inslag i det döva barnets uppväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-2CQ6KaUm7W1upYwJNvEWWP">
            Till och med om man som döv kan perfekt svenska hamnar man ofta
            i situationer där man är helt beroende av teckenspråket. Talad
            information, tal eller föreläsningar måste tolkas. Man måste således
            ha ett rikt och utvecklat teckenspråk parallellt med den svenska
            i skriven form som man lär sig i skolan. För detta är det viktigt
            att det finns teckenspråkig litteratur – precis som det är viktigt
            med litteratur för hörande.
          </p>
          <p xml:id="i-PjNEGrcxwhaoULGPN22pYY">
            SVT – public service
          </p>
          <p xml:id="i-8LBHUgkbJQtGAZH8hZrqMX">
            Döva och hörselskadade är utestängda från radiosändningar. För
            dem är därför tv ett viktigt medium. Antalet tv-kanaler har ökat
            kraftigt de senaste decennierna och sändningstiden överskrider
            numera 20 000 timmar per år. Samtidigt har sändningen av teckenspråkiga
            program minskat till 58 timmar om året. För dem som kan läsa svenska
            finns textade program. För döva teckenspråkiga, särskilt barn
            som inte behärskar skriven text, behövs teckenspråkiga tv-program.
            Inför nästa public service-avtal måste detta behov uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-DPPGLqH1yJ9dvdWz9t3Jmh">
            Museer
          </p>
          <p xml:id="i-DqCSxz68QVJ9vA4o7cS94Y">
            I dag använder museerna modern teknik för att informera och förklara.
            Mestadels går det ut på att läsa och lyssna. Döva och hörselskadade
            utestängs från värdefull kunskap som förmedlas via museernas utställningar,
            särskilt då döva teckenspråkiga barn som inte kan läsa. Med dagens
            teknik är det lätt att lägga in samma information på teckenspråk
            som ges med text eller tal. Detta borde vara en självklar åtgärd
            för tillgänglighet.
          </p>
          <p xml:id="i-fWqjYUhjpK1QT99JZTBkU">
            Teater
          </p>
          <p xml:id="i-XsrFsTxjg3Tv6xmPVVwEL5">
            Hur gör man teaterföreställningar tillgängliga för dem som inte
            hör? Inom Riksteatern finns Tyst teater, som är en mycket värdefull
            förmedlare av kultur riktad till teckenspråkiga döva och hörselskadade.
            Men Tyst teater har begränsade resurser och når inte ut till alla.
            Det borde finnas möjlighet för den teckenspråkiga gruppen att
            ta del av dagens stora utbud av teaterföreställningar. Textning
            av replikerna på display förekommer, och detta bör utvecklas vidare.
            Men återigen: detta förutsätter att publiken behärskar svenska
            och kan läsa. Det finns också en möjlighet att med teckenspråkstolk
            följa skådespelarna på scenen och tolka det de säger, så kallad
            skuggtolkning. Detta är en metod som kan utvecklas och antalet
            skuggtolkade föreställningar bör utökas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UJEX37uCUZdiH7tuP2q6tE">
            Jag vill fråga kulturministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att behovet
                av ett resursbibliotek för döva fortsättningsvis ska tillgodoses?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att säkra tillgången
                på teckenspråkig litteratur för teckenspråkiga barn och unga?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att säkra tillgången
                på teckenspråkig litteratur för teckenspråkiga vuxna?
              </item>
              <item>
                4. Avser ministern att vidta åtgärder för att i samband med kommande
                avtal med public service-bolagen uppmärksamma de teckenspråkigas
                behov och skärpa kraven på tillgång till teckenspråkiga program
                för barn och unga och även för vuxna?
              </item>
              <item>
                5. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att göra kulturarvet
                på våra museer tillgängligt för teckenspråkiga barn, unga och
                vuxna?
              </item>
              <item>
                6. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att öka teckenspråkiga
                barns, ungas och vuxnas tillgång till teckenspråkig scenkonst?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
