<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:13 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:13 av Ceballos, Bodil (MP) till Carl Bildt (M), utrikesminister om En ny stat i EU</title>
          <idno type="rdwebb">H01013</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01013</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207210020673821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-ny-stat-i-eu_H01013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QinxkseexnX4ZZccgG71ZK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rj4azep36g1zVFtJFUFe5A" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-81fHqPxta4Z7X5areYYcjN" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2012-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LEDjuo4avHtMLnQUHotN5k" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2012-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LEDjuo4avHtMLnQUHotN5k">
          <ref type="record" target="prot-201213--016">Riksdagens protokoll 2012/13:16 Torsdagen den 25 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2012/13:13 om en ny stat i EU</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TQXatAzxaztN8eg6P6geW3">
            Interpellation 2012/13:13 En ny stat i EU av Bodil Ceballos (MP)
            till utrikesminister Carl Bildt (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KijV3hJk5mzzxVmpHmQUqW">
            den 4 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3DLfRP13XpmtaButpoqXQG">
            Den 11 september 2012 hölls den största manifestationen någonsin
            i Barcelona. Omkring 1,5 miljoner människor demonstrerade för
            självständighet gentemot Spanien. Eftersom detta sker mitt under
            en djup ekonomisk kris är det lätt att få uppfattningen att ekonomin
            ligger till grund för denna självständighetssträvan. Det är dock
            en felaktig slutsats. Tanken om självständighet har funnits i
            många år och växt sig starkare. Det är inte en politik som i första
            hand drivits av de politiska partierna. Det är i stället katalanerna
            (bland dem också många av dem som tidigare invandrat från Spanien)
            som driver de politiska partierna framför sig. Det som är skillnaden
            i dag är att vågskålen börjar tippa över för ett ja till självständighet
            och att de politiska partierna känner att det inte finns någon
            återvändo.
          </p>
          <p xml:id="i-5nVhLPb51DFqYaMCr9eGPR">
            Den nuvarande spanska regeringens tuffa inställning mot katalanska/katalanernas
            intressen och vilja är en starkt bidragande faktor till katalanernas
            inställning. För första gången på många år sker begränsningar
            i katalanernas kulturella, språkliga och historiska rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WhvEhm15LYyjqysMNXvHRB">
            Den katalanska presidenten har utlöst nyval till den 25 november.
            Det kommer i praktiken att innebära ett val om att katalanerna
            själva ska få besluta om sin framtid, det vill säga självständighet
            eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-XUE9991sP9B48qQjyUXyS5">
            Katalanernas val är inte populärt i Spanien, och regeringen gör
            allt de kan för att utåt sett förminska det som sker i Katalonien.
            Europaparlamentets vice talman Alejo Vidal-Quadras, från det spanska
            regeringspartiet, har gått väldigt långt och föreslagit en spanskledd
            militär intervention om Katalonien begär utträde ur Spanien. Han
            har stöd av den spanska översten Francisco Alamán Castro. Den
            spanska regeringens svar förmodar jag vara att en folkomröstning
            om självständighet strider mot konstitutionen och att den därför
            inte kan komma i fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-Py719YDpBctMtWT7mQ3B4U">
            Den spanska regeringen menar också att ett självständigt Katalonien
            automatiskt innebär ett utträde ur EU, vilket katalanerna inte
            eftersträvar. EU-kommissionär Viviane Reading menar dock att det
            inte finns någon bestämmelse som innebär ett utträde. Det påståendet
            stärks av en rättslig analys från 2011 om rättsliga och politiska
            konsekvenser om en region i en medlemsstat vill bryta sig loss.
          </p>
          <p xml:id="i-DmxMrWP7e9gRAU9zCYUG8S">
            För den som inte är insatt i den komplexa spanska politiska situationen
            kan det kännas främmande att en av dess autonoma regioner nu 2012
            vill lämna landet och gå sin egen väg. Man måste dock ha i åtanke
            att Spanien som stat består av en mängd småriken som på olika
            sätt kommit att ingå i den spanska staten. För Kataloniens del
            handlade det om giftermål och sammanslagning av riken. Sedan dess
            har makten i ”Madrid” hittills med militära medel slagit ned katalanernas
            alla försök att göra sig fria. Den här gången utgår jag från att
            man kommer att lösa situationen på fredligare sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2Qag65BPtENdEQxJRvicCj">
            Om katalanerna i en folkomröstning kommer till slutsatsen att
            de vill bilda en egen stat hamnar frågan på ministerns bord.
          </p>
          <p xml:id="i-TdT8gdD2EFjo6fQ4LD3f5a">
            Jag vill därför fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-TxyWJLN7ErYU7x3b8S5fML">
            Avser utrikesministern att ta några initiativ att i ett sådant
            läge erkänna Katalonien?
          </p>
          <p xml:id="i-QX6fA9rezj34tADLvWDp5G">
            Avser utrikesministern att i ett läge med en aktiv självständighetsförklaring
            underlätta katalanernas väg in i EU som egen statsbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-VrifrduXeCwoD6ZpQwnZYR">
            Avser utrikesministern att ta några initiativ till att stötta
            Katalonien att få hålla en folkomröstning om Spanien nekar katalanerna
            att hålla en sådan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
