<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:341 av Lillemets, Annika (MP)</title>
        <author>Lillemets, Annika (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:341 av Lillemets, Annika (MP) till Anna-Karin Hatt (C), statsråd om Trafikverkets fiberinfrastruktur</title>
          <idno type="rdwebb">H010341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B</idno>
            <persName>Annika Lillemets</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY</idno>
            <persName>Anna-Karin Hatt</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9AjK4ZCBF7g7e7ZpVEvqCy">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B7E8jzn5sDsdKH9M1BEmW1" corresp="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B">
          <date when="2013-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KRdhrvKjQRLqy6yAtf9E9y" corresp="i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY">
          <date when="2013-03-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YxdDjU8QNKCp8Ramja9mm">
            Interpellation 2012/13:341 Trafikverkets fiberinfrastruktur av
            Annika Lillemets (MP) till statsrådet Anna-Karin Hatt (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BFVyJESeFYGFyT5ZRAE2VF">
            den 20 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ViaxHVtKZv1CwvmFPfUu5P">
            Trafikverkets fiberinfrastruktur är en av de största och mest
            heltäckande i landet och dessutom operatörsneutral. Denna infrastruktur
            är särskilt viktig för landsbygden, då den på många håll ofta
            är den enda fiberinfrastrukturen som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-YK9KmBBUoBpSBKU382gKuK">
            Trafikverkets fiberinfrastruktur som är byggd och betald med
            statliga anslag bör självklart betraktas som en statlig tillgång
            som behövs för att uppfylla flera samhällskritiska och samhällsnyttiga
            behov, utöver Trafikverkets egna.
          </p>
          <p xml:id="i-G9k5oqviNjqp2cvP31VKdA">
            Regeringens regleringsbrev till Trafikverket har för 2013 fått
            en ny skrivelse gällande tillhandahållande av kapacitet. ”Trafikverket
            ska i sitt fibernät erbjuda tjänster på grossistnivå på konkurrensneutrala
            villkor till aktörer som efterfrågar elektroniska kommunikationer,
            i den mån kapaciteten inte behövs för Trafikverkets egna behov.”
          </p>
          <p xml:id="i-72DZHkibrqfgVEfc3q9HH5">
            Det är en markant skillnad mellan den affärsidé, de mål och strategier
            som Trafikverkets resultatenhet ICT tidigare fått i uppdrag av
            sin styrelse att arbeta efter och hur arbetet ska bedrivas när
            de nu blir en del av Trafikverkets interna it-avdelning. Så här
            lyder dessa i dagsläget:
          </p>
          <p xml:id="i-KS2at4bzJ8ZPoZ7My7Fnch">
            Affärside: ICT säljer tjänster till den offentliga sektorn, transportbranschen
            och till stora företag som gör det möjligt för företag att ligga
            i teknisk framkant. Med spetskompetens och lång erfarenhet av
            it och telekommunikation bidrar ICT till kunders ökade konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-A1JEx9Wu558THsMttu9mFc">
            Mål: Sveriges säkraste leverantör inom it och telekommunikation.
          </p>
          <p xml:id="i-tLgYdCFsDWpqnroJFTgT2">
            Strategi: Tydligare positionering på marknaden och satsning på
            Säkerhet 360 grader, ett erbjudande till marknaden om tjänster
            med mycket hög säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-S3A14NZAzVyocXquhJQ9EG">
            Nu har emellertid direktiven ändrats radikalt. Från och med maj
            i år gäller något helt annat.
          </p>
          <p xml:id="i-JpkbeRkYooxoLYHTxFntmc">
            Trafikverket beslutade i augusti 2012 att lägga ned resultatenheten
            Trafikverket ICT. Från den 1 maj i år blir Trafikverket ICT i
            stället en del av Trafikverkets it-avdelning i en ny, nedskuren
            och centraliserad organisation. Denna organisation ska renodlas
            i en styr- och beställarorganisation och en intern leverantörsorganisation.
            Enligt Trafikverket görs detta för att
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;tillhandahålla säkra, tillförlitliga
                och kostnadseffektiva leveranser till Trafikverket
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;fokusera och bygga på det som
                är kritiskt för Trafikverket
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;underlätta outsourcing till
                extern part
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;tydliggöra ägande, roller och
                ansvar
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;externa tjänster ska vara baserade
                på kapacitet och kompetens för den interna leveransen och ska
                inte konkurrera med den interna leveransförmågan.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-ScwReTkbgkRTqUaRmSFS7p">
            Denna nya, starkt begränsade inriktning på verksamheten kommer
            att få svåra, negativa följder för såväl telekommarknaden som
            utbyggnaden av bredband.
          </p>
          <p xml:id="i-KRzvgnRue2vZ9ySqDbzoMy">
            Det är en väsentlig skillnad på att erbjuda marknaden kapacitet
            som eventuellt blir över eller att agera aktivt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ut7fXWkvS5WdUFwaRwWgAM">
            Utan denna betydande marknadskraft kommer det inte att finnas
            en fungerande marknad för stamnätet, eller marknad 6 som det också
            heter. Det kommer att behövas en reglering.
          </p>
          <p xml:id="i-AYyRkxqmAKWnhEcoKTuEwE">
            Enligt den inriktning som Trafikverket nu har ska eventuella
            investeringar i ytterligare kapacitet eller kompetens för att
            leverera extern affär, vara i linje med Trafikverkets strategier.
            Detta ska framgå i särskilt beslutsunderlag. Om extra resurser
            krävs för ett externt uppdrag ska avtalet med kunden vara så utformat
            att alla relaterade kostnader kan avvecklas i samband med att
            avtalet upphör. Kontentan av detta resonemang blir att den första
            kunden får ta hela kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MJZVZ7vf787y5qewVz3ySD">
            Att uppfylla det behov av kapacitet som andra myndigheter, telekomoperatörer
            och medborgare har, kommer alltså i andra hand. Detta kan komma
            att påverka ett antal myndigheter så som Transportstyrelsen. På
            transportmarknaden har vi Infranord och SJ. På telekommarknaden
            finns Comhems 1,7 miljoner hushåll, som får sin tv, telefoni och
            bredband via Trafikverkets fiberinfrastruktur, samt Tele 2:s 2,8
            miljoner mobilkunder. Effekterna av denna fokusering på Trafikverkets
            behov kan alltså bli påtagliga, inte bara för företag, myndigheter
            och transportsektorn, utan även för den enskilda medborgaren.
          </p>
          <p xml:id="i-HV5xqrL5ADW88WERGwy16">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-2ixrxuv7CW9jPmpACWnHPp">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkerställa att Trafikverkets
            fiberinfrastruktur fortsätter att vara en marknadskraft och aktivt
            sälja tjänster på grossistnivå på konkurrensneutrala villkor till
            aktörer som efterfrågar elektroniska kommunikationer?
          </p>
          <p xml:id="i-GdfHiDyxmbDd3QndSEXE2s">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkerställa att Trafikverkets
            fiberinfrastruktur fortsätter att aktivt bidra till bredbandsstrategin?
          </p>
          <p xml:id="i-QxVK1s9XGyE44HTMW7s7KS">
            Vad avser statsrådet att göra för att tillgodose de myndigheters,
            operatörers och medborgares behov som i dag tillgodoses av Trafikverkets
            fiberinfrastruktur, om det visar sig att kapaciteten i Trafikverkets
            fiberinfrastruktur behövs för Trafikverkets egna behov?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
