<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:302 av Wiechel, Markus (SD)</title>
        <author>Wiechel, Markus (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:302 av Wiechel, Markus (SD) till Gunilla Carlsson (M), statsråd om En human och effektiv flyktingpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H010302</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010302</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020165021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-human-och-effektiv-flyktingpolitik_H010302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DWKKbV2fPS94doUm1UKynx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AgTjgJbS5VdL1kw6wDQhVd" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2013-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T9T5dogoiTzA8vefGADahM" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WajqqjjZyxBVaNeXnzTeXF" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WajqqjjZyxBVaNeXnzTeXF">
          <ref type="record" target="prot-201213--083">Riksdagens protokoll 2012/13:83 Fredagen den 22 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2012/13:302 om en human och effektiv flyktingpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q9hxxAX8oTqXMJ6G9tgV6r">
            Interpellation 2012/13:302 En human och effektiv flyktingpolitik
            av Markus Wiechel (SD) till statsrådet Gunilla Carlsson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-76VVdMBZpVxWFXUTMaSRPj">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W2LNTh8xKEWLA35vstYJYa">
            Sverigedemokraternas åsikt är att det är eftersträvansvärt att
            rädda så många liv som möjligt. Sverigedemokraterna vill därför
            satsa resurserna på att hjälpa flyktingarna i sina hemländer,
            eftersom att det är där de flesta, och mest utsatta människorna
            finns. Vi vill i största möjliga mån hjälpa flyktingarna i deras
            närområde för att kunna bedriva en effektiv flyktingpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Ss4bXkG77UDM6Vy6pyT5cX">
            Enligt UNHCR är kostnaden för en flykting i ett flyktingläger
            ca 7 kronor per dygn. Även högt räknat ligger dygnskostnaden för
            att hjälpa flyktingar i krisdrabbade länders närområden betydligt
            lägre än i exempelvis Sverige eller övriga västvärlden. I Sverige
            brukar man utgå ifrån att en flykting kostar ca 2 000 kronor per
            dygn, även om det i normala fall snarare handlar om 3 000–6 000
            kronor per individ och dygn. Det finns också extremfall där kostnaden
            har uppgått till närmare 16 000 kronor per dygn. 16 000 kronor
            per dygn.
          </p>
          <p xml:id="i-WWK9aegs2t5QjbfSiKyLAk">
            För att förenkla detta, och ställa det i proportion till vad
            den förda politiken innebär för de hårdast drabbade flyktingarna
            runt om i världen innebär det att man, lågt räknat, kan hjälpa
            285 personer fler på plats varje dag än i Sverige. Om man utgår
            ifrån en kostnad på 2 000 kronor per dygn och individ. Så sent
            som i december vädjade UNHCR, via FN, om motsvarande 10 miljarder
            kronor för att klara av det växande behovet av mat, medicin och
            övriga grundläggande förnödenheter för att rädda livet på dessa
            människor.
          </p>
          <p xml:id="i-6nyA2DkbKRyGuQLrPb56yx">
            Faktum är att det dagligen flyr runt 5 000 syrier till grannländerna,
            och runt 700 000 har redan lämnat landet. Regeringen gör i dag
            avräkningar i biståndet på 4,4 miljarder för flyktingmottagning
            i Sverige samtidigt som FN:s flyktingorgan UNHCR, som ansvarar
            för mer än 43 miljoner människor, varav mer än en tredjedel är
            verkligt nödställda flyktingar, endast erhåller 500–600 miljoner
            per år från regeringen. Det är av en sammanlagd biståndsbudget
            på runt 1 procent av landets bni, eller i faktiska siffror, runt
            30 miljarder kronor. Dessa siffror pekar på en märklig inställning
            till flyktinghjälp där regeringen lägger enorma summor pengar
            på ett fåtal lyckligt lottade flyktingar i stället för att satsa
            pengarna där de gör mest nytta, genom riktade satsningar till
            UNHCR, med effekten att man hjälper väldigt många fler.
          </p>
          <p xml:id="i-9grMF7TonH8fp9TSGodYq1">
            Jag kan bara beklaga att Sverigedemokraterna är det enda partiet
            i Sveriges riksdag som driver en human flyktingpolitik, med utgångsläge
            att hjälpa så många människor som det bara är möjligt, med det
            ekonomiska underlaget som vi som land har att röra oss med.
          </p>
          <p xml:id="i-V2uMyjfJRKzuDRLLczkV5c">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag att biståndsministern
            svarar på följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-CoKbXp5vfL77BRHrwjMRjM">
            Vari ligger grunden till att statsrådet och regeringen i biståndet
            väljer att prioritera stora delar av biståndet på ett fåtal privilegierade
            flyktingar i Sverige i stället för ökade resurser till UNHCR?
          </p>
          <p xml:id="i-T939tEk3oSV58a7D7rgMuo">
            Vad avser statsrådet att göra för att svara på UNHCR:s vädjan
            om mer stöd för verkligt nödställda flyktingar i bland annat Syrien?
          </p>
          <p xml:id="i-BS7bPAc95duHGzEsfkkhi">
            Vad avser statsrådet att göra för att förbättra stödet till de
            hårdast drabbade flyktingarna runt om i världen och vad har regeringen
            gjort hittills?
          </p>
          <p xml:id="i-DQk6XjYEh2tsZ4ZH4TqH3u">
            Avser statsrådet att arbeta för att minska kostnaden för flyktingmottagande
            till förmån för mer pengar till krisdrabbade länders närområden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
