<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:390 av Larsson, Olle (SD)</title>
        <author>Larsson, Olle (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:390 av Larsson, Olle (SD) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Samernas ställning som ursprungsbefolkning</title>
          <idno type="rdwebb">H010390</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010390</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RkKBWkFGXqiU7AG3rnS4JZ</idno>
            <persName>Olle Larsson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DtndGpJst6DCLFUJKAKLPE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FXFcpDrUncFPERaAwpbWXL" corresp="i-RkKBWkFGXqiU7AG3rnS4JZ">
          <date when="2013-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RgpXXh83U2oS2DqNE2in9V" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2013-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6QVfT4gHTXq7LT2jobidtP" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2013-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6QVfT4gHTXq7LT2jobidtP">
          <ref type="record" target="prot-201213--108">Riksdagens protokoll 2012/13:108 Tisdagen den 21 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2012/13:390 om samernas ställning som ursprungsbefolkning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G8Cf4hEDjxALJqcvmeyB4e">
            Interpellation 2012/13:390 Samernas ställning som ursprungsbefolkning
            av Olle Larsson (SD) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson
            (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L2JfnaQ4rzLTeoqnStyfGy">
            den 24 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LWuLUhW4jkt84z76WF1vfz">
            På Sametingets webbplats står:
          </p>
          <p xml:id="i-WY3fsxMkAFqGLf6K2Ackv2">
            ”Samerna har således en lång sammanhängande historisk anknytning
            till de områden där de bedrivit sin näring och utvecklat sin kultur
            som går tillbaka till tiden före nationalstatens bildande. Samerna
            uppfyller därmed kriterierna för ett urfolk.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Qwoi4wf7CS2ZoBAU3Vr4qw">
            Innebörden av begreppet ursprungsbefolkning är fastslagen i ILO:s
            konvention 169. Den kan läsas som en precisering av FN:s deklaration
            om de mänskliga rättigheterna med avseende på just ursprungsbefolkningar.
            Tre kriterier är centrala:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Befolkningen är ättlingar till dem som levde inom ett område,
                då detta genom erövring, inflyttning eller på annat sätt övertogs
                av andra.
              </item>
              <item>
                2. Befolkningen är kulturellt skild från den dominerande gruppen
                och är själv inte politiskt dominerande.
              </item>
              <item>
                3. Befolkningen uppfattar sig själv som ursprungsbefolkning.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-NhU8fc9HgfWtSGmQmqXQC3">
            Det är begripligt och jag kan förstå att indianer i USA, maorier
            på Nya Zeeland och aboriginer i Australien är klassade som ursprungsbefolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-Hox89NYtGP8ykmtDBePR5z">
            Det är inte begripligt att samer i Sverige generellt är klassade
            som ursprungsbefolkning, och jag har ingen förståelse för att
            de renskötande samerna i Dalarna, Härjedalen och Jämtland också
            tilldelas de privilegier som följer med renskötseln. Att dessa
            näringsidkare här har rättigheter som den övriga befolkningen
            – alltså även de övriga samerna som inte är renägare – saknar
            är paradoxalt, och närmast att likna vid en strukturell rasism.
          </p>
          <p xml:id="i-NUNN8zjzmrAimwPpJE9FnN">
            I Härjedalen köpte faktiskt staten marker från fjällbönder under
            hot om expropriation i slutet av 1800-talet för att skapa utrymme
            för nedflyttade renskötande nordsamer och för att renägarna ville
            ha större marker för renbete.
          </p>
          <p xml:id="i-36Ju1mzJRCthAoggvXpjDK">
            I Västerbottens län har övervägande delen av dagens renägare
            anlänt dit norrifrån för hundra år sedan. Med statens hjälp har
            de fått rättigheter som ursprungsbefolkning medan den tidiga samiska
            befolkningen där blivit fråntagna sina rättigheter och saknar
            i dag särrättigheter. Detta är ytterligare ett skäl till att ifrågasätta
            begreppet ursprungsbefolkning i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8jqMzv8wRBCWeYyH1Dxfps">
            Samer lever i det svenska samhället till övervägande del som
            alla andra medborgare. Johan Gran som var av samisk härkomst blev
            landshövding i Västerbottens län 1653. Det finns noterat att samer
            var nämndemän på 1700-talet. Det finns etniska samer i många olika
            och framträdande positioner i vårt samhälle i dag. Det finns för
            övrigt också många andra som uppfattar sig som ursprungsbefolkning
            i Sverige i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-TepYEh5s67T5asimVGZgWW">
            Mot denna bakgrund anser jag att tillämpningen av begreppet ursprungsbefolkning,
            såsom det kommer till uttryck för de renägande samerna, inte är
            relevant i Sverige i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-K17m3TexgQajCqfAsoayC6">
            Jag anser att begreppet ursprungsbefolkning måste omvärderas.
            Jag vill leva i ett land utan särrättigheter – först då kan ömsesidig
            tillit och respekt mellan näringar och folk uppstå.
          </p>
          <p xml:id="i-NyYWxNCvGPEEKtmK6tYQhf">
            Är landsbygdsministern beredd att omvärdera de renägande samernas
            status och därmed de speciella privilegier de tilldelats, generellt
            såsom ursprungsbefolkning och i synnerhet i de områden där de
            faktiskt inte alls uppfyller kraven som ställs för att kategoriseras
            som ursprungsbefolkning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
