<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0474">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:474 av Adolfsson Elgestam, Carina (S)</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:474 av Adolfsson Elgestam, Carina (S) till Lena Ek (C), miljöminister om Hobbyverksamhet med veteranbilar</title>
          <idno type="rdwebb">H010474</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010474/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010474</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010474</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Qh5GqAhiBQBP9Vn7hXght4">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P45NZcxL64RMQS6xb6KK5o" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TmGmSK6S3envwjN3FswgQA" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wjsz82s61nqUDorC1hR1Hq">
            Interpellation 2012/13:474 Hobbyverksamhet med veteranbilar av
            Carina Adolfsson Elgestam (S) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LpYp32iHNfrZqY4XqbrGQF">
            den 31 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QZ3KprBEp3kcn8uHwGF2Ug">
            Den motorhistoriska hobbyn är en stor folkrörelse. Enbart Motorhistoriska
            Riksförbundet har ca 100 000 medlemmar. Genom att ta hand om bilar
            i högst varierande skick och restaurera dem blir bilarna återanvända.
            Ibland behöver man använda sig av så kallade reservdelsbilar för
            att få tag på reservdelar. Det som inte går att återanvända lämnas
            in till en bilskrot. Därmed kan enskilda fordon helt upphöra att
            existera men har å andra sidan bidragit till att ett eller flera
            andra fordon kan bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-Us4GGNwG5esMcUka4tTUQ8">
            Naturvårdsverket har på regeringens uppdrag tagit fram rapporten
            Uttjänta bilar och miljön (juni 2011) där man presenterar förslag
            om hur omhändertagande av uttjänta bilar och bildelar kan förbättras
            samt hur man kan komma åt problemet med illegala bilskrotar. Naturvårdsverket
            anför i rapporten bland annat att det är mycket varierande kvalitet
            på omhändertagandet av uttjänta bilar. Vissa verksamheter följer
            mycket väl de krav som ställs, medan andra inte alls gör det.
            I rapporten anför Naturvårdsverket att det finns en rad åtgärder
            att vidta för att begränsa den illegala exporten.
          </p>
          <p xml:id="i-PmdmpEuxYcRLBE6GdPW3yr">
            Ett problem med rapporten är att den inte alls tar hänsyn till
            eller tar upp gränsdragningen gentemot den hobbyverksamhet som
            många ägnar sig åt när de restaurerar veteranbilar. Bland åtgärderna
            finns förslag som i värsta fall skulle kunna innebära att det
            kan bli brottsligt att ta emot och demontera en bil för att kunna
            återanvända reservdelar. Anledningen är att kommunerna i dag inte
            kan skilja på yrkesmässig verksamhet och ren hobbyverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PGH58A9qcSbDxoWr1eCHoo">
            Veteranbilar är inte bara ett pittoreskt och uppskattat inslag
            i trafiken, utan de utgör också ett stort rullande museum som
            drivs helt utan statliga och kommunala bidrag och det är därför
            viktigt att verksamheten kan fortsätta att bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-KtMDJ7pt3zF9hWeCwGfaJQ">
            Vad avser miljöministern att vidta för åtgärder så att veteranbilsentusiasterna
            även fortsättningsvis kan lagra reservdelar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
