<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:375 av Wiechel, Markus (SD)</title>
        <author>Wiechel, Markus (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:375 av Wiechel, Markus (SD) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Ritualslaktat kött i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H010375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010375</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020016321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ritualslaktat-kott-i-sverige_H010375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-L1Ly9AAxqnA5R1RGWEVh64">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3uASD9sQqsKSCq3PZW19zV" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2013-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XR5r6XD8WQ7U9rAyiDaivm" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2013-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hu8gNHKndkaiZvjzczWS4h">
          <date when="2013-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hu8gNHKndkaiZvjzczWS4h">
          <ref type="record" target="prot-201213--096">Riksdagens protokoll 2012/13:96 Tisdagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2012/13:375 om ritualslaktat kött i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-53FaZLHku2wjLNf3YJPUuk">
            Interpellation 2012/13:375 Ritualslaktat kött i Sverige av Markus
            Wiechel (SD) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RoRsuvN4hotgFnvPZe2qpB">
            den 12 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QXFxCvzAiz2aZKHKHfdKnW">
            Sverige är lyckligtvis ett föregångsland när det kommer till
            djurhållning och slakt. Det kan och bör vi vara stolta över. Där
            avskiljer vi oss från stora delar av världen, dock betyder inte
            det att vi per automatik gör tillräckligt mycket för att säkerställa
            en fullgod djurhållning.
          </p>
          <p xml:id="i-A8Z26yJojjQwHPnnZcx1dY">
            Religiös ritualslakt, som exempelvis kosher- eller halalslakt,
            innebär att nerver, artärer, mat- och luftstrupe skärs av med
            ett djupt snitt. Detta sker samtidigt som djuret är vid fullt
            medvetande i flera minuter. Ofta sker detta i samband med att
            djuret är kopplat till en fasthållningsanordning. Fasthållningsanordningen
            kan se ut på olika sätt men dess primära uppgift är att se till
            att djuret kan avblodas under alla de minuter som djuret har kvar
            sitt medvetande. I många fall blir djuren mycket stressade av
            dessa anordningar, som dessutom ibland innebär att djuret hängs
            upp och ned.
          </p>
          <p xml:id="i-V2dGUKzU4Yo49KEpofGZbf">
            Kniven som används når inte två stora artärer bakom halskotpelaren
            som samtidigt fortsätter att pumpa upp blod i djurets hjärna,
            vilket innebär att djuret är medvetet om vad som händer. Resultatet
            förutom dödsångest är alltså en mycket långsam och plågsam död.
          </p>
          <p xml:id="i-XFfFc16M4dDRLn4kgT6YjT">
            I Sverige är det lyckligtvis sedan 1937 olagligt att utföra ritualslakt
            utan föregående bedövning. Ett flertal länder runt om i världen
            distribuerar dock ritualslaktat kött till Sverige. Bara den globala
            halalmarknaden uppskattas i dag till 150 miljarder US-dollar per
            år, vilket bör vara en tydlig signal om att hemska slaktmetoder
            används för fullt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ly3RjLydbyF7FpLDyR7uJD">
            Inte minst den senaste tidens rubriker kring att hästkött sålts
            som nötkött pekar på vikten av tydlig märkning över köttets ursprung.
            Att kött som producerats på ett sätt som bryter mot svensk lag
            över huvud taget kan säljas i Sverige är rimligtvis tvivelaktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-26ruqwnsNKggfX5y1FY5s1">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-KdoL3fYiBeooYsf4tMGu4V">
            Avser landsbygdsministern att verka för att på sikt förbjuda
            import av ritualslaktat kött som producerats utan att djuret bedövats
            innan avblodningen?
          </p>
          <p xml:id="i-Jb4ig4exn5M5Z7pDWW1wUi">
            Avser landsbygdsministern om inte annat att verka för att märkningen
            av kött som producerats på detta sätt är tydligare?
          </p>
          <p xml:id="i-88ZqsXM1tuohBkzsjFALtK">
            Avser landsbygdsministern att verka för ett förbud mot inköp
            av obedövat, ritualslaktat kött inom statens, kommunernas eller
            landstingens verksamheter?
          </p>
          <p xml:id="i-LENK3yFX2Pi7Dd9PwDNgvk">
            Vad har landsbygdsministern hittills gjort för att förhindra
            användandet av detta kött eller förbättra märkningen av köttet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
