<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:192 av Olofsson, Eva (V)</title>
        <author>Olofsson, Eva (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:192 av Olofsson, Eva (V) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Statens stöd till Rett Center</title>
          <idno type="rdwebb">H010192</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010192/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010192</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010192</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1</idno>
            <persName>Eva Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WnDnTDuTKk2PKLvuvKbMXn">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DhrtLLMMvaqoiAjfqLg9pp" corresp="i-du5LHNwBWrCH1am94GCk1">
          <date when="2012-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3xdYHGUokFmv8rHKHDhH3p" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2013-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7o6sF66zXchpmfkwKRyWAG">
            Interpellation 2012/13:192 Statens stöd till Rett Center av Eva
            Olofsson (V) till socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BX4opaoqh7XQgEmP2RbW9">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AsC793MJ76zqKPpSgYbzqb">
            Rett Center i Östersund är en unik nationell resurs för patienter
            med Retts syndrom. Sedan 2003 har staten haft det grundläggande
            finansiella ansvaret. Detta har medfört att verksamheten utvecklats
            på ett för patientgruppen mycket betydelsefullt sätt, både avseende
            den kliniska verksamheten och forskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-N5MVSweJhZqy1AYpkTrrop">
            När Vänsterpartiet, Socialdemokraterna och Miljöpartiet de gröna
            samarbetade 2002–2006 lyftes Rett Centers bidrag in i statsbudgeten
            med stöd av en enig riksdag, vilket gjorde att verksamheten gavs
            en långsiktig planeringshorisont. Detta manifesterades särskilt
            tydligt av att bidraget gavs i form av ett rullande treårsstöd.
            Sedan den nya borgerliga regeringen tillträdde efter valet 2006
            har statens stöd till Rett Center i statsbudgeten hanterats på
            följande sätt:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;För 2007 och 2008 blev det ettåriga
                anslag till Rett Center utan vidare kommentar.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;För 2009, 2010 och 2011 angavs
                ingen summa alls och bidraget hanterades inom ramen för övriga
                bidrag för utveckling inom hälso- och sjukvårdsområdet, dock nämndes
                Rett Center som exempel på mottagare. Vidare angavs att dylika
                bidrag ska omprövas årligen för att säkerställa att statliga medel
                som utbetalas används väl och i enlighet med regeringens intentioner.
                Närmare villkor bestäms i kommande regleringsbrev.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;För 2012 och 2013 nämns ingenting
                i budgeten. Bidrag betalades dock ut för 2012 med samma belopp
                som tidigare inom ramen för anslaget övriga bidrag inom hälso-
                och sjukvårdsområdet. Besked om anslag för 2012 gavs strax före
                jul 2011.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-9u2fdWMZzK2NTBsgzoXio5">
            Att gå från ett läge med treårsbidrag i statsbudgeten till att
            bidraget inte ens omnämns i budgeten innebär att långsiktigheten
            i statens ansvar urholkas radikalt. Anslaget har varit oförändrat
            sedan 2003. Långsiktigheten kräver att bidraget anpassas till
            kostnadsutvecklingen, vilket för 2013 innebär att medelsbehovet
            är 10 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-ENqCxcJHgeYJuFZBd3auZ5">
            Staten har ett särskilt ansvar för Rett Center och Vänsterpartiet
            föreslog därför i vårt budgetalternativ att statsbidraget till
            Rett Center räknas upp till 10 miljoner för 2013 inom befintligt
            totalanslag 1:6 Bidrag till folkhälsa och sjukvård. Detta förslag
            röstades ned i samband med beslut om statsbudgetramarna. Beslutet
            om vilken nivå Rett Center ska få ligger i händerna på regeringen,
            och de kan välja att höja anslaget eller att inte göra det.
          </p>
          <p xml:id="i-N2VzBiUZreSwJhJPwpNN4X">
            Föreningen Rett syndrom i Sverige (RSIS), som organiserar anhöriga
            till personer med Retts syndrom vädjar i en skrivelse den 11 december
            2012 till socialministern att hörsamma Rett Center. För denna
            patientgrupp är det enligt skrivelsen livsviktigt att Rett Center
            får fortsätta att bedriva sitt arbete med fokus på Retts syndrom.
          </p>
          <p xml:id="i-FUZ9VWCXe9r7evxs8mpTaF">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga socialminister Göran Hägglund:
          </p>
          <p xml:id="i-FzP6B8uSFLuYzwq8YNn37k">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att säkra verksamheten
            vid Rett Center?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
