<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0491">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:491 av Ericson, Gunvor G (MP)</title>
        <author>Ericson, Gunvor G (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:491 av Ericson, Gunvor G (MP) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Rehabilitering inom Kriminalvården</title>
          <idno type="rdwebb">H010491</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010491/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010491</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010491</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019776121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/rehabilitering-inom-kriminalvarden_H010491</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JAxtGG5fyHWQwiXx9iKbFA">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XYDZwha9fEPatLoAPHyJa9" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2013-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NQ68AKEoS2QEKuSBRmNUJ3" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2013-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4pcwwKeVqKhazwXnCAap19">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:25:58" dur="PT290S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4pcwwKeVqKhazwXnCAap19">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DQH9jQMUaMt2SSQ8nkLY3t" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:30:53" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DQH9jQMUaMt2SSQ8nkLY3t">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Hs5cc2uDYiWb3AronENJKF" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:34:56" dur="PT255S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hs5cc2uDYiWb3AronENJKF">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V1SBm5yHqTX3J2nasoMtSK" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:39:11" dur="PT246S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V1SBm5yHqTX3J2nasoMtSK">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FMN9woGJUYztrKbPpk9PUE" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:43:17" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FMN9woGJUYztrKbPpk9PUE">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NmcKwNjCiJsqP7zvmQb7iG" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:47:29" dur="PT135S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NmcKwNjCiJsqP7zvmQb7iG">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QXFc5Qq1m8aTyCbT3Upsqk" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2013-06-24"/>
          <time when="11:49:44" dur="PT140S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QXFc5Qq1m8aTyCbT3Upsqk">
          <ref type="record" target="prot-201213--127">Riksdagens protokoll 2012/13:127 Måndagen den 24 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:491 om rehabilitering inom Kriminalvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RpPWszs79DS3it5i3hQyQh">
            Interpellation 2012/13:491 Rehabilitering inom kriminalvården
            av Gunvor G Ericson (MP) till justitieminister Beatrice Ask (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V4TPLfC98FPqTF5VExiYCN">
            den 11 juni
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MSvhcTybjrwZJ2aAFwpGM8">
            Det är nu mer än ett år sedan Per Åke Nylander, forskare i socialt
            arbete vid Örebro universitet, tydliggjorde den splittring som
            finns inom kriminalvården. Det finns två tydliga inriktningar
            inom verksamheten, säkerhet kontra rehabilitering. Man har dock
            inte lyckats förena dessa två inriktningar under åren utan snarare
            upplever de få arbetsterapeuter som har arbetat inom kriminalvården
            att verksamheten blivit än mer polariserad.
          </p>
          <p xml:id="i-JEAVKABrvN3boxxNC9s69">
            Skillnader i uppfattning om kriminalvårdens uppdrag kan ses både
            på avdelningsnivå och på anstaltsnivå. Det i sin tur påverkar
            verksamheten och de anställda då de kan ha vitt skilda uppfattningar
            om vilket uppdrag de har i sitt dagliga arbete tillsammans med
            de intagna.
          </p>
          <p xml:id="i-VuVUc7L9XkAho4MqyyHR4G">
            Man kan förenklat säga att motsättningarna är ofrånkomliga, kriminalvården
            har ett dubbelt uppdrag, men att inte erkänna och värdesätta rehabiliteringsuppdraget
            över huvud taget är att undanhålla de intagnas rätt till stöd
            och hjälp inför framtiden. Flera arbetsterapeuter berättar om
            att det i dag är helt acceptabelt att anse att rehabiliteringsinsatser
            är helt bortkastade insatser och att det är betydligt bättre att
            använda de begränsade resurser man har till att uppnå en god säkerhet
            vid anstalten i stället. Detta synsätt återfinns såväl på ledningsnivå
            som hos enskilda medarbetare inom kriminalvården.
          </p>
          <p xml:id="i-VQHezB5a8vf8SU2F1gNvdv">
            Rehabilitering inom kriminalvården syftar till att ge den intagne
            möjlighet att återvända till ett liv i frihet, fritt från droger
            och brott. Det handlar om att utveckla ett vardagsliv som stöder
            ett normalt vuxenliv med ett så normalt livsmanus som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-HTfLxe5hc5T57mMb4YaNRB">
            Rehabilitering delas ofta in i tre delar: medicinsk rehabilitering,
            social rehabilitering och arbetslivsinriktad rehabilitering. Inom
            kriminalvården behövs alla dessa tre delar, för att möta mot det
            behov som de intagna har. De åtgärder som ingår i rehabiliteringen
            kan vara arbetslivsinriktade, medicinska, pedagogiska, psykologiska
            och sociala. Under senare år har kunskapen om kognitiva funktionsnedsättningar
            hos de intagna uppmärksammats och behovet av kognitiva hjälpmedel
            har också blivit mycket angelägna vid de anstalter där man väljer
            att ha en aktiv rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-UumqqMiW4Ecp4rwSvfEV1q">
            Ska kriminalvården kunna erbjuda den rehabilitering som de intagna
            är i behov av måste olika yrkesgrupper finnas anställda, yrkesgrupper
            som har kompetens och kunskap i rehabiliteringsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-KD6R9PGhCJG15VAoaFsXXG">
            Arbetsterapeuter är en yrkesgrupp, som genom sin kartläggning
            av den intagnes förmågor, färdigheter och förutsättningar att
            klara sina vardagliga aktiviteter som personlig vård, boende och
            arbete borde vara en helt naturlig medarbetare inom kriminalvården.
            Det är först efter en grundläggande kartläggning som rehabiliteringsmål
            kan identifieras och vilka olika färdigheter som behöver tränas.
          </p>
          <p xml:id="i-N5xghofguhuppaXPXArCsq">
            I dag saknas mycket ofta en kartläggning av den intagnes förmågor
            och färdigheter. Oftast bestämmer man vilka aktiviteter som han
            eller hon ska delta i oavsett behov. På så sätt blir aktiviteten
            inget verktyg i rehabiliteringen och något som på sikt kan stödja
            ett liv utanför fängelset utan bara en sysselsättning under fängelsetiden.
          </p>
          <p xml:id="i-CfTbLWUvzeb8uBdujhBB6N">
            Man håller de intagna sysselsatta men det har ingen relation
            till eller förberedelse för ett liv utanför anstalten. Begreppet
            rehabilitering innebär att man utreder en persons behov av vård
            och därefter erbjuder insatser som har god vetenskaplig eller
            beprövad grund. Valet av insatser är inte slumpmässiga när termen
            rehabilitering används på rätt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-EFv3ySUBkEEKvrUTM77rz">
            När personalen i dag inom anstalten eller avdelningen arbetar
            med rehabilitering är valda metoder ofta mycket inriktade på samtal,
            exempelvis mental träning, preventionsstrategier och så vidare.
            De arbetsterapeutiska insatserna skiljer sig markant från dessa,
            de har sin grund i personens egen möjlighet till aktivitet. I
            den arbetsterapeutiska behandlingen krävs engagemang från den
            intagne, man måste själv var aktiv och oftast kan man använda
            helt naturliga uppgifter och aktiveter i träningen, till exempel
            planera och laga enklare måltider, sköta sina räkningar, läsa
            en instruktion och klara sin tvätt. Detta är aktiviteter som många
            av dagens intagna har mycket svårt att hantera.
          </p>
          <p xml:id="i-QErZEuPyjA7Z4FNtVyDwRL">
            Vidare borde den arbetslivsinriktade rehabiliteringen inom kriminalvården
            vara betydligt mer uppmärksammad. Om regeringen menar allvar med
            den så kallade arbetslinjen borde den även gälla denna grupp efter
            avtjänad tid i kriminalvården.
          </p>
          <p xml:id="i-4H1qXNoU8gjrdwb17U8Asv">
            Ett exempel på yrkeskompetens som skulle kunna bidra i rehabiliteringsarbetet
            är arbetsterapeuter. Inom arbetsterapin i Sverige har det alltid
            funnits naturligt fokus på frågor som rör bedömning av personers
            arbetsförmåga. Sedan slutet av 1990-talet har detta arbete i praxis
            även resulterat i en mer vetenskaplig utveckling som lett fram
            till flera publikationer och ett flertal avhandlingar inom området.
          </p>
          <p xml:id="i-H87XpFdPh1S593CVkujMLe">
            Att inte låta de intagna inom kriminalvården få ta del av denna
            kunskap utan bara erbjudas "något att göra" är ineffektivt och
            slöseri med resurser. För 20 år sedan fanns ca 25-30 arbetsterapeuter
            anställda inom kriminalvården, medan de i dag totalt är på sin
            höjd fem stycken.
          </p>
          <p xml:id="i-Hj2d3rpJPs5wKcP3adLxnF">
            Några konkreta exempel på vad arbetsterapeuters kompetens kan
            bidra med
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;kartlägga personens möjligheter
                och hinder att delta i de naturliga aktiviteter som finns vid
                anstalten
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;stödja personen i att delta
                i olika sociala sammanhang
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;göra en bedömning av personens
                arbetsförmåga
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;rekommendera kompensatoriska
                hjälpmedel som kognitiva hjälpmedel och strategier samt individuell
                anpassning av dessa till den enskilde personen
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;samverka med andra verksamheter,
                exempelvis Arbetsförmedlingen, Försäkringskassan, socialtjänsten
                för att stödja utvecklandet av ett vuxenliv utan brott efter fängelsevistelsen.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-CWytZWk6HdkfY2zzBrvgT4">
            Med bakgrund av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9z7V4THbRKKhi5LtuuhhxF">
            Avser justitieministern att verka för att sammanföra de två tydliga
            inriktningarna inom verksamheten, säkerhet kontra rehabilitering?
          </p>
          <p xml:id="i-P8KkqgibhZmwZhc5Y16FbE">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta utifrån det
            ovan anförda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
