<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:202 av Persson, Peter (S)</title>
        <author>Persson, Peter (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:202 av Persson, Peter (S) till Peter Norman (M), statsråd om Bankerna och de små företagen</title>
          <idno type="rdwebb">H010202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010202</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020263721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/bankerna-och-de-sma-foretagen_H010202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <persName>Peter Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Xvji82X58htDJv5ZQDqmnn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3vty8mEEqkyUNdhwL62aGP" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2013-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2uvdhBc2eF7vMyfFNucu3e" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <date when="2013-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JkTvoZ5AC1Vw3wU6DjP2yp" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2013-02-15"/>
          <time when="11:42:40" dur="PT80S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JkTvoZ5AC1Vw3wU6DjP2yp">
          <ref type="record" target="prot-201213--066">Riksdagens protokoll 2012/13:66 Fredagen den 15 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2012/13:202 om bankerna och de små företagen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8SeLPWXVtEXQxgXHqKn7yN">
            Interpellation 2012/13:202 Bankerna och de små företagen av Peter
            Persson (S) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FSKY3j8jzZQE4Fa1UcXjDc">
            den 16 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8zP6muvarUQDMifYNdaVMo">
            Medierna har rapporterat att åtminstone tre av de fyra storbankerna
            tillhör de stora vinnarna på regeringspartiernas och Sverigedemokraternas
            beslut om sänkt bolagsskatt. Storbankerna kammar hem miljardbelopp
            till följd av deras gemensamma sänkning av bolagsskatten. Handelsbanken
            utmärker sig, med en beräknad positiv effekt av skattesänkningen
            på ca 1,5 miljarder kronor. För SEB väntas drygt en miljard, medan
            Swedbank beräknas få ”bara” 360 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DzcXF5ZgMUaStfPw7SqTDg">
            Pengarna kommer till stor del att gå till den pott på drygt 28
            miljarder kronor som storbankerna väntas dela ut till ägarna någon
            gång i april–maj. Swedbank, SEB och Handelsbankens utdelningar
            för 2012 beräknas hamna på cirka hälften av bankernas vinster.
            Nordea väntas nöja sig med 35 procent. Effekten av skattesänkningen
            blir mer påtaglig för banker än för andra företag på börsen då
            bankerna inte använder sig av den typ av räntesnurror som internationellt
            verksamma koncerner i andra branscher nu till viss del måste klara
            sig utan.
          </p>
          <p xml:id="i-ETdEi58o8NLaM23jzoiVwn">
            Detta sker samtidigt som småföretagarnas intresseorganisation
            Företagarna rapporterar om växande problem för små företag i deras
            relation till bankerna. Bankernas krav har blivit tuffare på olika
            sätt. Kreditgivningen har stramats åt under det senaste halvåret.
            Det kan handla om allt från ökade krav på säkerheter till orimligt
            höga krav på egen finansiering. De små företagen straffas hårt
            genom schablonmässiga bedömningar av kreditvärdigheten. I dag
            är räntegapet till de större företagen 250 punkter. På bara ett
            år har skillnaden ökat med 100 punkter. Kommande skärpta krav
            på banksektorn riskerar att leda till än tuffare kreditvillkor
            som bromsar och hindrar de små företagens möjligheter att bidra
            till tillväxt och nya jobb i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-5rTV8zYbNSDiJ8pLpWJs5k">
            Det kan vidare konstateras att stora kunder ensidigt har förlängt
            sina betalningstider till 60 eller rent av 90 dagar. De små företagen
            tvingas alltså agera bank, samtidigt som bankerna stramat åt kreditmöjligheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-8xJKJnK6WwrATnvMgahutU">
            Regeringens och statsrådets retorik mot storbankerna och den
            finansiella sektorn har alltså föga koppling till praktisk, politisk
            handling. Den praktiska politiken är tom på innehåll utom i fråga
            om skattesänkningar. Dessa sker i sin tur helt i blindo. Hur högre
            aktieutdelning till storbankernas ägare i kombination med sämre
            kreditvillkor för småföretagen ska bygga Sverige starkare förefaller
            dunkelt.
          </p>
          <p xml:id="i-SbbN3SNEyHvnrUj3wWD9sc">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-JRsRfzuDZEQK1TjCWrcHg8">
            Mot bakgrund av vilka fakta och omständigheter ökar statsrådet
            storbankernas aktieutdelning?
          </p>
          <p xml:id="i-C8FuCsgBtVJVTNFcTYqK69">
            Genom vilka åtgärder ska småföretagens kreditvillkor förbättras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
