<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:97 av Pertoft, Mats (MP)</title>
        <author>Pertoft, Mats (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:97 av Pertoft, Mats (MP) till Anders Borg (M), finansminister om Klimatkompensation som kostnad i verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">H01097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01097</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207200020412321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/klimatkompensation-som-kostnad-i-verksamhet_H01097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <persName>Mats Pertoft</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rch1tQf3spsEcADionYAZF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A5s7hx4eNnB59RrQHdp6BV" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <date when="2012-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S9z3M4FyynzwivKxzKQufB" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H9NPZJd47TwBKfFLwztLzr" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H9NPZJd47TwBKfFLwztLzr">
          <ref type="record" target="prot-201213--046">Riksdagens protokoll 2012/13:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2012/13:97 om klimatkompensation som kostnad i verksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B3abRTYbCenb5u53UGj9Yc">
            Interpellation 2012/13:97 Klimatkompensation som kostnad i verksamhet
            av Mats Pertoft (MP) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HLT7mBJ8RqURpp3akGrmKR">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6nYD4WR7mCsMhMf6PPCY2g">
            FN:s klimatorgan UNFCCC anger att klimatpåverkande utsläpp minst
            måste halveras på global nivå. Riksdag och regering har beslutat
            att Sveriges klimatpåverkan långsiktigt i princip ska upphöra,
            med en utsläppsreduktion på 80–95 procent till år 2050. Som ett
            led i detta har Sverige anammat de marknadsbaserade mekanismer
            som FN etablerat, inklusive CDM-mekanismen för att kunna genomföra
            delar av utsläppsminskningarna där det är kostnadseffektivast
            och kan ge störst positiva sidoeffekter i form av hållbar utveckling
            i ett bredare perspektiv. Bland annat fastslog riksdagen i juni
            2009 att statliga myndigheter kan klimatkompensera sina resor
            och i oktober samma år angav regeringen att statliga bolag kan
            klimatkompensera sin verksamhet. Energimyndigheten har utarbetat
            riktlinjer för hur detta bör ske.
          </p>
          <p xml:id="i-TFBg4knXXtUiBfpdorti2f">
            Denna inriktning kompliceras av att Skatteverket nyligen beslutat
            att Saltå Kvarn inte får ta upp klimatkompensation som avdragsgill
            kostnad. Skatteverkets motivering är att klimatkompensation inte
            ingår som del i Saltå Kvarns verksamhet och inte är förenat med
            en motprestation. Därför menar Skatteverket att det ska betraktas
            som en icke avdragsgill gåva.
          </p>
          <p xml:id="i-RMmwo3krBLH8fDfmFY1c16">
            Saltå Kvarn pekar på att klimatkompensationen av transporter
            är helt nödvändig för att man som ansvarstagande företag alls
            ska kunna importera och erbjuda svenska konsumenter ekologisk
            mat från andra länder, vilket motsvarar halva företagets omsättning.
            Det kan inte jämställas med allmänt goodwill-skapande sponsring
            och gåvor. Kostnaderna för klimatkompensation går till trädplanteringar
            som totalt sett binder koldioxid motsvarande företagets alla transporter.
            Detta är varken ett bistånd, gåva eller sponsring, utan en marknadsdriven
            och tredjepartscertifierad tjänst, i linje med annan miljömärkning.
            Klimatkompensation innebär alltså en marknadsmässig motprestation
            med stark koppling till produkternas distribution och mervärde,
            och bör därför anses som en kostnad på samma sätt som andra avdragsgilla
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-XyYNfSagWjM5uLkDgWwLrS">
            Ungefär 500 företag i Sverige klimatkompenserar i dag för hela
            eller delar av sina klimatpåverkande utsläpp, för totalt ca 75–100
            miljoner kronor per år. Därutöver köper Sverige reduktionsenheter
            från CDM-projekt genom Energimyndigheten för att uppnå utsläppsminskningar,
            vilket givetvis bedöms ge en konkret och mätbar motprestation,
            och alltså inte vara jämförbart med en gåva.
          </p>
          <p xml:id="i-YDfZJi8XeLGBWRdvc3vL2j">
            Projektbaserad klimatkompensation köps och säljs på en marknad
            där kunderna dels är sådana som omfattas av EU:s ETS, dels av
            företag som strikt juridiskt inte behöver ta något klimatansvar.
            Många projekt är certifierade på samma sätt oavsett vem köparen
            är, ofta enligt FN:s CDM-system där klimatnyttan garanteras vara
            faktisk och additionell.
          </p>
          <p xml:id="i-6goaNtVMQZa4seAcTH2SAx">
            Min fråga till finansministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-EeXocHzSwAxVx6AQZaYZyv">
            Kommer finansministern att agera för att säkerställa att åtgärder,
            såsom klimatkompensation, som syftar till att minska eller avhjälpa
            miljöförstöring inom ett företag eller dess leverantörskedja,
            i fortsättningen ska betraktas som avdragsgilla inom verksamheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
