<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:446 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:446 av Niemi, Pyry (S) till Birgitta Ohlsson (FP), statsråd om Konsumenternas rätt till en tydlig ursprungsmärkning på färdigmatförpackningar</title>
          <idno type="rdwebb">H010446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010446</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019771421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konsumenternas-ratt-till-en-tydlig_H010446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9eCcecpNCHCjNeanwnyC2w">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TGSWbhaG57qn1bJBXsqSQ9" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2013-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Axjk1Xg8MW69MuuGGwMFXc" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2013-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RvjE4F6tVc9zNVmYzpzCMT" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2013-06-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RvjE4F6tVc9zNVmYzpzCMT">
          <ref type="record" target="prot-201213--126">Riksdagens protokoll 2012/13:126 Onsdagen den 19 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:446 om konsumenternas rätt till en tydlig ursprungsmärkning på färdigmatsförpackningar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9s4QE6LbQUsQ6VsyRsXW3E">
            Interpellation 2012/13:446 Konsumenternas rätt till en tydlig
            ursprungsmärkning på färdigmatsförpackningar av Pyry Niemi (S)
            till statsrådet Birgitta Ohlsson (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Mg22jhpSev5o2u2GR36bwx">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8xq5t5Wn57pWxx3HeVvXBD">
            Den så kallade hästköttsskandalen är bara en i raden av många
            liknande händelser under de senaste åren. Det handlar om felmärkt
            fläskfilé som sålts som oxfilé, EHEC-smittade grönsaker, hästfilé
            som sålts som oxfilé, frysta jordgubbar som smittats av hepatit
            A och så vidare. Skandalerna sätter fokus på många frågor: livsmedelssäkerhet,
            bedrägeri och inte minst konsumenternas rätt till information
            om ursprungsmärkning på färdigmatsförpackningar.
          </p>
          <p xml:id="i-EXSbykYrzXe89Bk6FojZu4">
            Ifall vi ska gradera finns det få konsumentupplysningar som borde
            ha lika hög prioritet som att innehållet i matförpackningarna
            motsvarar det som utlovats. Nötfärs ska vara nötfärs och inte
            hästkött. Det handlar om det vi äter, sådant som får oss att må
            bra, eller i sämsta fall bli sjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-GAaxhmMeGXuwTChzfHpN7">
            En konsument har relativt få möjligheter vid inköpstillfällena
            att göra kritiska innehållsgranskningar. Det är ofta bråttom och
            konsumenten sätter därmed sin tillit till livsmedelshandlarna
            kring att det som står på hyllorna verkligen är de varor som konsumenterna
            betalar för. Det är också svårt för även en mycket kritisk konsument
            att göra alltför många aktiva val. Sverige domineras i dag av
            tre stora livsmedelskedjor, som var för sig har egen produktions‑,
            lagrings‑, leverans- och försäljningskapacitet. Som konsument
            blir man då ännu mer i beroendeställning visavi de stora kedjorna.
            När det finns en knappt märkbar konkurrens styrs konsumenterna
            ganska väl av livsmedelskedjornas val av livsmedelssortiment,
            vilket borde medföra extra stora krav på livsmedelskedjorna att
            ha ordentliga kontroller bakåt, för att säkerställa rätt innehåll
            i produkterna. Problemet är dock i den knappt märkbara konkurrensen
            mellan livsmedelskedjorna att det finns få incitament eller krav
            på detta. Konsumentmakten blir därmed minimal, och de tre stora
            kedjorna kan i princip ställa ut sina varor utan att riskera alltför
            mycket uppföljning och kontroll. Detta leder till frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-TR1qTR3kSgYtEwv9EGW3FT">
            Vilka åtgärder vidtar statsrådet och regeringen för att säkerställa
            konsumenternas rättigheter till rätt ursprungsmärkning på färdigmatsförpackningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
