<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:406 av Engle, Kerstin (S)</title>
        <author>Engle, Kerstin (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:406 av Engle, Kerstin (S) till Lena Adelsohn Liljeroth (M), kultur- och idrottsminister om Manillaskolans kulturarv</title>
          <idno type="rdwebb">H010406</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010406/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010406</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010406</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA</idno>
            <persName>Kerstin Engle</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5nhiKJXYUdEY8oPsnTCcXE">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9KZqxciu34SZtX56Rz1Cti" corresp="i-FrTJne8fam41FasSB9mLUA">
          <date when="2013-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LTWHf3cb5W7wFgxCDMo8f" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2013-05-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KMioN1qVdDSku9iA9NG3TV">
            Interpellation 2012/13:406 Manillaskolans kulturarv av Kerstin
            Engle (S) till kultur- och idrottsminister Lena Adelsohn Liljeroth
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WmqPFS2ABYzGHN8vKgsE5q">
            den 6 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FPmM9ohrvExhZyqwcAUJaE">
            Manillaskolan på Djurgården har bedrivit undervisning för döva
            och hörselskadade barn sedan 1800-talet. Skolan ska nu flytta
            till mer ändamålsenliga lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-9dbxzm7getVKX7mhTXKSAV">
            Specialpedagogiska skolmyndigheten ansvarar för verksamheten
            men har inget ansvar för att bevara historien och kulturarvet.
            På skolan finns många föremål som tillfälligt kan tas om hand
            av Specialpedagogiska skolmyndigheten, SPSM, och Stockholms stadsmuseum
            med flera. Men det krävs en långsiktig lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-84jFLQvj4RwVFHscbvPCN4">
            Det handlar inte bara om att ta vara på föremål och referensbibliotek.
            Kulturarvet Manilla måste kunna fortsätta den viktiga uppgiften
            som Manillaskolan haft i över 200 år, nämligen att vara en mötesplats
            för dövt "know-how".
          </p>
          <p xml:id="i-PdbGHbRNYRi3PFVHSCpgm3">
            Manilla är ett välkänt begrepp i det döva världssamfundet liksom
            en viktig del av Sveriges dövas liv.
          </p>
          <p xml:id="i-JSGvsboGG7Zk6A2KutNLqM">
            Att tillvarata ett dövt kulturarv i Sverige skulle innebära att
            man samlar och ansvarar för kunskaper om döva, hörselskadade,
            dövblinda och blinda samt svenskt teckenspråk, och även övriga
            minoriteter i det teckenspråkiga samhället - från förr, i dag
            och i framtiden. Forskning om historia, utbyte av varandras forskningsarbeten
            i form av seminarier och möten, samt utställningar kan ingå i
            ett sådant museum.
          </p>
          <p xml:id="i-nv6EnV72dWEmzP2ZB1XB7">
            Det finns många aspekter som kan belysas genom att ta vara på
            detta kulturarv. Till exempel dövas utbildnings- och arbetssituation
            i relation till förändringen av det svenska samhällets syn på
            utbildning och arbete. Viktigt är också svenskt teckenspråk som
            dövas språk och kulturell gemenskap i förhållande till andra minoritetsspråk
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-7bseBb8CknFbCB5GPEvugD">
            Ja, listan kan göras lång över hur värdefullt det är att ta vara
            på detta kulturarv.
          </p>
          <p xml:id="i-VZd3C1PJPddV3T9mjLwFMN">
            Det är viktigt att den enastående kulturgärning som Manillaskolan,
            och i dess förlängning den döva gemenskapen i Sverige, har medverkat
            till dokumenteras och görs tillgänglig.
          </p>
          <p xml:id="i-AXcvmbS8qpbHXroFaxfX9Q">
            Detta är viktigt både för dagens och för framtidens teckenspråkiga
            döva, men också för det svenska samhället i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xu6SQqhGKJ9GCe3m9z29FQ">
            Vilka åtgärder tänker kulturministern vidta för att detta 200-åriga
            kulturarv inte ska gå förlorat i samband med Manillaskolans flytt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
