<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:334 av Esbati, Ali (V)</title>
        <author>Esbati, Ali (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:334 av Esbati, Ali (V) till Hillevi Engström (M), arbetsmarknadsminister om Permanent bemanning med inhyrd personal</title>
          <idno type="rdwebb">H010334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010334</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020037821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/permanent-bemanning-med-inhyrd-personal_H010334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <persName>Ali Esbati</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GHwfePmrBX4NA3FpZoY2F">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9cWa6qK1GyZRY37M7jEdQP" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
          <date when="2013-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-61d1NaQcUqfXoXZP4YfmTb" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2013-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R7eJuf5eaRXaxqz8kxxshx" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2013-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R7eJuf5eaRXaxqz8kxxshx">
          <ref type="record" target="prot-201213--087">Riksdagens protokoll 2012/13:87 Tisdagen den 9 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2012/13:334 om permanent bemanning med inhyrd personal</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DCdpDkbbPBNMrxMSTP8WcF">
            Interpellation 2012/13:334 Permanent bemanning med inhyrd personal
            av Ali Esbati (V) till arbetsmarknadsminister Hillevi Engström
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UEmyXTJ51p7xBRwU5r8wA8">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JahGTbQ4goPZW8b5u9RJ5K">
            Frågan om bemanningsföretag och deras påverkan på villkoren på
            arbetsmarknaden har varit uppe till återkommande diskussion, även
            i riksdagen. I den allmänna debatten är det vanligt att fokus
            hamnar på branscher som lagerhållning och livsmedelshantering.
            Insikten om att bemanningsföretagen också har påverkat och påverkar
            situationen inom många tjänstemannayrken är mindre utbredd.
          </p>
          <p xml:id="i-5Wgey27NnpXRNr6VDXoAu8">
            Inom journalistiken – ett område där osäkra anställningsvillkor
            redan är ett stort problem – har arbetsgivarna under senare år
            gjort ”innovationer” som ytterligare undergräver arbetstagarnas
            möjligheter att slå vakt om stabila arbetsförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-CsrUK7daT1xSPDNJYNGRje">
            Flera mediehus håller sig nu med egna bemanningsföretag, som
            besätter de egna redaktionernas permanenta behov av arbetskraft.
            Det gäller till exempel Schibstedtkoncernen, Bonnier-sfären (Marieberg
            Media) och Sydsvenskan (Kompetens i Skåne).
          </p>
          <p xml:id="i-A1AuL1gjwnnpaaHQ5HjBkn">
            De här arrangemangen kan svårligen förstås på något annat sätt
            än medvetna och väl genomtänkta sätt att komma runt de lagar som
            ändå ger ett visst skydd mot slit-och-släng-behandling av arbetstagare.
            Det finns gott om indikationer på att tillvaron för bemanningsanställda
            är osäkrare och svårare. Det är också enkelt att tänka sig hur
            en inhyrningsbaserad journalistik kan bli mindre självständig
            och frispråkig gentemot ägarintressena, och att anställningsförhållandena
            alltså strukturellt kan påverka kvaliteten i denna samhällsviktiga
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Se3q7UaLjkWjeRLXKDauAj">
            Argumentationen för behovet av bemanningsföretag har alltid vilat
            tungt på resonemang om tillfälliga arbetstoppar och temporära
            behov av speciell kompetens. Nu har det gått tillräckligt lång
            tid och dykt upp tillräckligt många exempel på motsatsen, för
            att kunna konstatera att detta är långt ifrån hela sanningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8j5wDD9m9AJKtSvWKWRK6Q">
            Det bör rimligen vara en viktig uppgift för regering och riksdag
            att följa den faktiska efterlevnaden av lagar och regler – också
            på arbetsmarknaden – för att vid behov kunna justera och precisera
            lagstiftningen. Frågan här blir hur regeringen egentligen tänker
            sig att arbetsmarknaden ska fungera och om man fäster vikt vid
            arbetstagarnas behov av rimligt stabila arbetsförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-KQjgcXm9uwLC5sxZ2pEp4t">
            Regeringen har efter en tids påtryckningar tillsatt utredningen
            ”Inhyrning och företrädesrätt till återanställning” (den 17 januari
            2013). Men som namnet antyder är denna utredning specifikt inriktad
            på problemet med att bemanningsföretag används för att kringgå
            rätten till återanställning såsom den kommer till uttryck i lagen
            om anställningsskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-Wum2xk57suhXASogDVo52A">
            Jag vill därför fråga arbetsmarknadsminister Hillevi Engström:
          </p>
          <p xml:id="i-QGLDFiiuQNWtYVLksfnGx">
            Gör arbetsmarknadsministern det ställningstagandet att det är
            i linje med den svenska arbetsmarknadsmodellen att arbetsgivare
            själva startar bemanningsföretag för att systematiskt ersätta
            fasta anställningar med inhyrd personal?
          </p>
          <p xml:id="i-48VQjbiqnWgwCmhvtC2euG">
            Har arbetsmarknadsministern för avsikt att närmare utreda situationen
            med permanent bemanning via inhyrning av arbetskraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
