<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:296 av Esbati, Ali (V)</title>
        <author>Esbati, Ali (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:296 av Esbati, Ali (V) till Hillevi Engström (M), arbetsmarknadsminister om Medlingsinstitutets roll för mer jämställda löner</title>
          <idno type="rdwebb">H010296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010296</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020042721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/medlingsinstitutets-roll-for-mer-jamstallda-loner_H010296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <persName>Ali Esbati</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HqVx5fpb3Q7xEyRrLXW8on">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XpTx8dxe3pHsAzB9dD9EgS" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
          <date when="2013-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H7qNWWEoTXypv9FBHAmARb" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2013-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FHQ9N9mp7dRuqwZz72hqqU" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2013-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FHQ9N9mp7dRuqwZz72hqqU">
          <ref type="record" target="prot-201213--087">Riksdagens protokoll 2012/13:87 Tisdagen den 9 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:296 om Medlingsinstitutets roll för mer jämställda löner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LEuWExtkgzxexQmESQaQuE">
            Interpellation 2012/13:296 Medlingsinstitutets roll för mer jämställda
            löner av Ali Esbati (V) till arbetsmarknadsminister Hillevi Engström
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NMzAeQWPE3pxAg2ER86Ghi">
            den 25 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LTMQbDi9LnaCnqdg2XvbJ9">
            2011 tjänade kvinnor – sett till genomsnittet för hela arbetsmarknaden
            – fortfarande endast 85,9 procent av mäns löner. Det finns flera
            faktorer som påverkar detta, men det viktigaste utslaget kommer
            från löneskillnader inom olika sektorer och näringsgrenar. Det
            finns alltså ett mycket starkt, och segt, samband mellan hög andel
            kvinnor inom ett område och låg genomsnittlig lön inom detta område.
            Den som ärligt är intresserad av minskade löneskillnader mellan
            kvinnor och män bör därför lägga stor vikt vid åtgärder som leder
            till att dessa skillnader minskar. Det är också detta som har
            varit centralt när LO-förbunden samordnade krav på en jämställdhetspott.
            Oavsett vilken förhandlingsmetod som används är det ett faktum
            att löneskillnaderna inte kan minska om inte strukturellt lågavlönade
            kvinnodominerade yrkesgrupper får en högre löneökning i procent
            än genomsnittet.
          </p>
          <p xml:id="i-ErzHQano8YMFkAGACfxHPT">
            I tidigare avtalsrörelser har dock den statliga myndighet som
            ansvarar för att ”verka för en väl fungerande lönebildning” försvårat
            uppnåendet av denna målsättning. Medlingsinstitutet arbetar efter
            en instruktion att den konkurrensutsatta industrin ska sätta märket
            för löneökningstakten. Detta har man tolkat som att den samlade
            löneökningen för låglönegrupper inte ska överstiga riktmärket.
            Därmed motverkas i praktiken strävan efter jämställda löner –
            trots att instruktionerna också nämner detta som en del av uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-8sWAZYm3gcRbmYKrBSMLxS">
            Inför årets avtalsrörelse har Medlingsinstitutets generaldirektör
            apropå jämställdhetssatsningar i avtalen meddelat att ”den instruktion
            som vi hade förra året gäller i år också” (Arbetet, den 11 februari
            2013). Därmed är det upplagt för att jämställdhetssatsningar försvåras,
            inte minst för att det kan förefalla utsiktslöst från berörda
            fackförbunds sida att gå i arbetsrättslig konflikt för nödvändiga
            löneökningar som Medlingsinstitutet från början anser bryter mot
            ”en väl fungerande lönebildning”.
          </p>
          <p xml:id="i-VJKBvAs44VSynrJx9pF2ut">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister Hillevi
            Engström:
          </p>
          <p xml:id="i-ANzwyvjSnmQxBehdV7E5YZ">
            Avser arbetsmarknadsministern att ta initiativ för att Medlingsinstitutets
            instruktioner förtydligas så att de blir förenliga med aktiva
            insatser för att bryta de strukturella löneskillnaderna mellan
            mans- och kvinnodominerade yrken?
          </p>
          <p xml:id="i-AwcfBbTpxREW4aAdtP7jQK">
            Avser arbetsmarknadsministern att ta andra initiativ för att
            begreppet ”en väl fungerande lönebildning” ska inbegripa en systematisk
            utjämning av dessa strukturella löneskillnader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
