<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:306 av Bucht, Sven-Erik (S)</title>
        <author>Bucht, Sven-Erik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:306 av Bucht, Sven-Erik (S) till Lena Ek (C), miljöminister om Möjligheterna att bygga i strandnära lägen</title>
          <idno type="rdwebb">H010306</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010306</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020114621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/mojligheterna-att-bygga-i-strandnara-lagen_H010306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EGpNs6Cyj38rdMq3qqPPYt">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N1HD1yczzXVcUXTCFu4DUr" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2013-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XTWHrKv7Jk1JTphVfdoF7Q" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3gH5hxzR4EotAuvF2g8BpY" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3gH5hxzR4EotAuvF2g8BpY">
          <ref type="record" target="prot-201213--084">Riksdagens protokoll 2012/13:84 Tisdagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2012/13:306 om möjligheterna att bygga i strandnära lägen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ULf3VNfXpjjU2LS1oSavSc">
            Interpellation 2012/13:306 Möjligheterna att bygga i strandnära
            lägen av Sven-Erik Bucht (S) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Eiuinzta7rXLa5x4iwtrwV">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XKoyeTtXF8xQVzgeomuskG">
            Den 1 juli 2009 fick vi en ny strandskyddslagstiftning. Den nya
            lagen benämndes Ett differentierat strandskydd, vilket skulle
            avspegla den bärande idén i hela lagändringen, nämligen att man
            äntligen skulle kunna göra regionalt och lokalt anpassade bedömningar
            avseende byggande i strandnära områden. I områden som tidigare
            utsatts för ett hårt exploateringstryck skulle strandskyddet skärpas
            medan det i de delar av Sverige där det finns gott om stränder
            och där bebyggelsetrycket är litet skulle bli lättare att bo och
            bygga strandnära.
          </p>
          <p xml:id="i-H2w9jECU4E46o2DX5FK5Db">
            En förståelse och insikt hade infunnit sig om att det råder vitt
            skilda förhållanden i olika delar av vårt avlånga land och att
            ett generellt regelverk som är exakt lika överallt inte fungerar
            och ej heller är förenligt med ”sunt förnuft” och allmänt rättsmedvetande.
            Förhoppningarna var stora särskilt i de mer glest bebyggda kommunerna.
            Äntligen skulle det finnas en rimlig chans att utveckla kommunerna
            och tillåta bebyggelse i attraktiva strandnära lägen.
          </p>
          <p xml:id="i-8SQGgmNMa9etenTKMk82tB">
            Men tyvärr har verkligheten inte blivit så. Exempelvis två kommuner
            i Norrbotten, Arvidsjaur och Arjeplog, har upplevt det omvända
            sedan den nya lagen trädde i kraft. Det finns kommuner med fler
            sjöar och vattendrag än det finns invånare. Men bebyggelse i attraktiva
            strandlägen har tyvärr avsevärt försvårats efter den nya lagens
            tillkomst. Arjeplog är en av de kommuner i landet som har mest
            strand per invånare i landet och har fler sjöar än invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-SbeRKBNuedQpowyCE7Mqaj">
            I samband med den nya lagen flyttades tillsyn och överprövning
            av dispensbeslut från Naturvårdsverket till respektive länsstyrelse
            för att få mer lokalt anpassade bedömningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JmrBdRBErXKnUCGiu9u4th">
            En rapport från Sveriges Kommuner och Landsting pekar på att
            bedömning och handläggning av ärenden med tillämpning av ovan
            beskrivna lagstiftning varierar stort mellan länen. Särskilt Norrbotten
            avviker, länet har få dispenser och många avslag, vilket försvårat
            bebyggelse i många kommuner, särskilt i Arvidsjaurs och Arjeplogs
            kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-NDB3DApiqG5wH39ZNbuNHN">
            Det verkar finnas en stor misstro, inte minst hos Länsstyrelsen
            i Norrbotten, till kommunernas möjlighet att ta det ansvar som
            den nya lagen ger. Kommunerna är inga strandskyddshuliganer som
            är beredda att offra de värden som regelverket är satt att skydda.
            Tvärtom är kommunerna måna om att slå vakt om de faktiska värden
            som finns, men däremot inte beredda att försvara fiktiva och konstruerade
            intressen och argument som inte har någon förankring i verkligheten.
            I landet som helhet verkar dispenser vara vanligare i hårt exploaterade
            områden än de glest bebyggda kommunerna, vilket verifierar att
            lagstiftningen är otydlig då den ger ett stort utrymme för tolkning
            i helt olika riktningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GVV7hTbP37WgTRRVmHvFEg">
            Med anledning av det ovan beskrivna är mina frågor till miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QsFfwxJ3WK46rwZyk36JTm">
            Har miljöministern gjort det ställningstagandet att den nya strandskyddslagstiftningen
            har fått den effekt och den andemening som var tanken vid införandet
            av lagstiftningen?
          </p>
          <p xml:id="i-8RW2SGcJNCTxRMFoZuim36">
            Är miljöministern beredd att se över lagstiftningen så att dess
            syfte och andemening faktiskt får genomslag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
