<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0030">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:30 av Adolfsson Elgestam, Carina (S)</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:30 av Adolfsson Elgestam, Carina (S) till Annie Lööf (C), näringsminister om Situationen i Kronoberg</title>
          <idno type="rdwebb">H01030</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01030/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01030</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01030</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207210020717121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/situationen-i-kronoberg_H01030</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XP9ydGvead9n9oPcASzckm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-wPmsvG4C5bThcn2AjXk1G" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2012-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VHzJuhQbJFpVRRXLtp5hpw" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YLCqqjYd1GGFdmZFGSv7a5">
          <date when="2012-10-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TyTjPapWfk3SbAiVDipp7s">
            Interpellation 2012/13:30 Situationen i Kronobergs län av Carina
            Adolfsson Elgestam (S) till näringsminister Annie Lööf (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2YX2zxryA1hUCKqwCKRWa2">
            den 17 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LLm9dpKvRKRHZjyzXEZXn1">
            Kronoberg är det län där arbetslösheten har ökat mest i hela
            landet de senaste tolv månaderna, enligt siffror från Arbetsförmedlingen.
            Totalt handlar det om 1 280 personer som blivit varslade hittills
            i år; det är en fördubbling i jämförelse med fjolåret.
          </p>
          <p xml:id="i-DpTGBGjyqtwwpQR4y8xfeV">
            Den senaste tidens nedläggningar och varslen i Kronobergs län
            har gjort många människors vardag osäker. Det har lett och kommer
            i vissa fall också leda till personlig katastrof för några.
          </p>
          <p xml:id="i-FrRDEjE1aRiPQimtGCkRfv">
            Den 20 juni i år hade vi senast en interpellationsdebatt om jobben
            i Kronobergs län. Då sade näringsministern: ”Låt mig först berätta
            om regeringens generella politik för att främja ett gott företagsklimat
            som utvecklar näringslivet på såväl nationell som regional och
            lokal nivå. Inom dessa områden har regeringen tagit och tar löpande
            en stor mängd initiativ i syfte att skapa bättre förutsättningar
            för företagande, innovationer och investeringar som stärker den
            lokala och regionala konkurrenskraften i hela landet.”
          </p>
          <p xml:id="i-NYA9FYEKrjbFygH3PW7oTH">
            Sedan detta uttalande har varslen duggat tätt, och gång på gång
            har jag och andra ledande företrädare från näringslivet försökt
            göra regeringen uppmärksam på problematiken i Kronobergs län.
            Vi har bett regeringen om stöd och satsningar och varnat för konsekvenserna
            av uteblivna insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-FJKX8JrWkmmfiTA9zBSw1u">
            Kronoberg är ett typiskt industrilän, småföretagen utgör navet
            i utvecklingen. Länets företag är också exportberoende, vilket
            i en global konkurrens är tufft.
          </p>
          <p xml:id="i-Lsnv34YmDqsQviqqTDLfKc">
            Vi befinner oss i ett allvarligt läge där många företag tvingas
            till nedskärningar och till att lägga varsel. Och fler kan vara
            på gång. Jitech, Melam och företag inom manuell glasindustri är
            bara några exempel där man har fått varsla personal och skära
            ned. Näringslivsutveckling är en viktig del i en politik för fler
            jobb och för att skapa bättre förutsättningar för små och medelstora
            företag i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LEKoe6e9qdRhaadwt9dkhu">
            Det är hög tid att regeringen och näringsministern slutar behandla
            näringslivet som ett särintresse och kommer med konkreta åtgärder.
            Om satsningar uteblir riskerar läget att förvärras ytterligare,
            och det får förödande konsekvenser för Kronobergs län.
          </p>
          <p xml:id="i-X31ZupMWrLEmyvcJd7Nkg7">
            Min fråga till näringsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-Vjit1EJ5QrKGoo1Kg74GtR">
            Vad avser näringsministern att vidta för åtgärder för att stimulera
            omställning till fler jobb och företag i Kronobergs län?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
