<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:183 av Sällström, Sven-Olof (SD)</title>
        <author>Sällström, Sven-Olof (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:183 av Sällström, Sven-Olof (SD) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Rett Centers finansiering</title>
          <idno type="rdwebb">H010183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW</idno>
            <persName>Sven-Olof Sällström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7npSncdMiqqnXk8PqH41n4">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KQwZxkT4f5cmXzQzbvsMjK" corresp="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW">
          <date when="2012-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5E5nH425XiS9UYXae5mdHC" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2012-12-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7vVjS2xj9JcrDVntWnM4uS">
            Interpellation 2012/13:183 Rett Centers finansiering av Sven-Olof
            Sällström (SD) till socialminister Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3j5wrqKLHFVpDvKjKn2anT">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SNkMpbtW21JKWpuNghf2wE">
            Rett Center inrättades 1995 och är ett nationellt center för
            högspecialiserad vård, forskning och information om Retts syndrom
            på tvärprofessionell grund. Det är det enda i sitt slag i landet
            och ett av få i världen. Retts syndrom är en utvecklingsneurologisk
            störning som medför att personen är gravt multifunktionshindrad
            från tidiga barnaår och livet ut. Syndromet drabbar nästan enbart
            flickor och kvinnor. Patienter tas emot från hela landet och från
            många länder i Europa. Ca 2 procent av patienterna kommer från
            det egna landstinget (Jämtland).
          </p>
          <p xml:id="i-NT2EQae48pwCwp56HJQoPm">
            Av socialutskottets betänkande 2011/12:SoU1 framgår att "Rett
            Center, som är inriktat på patienter med Retts syndrom, är en
            viktig aktör. Rett Center har sedan 2001 fått ekonomiskt bidrag
            från staten. Bidraget har under de senaste åren uppgått till 7
            miljoner kronor per år. Enligt uppgift till utskottet kommer bidraget
            att uppgå till 7 miljoner kronor även 2012. Bidraget ingår även
            i regeringens förslag till budgetram för 2013. Verksamhet och
            forskning på området måste långsiktigt säkras, enligt utskottets
            mening."
          </p>
          <p xml:id="i-DggHHFZMRS7pxyA4Pd7x4Q">
            Enligt Rett Center krävs en hållbar finansiering för att man
            ska kunna garantera långsiktigheten i verksamheten. Statsbidraget
            har varit oförändrat sedan 2003, 7 miljoner kronor per år, trots
            en årlig inflation på ca 2 procent. På nio år innebär det runt
            20 procent i tappat penningvärde, och dessutom kommer löneökningar
            över inflationen. För att garantera verksamhetens långsiktiga
            existens krävs, i avvaktan på en nationell och stabil lösning
            för sällsynta diagnoser, att statsbidraget anpassas till kostnadsutvecklingen,
            vilket innebär en nominell höjning med 3 miljoner kronor till
            10 miljoner kronor för 2013.
          </p>
          <p xml:id="i-PC1q8MibnELdgL746D4D1n">
            Detta måste anses som fullt rimligt om man vill att Rett Center
            ska kunna fortsätta sin verksamhet, en verksamhet som jag tror
            att alla i den här kammaren stöder. Deras verksamhet är viktig
            inte minst för att vi ska kunna bibehålla denna högspecialiserade
            vårdform. Om det kostar 3 miljoner måste det vara värt det med
            tanke på vilken liten summa detta är.
          </p>
          <p xml:id="i-2aXk1YMUm6c3iEYqKUmXtf">
            Vad avser socialministern och regeringen att vidta för åtgärder
            för att nå en långsiktigt hållbar finansiering för Rett Center?
          </p>
          <p xml:id="i-GAuw4pfqVgbGkVDktQEjRk">
            Är finansieringsbehovet löst, och om så inte är fallet - ämnar
            man tillskjuta dessa pengar redan i vårändringsbudgeten 2013?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
