<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:256 av Kakabaveh, Amineh (V)</title>
        <author>Kakabaveh, Amineh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:256 av Kakabaveh, Amineh (V) till Stefan Attefall (KD), statsråd om Upprustning av flerfamiljshus</title>
          <idno type="rdwebb">H010256</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010256/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010256</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010256</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020265721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/upprustning-av-flerfamiljshus_H010256</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HyDxkMh98RjeLp8z29hvPx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YPyNXsbbwSiHfWX8oY4ZR" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2013-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-68wcAobawyYjacV6YirNnM" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2013-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q5kt8ZVQq75R4FinLnfA4c" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2013-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q5kt8ZVQq75R4FinLnfA4c">
          <ref type="record" target="prot-201213--072">Riksdagens protokoll 2012/13:72 Tisdagen den 5 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:256 om upprustning av flerfamiljshus</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Ufvs1tmszgLho5ZaQ4HWt">
            Interpellation 2012/13:256 Upprustning av flerfamiljshus av Amineh
            Kakabaveh (V) till statsrådet Stefan Attefall (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G31sg7cTcG1297zKH1VtQg">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Yaq8yDYghNQzZgxxZdpMAW">
            Många områden med flerfamiljshus har stora behov av renovering.
            Under de så kallade rekordåren 1961–1975 byggdes det 1,4 miljoner
            bostäder. Detta sysselsatte omkring 360 000 bygg- och anläggningsarbetare.
            I dag finns 850 000 lägenheter i flerfamiljshus från denna period.
            Cirka 300 000 är i upprustningsbehov inom allmännyttan.
          </p>
          <p xml:id="i-TvyDLw8FANkWqA5dkKwH2P">
            I dag är hyresfastigheter liksom bostadsrättsföreningar undantagna
            från regeringens ROT-bidrag. Trots att renovering av flerfamiljshus
            är en alltmer akut nödvändighet, så är renoveringsåtgärder inom
            dessa områden missgynnade av regeringen. Både ur ett socialt och
            ur ett ekologiskt perspektiv brådskar statliga initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-W5mnHwzigUYsGv2Esj19hD">
            Vänsterpartiet vill skapa förutsättningar för att landets hyresgäster
            ska kunna bo i moderna, funktionella lägenheter med ökad tillgänglighet
            och med låg energiförbrukning samt låga koldioxidutsläpp. Befintligt
            bostadsbestånd bör upprustas för dagens och framtidens behov.
            Därför föreslår vi att det införs ett upprustningsstöd för boende
            i flerfamiljshus. Med vårt stöd skulle 60 000 hyreslägenheter
            kunna totalrenoveras per år. I Vänsterpartiets budgetmotion avsätter
            vi årligen 3 miljarder kronor för detta ändamål. I regeringens
            budget saknas motsvarande åtgärder för att få fart på renoveringen
            av flerfamiljshus.
          </p>
          <p xml:id="i-WVmBohZHousf51qSiw3g8e">
            I Södertälje har man uppnått mycket positiva resultat för bostadsområdet
            Hovsjö när man har gett det allmännyttiga bostadsbolaget ett utvidgat
            socialt uppdrag. Bostadsbolaget har arbetat brett med demokratisering,
            egenmakt, upprustning av både inne- och utemiljö och arbete till
            ungdomar. Detta är ett gott exempel på hur man har upprustat miljonprogramsområden,
            men tyvärr alltför sällsynt. Enligt min mening bör regeringen
            uppmuntra sådana initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-9dHyu7ERsxgkjWoMM2LiNh">
            I dag har vi en situation där de renoveringar och ombyggnader
            av bostäder som ändå utförs kan innebära hyreshöjningar på upp
            till 60 procent. Med så höga hyreshöjningar är det många som helt
            enkelt inte har råd att bo kvar. Dessutom vittnar många hyresgäster
            om att de inte alls har fått vara med och påverka omfattningen
            av renoveringen. Vänsterpartiet menar att hyresgäster generellt
            måste få mer inflytande över det egna boendet och närmiljön. Detta
            gäller i synnerhet vid renoveringar och ombyggnader av lägenheter.
            Bruksvärdesprincipen och besittningsskyddet måste värnas.
          </p>
          <p xml:id="i-5V9YtiSGdTfsiESxFDDNkG">
            Hyresgästföreningen föreslår en rad åtgärder för att stärka hyresgästernas
            inflytande och skapa förutsättningar för rimliga hyror. Bland
            annat menar man att fastighetsägarna ska erbjuda olika nivåer
            av ombyggnad med olika hyresnivåer. Vänsterpartiet tycker att
            detta är en bra inriktning. Den så kallade skyddsregeln som kan
            användas vid stora hyreshöjningar ska därför även gälla vid ombyggnader.
            Att införa ett statligt ekonomiskt stöd för renovering är också
            något som bör hålla nere hyreshöjningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3qVeFoTM6mfHxmv1YvMzev">
            Jag vill fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2DUtWwY92zoQRvB9xkfYXt">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att påskynda upprustningen
            av bostäder i miljonprogramsområden?
          </p>
          <p xml:id="i-9j4mJF3f6GD2GLzumCRBAN">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att upprustning
            av bostäder i miljonprogramsområden ska ligga till grund för en
            positiv social utveckling i områdena?
          </p>
          <p xml:id="i-SteuXrDizYZ7aU7oXZtBc5">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bruksvärdesprincipen
            och besittningsskyddet respekteras vid renovering av lägenheter,
            så att dramatiska hyreshöjningar förebyggs och människor inte
            tvingas flytta?
          </p>
          <p xml:id="i-JXdVsAz3Qqc6ny864nUd6u">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra hyresgästens
            inflytande i samband med renoveringar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
