<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:396 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:396 av Ceballos, Bodil (MP) till Gunilla Carlsson (M), statsråd om Avräkningar från biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">H010396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010396</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019845721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/avrakningar-fran-bistandet_H010396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5Rq5B84y6SfhpefgbVKYD9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HoZxptd3CFZJ56Wcw8rXCk" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2013-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LxVDZKEGQWorMxTWm5M2ri" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5F3DCi9AYerqknVH1cUZur" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5F3DCi9AYerqknVH1cUZur">
          <ref type="record" target="prot-201213--118">Riksdagens protokoll 2012/13:118 Fredagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2012/13:396 om avräkningar från biståndet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2K8Zzx5d4qcrSTaF3CKksv">
            Interpellation 2012/13:396 Avräkningar från biståndet av Bodil
            Ceballos (MP) till statsrådet Gunilla Carlsson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5NyxaMBKfHvxkVyx3mQKMY">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KnJWJ135SLbtJzCp1VQaCf">
            I regeringens proposition 2012/13:99 Vårändringsbudget för 2013
            aviserar regeringen att den minskar anslaget för biståndsverksamhet
            med 709 000 000 kronor. Förslaget läggs ”för att delvis finansiera
            ökningen av anslagen 1:1 Migrationsverket och 1:2 Ersättningar
            och bostadskostnader under utgiftsområde 8 Migration”. Förslaget
            innebär att drygt 5 miljarder, 13,5 procent av biståndsbudgeten
            eller var sjunde biståndskrona, nu går till Migrationsverkets
            kostnader i Sverige. Det innebär att Migrationsverket är i särklass
            Sveriges största mottagare av bistånd. Inget annat land tar så
            stor andel av biståndet för att täcka kostnader för flyktingmottagande
            i hemlandet. Sverige ska självklart ha en generös flyktingpolitik,
            men det är inte rimligt att den absoluta merparten av kostnaderna
            ska tas från andra utsatta grupper, i världens fattigaste länder.
          </p>
          <p xml:id="i-8oW9n4oR44zTzDQw9jv8CF">
            Regeringen hänvisar till att avräkningarna ”klassificeras som
            bistånd i enlighet med den definition som används av OECD:s biståndskommitté
            DAC”. Miljöpartiet ifrågasätter avräkningarna med hänvisning till
            att OECD-länderna tolkat regelverket olika, och det finns inget
            i OECD-reglerna som säger vad som är rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-LSisxf2zTf8rZYuGPA9Arp">
            Summan som tas från biståndet räknas ut genom att man tar antalet
            asylsökande och multiplicerar det med antalet dagar de befinner
            sig i Migrationsverkets hantering, samt en schablonsumma för kostnaden
            per dag. Vissa länder, så som Storbritannien, Belgien, Frankrike
            och Portugal, räknar bara in tiden fram till beslut om eventuell
            asyl, medan andra, så som Kanada, USA och Tyskland, bara räknar
            in tiden efter beslut som bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-AhUG3YnSoXP79xVNubNJfv">
            Sverige och sju andra länder räknar både tiden före och efter
            ett beslut om asyl, vilket ökar antal dagar i uträkningen ovan.
            Den genomsnittliga handläggningstiden i Sverige var i fjol 110
            dagar, medan ett genomsnitt på 280 användes i uträkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2j1JLPwDUpp7pEbo4WXqH5">
            Om Sverige hade följt Storbritanniens och Tysklands linje att
            bara räkna tiden fram till beslut hade kostnaden således blivit
            2 miljarder eller 5,2 procent av biståndsbudgeten. Och om Sverige
            valt att använda sig av tiden efter beslut, som mer stämmer överens
            med ordalydelsen i Dacreglerna som talar om att kostnader för
            flyktingar (enligt UNHCR:s terminologi de som erkänts som flyktingar,
            det vill säga inte asylsökande) ingår skulle summan också bli
            en helt annan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ke9Qy4BxBk9eZpU58sWpEz">
            Miljöpartiet menar att det är förkastligt att ställa några av
            världens mest utsatta grupper mot varandra. I Vårändringsbudgeten
            redogör inte regeringen för de konsekvenser den föreslagna justeringen
            får för biståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-JWReNgSqhXPQfdkteXdvp9">
            Jag vill därför fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4ZhBLPUY7Bsn9stPgTMWzv">
            Vilka planerade insatser inom biståndet kommer, som en konsekvens
            av avräkningarna, inte att kunna genomföras om förslaget blir
            verklighet? Kommer avtal att brytas? I så fall vilka och vilka
            konsekvenser får det?
          </p>
          <p xml:id="i-9XtZw8PoanmKmC314P1ezL">
            Hur har avräkningarna bedömts i förhållande till de centrala
            perspektiven i svensk politik för global utveckling (PGU)? Har
            fattiga människors rättigheter och perspektiv beaktats?
          </p>
          <p xml:id="i-ESiBk8GZwjbpDPJkDEcTJb">
            Jag vill också fråga statsrådet om hon avser att återkomma till
            riksdagen med en utförlig förklaring avseende på vilket sätt hon
            säkerställer att den schablonmässiga avräkningen för flyktingmottagande
            överensstämmer med faktisk kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-3R6Gpvtu8yjNDfX2w7F8RJ">
            Slutligen vill jag fråga statsrådet om hon avser att återkomma
            till riksdagen med en redogörelse för hur avräkningarna överensstämmer
            med PGU.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
