<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:312 av Kakabaveh, Amineh (V)</title>
        <author>Kakabaveh, Amineh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:312 av Kakabaveh, Amineh (V) till Maria Arnholm (FP), statsråd om Löneskillnaderna mellan män och kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">H010312</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010312</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020188921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/loneskillnaderna-mellan-man-och-kvinnor_H010312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU</idno>
            <persName>Maria Arnholm</persName>
            <state ref="Q53764745" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RgSLkBnS7hyd2X1LDP8ZTq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XzTQoLht86xLTjfbMnrJUc" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S5DSHPNS4uXYYBa6eRJkRW" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2013-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C8iuLjUwRxEyrqWa8qwacy">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="10:54:42" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C8iuLjUwRxEyrqWa8qwacy">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NFqbLdpPn39riF1kWUPPBJ" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="10:58:45" dur="PT258S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NFqbLdpPn39riF1kWUPPBJ">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XdKK2MwUJGqpWNXfSnJEaZ" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:03:03" dur="PT256S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XdKK2MwUJGqpWNXfSnJEaZ">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SUJsAyYJuEWnc3mHQKUxjh" type="discussed" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:07:23" dur="PT227S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SUJsAyYJuEWnc3mHQKUxjh">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NHjMTrAThnVwwfRJ7LqkwJ" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:11:14" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NHjMTrAThnVwwfRJ7LqkwJ">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XkYo84wF2BNX2Toxf9gXeg" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:15:33" dur="PT123S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XkYo84wF2BNX2Toxf9gXeg">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5NcxrgvHFKJoUMfQr4aoZY" type="discussed" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:17:39" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5NcxrgvHFKJoUMfQr4aoZY">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EeE7QkunY7LM5wjZeftZcx" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:21:36" dur="PT132S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EeE7QkunY7LM5wjZeftZcx">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LWeLYsTt29WVKi6SNT9uey" type="discussed" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-03-15"/>
          <time when="11:23:53" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LWeLYsTt29WVKi6SNT9uey">
          <ref type="record" target="prot-201213--079">Riksdagens protokoll 2012/13:79 Fredagen den 15 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:312 om löneskillnaderna mellan män och kvinnor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NZ6nENpLMDxUfkN6SdqfXd">
            Interpellation 2012/13:312 Löneskillnaderna mellan män och kvinnor
            av Amineh Kakabaveh (V) till statsrådet Maria Arnholm (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TzDywTPFxfCBdx64wuchsL">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ai7ANfsPWHgUWSubikwDaL">
            Könsmaktsförhållandena biter sig fast inom många områden i samhället.
            Löneskillnaderna mellan män och kvinnor är ett av de allvarligaste
            problemen som råder på samhällsnivå. I Sverige betalar arbetsgivarna
            människor olika lön efter kön trots att män och kvinnor utför
            samma jobb. Trots att de utför samma arbetsuppgifter under lika
            lång tid ger arbetsgivarna dem olika mycket betalt beroende på
            vilket kön de har. Självklart reagerar alla rättstänkande människor
            med upprördhet över ett sådant godtycke. Kvinnor ska naturligtvis
            ha lika mycket betalt om de jobbar lika mycket! Men märkligt nog
            finns det en förklaring till dessa absurda förhållanden, som gör
            att en del av dessa rättstänkande personer inte blir fullt så
            upprörda som man kunde vänta sig. Det är nämligen så att de människor
            som får sämre betalt än andra är kvinnor. Och då tycks det som
            om saker och ting för en del av de upprörda faller på plats –
            eller åtminstone lite mer på plats. Jaså, jaha var det kvinnor
            det var frågan om. Missförhållandet ter sig liksom lite mer godtagbart.
          </p>
          <p xml:id="i-5fCD8z7okXrVXcHNUb7yNu">
            Jämlikheten mellan män och kvinnor handlar nu inte enbart om
            löner. Ojämlikheten genomsyrar hela livet, däribland arbetsmarknaden.
            Den största delen av ojämlikheten mellan män och kvinnor på arbetsmarknaden
            har att göra med att kvinnodominerade yrkesgrupper har lägre löner.
            Då handlar det inte enbart om att kvinnor och män med samma jobb
            får olika lön. Det handlar snarare om ett djupare strukturellt
            betingat samhällsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-mjo8eyE98BvXWoCuM8AVj">
            Den borgerliga regeringen har förklarat att den vill göra något
            åt dessa missförhållanden (DN 19/2). Regeringen hävdar att man
            vidtagit en rad åtgärder som man uppenbarligen anser vara kraftfulla.
            Man menar till exempel att den skattesänkning regeringen genomfört
            ger en undersköterska en extra månadslön om året. Argumentationen
            är fullständigt fruktlös. Det är ett synnerligen anmärkningsvärt
            påstående att en generell skattesänkning skulle komma just undersköterskor
            till del. En skattesänkning av det slaget kommer alla till del
            som har samma lönenivå som en undersköterska oavsett vilket kön
            man har. Skattesänkningar är inget medel för att åstadkomma lika
            lön för kvinnor och män med samma lön.
          </p>
          <p xml:id="i-PWy4yYvzXDT35Xk2ccyvcE">
            Regeringen tycks dock någonstans ha insett att bristen på jämlikhet
            i lönesättningen mellan män och kvinnor på något sätt är strukturellt
            betingad. Man konstaterar, att ”enligt diskrimineringslagen är
            arbetsgivare skyldiga att bedriva ett målinriktat arbete för att
            främja lika rättigheter och möjligheter på den svenska arbetsmarknaden”,
            men förklarar samtidigt att ”diskrimineringslagen efterlevs för
            dåligt i arbetslivet”. Regeringen har tillsatt en utredning som
            ska komma med förslag på aktiva åtgärder. Ett likartat uppdrag
            har delegationen för jämställdhet i arbetslivet. Men redan nu
            vet man att lönekartläggningar på många arbetsplatser inte fungerar.
            Och det är inte så svårt att förstå att de inte fungerar särskilt
            bra. Arbetsgivarna är inte motiverade av jämställda löner. Det
            ligger ju i deras ekonomiska intresse att löneskillnaderna bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-6tFEMaiL5n8WtatS8kYDUs">
            Regeringen har avsatt 9 miljoner extra till diskrimineringsombudsmannen
            för att myndigheten ska utöka insatserna kring lönekartläggningar
            de kommande två åren. Men dessa åtgärder är uppenbart otillräckliga
            om man ser till alla de problem som finns inom arbetslivet när
            det gäller jämställdhet mellan könen. Åtgärderna duger inte om
            man vill komma åt de välcementerade könsmaktsstrukturer man har
            att brottas med. Sveriges kvinnolobby och den så kallade 15.52-rörelsen
            har pekat på flera av dessa. De förklarar bland annat följande:
            ”Statistik från SCB visar att löneskillnaderna mellan kvinnor
            och män börjar redan vid de första jobben. Vid 25 års ålder är
            mönstret satt. Kvinnor tjänar mindre. Under resten av arbetslivet
            ökar skillnaderna. I nio av de tio största yrkesgrupperna, där
            1,5 miljoner av de anställda finns, har männen högre genomsnittlig
            lön. Och männens löner är inte bara högre, män har också en större
            lönespridning än kvinnor. Det här gäller både för yrken där det
            krävs högskolekompetens och för yrkesområden som inte kräver det.
          </p>
          <p xml:id="i-S5tibcEWVeeHkCAUdUR3BE">
            De fem procent av männen som har högst lön i Sverige tjänar 55
            procent mer än de fem procent av kvinnorna som har högst lön.
            Löneskillnaden mellan kvinnor och män med de allra lägsta inkomsterna
            är däremot endast 0,02 procent. Den minsta löneskillnaden finns
            i kommunal sektor. Där är också lönenivån lägst. Den största löneskillnaden
            finns i privat sektor bland tjänstemannayrken. Där är lönenivån
            högst.
          </p>
          <p xml:id="i-LGVyt12J8okxqQHXw2zTs5">
            Den officiella statistiken innehåller fler bekymmersamma fakta,
            till exempel att kvinnodominerade yrken ofta är organiserade utifrån
            deltider. Ofrivilligt deltidsarbete är utbrett. Eller att män
            i större utsträckning än kvinnor får betalt för sitt arbete, medan
            kvinnor utför mer obetalt arbete. Förra året lade kvinnor ned
            ungefär 3,5 timmar om dagen på obetalt arbete, 47 minuter mer
            än män. Ingen större skillnad kan tyckas, men delegationen för
            jämställdhet i arbetslivet har räknat ut vad det betyder. Under
            ett år arbetar kvinnor obetalt sju veckor mer än män. På ett arbetsliv
            blir det sex år mer av obetalt arbete för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-LsEGsqqXM8BBHzNZzE5WyF">
            Det är också så att kvinnor fortfarande tar ut mer föräldraledighet
            än män. Under 2011 tog kvinnor ut 76 procent av dagarna och männen
            24 procent. Och medan kvinnors deltidsarbete påverkas av antalet
            barn och av det yngsta barnets ålder, är det inte så för män.
            Däremot tjänar män mer ju fler barn de har.
          </p>
          <p xml:id="i-33KsqDCGGVjPTqm3X3XPYL">
            Sammantaget finns det kraftfulla könsmaktsstrukturer som drar
            kvinnor bort från betalt arbete vilket återverkar negativt på
            löner och löneutveckling. Men det finns också mekanismer som gör
            att kvinnodominerade yrken inte har det löneläge som yrkets kompetens
            och ansvar borde ge. Många kvinnor arbetar i sådana krävande och
            värdemässigt diskriminerade yrken. Vi vet att flickor har bättre
            betyg än pojkar i skolan. Vi vet att kvinnor utbildar sig i högre
            grad än män. 43 procent av kvinnorna mellan 25 och 64 år har eftergymnasial
            utbildning medan siffran för män stannar på 34 procent. Men någonstans
            på väg ut på den könssegregerade arbetsmarknaden blir de omsprungna
            och ifrånsprungna.”
          </p>
          <p xml:id="i-44tE31qRcgvWXT8GnE1pcJ">
            Dessa ojämlika villkor för män och kvinnor genomsyrar hela arbetsmarknaden
            och hela arbetslivet. De påverkar inte bara förhållandena på jobbet.
            De påverkar naturligtvis resten av dagen, fritiden, privatlivet
            och familjelivet. Det krävs följaktligen ett mer kraftfullt och
            långsiktigt arbete än 9 miljoner, till exempel en noggrannare
            och tätare lönekartläggning. Delegationen för jämställdhet i arbetslivet
            måste noggrant kartlägga de mekanismer som ingår i de strukturer
            som skapar ojämlikheterna på arbetsmarknaden och arbetslivet.
            Uttaget av föräldraledigheten ska vara jämställt, i enlighet med
            vad FN:s fjärde kvinnokonferens i Peking fastslog i sin Handlingsplan,
            som Sverige undertecknade 1995. Målet för den svenska jämställdhetspolitiken
            är ekonomisk självständighet för alla människor genom hela livet.
            Om sådan ska uppnås måste män och kvinnor ha samma rätt till heltidsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TXtqrbpZk6owxNzmtkK3dK">
            Det jag räknat upp ovan är några av de åtgärder som måste vidtas
            om vi någon gång ska kunna bryta ned de strukturer som vidmakthåller
            bristande jämställdhet och kvinnoförtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-WExB4Qg98gvygVa7pzs88F">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-C68LtMNirW6bJVDuQ9Eoqp">
            Avser statsrådet att skärpa kraven på lönekartläggningar så att
            de sker oftare, förslagsvis varje år i stället för vart tredje?
          </p>
          <p xml:id="i-SkNR8x9FMRrkPsaofTuxoT">
            Avser statsrådet att ge Delegationen för jämställdhet i arbetslivet
            i uppdrag att dels klarlägga de mekanismer som skapar könsdiskriminering
            och ojämställda löner, dels ge förslag på hur könsdiskriminering
            ska kunna motverkas?
          </p>
          <p xml:id="i-JZZRtWQnKU4DyiKRLLvGTJ">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att stimulera ett jämställt
            uttag av föräldraledigheten så att kvinnors och mäns ansvar för
            hem och familj delas lika?
          </p>
          <p xml:id="i-DCqzNaCQyf1GMRcwD6Pqef">
            Avser statsrådet att som en del i arbetet med att nedmontera
            de strukturer som medför bristande jämställdhet verka för att
            kvinnor och män ska ha samma rätt till heltidsarbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
