<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:347 av Svensson, Suzanne (S)</title>
        <author>Svensson, Suzanne (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:347 av Svensson, Suzanne (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Ronneby Airport </title>
          <idno type="rdwebb">H010347</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW</idno>
            <persName>Suzanne Svensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JTbujMDYkKZMzkD8xBF8oA">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AKouhcaUGVU3SYeaRkQY3C" corresp="i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW">
          <date when="2013-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XN8aiY8NYKcwJFx2PzU4J6" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4Hu67EhxLZjAwVkU6iZpwn">
            Interpellation 2012/13:347 Ronneby Airport av Suzanne Svensson
            (S) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5MymrpogbTbhGa6mc91b73">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VrXkjsfwLmqQyWvKfknDQX">
            Ronneby Airport är en de av regering och riksdag beslutade tio
            nationella flygplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-KA1ZYyzzpYCpfHs5J3PQvy">
            Flygplatsen är av stor betydelse inte bara för Blekinge utan
            för hela den sydöstra regionen. Ronneby Airport är sydöstra Sveriges
            största flygplats. Flygplatsen angörs av två civila flyglinjer
            med cirka tio ankomster och avgångar totalt dagligen. Flygplatsen
            har flera viktiga funktioner för näringslivet och står under sommarhalvåret
            dessutom för en stor del av turistnäringen. Också sjöräddningshelikoptrar
            och ambulansflyg trafikerar flygplatsen. Skulle flygplatsen, som
            ett resultat av dålig planering, behöva stänga kan detta i allra
            värsta fall få allvarliga konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-ZZJTNnQYFXa5WxpeVZp3V">
            Vad gäller tillgänglighet och infrastruktur visar den gjorda
            Kapacitetsutredningen att det finns stora brister i Blekinge och
            sydöstra Sverige, och flyget är därför en livsnerv för regionen.
            Det förekommer även att fotbolls- och ishockeyklubbar från sydöstra
            Sverige använder sig av privatflyget för att ta sig till matcher
            runt om i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-4QxJhCzgnVV6ejyvn67caz">
            Nu har en ”ny” fråga uppkommit som tenderar att riskera verksamheten
            på Ronneby Airport.
          </p>
          <p xml:id="i-7rnQRVmbpsAfgrjTF3sYi2">
            Från och med den 31 december 2014 tillåts inte starter och landningar
            på Ronneby Airport på grund av försenade investeringar i teknik
            med mera. Alla utredningar och tillstånd är klara, pengar finns
            avsatta för investeringarna, det fattas endast ett regeringsbeslut.
            Därför krävs nu ett snabbt beslut om investering från regeringen
            för att skyndsamt kunna starta arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-8ENPNkLtq37DnjsR1rSW2R">
            Nu är det dags att regeringen och de olika departementen slutar
            att arbeta i stuprör och börjar samarbeta i stället.
          </p>
          <p xml:id="i-WHh7q7ZzSboqmXAheH8xJA">
            Konsekvenserna av ett negativt besked skulle vara förödande för
            regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-P4y1fHVPgPSZow5JqrJpQs">
            Min fråga till statsrådet Elmsäter-Svärd är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-CgQ12vyzmJy1HD8avKtsp8">
            Vad avser statsrådet att göra för att Ronneby Airport även i
            fortsättningen ska vara en viktig del av infrastrukturen och tillgängligheten
            i sydöstra Sverige och en viktig del av Blekinges infrastruktur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
