<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:467 av Dalman Eek, Cecilia (S)</title>
        <author>Dalman Eek, Cecilia (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:467 av Dalman Eek, Cecilia (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Svenska elevers tillgång till digitala lärverktyg och öppna lärresurser</title>
          <idno type="rdwebb">H010467</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010467/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010467</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010467</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019730821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svenska-elevers-tillgang-till-digitala_H010467</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CksKgXj6RQCidtpN3NmKCH</idno>
            <persName>Cecilia Dalman Eek</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PHvhzjfL69viRBfSLHx3A1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DuGVc8VwBeRNQBFLkpF686" corresp="i-CksKgXj6RQCidtpN3NmKCH">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XcSwc92jB6ceKzVRug9BJP" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MMUwFEfXH66BtFN8WamHwP" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2013-06-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MMUwFEfXH66BtFN8WamHwP">
          <ref type="record" target="prot-201213--130">Riksdagens protokoll 2012/13:130 Torsdagen den 27 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2012/13:467 om svenska elevers tillgång till digitala lärverktyg och öppna lärresurser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QvMGMaAwXexHQmbK8vKhEB">
            Interpellation 2012/13:467 Svenska elevers tillgång till digitala
            lärverktyg och öppna lärresurser av Cecilia Dalman Eek (S) till
            utbildningsminister Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Rmm7Q3d5e4kmkEpczJdLxb">
            den 31 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KPVnKrc96sYgwSFLg5EcVv">
            Svenska elever lever i ett av världens mest uppkopplade länder.
            Men den svenska skolan ger dem mycket olika förutsättningar att
            nyttja och hantera den digitala världen för sin inlärning. Eleverna
            kommer att möta krav på digital kompetens i arbetsliv och vardagsliv
            som är långt ifrån vad de kan tillgodogöra sig i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-YRgioRfJXcxPcXRzkXJnTo">
            Skolverket har visat att skolan inte ger alla elever tillgång
            till digitala verktyg och kunskap för att använda dem. Skolans
            alarmerande utveckling med bristande likvärdighet visar sig nu
            också i uppkomsten av digitala klyftor. Elever i skolor med så
            kallade 1 till 1-lösningar, där varje elev har en egen dator,
            får mer undervisning i konstruktiv källkritik och livet på sociala
            medier. Men framför allt har de möjlighet att arbeta med öppna
            lärresurser, som låter dem nyttja de digitala verktygen brett
            inom ramen för upphovsrätten. Ännu använder skolorna datorer på
            ett sätt som inte tar vara på den digitala teknikens pedagogiska
            möjligheter genom öppna lärresurser. Digitala verktyg är så mycket
            mer än att en sökfunktion och en avancerad skrivmaskin. Skolverket
            visar också att en mycket stor del av lärarna inte anser sig ha
            tillräckliga kunskaper för att använda datorer och internet i
            undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-5csnh9LtJKf3pkhdtzy95D">
            Inom Unesco och OECD arbetar man nu för att tillgängliggöra pedagogiska
            metoder och material genom att stimulera utvecklingen av öppna
            lärresurser. Det betyder att utveckla och tillgängliggöra lärresurser
            som lärare och elever kan använda fritt i arbetet med digitala
            verktyg. I den så kallade Parisdeklarationen har Unesco framhållit
            vikten av att medlemsstaterna tar ett nationellt ansvar för att
            stärka möjligheterna att använda öppna lärresurser i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-7FpfqF1E5riAmF5ViuJZVj">
            OECD har genomfört en undersökning bland sina medlemsländer om
            hur staterna arbetar med öppna lärresurser riktade till digitala
            verktyg i undervisningen. De flesta stater anser att det ligger
            både i statens och i elevernas intresse att utbildningssystemet
            moderniseras och att det digitala lärandet stärks. I 23 av medlemsländerna
            är regering och myndigheter på något sätt engagerade i arbetet
            med öppna lärresurser. De flesta hänvisar till öppna lärresurser
            i sina utbildningsstrategier, några har särskilda strategier kring
            detta och andra planerar att ta tag i saken. Sverige är ett av
            tre länder där regeringen, enligt enkäten, varken gör eller planerar
            att göra något.
          </p>
          <p xml:id="i-Aa2bNqJPvQcdk4BsSc7sue">
            I Sverige ligger fortfarande ansvaret för lärverktyg, läromedel
            och vidareutbildning helt på huvudmännen och den kommersiella
            läromedelsmarknaden utan att staten tar ansvar i frågan. Här saknas
            det nationella engagemang som finns i vår omvärld för att höja
            kvaliteten i undervisningen med hjälp av digitala verktyg. Regeringen
            nöjer sig med att hänvisa till huvudmännen när det gäller lärverktyg,
            läromedel och vidareutbildning. Det gäller inte bara Utbildningsdepartementet
            där it-frågorna varit osynliga. I Näringsdepartementets rapport
            It i människans tjänst - digital agenda noteras under skolavsnittet
            att vidareutbildning och läromedel är en fråga för huvudmännen.
            Något statligt ansvar anges inte. Digitaliseringskommissionens
            Digital agenda för Sverige konstaterar helt kort att ansvaret
            för digitala lärverktyg och läromedel ligger på huvudmännen och
            den kommersiella läromedelsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-CXQjDtY4nW9Yjr6xEEYhxw">
            Mot bakgrund av det jag anfört ovan, frågar jag utbildningsministern
            på vilket sätt han och regeringen kommer att arbeta för att möjliggöra
            att Sveriges elever får tillgång till öppna lärresurser i enlighet
            med Parisdeklarationen och vilket ansvar regeringen tar för att
            överbrygga de digitala klyftorna i den svenska skolan.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
