<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:74 av Johansson, Wiwi-Anne (V)</title>
        <author>Johansson, Wiwi-Anne (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:74 av Johansson, Wiwi-Anne (V) till Ulf Kristersson (M), statsråd om Brister inom rehabiliteringsgarantin</title>
          <idno type="rdwebb">H01074</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01074/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01074</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01074</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY</idno>
            <persName>Ulf Kristersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MHcr3CnWGyQTqJzmiqWvUi">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FTCWVUakD7XH5j3HYXi68a" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2012-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GHR87boGHAQsAmZPJByYj5" corresp="i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY">
          <date when="2012-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Z121BJ7kBMdyeqJCypT4s">
            Interpellation 2012/13:74 Brister inom rehabiliteringsgarantin
            av Wiwi-Anne Johansson (V) till statsrådet Ulf Kristersson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6AER81gcwfHkogs7AWwYio">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3anFYck6sAH2MtZ3rFbzWd">
            Regeringens så kallade rehabiliteringsgaranti har enligt en utvärdering
            från Karolinska Institutet inte haft den avsedda effekten. Sjukskrivna
            som deltagit i rehabilitering inom ramarna för garantin har inte
            återvänt till arbete i högre grad än andra.
          </p>
          <p xml:id="i-CTK2aADTxLSgVPxPvjDLj4">
            En av de brister som uppmärksammats är att det vetenskapliga
            underlag för val av behandlingsmodell för lättare psykisk ohälsa
            som gjordes vid utformningen av garantin är otillräckligt. Att
            endast en modell för behandling är tillåten innebär att det saknas
            valfrihet och inflytande för patienten.
          </p>
          <p xml:id="i-YMjDLocxzJe1vanmGroHhZ">
            Rehabiliteringsrådet, som regeringen tillsatte för att granska
            garantin, lämnade ett antal förslag till förbättringar i sitt
            slutbetänkande. Enligt rådet kan man bygga upp den kunskap som
            i dag saknas genom att koppla ett rehabiliteringsregister till
            rehabiliteringsgarantin så att resultaten rapporteras in.
          </p>
          <p xml:id="i-U3BrAC7SQaD6LhKonbCPbc">
            De psykologiska behandlingarna utförs dessutom i många fall av
            icke legitimerade terapeuter som inte har tillräcklig utbildning
            och därför har låg eller ingen kompetens för psykoterapeutiskt
            arbete. Detta har blivit följden av att personal inom vården erbjöds
            snabbutbildning för att råda bot på bristen på terapeuter när
            rehabiliteringsgarantin infördes. Det finns också indikationer
            på att en relativt stor andel avbryter den psykologiska behandlingen
            på ett tidigt stadium. I Region Skåne, som har genomfört en egen
            uppföljning, är det drygt 22 procent som avbryter behandlingen
            i förtid. Dess värre saknas det närmare kunskap om varför behandlingarna
            avslutats och vilka konsekvenser det får för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-5dJSDN2ST3UTcC4YBJNVi8">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-BipkcU9NyLuRxj4CcEfUx1">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att öka mångfalden
            av behandlingar inom rehabiliteringsgarantin?
          </p>
          <p xml:id="i-AXxKxRxKn2KGPfaMvURJwb">
            Avser statsrådet att införa ett kvalitetsregister i enlighet
            med Rehabiliteringsrådets förslag?
          </p>
          <p xml:id="i-MCgbck9Ch2wPqX5HucftbZ">
            Kommer statsrådet att verka för att öka kvaliteten på den psykologiska
            behandlingen genom att införa högre krav på terapeuternas utbildning
            och kompetens?
          </p>
          <p xml:id="i-Vp7zVBmzCPAZdVNiL6SLEh">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fler människor
            ska fullfölja sina behandlingar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
