<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:350 av Johansson, Lars (S)</title>
        <author>Johansson, Lars (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:350 av Johansson, Lars (S) till Peter Norman (M), statsråd om Förändringarna i skatteutjämningssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">H010350</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010350</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020064221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/forandringarna-i-skatteutjamningssystemet_H010350</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <persName>Lars Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Jcz9HTj9Myb321rZCxiFRR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HNYHqfgAFiqF5wvyoGo8LP" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx">
          <date when="2013-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CX5TqmZsEM1m3hVdBWu349" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2013-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EjRSQc8wPDEMpj9XzyndGv">
          <date when="2013-04-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-avfoGeCFoxe1jdCtX4iyW">
            Interpellation 2012/13:350 Förändringarna i skatteutjämningssystemet
            av Lars Johansson (S) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TUNqYK9EjgNbK3fjBjTgyY">
            den 22 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RiFksfx9W7258bfHhUqbZp">
            Sedan våren 2011 har en parlamentariskt tillsatt utrednings förslag
            om det kommunala skatteutjämningssystemet legat på regeringens
            bord. En enig parlamentarisk utredning har föreslagit ett antal
            viktiga förbättringar så att riksdagens beslut om kommunerna,
            att de ska ha så lika förutsättningar som möjligt att bedriva
            verksamhet, ska gälla. Skatteutjämningen handlar om att utjämna
            opåverkbara kostnader och att utjämna skattekraften mellan landets
            kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-HUcDiaY4qt15KvkQzS15eE">
            Dagens Samhälle, som är kommunernas tidning, presenterade förra
            året stora skevheter mellan landets kommuner när det gäller förskolans
            kostnader. Om inget nu görs kommer Norrlandskommuner och glesbygdskommuner
            att fortsätta att skicka pengar till lågskattekommuner i Stockholmsområdet.
            Det handlar om stora belopp på hundratals miljoner kronor. Skälet
            är att kommuner som Täby erhåller 74 543 kronor per förskolebarn
            medan ett barn i Dorotea bara får 47 403 kronor. Detta exempel
            är extra intressant eftersom det är två jämförbara kommuner med
            lika stor andel barn i förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-WVTTHwuYKXaW7vUzkBbgZz">
            För alla insatta politiker är det uppenbart att en förändring
            måste till omedelbart annars hotas hela utjämningssystemets legitimitet.
            I sin förlängning blir det ett hot mot vår kommunala demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-F6yd4AzwoKc5Q5m2kKPu2v">
            Ett omfattande lobbyarbete drogs i gång från de moderatstyrda
            kommunerna i Stockholms län för att förhindra att regeringen genomförde
            den parlamentariska utredningens förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-SoYSvPEddAkKnmC4K54ehx">
            Regeringen hörsammade invändningarna genom att i det förslag
            som nu är ute på remiss lägga till en miljard kronor i skatteutjämningssystemet
            så att tio lågskattekommuner och ett landsting (läs Stockholm)
            får en mindre kostnad. Regeringen motiverar det med att förslaget
            gynnar tillväxten. Enligt den parlamentariska utredningen finns
            det inga belägg för att tillväxten hämmas av skatteutjämningens
            omfördelande effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-QAqBdLqBqWR9UW8scD8Z3i">
            Dessutom har det visat sig att de välbeställda kommunerna gör
            överskott i de kommunala boksluten för 2012. Stockholms stad redovisar
            ett överskott på drygt 3 miljarder kronor och stoltserar med den
            lägsta skatten i länet med 29,43 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-JVjWJwVVtpvJ2pNZEXUJ3h">
            Mina frågor till statsrådet blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-4gzVBEnw4CgpSwwgPgLyfn">
            Har statsrådet och regeringen grundat sitt ställningstagande
            på uppgifter och påståenden från de moderata kommunalråden i Stockholms
            län?
          </p>
          <p xml:id="i-2d4goYhzNgggEufWes17bQ">
            Överväger statsrådet att dra tillbaka miljarden inför skrivandet
            av propositionen i höst?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
