<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:214 av Lillemets, Annika (MP)</title>
        <author>Lillemets, Annika (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:214 av Lillemets, Annika (MP) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Trafikverkets fiberinfrastruktur och dess samhällsnytta</title>
          <idno type="rdwebb">H010214</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010214</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020361821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/trafikverkets-fiberinfrastruktur-och-dess_H010214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B</idno>
            <persName>Annika Lillemets</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Gdg8b96SUumexh5uEkPD5B">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PwfwBHBeJonab1zY63iW4y" corresp="i-DLt3BwBDVwBxqxVEki5m5B">
          <date when="2013-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WPHcNNLrS4i77ujhb2XucR" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4makM7u1gaZcM9YyrBSEif">
          <date when="2013-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T1JWENy1gVED7tJwAxBSA4">
            Interpellation 2012/13:214 Trafikverkets fiberinfrastruktur och
            dess samhällsnytta av Annika Lillemets (MP) till statsrådet Catharina
            Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CyBCurecdnBxnrgNLij96f">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RusfFyaPikxeyboa6gFHXe">
            Trafikverkets fiberinfrastruktur är en av de största och mest
            heltäckande i landet och dessutom operatörsneutral. Den är viktig
            för landsbygden, då den på många platser är den enda fiberinfrastrukturen
            som finns. Den är byggd och betald med statliga anslag och bör
            självklart betraktas som en statlig tillgång som behövs för att
            uppfylla flera samhällsbehov både kritiska och samhällsnyttiga,
            utöver Trafikverkets egna.
          </p>
          <p xml:id="i-x33QovDDhAdB2gDQo7Lx8">
            Det har sedan oktober 2011 varit osäkert hur och till vilken
            grad Trafikverkets fiberinfrastruktur och kapaciteten i densamma
            ska vara tillgänglig för att nå de nationella strategierna och
            för att uppfylla marknadens behov.
          </p>
          <p xml:id="i-V5NUCpy8TAiEqFeeFzRhLD">
            De besked som nu kommer är oroväckande ur flera perspektiv. Trafikverket
            beslutade i augusti 2012 att lägga ned resultatenheten Trafikverket
            ICT. Från den 1 maj i år blir Trafikverket ICT i stället en del
            av Trafikverkets it-avdelning i en ny, nedskuren och centraliserad
            organisation. Denna organisation ska renodlas i en styr- och beställarorganisation
            och en intern leverantörsorganisation. Enligt Trafikverket görs
            detta för att
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;tillhandahålla säkra, tillförlitliga
                och kostnadseffektiva leveranser till Trafikverket
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;fokusera och bygga på det som
                är kritiskt för Trafikverket
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;underlätta outsourcing till
                extern part
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;tydliggöra ägande, roller och
                ansvar.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7bZFNUjGvTA3qAQiymG6Rd">
            Externa tjänster ska vara baserade på kapacitet och kompetens
            för den interna leveransen och ska inte konkurrera med den interna
            leveransförmågan. Enligt nyhetsbrev från Telekom Online den 16
            januari säger Trafikverkets it-direktör Mathias Persson att Trafikverket
            rent av kan komma att avsluta befintliga kundavtal i förtid.
          </p>
          <p xml:id="i-F6AaQ3pKyewoWrWkMyrKDz">
            Regeringens regleringsbrev till Trafikverket har för 2013 fått
            en ny skrivelse gällande tillhandahållande av kapacitet. ”Trafikverket
            ska i sitt fibernät erbjuda tjänster på grossistnivå på konkurrensneutrala
            villkor till aktörer som efterfrågar elektroniska kommunikationer,
            i den mån kapaciteten inte behövs för Trafikverkets egna behov.”
          </p>
          <p xml:id="i-7bpeT1UUG7gULM1TqFsNhs">
            Att uppfylla det behov av kapacitet som andra myndigheter, telekomoperatörer
            och medborgare har kommer alltså i andra hand. Detta kan komma
            att påverka ett antal myndigheter såsom Transportstyrelsen. På
            transportmarknaden har vi Infranord och SJ. På telekommarknaden
            finns Comhems 1,7 miljoner hushåll, som får sin tv, telefoni och
            bredband via Trafikverkets fiberinfrastruktur, samt Tele 2:s 2,8
            miljoner mobilkunder. Effekterna av denna fokusering på Trafikverkets
            behov kan alltså bli påtagliga, inte bara för företag, myndigheter
            och transportsektorn, utan även för den enskilda medborgaren.
          </p>
          <p xml:id="i-u13qg3UaieFJqvnnenun5">
            I den statliga offentliga utredningen Trafikverket ICT, SOU 2010:82,
            som överlämnades till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd den
            20 december 2010 skriver utredaren Åke Hedén om Trafikverkets
            kommunikationsinfrastruktur: ”Resultatenheten Trafikverket ICT
            förvaltar denna infrastruktur och säljer elektroniska kommunikationstjänster
            även på en konkurrensutsatt marknad. Det är viktigt att denna
            verksamhet bedrivs på sådant sätt att det skapas så lika förutsättningar
            som möjligt mellan aktörerna på marknaden. En effektivare användning
            av nätet kan bidra till bättre förutsättningar för konkurrens
            på marknaden för elektronisk kommunikation och till ökad tillgång
            till bredband i hela landet.”
          </p>
          <p xml:id="i-B3GeXhZSf5n5GET3FoNJAP">
            I utredningen görs även bedömningen att Trafikverket ICT under
            vissa förutsättningar kan separeras från Trafikverket utan att
            driftsäkerheten i järnvägstransportsystemet försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-RxzBYSysooxueidA7eZPkt">
            På Trafikverkets hemsida kan vi läsa: ”Vi bidrar till samhällsutvecklingen.
            Alla kommer fram smidigt, grönt och tryggt. Det är Trafikverkets
            vision – en vision som innebär att vi ska skapa förutsättningar
            för ett robust och effektivt transportsystem som är energieffektivt
            och säkert.” Men detta gäller tydligen inte för alla dem som färdas
            på den digitala infrastrukturen, trots att de är fler än dem som
            färdas på den spårbundna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ww81xb7ytXJxqdQEDaa3o2">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga infrastrukturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-BsM42cPGs8tzPzu5N4XBqj">
            Vad avser statsrådet att göra för att tillgodose de myndigheters,
            operatörers och medborgares behov som i dag tillgodoses av Trafikverkets
            fiberinfrastruktur om det visar sig att kapaciteten i Trafikverkets
            fiberinfrastruktur behövs för Trafikverkets egna behov?
          </p>
          <p xml:id="i-RV12jikjDZDbZmjTvb39L1">
            Avser statsrådet att låta Trafikverket prioritera vilken eller
            vilka externa kunder som ska prioriteras om brist uppstår i Trafikverkets
            nät?
          </p>
          <p xml:id="i-4Bq8jmB5oab2Dbp9URSB9o">
            Vad avser statsrådet att göra för att se till att Trafikverket
            lever upp till att vara ”samhällsbyggare” även vad gäller det
            femte transportslaget, det digitala?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
