<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:208 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:208 av Ceballos, Bodil (MP) till Anna-Karin Hatt (C), statsråd om Den fasta telefonins nedmontering</title>
          <idno type="rdwebb">H010208</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010208</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020378721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-fasta-telefonins-nedmontering_H010208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY</idno>
            <persName>Anna-Karin Hatt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FYLsrBT553iZzc1GSwHwRH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RjgNvckhYG6nkFQCQgfnv2" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2013-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N5WgweDmwBT8tC6fqW3x5m" corresp="i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY">
          <date when="2013-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JCTfQLVM5hSyYt7NWyxeZ7">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="19:42:37" dur="PT196S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JCTfQLVM5hSyYt7NWyxeZ7">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EnrJ5Jd6miBEhgVTTCrV8A" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="19:45:53" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EnrJ5Jd6miBEhgVTTCrV8A">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UXeh8ytP8uEvPsEUCFEz2i" type="discussed" corresp="i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="19:50:04" dur="PT207S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UXeh8ytP8uEvPsEUCFEz2i">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7v4MnT3U85zqqjCJTTUEtC" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="19:53:32" dur="PT246S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7v4MnT3U85zqqjCJTTUEtC">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-66wAVzFkUe4oCYVbKS22La" type="discussed" corresp="i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="19:57:39" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-66wAVzFkUe4oCYVbKS22La">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FhQhLyLkuMsw15qQQ4wQee" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="20:01:52" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FhQhLyLkuMsw15qQQ4wQee">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-74iA1sLeaH2tqVCq23kMvj" type="discussed" corresp="i-FsQi9rLBPWwgHr8YrG1deY">
          <date when="2013-01-29"/>
          <time when="20:03:59" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-74iA1sLeaH2tqVCq23kMvj">
          <ref type="record" target="prot-201213--059">Riksdagens protokoll 2012/13:59 Tisdagen den 29 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2012/13:208 om den fasta telefonins nedmontering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-71JyGQdVhUNN11huUfHD6G">
            Interpellation 2012/13:208 Den fasta telefonins nedmontering
            av Bodil Ceballos (MP) till statsrådet Anna-Karin Hatt (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8d71gyqVFaKM1Hhb1iVNAK">
            den 18 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V57CQVX1SNv4pS7ShV9uor">
            Sedan en längre tid tillbaka monteras den fasta telefonin ned
            runt om i landet. Jag har följt frågan ända sedan jag fick ett
            första brev från Telia med erbjudande om en ersättningsdosa att
            sätta på väggen, eventuellt i kombination med antenn på taket,
            men utan några garantier att det skulle kunna fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-CQKX3vXcFPxzgFakvzbbep">
            När telefonin först skulle tas bort i januari 2012 i min by fungerade
            tekniken fortfarande inte och vi opponerade oss. Vi fick inga
            tillfredsställande svar på hur Telia tänkte sig lösa situationen
            för vare sig privatpersoner eller företag. I slutänden sköts nedmonteringen
            på framtiden och mottagningsförhållandena har under det år som
            gått blivit bättre. Post- och telestyrelsen har å sin sida uttalat
            att Telia inte har något ansvar att förse människor med telefoni
            i olönsamma områden.
          </p>
          <p xml:id="i-FQSt668zJdcrrWV6M3dfyS">
            Vissa i byn har nu mobil Teliatelefoni som fungerar hyfsat bra.
            ”Det låter inte lika ofta som om man sitter i en bastu nu”, sade
            en av byborna till mig när jag frågade. Vissa har valt telefoni
            via Net1, som är den bästa bredbandsleverantören i just vårt område.
            Det går, men inte heller alltid. Själv provade jag med Net1 men
            lyckades aldrig få tillräckligt bra kvalitet på samtalet trots
            antenn på taket och har således lagt ned projektet och väljer
            att ringa i trädgården framöver då vädret inte tillåter inomhustelefoni
            på grund av dålig mottagning.
          </p>
          <p xml:id="i-KbpwZ4vdShx1CovD7S3N98">
            Det är dock inte bara Axmar Bruk som är drabbat eller värst drabbat.
            Under det år som gått har jag fått en mängd samtal från människor
            runt om i hela landet som berättar hur de blivit av med den fasta
            telefonin utan att någon godtagbar ersättningstelefoni gått att
            få till. Det är inte bara luftledningar som kapats utan också
            nedgrävd och väl fungerande sådan har grävts upp (från början
            sades det att det var luftledningarna som skulle bort). De vittnar
            också ofta om snorkigt och ibland kränkande bemötande när de ringt
            för att ställa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-3ivZTxeo9PECLr1P1SPLNL">
            I Västerbotten har en ”skämslista” upprättats som ministern fått
            ta del av. I andra mer tätbebyggda delar av Sverige är det dock
            också problem, vilket visar att det inte bara är avstånd till
            master som är problemet. I fallet Axmar Bruk är täckningen olika
            i olika hus och till exempel i grannens hus fungerar en operatör
            som är helt omöjlig i mitt hus.
          </p>
          <p xml:id="i-UnwT8aPZZ7os54Wkh6QGy9">
            I tidningen har jag också läst att ledningarna kapas enbart till
            hushållen men att de fortfarande kommer att finnas för den restaurang
            i min by som är totalt beroende av att ha en fungerande telefon.
            Jag hoppas att även företag i andra drabbade samhällen framöver
            också får den möjligheten. I ett par fall har jag tidigare hört
            att så inte varit fallet utan att ledningarna kapats även för
            företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-5psu6dy41EHdaxFPwDSQsY">
            I de senaste diskussionerna jag haft med Telia garanterar de
            att de åker ut och hjälper till med montering av antenn. Om det
            ändå inte skulle fungera har man alltid möjlighet att välja en
            annan operatör. Problemet då är att lika lite som Telia har skyldighet
            att förse människor i olönsamma områden med telefoni så har de
            andra operatörerna det. Skillnaden är att det är Telia som äger
            nätet och som kapar det både för sina egna kunder och för andra
            operatörers kunder.
          </p>
          <p xml:id="i-P9LPwCJP21u9jXHVJyZqJS">
            Att Telia erbjuder sig att montera takantenner har tillkommit
            efter den massiva kritiken mot det sätt på vilket ”teknikskiftet”
            genomförs. Dock gör de det bara till de kunder som väljer Telia.
            Det kan tyckas naturligt att så är fallet om inte Telia var delvis
            statligt ägt och att staten har ett samhällsansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-FNFPh4n49JQiq6zw5ZLj6A">
            Då staten ändrar förutsättningarna bör staten också åtgärda konsekvenserna
            för medborgarna. Övriga operatörer har aldrig haft en uppgift
            att ta samhällsansvar. Det går inte att jämställa Telia med övriga
            operatörer av den anledningen. Vi skapar nu i praktiken en form
            av monopolställning för både telefoni och i viss mån bredband
            på grund av ”paketlösningar”.
          </p>
          <p xml:id="i-S9yQbkrAvawtfhsGvfFSUa">
            En problematik som inte uppmärksammats så mycket är vad som händer
            vid ett längre elavbrott eller i en krissituation. Tidigare har
            den fasta telefonin brukat fungera även om elen är borta. Vems
            är ansvaret framöver för att se till att någon form av kommunikation
            ska kunna ske med dem som bor på landsbygden i en krissituation
            när Telias tidigare samhällsansvar inte längre finns. Är det Myndigheten
            för samhällsskydd och beredskap (MSB)? Och har MSB i så fall fått
            ett sådant uppdrag?
          </p>
          <p xml:id="i-672rMDMms3giAGGkx7S736">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-L9UxxVUc9oY9ym1dB8sPCt">
            Avser statsrådet att ge Telia i uppdrag att hjälpa till med installationen
            av den mobila fasta telefonin till alla (inte bara Teliakunder)
            som förlorar den fasta telefonin?
          </p>
          <p xml:id="i-HSLqoZPmammYJMpZ5mNYn">
            Om så inte är fallet avser statsrådet att ge detta uppdrag till
            någon annan?
          </p>
          <p xml:id="i-2uZj8fJuH2LtazcNRZYW7n">
            Avser statsrådet att ta några initiativ för att underlätta för
            övriga operatörer att ge samma service till dem som förlorar fasta
            telefonin som den Telia nu ger sina kunder?
          </p>
          <p xml:id="i-GXheVFH6RKhbmJ34gJ7h1T">
            Avser statsrådet att uppdra åt lämplig myndighet att ansvara
            för en fungerande kommunikation för människor på landsbygden vid
            ett längre elavbrott eller en krissituation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
