<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:133 av Bucht, Sven-Erik (S)</title>
        <author>Bucht, Sven-Erik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:133 av Bucht, Sven-Erik (S) till Fredrik Reinfeldt (M), statsminister om Samhällsomvandlingen i Malmfälten</title>
          <idno type="rdwebb">H010133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010133</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207200020558721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/samhallsomvandlingen-i-malmfalten_H010133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7MsJR4RHohET5738bQ7Nnf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JiEtunkiXSzJ38833PH2uZ" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2012-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4BUgB3FCxF1ravZZpcHG4S" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2012-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TxLHa8RR1TcJrdYUYBQZMg" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2012-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TxLHa8RR1TcJrdYUYBQZMg">
          <ref type="record" target="prot-201213--036">Riksdagens protokoll 2012/13:36 Tisdagen den 4 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2012/13:133 om samhällsomvandlingen i Malmfälten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XgcCGyYb8gbuXTVxzCK3QC">
            Interpellation 2012/13:133 Samhällsomvandlingen i Malmfälten
            av Sven-Erik Bucht (S) till statsminister Fredrik Reinfeldt (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Jcp2VgZW33K5rTS2mXd8g3">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Q3YjfWeFbHbBVHbjPMipT">
            I Malmfältskommunerna, Gällivare och Kiruna och dit vi numera
            även kan räkna Pajala, upplever vi ett uppsving inom gruvnäringen
            av aldrig skådat slag.
          </p>
          <p xml:id="i-5pKzDvBDMRDRKHSPyKPUma">
            Rakt under samhället Malmberget och Kiruna finns LKAB:s stora
            järnmalmsgruvor. Det är en mycket stor verksamhet som årligen
            ger miljardvinster, något som bidrar till den svenska tillväxten,
            och alldeles utanför Pajala går den nya gruvan i skarp produktion
            strax efter årsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-TWd9XaVkmxPjMLthYZfYQD">
            Samtidigt som gruvan breder ut sig monteras Malmberget ned, bit
            för bit. Det är en samhällsomvandling som pågår och som har påverkat
            människors liv i snart 40 års tid. Under 2000-talet har takten
            i omvandlingen ökat avsevärt, och allt större bostadsområden har
            blivit berörda. Inom de närmaste åren startar samma process även
            i Kiruna, där omvandlingen också ska ske i hög takt och är oerhört
            omfattande. I stort sett hela staden ska flyttas. Och i Pajala
            som mer än halverat sin befolkning de senaste 50 åren är situationen
            nu den omvända, en total samhällsomvandling som ska skapa förutsättningar
            för stor inflyttning.
          </p>
          <p xml:id="i-F2GL3sccSU9FVKq42J7u2K">
            Situationen, förutsättningarna och lösningarna i de tre kommunerna
            är olika men det gemensamma är den globala efterfrågan på råvaror
            som driver på samhällsomvandlingen som måste lösas, vilket är
            en enorm utmaning för kommunerna och deras invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-VFBHCDwStr8o4VK6Br4kUc">
            En fråga som länge stått i fokus är hur man ska hantera de människor
            som tvingas flytta från sitt boende. En annan sida av den positiva
            utvecklingen inom gruvnäringens utveckling i Malmfältskommunerna
            är bostadsproblematiken. Människor tvingas mer eller mindre mot
            sin vilja att flytta från bostäder med relativt låga hyror till
            nyproducerade bostäder med hyror som är dubbelt så höga eller
            till och med högre än så. Det är en enormt stor skillnad i hyresnivå
            mellan äldre och nyproducerade bostäder eftersom statliga bidrag
            inte längre utgår till bostadsbyggande. Det är många som påverkas
            av detta och är oroliga för sitt boende och sin framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-FJGF86pd8hCeP5wRHewCcu">
            Att flytta en hel stad är en exceptionell samhällsomvandling.
            Det är även situationen i Pajala som ska skapa en ny stad på en
            kort tid. Det är enorma utmaningar för kommunerna både vad gäller
            planering och ekonomi, inte minst vad gäller infrastruktur som
            gator, vägar, VA- och fjärrvärmenät som kräver stora ekonomiska
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-EeUH7q8nWA9RyEmtVm5HRS">
            Det är rimligt att staten tar ett ansvar i denna exceptionella
            situation och utjämnar skillnaden mellan frivillighet och tvång
            i en samhällsomvandling. Det kan inte vara rimligt att priset
            för exploateringen av våra malmtillgångar ska betalas av våra
            unga och äldre som bor i Malmfälten – Gällivare/ Malmberget och
            Kiruna. Det borde vara rimligt att staten bistår kommunerna både
            vad avser planering och ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-Mv8hc2GUh3AWtRDPCMkxsp">
            Frågan om stadsomvandlingen i Malmfältskommunerna är av en så
            stor omfattning och spänner över så många områden och departement
            att jag därför ställer denna interpellation till statsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-XPHJrTR7qVYoXJHogRuxDH">
            Min fråga till statsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-YJA9mmyxrtzPc8vZhFuXny">
            Vad kommer statsministern att vidta för åtgärder för att staten
            ska ta sitt ansvar för dem som tvingas flytta på grund av samhällsomvandlingen
            som en följd av den mycket unika situationen som uppkommit genom
            gruvbrytningen i Malmberget och Kiruna?
          </p>
          <p xml:id="i-5v2qVVAumC3PQqjMHMqTH3">
            På vilket sätt kommer statsministern och staten att bistå Malmfältskommunerna
            Gällivare, Kiruna och Pajala i denna mycket unika och exceptionella
            situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
