<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:230 av Fridolin, Gustav (MP)</title>
        <author>Fridolin, Gustav (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:230 av Fridolin, Gustav (MP) till Maria Arnholm (FP), statsråd om Ökade löneskillnader mellan kvinnor och män</title>
          <idno type="rdwebb">H010230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010230</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020304421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/okade-loneskillnader-mellan-kvinnor-och-man_H010230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU</idno>
            <persName>Maria Arnholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU</idno>
            <persName>Maria Arnholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FHz7hQLAGCLBb93o3rnHct">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JesDbyCfpPwnBwGhh6Ttpi" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2013-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LrhFwo2VRSXHYjTC6bg3xM" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JaRMKEtbMGY5qf3HehtbX4" corresp="i-MgBfeQnReGPU152Si12BRU">
          <date when="2013-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JaRMKEtbMGY5qf3HehtbX4">
          <ref type="record" target="prot-201213--066">Riksdagens protokoll 2012/13:66 Fredagen den 15 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2012/13:230 om ökade löneskillnader mellan kvinnor och män</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PN7mV5xeh9zd7fCUTBofyz">
            Interpellation 2012/13:230 Ökade löneskillnader mellan kvinnor
            och män av Gustav Fridolin (MP) till statsrådet Maria Arnholm
            (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UDkhY6WN8h5izC3uWHyv8G">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J3j5M7eB2vCeQQmZnpLW5h">
            Riksdagen beslutade våren 2006 om mål för jämställdhetspolitiken.
            Dessa mål säger att kvinnor och män ska ha samma makt att forma
            samhället och sitt eget liv, samt att alla politikområden ska
            genomsyras av ett jämställdhetsperspektiv. Sverige är i dag längre
            från målet än när det sattes.
          </p>
          <p xml:id="i-MXV7BGjWA4DPPTHBPUs47S">
            Ekonomi är helt centralt i jämställdhetsarbetet. Egen lön och
            egen försörjning är grunden till självständighet och frihet. De
            osakliga löneskillnaderna mellan kvinnor och män har varit i stort
            sett oförändrade de senaste 30 åren. Men sedan regeringen tillträdde
            2006 har inkomstskillnaderna mellan könen vidgats. Skillnaden
            i nettoinkomst mellan kvinnor och män har ökat med 40 procent
            sedan 2006. I reda pengar handlar det om en ökning med närmare
            18 000 kronor om året till männens fördel. Ny statistik i TV4:s
            Nyheterna (den 22 januari 2013) visar att inkomstgapet mellan
            könen har ökat snabbt de senaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-Jv1eMMgg5iELEn4Dp3yDYU">
            Sett till hela arbetsmarknaden är kvinnors löner 86 procent av
            mäns löner. Störst löneskillnad finns inom landstingen, där skillnaden
            mellan kvinnor och män överstiger 26 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-Fx99zLujZma7AutaWyFoaV">
            Kvinnor har i dag en högre utbildningsnivå än män. Orsaken till
            de stora inkomstskillnaderna är alltså strukturell lönediskriminering.
            Yrken som i huvudsak innehas av kvinnor värderas systematiskt
            lägre än yrken där män dominerar. Per månad tjänar en socialsekreterare
            i genomsnitt 12 000 kronor mindre än en it-konsult, en undersköterska
            2 600 kronor mindre än en verkstadsarbetare, och en barnmorska
            10 000 kronor mindre än en civilingenjör.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SRHroWx3ogfguUuRKiWjSs">
            Flera viktiga åtgärder behöver genomföras för att utjämna löneskillnaderna
            och uppnå en jämställd lönepolitik. Fackförbunden Kommunal, Vårdförbundet,
            Akademikerförbundet SSR, Legitimerade Sjukgymnasters Riksförbund
            LSR och Vision har i en rapport om jämställda och rättvisa löner
            presenterat sju krav som Miljöpartiet stöder:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Att lönerna för kvinnodominerade yrken uppvärderas utifrån
                den kunskap, de krav och det ansvar som arbetet kräver.
              </item>
              <item>
                2. Att Medlingsinstitutet får i uppdrag att kartlägga och analysera
                löneskillnaderna mellan kvinnodominerade och mansdominerade yrken
                på hela arbetsmarknaden samt att i samarbete med arbetsmarknadens
                parter föreslå åtgärder.
              </item>
              <item>
                3. Att ett långsiktigt partsgemensamt arbete startas i syfte
                att utveckla fler karriärbefattningar och nya karriärvägar inom
                kvinnodominerade yrken.
              </item>
              <item>
                4. Att regeringen ser över Medlingsinstitutets uppdrag så att
                industrins norm för lönebildningen blir förenlig med aktiva insatser
                för att bryta den strukturella lönediskrimineringen mot kvinnodominerade
                yrken.
              </item>
              <item>
                5. Att Diskrimineringsombudsmannen inom ramen för sitt tillsynsansvar
                omgående avdelar resurser för att genomföra systematiska granskningar
                av arbetsgivarnas lönekartläggningar.
              </item>
              <item>
                6. Att återinföra uppdraget till Försäkringskassan att verka
                för jämställd fördelning av uttaget av föräldraförsäkringen.
              </item>
              <item>
                7. Att införa ”rätt till heltid” i kommuner och landsting för
                ökad sysselsättningsgrad bland kvinnor.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XoF71z1qkavXQbp7TQWmqa">
            Utöver dessa sju krav vill Miljöpartiet även att staten ska vara
            en föregångare i arbetet mot osakliga löneskillnader. Miljöpartiet
            avsatte 450 miljoner på tre år i vårt senaste budgetförslag för
            att minska löneskillnaderna mellan kvinnor och män i statliga
            arbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-ULqJexmFDmUHfW2ywYQeXy">
            Frågor till jämställdhetsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9pkWZiQ6p5KuLve2nxZbY8">
            Avser statsrådet att verka för att öka anslagen i kommande statsbudget
            för att minska löneskillnaderna mellan kvinnor och män?
          </p>
          <p xml:id="i-SUALueSLKy7yufdnuap8na">
            Avser statsrådet att presentera förslag i linje med fackförbundens
            krav för jämställda och rättvisa löner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
