<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:447 av Hamilton, Carl B (FP)</title>
        <author>Hamilton, Carl B (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:447 av Hamilton, Carl B (FP) till Ewa Björling (M), statsråd om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</title>
          <idno type="rdwebb">H010447</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010447</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019843521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/eu:s-hot-om-strafftullar-mot-kinesiska-solpaneler_H010447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T8PYU1tQFxjXx1ERkccMkD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S1S4DvPR5V7XfkEMSFViZp" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HzZs3SQPMqASW9JT87rGrb" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2013-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qq1oLV5bHSxLCMquTQ6Zsz">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:15:17" dur="PT305S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Qq1oLV5bHSxLCMquTQ6Zsz">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UAT4Jsjz1DAANvt4urpWyG" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:20:37" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UAT4Jsjz1DAANvt4urpWyG">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Uv5RCT9jYvvEaWiR5xStVZ" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:24:50" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Uv5RCT9jYvvEaWiR5xStVZ">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4wEmD24oduCQabVXS2EhRk" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:28:44" dur="PT237S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4wEmD24oduCQabVXS2EhRk">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Vpux9qCQn57zZeQdsisc5B" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:32:41" dur="PT215S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Vpux9qCQn57zZeQdsisc5B">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3ECarEdU58CVE6AYGq97Gm" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:36:16" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3ECarEdU58CVE6AYGq97Gm">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U2tg32CsL6C7zGCC9K541h" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2013-06-04"/>
          <time when="18:38:25" dur="PT153S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U2tg32CsL6C7zGCC9K541h">
          <ref type="record" target="prot-201213--116">Riksdagens protokoll 2012/13:116 Tisdagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2012/13:447 om EU:s hot om strafftullar mot kinesiska solpaneler</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HpLZb3MHzh8pe5qXp7G1kN">
            Interpellation 2012/13:447 EU:s hot om strafftullar mot kinesiska
            solpaneler av Carl B Hamilton (FP) till statsrådet Ewa Björling
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YWNVKDnAkyDZxpb6mBWXPY">
            den 27 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7X7wSrzrB5Nt9fYFGDvTz4">
            Alla som både är för bättre klimat och ökad frihandel – särskilt
            mer export från fattiga länder – har anledning att vara djupt
            bekymrade över ett förestående EU-beslut före den 6 juni. Det
            gäller EU-åtgärder mot import från Kina av solelsprodukter, till
            exempel solpaneler. Det må låta som en bagatell men är motsatsen:
            det gäller tillgången till billig utsläppsfri solenergi i Europa
            och resten av världen, samt stora exportvärden för företag i Sverige
            och övriga EU.
          </p>
          <p xml:id="i-JVdEGUoppZc9dwH2Y9q5jZ">
            Bakgrunden är att priset på solenergiprodukter föll med ca 70
            procent på bara tre år, mellan 2008 och 2011. Priset förutses
            falla ytterligare några procent.
          </p>
          <p xml:id="i-9skkWBhacfpBkmUd8NDb5y">
            Prisfallet är naturligtvis fantastiskt bra ur klimatsynpunkt:
            När kostnaden för solenergi minskar har fler av världens hushåll
            och företag råd att använda denna utsläppsfria energikälla. Solenergi
            kan konkurrera ut en del fossilbaserad energiproduktion, och kan
            i länder med mycket ljus över hela året – knappast Sverige! –
            även bli billigare än kärnkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-4i25xDwKmzGPgM5wiiuF3k">
            I dag finns statligt stöd till solel i många länder. Stöden är
            särskilt höga i Tyskland, men skulle kunna bli helt överflödiga
            när solenergi blir väsentligt billigare. För Sveriges del skulle
            det i princip kunna innebära lägre eller slopade statliga stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-9MSXDyyC3ry3jbeJcR4kLx">
            Prisfallet har flera orsaker, men beror framför allt på en snabbt
            ökad produktionskapacitet för solenergiprodukter i kinesiska företag.
            Kina ökade sin andel av världsproduktionen från 1 procent 2001
            till ca 50 procent 2010. Med en kostnadsfördel på 20–30 procent
            sändes en del av produktionen på export till USA, och slog där
            ut många USA-baserade konkurrenter. De hotade USA-företagen mobiliserade
            protektionistiska regelverk och politiker i kongressen. Det ledde
            2012 till ”strafftullar” med i genomsnitt ca 30 procent på kinesisk
            export av solpaneler till USA.
          </p>
          <p xml:id="i-RgfAVbbDmxXoXV9q2eQkHX">
            Föga förvånande styrde då de kinesiska producenterna över exporten
            till Europa, som i dag är världens största marknad för dessa produkter.
            I dag står kinesiska producenter för 80 procent av försäljningen
            av alla solpaneler i EU. De europeiska producenterna gjorde dock
            som kollegerna i USA och kräver nu att EU-kommissionen ska lägga
            strafftullar på importen från Kina. Ett preliminärt beslut om
            47 procents tull (genomsnitt) har dess värre nyligen fattats,
            och den 5 juni är tanken att beslutet ska bekräftas vid ett möte
            i Bryssel med EU-kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-URFx6tdP4J18fsAaFQXzVu">
            Man skulle kunna tro att strafftullarna skyddar jobb och vinster
            i USA och EU, men det är faktiskt tvärtom, och det gäller även
            om Kina skulle avstå från motåtgärder. Importhindren skyddar förvisso
            jobb hos producenter av solenergiprodukter i de rika länderna.
            Men på varje i-landsjobb i produktion går det cirka fyra i-landsjobb
            hos installatörer, distributörer och servicefirmor.
          </p>
          <p xml:id="i-VHuWruoDXkvRhRR6nwtvnJ">
            Tullarna leder till minskad total efterfrågan på solenergiprodukter
            och medför att betydligt fler jobb förloras i nästa led (hantverkare,
            servicepersonal, med flera) än som räddas hos producenterna. Om
            EU den 5 juni skulle besluta om handelshinder som motsvarar en
            tull på 47 procent är en mycket försiktig uppskattning (en halvering
            av talen i en tysk studie) att antalet förlorade jobb i EU-27
            efter tre år skulle kunna vara minst 100 000–120 000 jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-Mrgtt2pqqB2CVi5JfeP4Vx">
            Det finns inte heller några särskilda industri- eller energipolitiska
            skäl att i dag stödja till exempel solpanelstillverkning i EU.
            Detta är standardiserade produkter utan påtagliga spridningseffekter
            för andra branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-NTnBk4BhHHQpZCN3Cbr2WL">
            Producenternas argument för sina krav på importhinder är att
            de ”behövs” (som skydd av deras vinster) för att uppväga kinesiska
            subventioner till sin solenergiindustri. Men liknande anklagelser
            som riktas mot Kina vad gäller subventioner kan även riktas mot
            EU.
          </p>
          <p xml:id="i-NsancXrEd6PmBpG3RqkJR">
            Om EU lägger på strafftullar kommer detta med säkerhet att leda
            till kinesiska motåtgärder, inom denna bransch eller andra branscher.
            Kina kommer till exempel sannolikt att svara med undersökningar
            av EU:s subventioner av företag som sysslar med teknik för grön
            el och anmäla dessa stöd – till exempel certifikatsystem – till
            WTO, samt införa importhinder på komponenter till vindkraftverk
            med mera. Denna onda spiral av handelshinder kommer i slutändan
            att skada alla deltagare, och vissa mer än andra.
          </p>
          <p xml:id="i-6pNSoYYNvJC73fhtEBLsVW">
            Allra allvarligast med EU:s strafftullar är dock klimateffekterna
            av att konsumenterna kommer att köpa färre solpaneler när tullar
            och priset går upp. EU:s handelspolitiska beslut strider därför
            fundamentalt mot EU:s klimat- och energipolitiska mål.
          </p>
          <p xml:id="i-RrdUkLxJnCtN1zBNu5MFXT">
            Sverige har i EU gått emot förslagen om dessa handelshinder mot
            Kina, men än så länge utan framgång. De svenska argumenten har
            varit tekniska och juridiska, men Sverige har även hänvisat till
            miljö och klimataspekterna. De senare är enligt min mening de
            viktiga och helt avgörande. I denna fråga står trovärdigheten
            hos EU:s klimat- och energipolitik på spel, liksom inställningen
            till frihandel och allmänt EU:s viktiga ekonomiska relationer
            till Kina. De senare har i elfte timmen också uppmärksammats av
            den tyska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-VHCPpq7Wgwj2XvdNbiPDhh">
            Det som EU står i begrepp att besluta om är åtgärder som berövar
            fattiga kineser arbetstillfällen, som även minskar (netto) antalet
            jobb i EU, som missgynnar klimatet och strider mot EU:s klimatpolitik,
            och som sannolikt kommer att utlösa en ond spiral av protektionism.
          </p>
          <p xml:id="i-XzKeh1jmkaWVfE93bHWP57">
            Frågan om solenergiprodukter från Kina bör därför lyftas till
            en högre politisk nivå. Det handlar om mycket större och vidare
            politiska och ekonomiska intressen för Sverige och EU än ett begränsat
            antal europeiska solenergiproducenters intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-AtgKPxgbfEHsKgbVhrT5ao">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-YHiLfLMHg8ZB2FfsfC6dKY">
            Vad har statsrådet och Sverige gjort i denna fråga?
          </p>
          <p xml:id="i-XJ2VvQrLCUN7iVsPYfywNc">
            Vad avser statsrådet och Sverige att göra framdeles på egen hand,
            och i samarbete med andra EU-länder?
          </p>
          <p xml:id="i-PorbhqhFL16AuRFHa7C3Hi">
            Hur ser statsrådet på riskerna för kinesiska motåtgärder, deras
            effekter, och sannolika WTO-processer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
