<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:105 av Persson, Peter (S)</title>
        <author>Persson, Peter (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:105 av Persson, Peter (S) till Anders Borg (M), finansminister om Kommunerna och välfärden</title>
          <idno type="rdwebb">H010105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010105</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207200020448321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kommunerna-och-valfarden_H010105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB</idno>
            <persName>Peter Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ADbaqcXkLeuu7ZDFqP5P2A">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JHudjjRJk1FdDWUxJWy4pA" corresp="i-3R1heWHR7nC9dtoPHWSMdB">
          <date when="2012-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9pmEuQ23fY2MRoib4MnTR5" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JfuL3yQ96QAmMSTGGqabBk" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2012-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JfuL3yQ96QAmMSTGGqabBk">
          <ref type="record" target="prot-201213--046">Riksdagens protokoll 2012/13:46 Tisdagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2012/13:105 om kommunerna och välfärden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CmSUC2kdojhFTaGK53n2Q3">
            Interpellation 2012/13:105 Kommunerna och välfärden av Peter
            Persson (S) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4Zfxq5ssqWdLBe5zhAsYxt">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B5uQAxb3saR1Sfp7FKWDHL">
            Kommunerna (kommuner och landsting) är bärare av huvuddelen av
            vår välfärd, av skola, vård och omsorg. Huvuddelen av kommunernas
            verksamhet finansieras via kommunal- och landstingsskatten. När
            det går dåligt för Sverige, när arbetslöshet och utanförskap växer,
            så märks det snabbt i kommunerna. Kostnaderna för socialt bistånd
            ökar och förvaltningarna får order om att hålla igen. Om nedgången
            fortsätter blir det så dags att börja spara.
          </p>
          <p xml:id="i-Phb2q2u9WDR7tkJSeb2TCE">
            Kanske är det där vi är just nu. Varselvågen sveper över Sverige.
            Regeringens glättade siffror för tillväxt och jobb framstår som
            alltmer falska och förljugna för varje dag som går. I spåren av
            arbetslöshet och dåliga ekonomiska tider växer främlingsfientlighet
            och rasism i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BHR6ebvbUnAHRtPTubn9Eu">
            Hur det ekonomiska läget verkligen är visas av att 46 kommuner
            höjer skatten nästa år. Sex kommuner sänker, samtliga i Stockholms
            län. Det delade Sverige och den ojämna ekonomiska utvecklingen
            i landet visas av följande fakta. 15 kommuner i Stockholms län
            har lägre kommunalskatt 2013 än 2003. Sju har högre och fyra kommuner
            har samma skattesats som för tio år sedan. Hög tillväxt, en bra
            sammansatt arbetsmarknad och ständig inflyttning gör att Stockholmsregionen
            klarar sig väl ekonomiskt. Dessutom har borgerliga kommunledningar
            i många fall sett till att omfattningen av och kvaliteten i kommunal
            verksamhet har hållits tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-AHZYmDGRuNtR3Bc6L5n8cF">
            Av 21 landsting höjer 8 också skatten. De tre landsting som i
            dag har lägst skattesats, Södermanland, Östergötland och Västmanland,
            finns alla med på listan över dem som nästa åt höjer skatten.
            Beror nu detta på politisk ”slösaktighet” med kommunala medel?
            Förvisso inte. Gamla pendeltåg och bussar måste bytas ut, omoderna
            och slitna sjukvårdslokaler likaså. Medelåldern stiger och sjukvårdskostnaderna
            för de äldsta i slutet av livet blir höga. Vi ställer också krav
            på omedelbar tillgänglighet och allt högre krav på att vården
            ska ”reparera” och rädda oss. Lite hårdraget drivs döden tillbaka
            av ökade ekonomiska insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-Synh7agKpmWm2Aevs3de6n">
            Regeringen samt borgerliga kommun- och landstingspolitiker målar
            gärna upp en rosig bild av skattesänkningar som inte berör välfärdens
            omfattning och kvalitet. De statliga skatterna har sänkts med
            över hundra miljarder. De kommunal- och landstingsskattehöjningar
            vi ser är delvis en effekt av regeringens politik. Statsbidrag
            hålls igen samtidigt som den misslyckade närings- och arbetsmarknadspolitiken
            ökar kostnaderna för kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Uk1crXUfcgmBFLMXBHjCEg">
            Kommuner och landsting står inför stora problem. Kommuner och
            landsting blir de som kommer att få hantera kostnaderna i samband
            med Sveriges förändrade ålderssammansättning. De yrkesverksamma
            ska bära allt fler äldre, icke yrkesverksamma.
          </p>
          <p xml:id="i-TJJq1dthQXnq7H3uBNiLTy">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-JcxKEGg8Vx4qexZhzJR1wC">
            Vilka ekonomiska insatser är statsrådet beredd att göra för att
            förhindra uppsägningar i kommuner och landsting som annars kommer
            att förvärra, fördjupa och förlänga lågkonjunkturen?
          </p>
          <p xml:id="i-T4zYoUckFUJ4QE5i2Y2hH">
            Vilka mer långsiktiga åtgärder i den ekonomiska politiken avser
            statsrådet att vidta för att säkra att kommuner och landsting
            kan klara en god sjukvård och äldreomsorg då de äldsta åldersgrupperna
            på allvar börjar öka i antal och andel av befolkningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
