<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:468 av Holm, Jens (V)</title>
        <author>Holm, Jens (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:468 av Holm, Jens (V) till Lena Ek (C), miljöminister om Minskat behov av Förbifart Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">H010468</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010468/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010468</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010468</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019785721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/minskat-behov-av-forbifart-stockholm_H010468</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5QoM8KiA4XW5GYzcZPFnHH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CdcWNBuwtUnFDxF35qeL61" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YRaT86u7RKVwD8Q5pZG7ba" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6R1gM3P9zW5p6Cmzrjb2CN" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-06-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6R1gM3P9zW5p6Cmzrjb2CN">
          <ref type="record" target="prot-201213--126">Riksdagens protokoll 2012/13:126 Onsdagen den 19 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2012/13:448 och 468 om trängselskatt och kollektivtrafik i Stockholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CGcXn1ZaEaRLHGjynHxwFL">
            Interpellation 2012/13:468 Minskat behov av Förbifart Stockholm
            av Jens Holm (V) till miljöminister Lena Ek (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TQK4ycYtnWoNnMkjFM7gRf">
            den 31 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RyPTLktM3r78qoDrifY96K">
            Enligt myndigheten Trafikanalys (se pressmeddelande Bilkörningen
            ökar inte längre, www.trafa.se 27/3-13) har den genomsnittliga
            körsträckan för de svenska personbilarna minskat. Minskningen
            för 2012 var 0,7 procent jämfört med föregående år. Det här var
            fjärde året i rad som antal körda mil med bil minskade. Detta
            visar på en intressant trend. Från att bilismen har ökat år för
            år började faktiskt svenska folket att köra bil mindre från och
            med 2008. Sverige tycks följa en europeisk trend där bilen blir
            allt mindre viktig för att transportera sig. Enligt Trafikanalys
            statistik minskade nyregistreringen av bilar under 2012 jämfört
            med tidigare år i EU, däribland stora länder som Tyskland, Frankrike,
            Italien och Spanien. Även i Sverige minskade nyregistreringen
            av bilar, från 327 000 år 2011 till 301 000 bilar år 2012.
          </p>
          <p xml:id="i-DRZFXKjUxPHVa81meWzyV9">
            I Stockholmsregionen är trenden av minskat bilresande ännu tydligare.
            Enligt Stockholms stads Miljöbarometer minskade antalet körda
            mil ännu mer i Stockholms stad samt Stockholms län än i rikssnittet.
            I Stockholms stad kördes 597 mil per invånare år 2008. År 2011
            hade sträckan gått ned till 535 mil. Motsvarande siffror för riket
            var 672 mil 2008 respektive 645 mil 2011.
          </p>
          <p xml:id="i-HsDSGrwtcUUHDj5GWkEf3g">
            Trenden med färre bilar och kortare körsträckor kan nog delvis
            förklaras med den ekonomiska nedgången. Men det är också sannolikt
            att det vi ser är en del av en europeisk trend där man inom, främst,
            våra storstäder börjar finna andra lösningar än att färdas så
            mycket som möjligt med den egna bilen. Cyklandet ökar kraftigt
            över stora delar av Sverige, inte minst i Stockholm. Kollektivtrafiken
            skulle kunna växa mycket mer om det fanns erforderliga resurser
            för att bygga ut den. Bilpooler och samåkning är två andra intressanta
            beteendeförändringar som talar för samma sak. I framtiden kommer
            vi att färdas mindre med bil, inte mer.
          </p>
          <p xml:id="i-5QfnHH6t1RtZfmRM1YjsjP">
            I ljuset av detta är motorvägsbygget Förbifart Stockholm intressant.
            Motorvägsbygget bygger på ökad bilism. En del av finansieringen
            handlar också om detta. Förbifart Stockholm innebär också att
            de, lågt räknat, 40 miljarder kronorna tränger undan viktiga satsningar
            på kollektivtrafiken. Vi ser till exempel nu att inte ett öre
            av intäkterna från trängselskatten i Stockholm tillfaller kollektivtrafiken.
            Regeringen lägger i stället pengarna till att bygga Förbifart
            Stockholm.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4CA7YnP62sHLp5K4B6qyem">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Har miljöministern gjort det ställningstagandet att bilismen
                inte kommer att öka i framtiden?
              </item>
              <item>
                2. Avser miljöministern att verka för att planeringen av Förbifart
                Stockholm avbryts?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
