<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0512">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:512 av From, Isak (S)</title>
        <author>From, Isak (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:512 av From, Isak (S) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Forskning på minoritetsspråk </title>
          <idno type="rdwebb">H010512</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010512/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010512</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010512</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-qug6H856pi9sxTFJP97Na">
          <note>Interpellationen är förfallen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AK58poRuJ4BbniHuQTujF2" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2013-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TLUXz2RY1QaxnNhYLs2MGE" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2013-09-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ku3k8qtxKkcpNEEHpcPdfG">
            Interpellation 2012/13:512 Forskning på minoritetsspråk av Isak
            From (S) till utbildningsminister Jan Björklund (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-83oXMp7EU1DkB1LNaJ1aBW">
            den 10 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HJzMZmRvPq5TRnUHCqksff">
            Den 1 juli 2006 inrättades Institutet för språk och folkminnen
            efter en omorganisation av gamla Språk- och folkminnesinstitutet.
            Till det nya institutet fördes Svenska språknämnden, Sverigefinska
            språknämnden och en del andra funktioner. Av instruktionen (SFS
            2006:888) framgår att myndigheten ska samla in, bevara, vetenskapligt
            bearbeta och sprida material om det svenska språket, de nationella
            minoritetsspråken finska, meänkieli, romani chib och jiddisch,
            det svenska teckenspråket samt dialekter, folkminnen, folkmusik
            och namn i Sverige. Institutet har sedan byggt upp en bra verksamhet
            och ett samarbete med berörda universitet. Ett bra exempel är
            Centrum för Samisk forskning på Umeå universitet, som samordnar
            forskning om samerna, samernas kultur, språk och historia och
            initierar ny forskning inom fältet. Cesam är en mötesplats för
            doktorander och forskare från olika discipliner inom universitetet
            för att skapa en positiv forskningsmiljö och ett kreativt tankeutbyte
            som berikar forskningen. Umeå universitet är i allt väsentligt
            beroende av det uppbyggda samarbetet med Institutet för språk
            och folkminnen och i det arbetet är Institutionen Daum i Umeå
            centralt.
          </p>
          <p xml:id="i-DnBf9d4mVybNFVGtSVWVvA">
            Nu pågår ett besparingsprogram inom Institutet för språk och
            folkminnen där det viktigaste grenarna i Lund (Dal) och Umeå (Daum)
            riskerar att läggas ned.
          </p>
          <p xml:id="i-7DzdX937YS1VCyZCtWHjUr">
            Med anledning av de planerade verksamhetsinskränkningarna vill
            jag fråga utbildningsministern vilka åtgärder han tänker vidta
            för att säkerställa minoritetsspråksutbildningen och forskningen
            vid Universitetet i Umeå.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
