<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:426 av Bucht, Sven-Erik (S)</title>
        <author>Bucht, Sven-Erik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:426 av Bucht, Sven-Erik (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Gröna näringar</title>
          <idno type="rdwebb">H010426</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MknqA6Ty8iEEy2f4T3gAcy">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TBqmQhw3B7MGzYFDYvDsqF" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2013-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nu3y9xmkiws831hcccWbeC" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2013-05-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HKUGtLhGTi6VsJntsAoUxg">
            Interpellation 2012/13:426 Gröna näringar av Sven-Erik Bucht
            (S) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SLUrkyfjoVA85YjkQBGdWM">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A5e1coGKp7AH5erAFsbghA">
            De gröna näringarna – jordbruk, trädgård och skogsbruk – har
            mycket stor betydelse för en positiv utveckling på landsbygden
            och livskraft i hela vårt land. Drygt 400 000 arbetstillfällen
            har anknytning till de gröna sektorerna inom svenskt näringsliv.
            Även för landets självförsörjningsgrad vad avser livsmedel är
            de gröna näringarna av stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1kCZS1tQRWx9s6VQgDHEJ">
            Särskilt viktiga är de gröna näringarna i norra delen av Sverige
            och dess glesbygd. Varje bonde och skogsbrukare ger arbete åt
            tre personer, arbeten som oftast finns på landsbygden och småorter.
            Potential för fler jobb finns, men det förutsätter konkreta, offensiva
            och långsiktiga program för att ta vara på den potentialen.
          </p>
          <p xml:id="i-M6gevsc9hzdDKna1XFLJbr">
            Med satsningen på Matlandet Sverige har regeringen och landsbygdsministern
            skapat förhoppningar om kraftfulla satsningar på Sverige som en
            ledande nation när det gäller livsmedelsproduktion, men för att
            den satsningen inte ska bli en dagslända krävs det långsiktiga
            åtgärder inom flera områden, till exempel att öka insatserna inom
            forskning och försöksverksamhet även i övre Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-FfNxThotf5BfQkQvxXTzzV">
            En viktig del av den gröna sektorn i norra Sverige är de företag
            som har mjölkproduktion som sin huvudsakliga verksamhet. Det är
            nu en bransch som har svag lönsamhet i dag och som riskerar minska
            och därmed öka arbetslösheten när det omvända borde vara expansion
            och fler jobb. Det finns en potential om de rätta förutsättningarna
            ges, branschen är beredd om de rätta signalerna ges.
          </p>
          <p xml:id="i-7f95ch854BNzcWqC9Zwg21">
            Inom företagsamhet är långsiktighet och tydliga spelregler avgörande
            faktorer för framgång. Detta gäller även för de gröna näringarnas
            utveckling och förmåga att bidra till fler jobb på landsbygden.
            Därför måste vi vara beredda på att se över spelreglerna och nyttja
            de politiska verktygen för att skapa bra förutsättningar för den
            gröna sektorn och jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-7TFZt1LvHCUhW5dCLr2W6j">
            Initiativet som regeringen tagit med att tillsätta en utredning
            med uppgift att belysa jordbrukets och trädgårdsnäringens konkurrenskraft
            och föreslå åtgärder för en livskraftig svensk produktion är ett
            steg i rätt riktning och kan vara en del i en nationell strategi
            för den gröna näringen.
          </p>
          <p xml:id="i-85RwiZWHgAPfzrmv8pa7ZK">
            Dessa frågor är särskilt viktiga för norra Sverige, och hänsyn
            måste tas till de speciella förhållanden som råder inom denna
            del av vårt land. En nationell strategi handlar om en målmedveten
            satsning på den gröna näringen som ökar dess konkurrenskraft,
            skapar fler företag och fler jobb på landsbygden utifrån de olika
            förutsättningar som råder i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-KLj7HHShxf5KBJ3p5V1RyA">
            Mina frågor till landsbygdsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-VzUw6w9WBxqyA4z76B9wWA">
            Vilka åtgärder och initiativ avser landsbygdsministern och regeringen
            att ta för att lösa de akuta problem som de mjölkproducerande
            företagen står inför?
          </p>
          <p xml:id="i-A2q2qAyVa8PDLGeo2BgzLj">
            Vilka åtgärder avser landsbygdsministern och regeringen att vidta
            för att inte forsknings- och försöksverksamhet inom växtodling
            och trädgårdsnäring ska utplånas i norra Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-9PdCXMXR6PQERqZ9KQjF2D">
            Vilka åtgärder är landsbygdministern och regeringen beredda att
            vidta för att skapa en nationell strategi för de gröna näringarna,
            och i så fall är regeringen beredd att lägga fram ett sådant förslag
            för parlamentarisk behandling och beslut i Sveriges riksdag i
            syfte att nå långsiktighet och kraft i frågan till gagn för de
            gröna näringarna och de nya jobben?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
