<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:364 av Larsson, Margareta (SD)</title>
        <author>Larsson, Margareta (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:364 av Larsson, Margareta (SD) till Maria Larsson (KD), statsråd om Vanvårdsutredningen</title>
          <idno type="rdwebb">H010364</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE</idno>
            <persName>Margareta Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NXbiSh4Mt8qs63bSfdTnxy">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8SQ9dFWJUaPz27tHiGKxCp" corresp="i-TJXJRG7PGZM8NUN9QQ1EdE">
          <date when="2013-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DEqcpN3xwdZWU782i3Asu5" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2013-04-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4L534siCAJpSEmP15sLJu2">
            Interpellation 2012/13:364 Vanvårdsutredningen av Margareta Larsson
            (SD) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RagtYcYdEFiTe6Jg4nGUvA">
            den 4 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SjuzL5LnLoQLVtQM8tqQJ3">
            2006 inleddes utredningen om vanvård i den sociala barnavården,
            även kallad Vanvårdsutredningen. Syftet med denna, och med lagförslaget
            som klubbades igenom förra året, var att ge upprättelse för en
            förlorad barndom som samhället varit ansvarigt för. Därmed skulle
            man kunna sätta punkt för vår mörka historia och gå vidare till
            en mer medveten och ansvarsfull hållning gentemot barn och unga
            som av olika skäl förlorat sin familj.
          </p>
          <p xml:id="i-LF96dZfn53QfPRuF4swrAQ">
            Statsrådet gjorde tidigt klart att hon inte var intresserad av
            någon kompensation över huvud taget till dem som tidigare vanvårdats.
            När oppositionen tillsammans med oss sverigedemokrater krävde
            ändring medförde det dock en annan hållning i frågan. Då gick
            nämligen allianspartierna ihop med de rödgröna i en ramöverenskommelse
            kring frågan. Det åtgärdspaket som presenterades tycks dessa sju
            partier vara synnerligen nöjda med och endast SD, som inte fått
            delta i diskussionerna, har en annan åsikt. Jag har i kammaren
            varit den enda som påpekat brister med förslaget och i stället
            förordat Norges modell, en modell som tyder på intresse av att
            alla drabbade faktiskt ska få hjälp till slut. Därför blev jag
            förvånad när jag fick veta att det faktiskt fanns en remissinstans
            som liksom jag förespråkade Norges modell, och som även påpekade
            brister med det då liggande förslaget. Denna remissinstans tilläts
            inte vara med i propositionen. Det har kommit till min kännedom
            att regeringen tagit emot remissvaren men sedan lyft bort dem,
            så att vi riksdagspolitiker inte kunnat ta del av dem.
          </p>
          <p xml:id="i-XBGNJhVPe3Ge1yzvsMrGC4">
            Det här är förstås djupt olyckligt. Inte bara för att andras
            uppfattningar och sakkunskap undanhållits, utan också för att
            det arbete som skulle göras i syfte att ge upprättelse nu har
            tappat all trovärdighet. I propositioner finns som bekant en hel
            del remissvar från berörda organisationer, föreningar och personer
            som är berörda av förslaget och vitsen med att de får yttra sig
            är att vi beslutsfattare ska få bästa möjliga underlag för att
            fatta ett bra beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-T8VnpJQbj34qCkCzUZzXea">
            Mad anledning av detta vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-AL2n6QAwMifL8BcLsh5WnN">
            Hur kommer det sig att remissvar har plockats bort från propositionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
