<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0376">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:376 av Wiechel, Markus (SD)</title>
        <author>Wiechel, Markus (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:376 av Wiechel, Markus (SD) till Gunilla Carlsson (M), statsråd om Situationen i Nordkorea</title>
          <idno type="rdwebb">H010376</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010376/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010376</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010376</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207160019906221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/situationen-i-nordkorea_H010376</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Fc7uAr3cs8VaVAH1QegbJe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BAmSCLgX5kHRTWuvN5yoEK" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2013-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6oMVckYc2kqm94yBt3dJTg" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JwJuLRjCGkQ7XAsKbTAoF6" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JwJuLRjCGkQ7XAsKbTAoF6">
          <ref type="record" target="prot-201213--102">Riksdagens protokoll 2012/13:102 Fredagen den 3 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2012/13:376 om situationen i Nordkorea</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D4yb9umtFAneKk12idHYiY">
            Interpellation 2012/13:376 Situationen i Nordkorea av Markus
            Wiechel (SD) till statsrådet Gunilla Carlsson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7bogfeH39oAamLaQmjKyBq">
            den 12 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MmmELDpX5FgD34HqyCvA9Y">
            Mellan en halv och tre miljoner nordkoreaner tros ha dött av
            svält under 1990-talet, och än i dag är svälten i det slutna landet
            fortfarande stor. En oerhört stor del av befolkningen är beroende
            av internationellt bistånd för att få tillräckligt med mat för
            dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-NhfycyhUDgPBuywED2CPGL">
            Amnesty International har rapporterat att regimen vägrat att
            dela ut mat till sina meningsmotståndare, och av den anledningen
            har Amnesty International tidigare uppmuntrat landets besökare
            att pressa regimen till att dela ut maten till alla som behöver
            det och sluta använda bistånd för politiska syften, som det görs
            i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-WPTBY5qvdw229Rrh4rWM9Q">
            De senaste tiden har det skakat i området; inte minst stängningen
            av den gemensamma industrizonen kan ses som en tydlig markering
            då den hade ett symboliskt värde av samarbete. Formellt sett är
            det fortfarande krig mellan Nord- och Sydkorea, vilket gör situationen
            extra obehaglig när kommunistregimen i norr hotar med ett fullskaligt
            krig. Regimen har i dag tillgång till kärnvapen, och så sent som
            mars 2010 tros Nordkorea ha sänkt ett sydkoreanskt skepp med 43
            döda som resultat. Regimen besköt dessutom en sydkoreansk ögrupp
            den 23 november 2010, vilket resulterade i att ett flertal personer
            skadades och dödades. Att Nordkorea under den nya ledaren Kim
            Jong Un inte är mindre provokativt är således tydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-MVxJXjC9ig48bkaksRzuhf">
            Indirekt bidrar Sverige och andra länder till Nordkoreas militära
            upprustning, hjärntvätt av folket och provokativa beteende emot
            omvärlden genom att fortsätta ge diktaturen humanitärt bistånd.
            Givetvis är det viktigt att rika länder hjälper till i kriser
            eller när människor far illa, dock är det rimligt att se till
            så att biståndet inte går till fel ändamål. Kan man inte garantera
            det bör givaren rimligtvis tänka om.
          </p>
          <p xml:id="i-HCrLRtrPPMyBCtAyU1kDMA">
            Sverige tillhör i dag en av de större bidragsgivarna till Nordkorea
            efter USA, Japan och Sydkorea. År 2011 bidrog Sverige med så mycket
            som 37,6 miljoner svenska kronor i humanitärt bistånd till landet.
            Något handelsutbyte mellan Sverige och Nordkorea förekommer nästan
            inte alls. Förutom detta råkar Sverige sedan 1953 ha en nyckelposition
            i regionen som en medlem i den neutrala övervakningskommissionen
            mellan Syd- och Nordkorea.
          </p>
          <p xml:id="i-8uEtg9kpKkLdpgMhDiMxoe">
            Så länge som världen fortsätter att ge bistånd till Nordkorea
            utan att se att det faktiskt går till vad det ska gå till kan
            diktaturen fortsätta med sitt kärnvapenprogram och sina militära
            provokationer. Detta innebär ett hot mot världsfreden och gynnar
            varken vårt land eller världen i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-VxCMh5jLF9oothwjojWAsT">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-4TszimMHZaf9zcc3Tn3VF7">
            Avser statsrådet att verka för att Sverige ska fortsätta bidra
            till Nordkoreas militära upprustning genom att fortsätta ge bistånd
            till landet?
          </p>
          <p xml:id="i-W5xS3XNNL468UcXn5xaRj2">
            Vad avser statsrådet att göra i framtiden för att säkerställa
            att svenskt bistånd används som det ska?
          </p>
          <p xml:id="i-6VQZ9g1ZThzA1CBgZpmhWJ">
            Vad har statsrådet och regeringen hittills gjort för att säkerställa
            att biståndet inte använts i fel syften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
