<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:81 av Ekeroth, Kent (SD)</title>
        <author>Ekeroth, Kent (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:81 av Ekeroth, Kent (SD) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Piketpolisens befogenheter</title>
          <idno type="rdwebb">H01081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE</idno>
            <persName>Kent Ekeroth</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Bidwo6iM2rxoKTQk4tL4M2">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UkN8z7k2Ye2JaLArWRqNZh" corresp="i-NXkJirA9Eh3xDV8PPU3eVE">
          <date when="2012-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PRSviegVF27FJHz3hbNGqs" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2012-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DQM2XvRUc3gUh11ic26yMm">
            Interpellation 2012/13:81 Piketpolisens befogenheter av Kent
            Ekeroth (SD) till justitieminister Beatrice Ask (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MDJdmMvAVP5ffxp91qqv1A">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SJM25cvpEknGeoyv6bpiD5">
            Piketpolisen är som bekant en insatsstyrka för att hantera särskilt
            komplicerade situationer och miljöer samt farliga personer och
            finns placerade i våra tre storstadsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-4VbpRXc7dzSpq6UgtqySFr">
            Deras uppgift, liksom polisen i stort, är att skydda våra medborgare
            och därmed öka den faktiska och upplevda tryggheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Jerd9Mf3K3gSdqyKjRcUjG">
            Tyvärr har denna förmåga begränsats av irrationella och ogrundade
            politiska beslut, vilket gjort att tryggheten för våra medborgare
            försämrats, framför allt för de som lever och bor utanför Stockholmsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-MGc5aAakJzLN2VzLbNNv2K">
            Exempelvis togs piketpolisens möjlighet till så kallad explosiv
            forcering bort i början av detta år. Explosiv forcering är den
            enda möjligheten att på några sekunder forcera en säkerhetsdörr
            när tidspressen är som störst, till exempel vid en gisslansituation.
            Resultatet av detta beslut blev alltså att piketen inte längre
            har samma möjligheter att undsätta en person i fara, trots deras
            expertis på området.
          </p>
          <p xml:id="i-PZwwhpe5foT43S1jCBi2GV">
            En annan begränsning är när piketen år 2004 fråntogs möjligheten
            att använda sig av prickskyttegeväret PSG90. Resultatet av det
            beslutet blev att piketpolisen numera inte har tillräckligt bra
            utrustning för att hantera svåra situationer, som till exempel
            en gisslansituation. Precisionen i de vapen de har i stället är
            inte alls lika bra som med PSG90, vilket innebär att risken blir
            högre att använda vapnet, så till den grad att piketen ibland
            inte ens vågar använda sina vapen.
          </p>
          <p xml:id="i-7baiFgeBSmiPuPPBNbHA2t">
            Kontentan av detta är att politiska beslut, som ter sig irrationella
            och ogrundade, försämrat piketpolisens förmåga att utföra sitt
            jobb och ge medborgare trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-L4QZpZbiR89mWxRw5TiFqC">
            Min fråga till justitieminister Beatrice Ask är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XMyAynm9Tn4YfENN2LSei4">
            Varför har justitieministern under sina i dagsläget sex år som
            justitieminister inte gett piketpolisen dessa befogenheter tillbaka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
