<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:20 av Vestlund, Börje (S)</title>
        <author>Vestlund, Börje (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:20 av Vestlund, Börje (S) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Aids</title>
          <idno type="rdwebb">H01020</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01020/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01020</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01020</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207210020709721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/aids_H01020</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HE76QjvLXr9p7uFt16KwSZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6rRxrRAp9fPwTUQWmzYxGF" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2012-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-52jEAHxfv63g1WstbmVKYG" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2012-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6vuZTv3mgTrc4farMnm38q" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2012-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6vuZTv3mgTrc4farMnm38q">
          <ref type="record" target="prot-201213--019">Riksdagens protokoll 2012/13:19 Tisdagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2012/13:20 om aids</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2a9M31E5DKxnPqF9yeFoiK">
            Interpellation 2012/13:20 Aids av Börje Vestlund (S) till socialminister
            Göran Hägglund (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D99SyNPzoSDe3NHxX5LUf7">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F4vi14KwC4VKx19QfPao8j">
            Det är nu 30 år sedan aids kom till Sverige. Vi kan se bakom
            oss först ett inledande skede, där det finns anledning att fundera
            över hur samhället behandlade de smittade och sjuka, men också
            hur vi politiker inte kunde stå över den allmänna hysteri som
            då rådde i Sverige. Vi har också flera framgångsrika år då det
            dels togs fram stoppmediciner men framför allt utvecklades förfinade
            metoder att bedriva hivprevention på. Genom detta blev inhemsk
            smitta i Sverige något ovanligt. I vissa grupper, till exempel
            injektionsmissbrukare, försvann smittan helt. Sedan började smittan
            bli mer och mer vanlig bland män som har sex med män. Behovet
            av att förnya metoder och faktiskt genomföra hivprevention pockar
            på. Den myt som svenska politiker har hävdat, att vår smittskyddslag
            skulle minska smittan, får i dag anses som mer av myt än verklighet.
            Den utveckling Sverige har haft är densamma som i en del andra
            länder, utan denna typ av smittskyddslag. Varje del av dessa inledande
            rader skulle kunna vara stoff för en interpellation och en fråga.
            Jag vill i denna interpellation ägna mig åt de första åren. De
            som borde vara med i denna debatt är endera döda eller har medicinerats
            tungt under många år och orkar inte delta.
          </p>
          <p xml:id="i-9KbQyMd5bM7TR7P7TuYzYS">
            Jonas Gardell har skrivit boken Torka aldrig tårar utan handskar,
            en fantastisk bok som får oss som var med att minnas dessa hemska
            år. Många trångsynta människor, inte minst de religiösa samfundens
            män och kvinnor, skanderade då att detta var en bögpest och att
            det var guds straff för det promiskuösa leverne homosexuella män
            levde. Det fanns också läkare som ansåg att alla aidssjuka skulle
            placeras på en ö och inte ha kontakt med andra. Även i sjukvården
            fanns det gott om bigotteri, allt från läkare som inte ville behandla
            aidssjuka patienter till det som är rubriken på Gardells roman.
            Det gick så långt att en sjuksköterska som var villig att medverka
            i vården av aidspatienter utnämndes till Ängeln på Roslagstull.
            Det är nu dags att upprätta bokslut över denna mörka tid i svensk
            nutidshistoria, det är nu dags att säga att vi hade fel. Vi förstod
            inte bättre då, men vi hade fel. En ursäkt från samhället är därför
            på sin plats.
          </p>
          <p xml:id="i-BcUnJCV1Qq6AmV1EY3v1y6">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-SWJcinrcBA45j6f8Z1s1Ee">
            Är socialministern beredd på att de människor som drabbades av
            hiv och aids under 1980-talets senare del och början av 1990-talet,
            och deras anhöriga, får en ursäkt av det svenska samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
