<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:473 av Holm, Jens (V)</title>
        <author>Holm, Jens (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:473 av Holm, Jens (V) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Ökad och säker cykeltrafik</title>
          <idno type="rdwebb">H010473</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010473/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010473</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010473</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019695121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/okad-och-saker-cykeltrafik_H010473</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-77Lyw7x5J6UWF3QBsizYsM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QS5Tg232vbx2GWyaSNem1g" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PSqaUsN2wucZZ8Z2w3jkZi" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-05-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9NKQ5ybuotFmXANUvGCQ6d" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-06-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9NKQ5ybuotFmXANUvGCQ6d">
          <ref type="record" target="prot-201213--129">Riksdagens protokoll 2012/13:129 Onsdagen den 26 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2012/13:473 om ökad och säker cykeltrafik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DUpBtz413rPx5FfR3htw7e">
            Interpellation 2012/13:473 Ökad och säker cykeltrafik av Jens
            Holm (V) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fw1WnWd6m39frhgaiDg9yJ">
            den 31 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QfPASHaNxWsRkzgrewgQUN">
            Cykeln har som transportmedel en rad fördelar. En ökad andel
            cykeltrafik ger minskad miljö- och klimatpåverkan, förbättrad
            folkhälsa samt minskad trängselproblematik i våra storstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-SWHbUB37GtMSHQwET7E2Ks">
            Regeringens cykelutredning presenterades i höstas men fick kritik
            av fyra tunga cyklingsorganisationer för brist på konkreta förslag
            som nämnvärt skulle leda till ökad cykling.
          </p>
          <p xml:id="i-WPNRuD2GHWwf7wAY2Zfaz3">
            Sverige ligger efter flera europeiska länder i att anpassa transportsystemet
            och trafikregler efter de krav som ökad och säker cykeltrafik
            ställer, trots politisk enighet i riksdagen om att trafik- och
            infrastrukturplaneringen ska bedrivas så att cyklingen ökar och
            blir säkrare. Borgerligt styrda Stockholms stads remissyttrande
            i samband med Cykelutredningen öppnar för att till exempel regelförändringar
            för att tillåta cykling mot enkelriktat skulle vara möjligt att
            genomföra med majoritet i riksdagen. Användande av tilläggstavlor
            för att undanta cykeltrafik från förbud mot infart där så är lämpligt
            är etablerat och fungerande i stora delar av Europa och borde
            även möjliggöras i Sverige genom införande i vägmärkesförordningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7RG5vbVcbDXzRFNEXt1nKS">
            Vänsterpartiet har i motionen Cykeltrafik för miljö och hälsa
            (2012/13:T249) föreslagit en rad satsningar på cykeltrafik i form
            av regeländringar, styrmedel och ökade statliga investeringar
            i kommunal infrastruktur för cykel. Med anledning av ett allt
            större behov av hållbara transporter för klimatet och minskad
            trängselproblematik i våra storstäder, ser vi även ett behov av
            att förbättra Sveriges cykelplaneringsprocesser. En viktig åtgärd
            är att göra den nationella vägdatabasen (NVDB) komplett så att
            den inkluderar en korrekt beskrivning av cykelinfrastruktur, både
            på kommunala och statliga vägar. Detta kräver statligt anslag
            för att finansiera en komplett digital cykelvägsdatabas hos kommunala
            väghållare så att regionala och statliga länsplaner inkluderar
            kostnadseffektiva utbyggnader av cykelinfrastruktur. Med en komplett
            NVDB med avseende på cykelinfrastruktur gynnas detta hållbara
            transportsätt i planeringen av regionala och statliga infrastruktursatsningar
            och samhällsekonomiskt lönsamma åtgärder riskerar inte att förbises.
            Tidigare erfarenheter visar att om behov av cykelåtgärder tydligt
            identifieras i planeringen står sig investeringar i cykelinfrastruktur
            ekonomiskt mycket väl i konkurrens med andra trafikåtgärder. I
            den regionala cykelplanen i Stockholms län bedöms varje satsad
            krona ge nytta till ett värde om 13–22 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7Ny1zuCN67rZhKaH6Rxxtt">
            Med anledning av ovan vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-YSBwa7vAtwCeG1LxoN3pCY">
            Avser statsrådet att verka för tillåtelse att cykla mot enkelriktat
            genom ändring i vägmärkesförordningen så att tilläggstavla för
            cykeltrafik undantagen vid förbjuden infart med fordon (enkelriktat)
            införs?
          </p>
          <p xml:id="i-9QzKDJp56EoYaMPm1BFvqt">
            Avser statsrådet att verka för statligt anslag så att en komplett
            NVDB med avseende på cykelinfrastruktur kan genomföras?
          </p>
          <p xml:id="i-HsYfhDUtRCtK2NzNKepUEV">
            Avser statsrådet att verka för ändring i trafikförordningen så
            att cykeltrafikanter själva kan avgöra vad som är säkraste och
            lämpligaste väg, körbana eller parallell cykelbana, vid till exempel
            brist på halkbekämpning eller ojämnheter?
          </p>
          <p xml:id="i-KzdBB6L8Ad6um2oi2a7tjk">
            Avser statsrådet att verka för en statlig kommunal cykelpott
            där enskilda kommuner direkt kan söka medfinansiering för utbyggnad
            av kommunal cykelinfrastruktur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
