<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:289 av Wiechel, Markus (SD)</title>
        <author>Wiechel, Markus (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:289 av Wiechel, Markus (SD) till Anders Borg (M), finansminister om Det femte jobbskatteavdraget</title>
          <idno type="rdwebb">H010289</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3cVGzPT5KPU5ni2ngkHD29">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XWeMr9EBPFqLnAtShxLEQ" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2013-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GKjxawTBkFUA5oFt6nBN5i" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2013-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AVjvxSKoP1jaaXuNR6m2Je">
          <date when="2013-03-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3kcgA9wjSgFcX5Lz4FkvhW">
            Interpellation 2012/13:289 Det femte jobbskatteavdraget av Markus
            Wiechel (SD) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XaMgd6hRKgASfjmTj9P9cP">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Pk34VXSEEhp6z4kfAaZSc2">
            I januari 2011 meddelade statsminister Fredrik Reinfeldt att
            det femte jobbskatteavdraget skulle införas för att i augusti
            ändras till att det än en gång skjuts upp. Jobbskatteavdragen
            anses trots allt av statsministern vara den åtgärd som skapar
            flest jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-iSKc841XWdkEed1Mx6722">
            På Moderata samlingspartiets hemsida kan man läsa: ”Jobbskatteavdraget
            är ett av de främsta verktygen för att skapa jobb och bryta utanförskapet.
            Genom att göra det mer lönsamt att arbeta sänker jobbskatteavdraget
            trösklarna för att gå från bidrag till arbete. Sedan 2006 har
            jobbskatteavdraget införts i fyra omgångar. Ett femte kan komma
            att införas om ekonomin tillåter.” Besked om när avdraget kan
            bli verklighet lyser dock med sin frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-LxS4oeubDXfqo5VQD5XpGb">
            Tidigare har det varit svårt för regeringen att genomföra ett
            femte jobbskatteavdrag då majoritet för detta har saknats i riksdagen.
            Efter att resultaten visat positiva effekter av åtgärden har Sverigedemokraterna
            valt att ge sitt stöd till ett femte avdrag om regeringen går
            med på några smärre förändringar. Förslaget beräknas ge 10 000
            nya jobb och kostar 12 miljarder årligen. För att rikta förslaget
            mot låg- och medelinkomsttagare vill Sverigedemokraterna inte
            lägga något förslag om att höja brytpunkten för statlig skatt.
          </p>
          <p xml:id="i-UXGX7a72jY86T8fHnJj13C">
            Svensk ekonomi behöver numer stimulanser för sysselsättning,
            och den reform som anses ge störst effekt är just ytterligare
            jobbskatteavdrag. Av den anledningen kan Sverigedemokraterna tillsammans
            med regeringen genomföra ytterligare ett jobbskatteavdrag för
            att minska arbetslösheten men bollen ligger som bekant hos regeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DHWggddg339PNwEa7mxod3">
            Då detta kan klassas som en av moderaternas största valfrågor
            och med bakgrund av ovanstående undrar jag:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kan finansministern tänka sig att verka för ett femte jobbskatteavdrag
                med hjälp av Sverigedemokraterna?
              </item>
              <item>
                2. Om regeringen avser att införa ännu ett avdrag, när planerar
                finansministern att detta ska förverkligas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
