<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:111 av Dinamarca, Rossana (V)</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:111 av Dinamarca, Rossana (V) till Jan Björklund (FP), utbildningsminister om Kränkningarna på Lundsbergs skola</title>
          <idno type="rdwebb">H010111</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-L1dps1AiGSyCT3EDbVmJiw">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Snyag6sBw7NSjzkktsHvu3" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2012-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7etfhHv8C17oSP9VZP2abS" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2012-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AfpfPteTTAx1cCCCsa2prF">
            Interpellation 2012/13:111 Kränkningarna på Lundsbergs skola
            av Rossana Dinamarca (V) till utbildningsminister Jan Björklund
            (FP)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UW4WM41u6jNHwsnKKi2DbY">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-94RMVDD4K65q8c5DmJZ6Kj">
            Förra hösten fick Skolinspektionen larm om sexuellt våld och
            gruppvåldtäkter på riksinternatskolan Lundsberg. I slutet av förra
            året gjorde Skolinspektionen ett besök och upptäckte pennalism,
            misshandel och hot. När det blev känt strömmade telefonsamtalen
            in till myndigheten. Anonyma personer berättade då även om sexbrott.
            Det gällde gruppövergrepp på flickor och pojkar som ”fick trä
            kondomer på kvastskaft och köra in i varandras ändtarm”, enligt
            Skolinspektionens tjänsteanteckningar. Skolinspektionen krävde
            då en rad förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-PoTn26BzkApFLJniaMxFgH">
            Skolan hade hela vårterminen på sig att komma till rätta med
            problemen. Men efter Skolinspektionens besök i slutet av maj bedömdes
            Lundsberg fortfarande inte uppfylla kraven på en trygg skola.
            Och efter Skolinspektionens återbesök misshandlades en grupp elever
            i sitt rum.
          </p>
          <p xml:id="i-YY6HfuyZqCMaVCr1ZkNzSd">
            I oktober i år kom Skolinspektionens utvärdering. I rapporten
            slår de fast att det är anmärkningsvärt att det fortfarande förekommer
            kränkningar i stor utsträckning på Lundsbergs skola.
          </p>
          <p xml:id="i-3LFV8TtdcWwTSaR2RZkgnq">
            Enligt skolans eget incidentrapporteringssystem finns det 23
            händelser angivna sedan Skolinspektionens besök i slutet av förra
            året – det har varit olika typer av övergrepp av äldre elever
            gentemot yngre, och även misshandel. Skolan har själv polisanmält
            en misshandel och ett fall av olaga hot under hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-ogH3jMSHERfVYDrTykky8">
            Förekomst av kränkningar över huvud taget är oacceptabelt. Att
            eleverna dessutom bor på skolan gör dem extra utsatta och det
            är framför allt på elevhemmen som övergreppen och kränkningarna
            sker.
          </p>
          <p xml:id="i-JwYLEDQD2xWoTpQWsG4Kfh">
            Riksinternaten skiljer sig delvis från andra skolor genom att
            de har fått sin ställning som riksinternatskola genom regeringsbeslut.
            Skollagen anger att regeringen får besluta att ge en godkänd fristående
            skola ställning som riksinternatskola.
          </p>
          <p xml:id="i-B5JPeSGX83fG6UUVEiwY6b">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående ställa följande frågor till
            utbildningsminister Jan Björklund:
          </p>
          <p xml:id="i-XWYH6kPdaCxYxCT4wxebM8">
            Avser utbildningsministern att dra tillbaka Lundsbergs skolas
            ställning som riksinternatskola?
          </p>
          <p xml:id="i-QKVRA2Ci7SNhCkBNEe1mQ3">
            Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att regeringen
            inte ska besluta om ställning som riksinternatskola gällande skolor
            där kränkande behandling av elever förekommer?
          </p>
          <p xml:id="i-7CsnZeQCf7TukzN7et5JQp">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att inga
            elever i svensk skola ska utsättas för kränkningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
