<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:41 av Björck, Patrik (S)</title>
        <author>Björck, Patrik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:41 av Björck, Patrik (S) till Annie Lööf (C), näringsminister om Krav på en aktiv näringspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H01041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H01041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H01041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H01041</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207210020683421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/krav-pa-en-aktiv-naringspolitik_H01041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <persName>Patrik Björck</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2</idno>
            <persName>Annie Lööf</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5fyfcdMQM8qAF6Qo7m2Ca2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TGkbB6Yn6Power9QXrfgB1" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <date when="2012-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Fpzw3ggmyYpiKcNmMohUm" corresp="i-NirXfc8JiwP3Ssuz3NR6e2">
          <date when="2012-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lt29wHzL1V4GF1JdcVoYF5">
          <date when="2012-11-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UHxzy4LQU5SVbaCDiPkgt2">
            Interpellation 2012/13:41 Krav på en aktiv näringspolitik av
            Patrik Björck (S) till näringsminister Annie Lööf (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YG4QTfD5Nukvq3N6fVsQN7">
            den 19 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dokr4eLmPsbjkh1ySproJb">
            Arbetslösheten ökar och det går inte en dag utan nya varsel.
            Företag läggs ned och många orter drabbas hårt. I Skaraborg finns
            många exempel, bland annat lägger Asko i Jung ned fabriken och
            i Tibro lägger Swedwood ned sin anläggning, två exempel på orter
            som drabbas hårt. Exemplen kan göras längre, och de innehåller
            människor av kött och blod. Nu ställs det stora krav på regeringen
            att möta upp med en aktiv näringspolitik. Detta kräver en politik
            på både kort och lång sikt. Vi måste möta de akuta problemen och
            samtidigt rusta näringslivet för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-GeRU5vwsoPuJAYEvDnfXZM">
            Sverige har nu den första regeringen i sin historia – och förmodligen
            den enda i världen – som sänker utbildningsambitionerna. Regeringen
            skär ned på gymnasieskolan, minskar antalet högskoleplatser och
            inför en ettårig gymnasieskola. I stället måste Sveriges kompetens
            höjas till världsledande nivå. Vårt näringsliv kräver bättre utbildad
            arbetskraft för att kunna fortsätta att konkurrera på världsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-NZSoytQidvLppuPe7Qjje4">
            På kort tid har flera tunga besked getts om forsknings- och utvecklingsjobb
            som lämnar Sverige. Samtidigt har vi en regering som lagt ned
            samarbetsprogram, skjutit upp eventuella insatser för jobb och
            inte verkar förstå vilka fördelar den svenska modellen har gett
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-HsfxSYMLunv5b2zzwRTZHA">
            När kunskap blir till nya produkter, processer och tjänster skapas
            värde och sysselsättning. Det kan ske både inom ramen för den
            privata sektorn och inom ramen för vår gemensamma sektor. Framför
            allt behöver utvecklingen av innovationer i högre grad ske i samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-MxgJK6CLrNQ9gooMvbLR3y">
            Parterna har presenterat förslag om att införa en modell för
            korttidsarbete. Nu stiger antalet varsel i Sverige samtidigt som
            regeringen sitter tyst. Regeringen har ännu inte presenterat något
            förslag utan hänvisar till interna utredningar.
          </p>
          <p xml:id="i-VUxRyTT87nE3EnygEMVbTU">
            Vi socialdemokrater är beredda att snabbehandla ett förslag från
            regeringen om att införa en modell för korttidsarbete i Sverige,
            detta för att ha ett system på plats om Sverige skulle gå in i
            en djup och tillfällig efterfrågekris. Med ett sådant system skulle
            en varselvåg kunna dämpas samtidigt som vi kan rusta Sverige och
            stå beredda inför kommande efterfrågeuppgång. Med en modell för
            korttidsarbete kan jobb räddas samtidigt som svenska företags
            konkurrenskraft stärks inför en växande orderingång.
          </p>
          <p xml:id="i-6LixCXXSUVveJX5fV67j5h">
            Vad förbereder näringsministern och regeringen för satsningar
            för att stärka näringslivsklimatet?
          </p>
          <p xml:id="i-84NUpR6xMD8kCToXPErC8Q">
            Är näringsministern och regeringen beredda att införa en modell
            för korttidsarbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
