<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:431 av Johansson, Wiwi-Anne (V)</title>
        <author>Johansson, Wiwi-Anne (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:431 av Johansson, Wiwi-Anne (V) till Ulf Kristersson (M), statsråd om Premiepensionssystemets roll</title>
          <idno type="rdwebb">H010431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY</idno>
            <persName>Ulf Kristersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5udRcxXp8jAtCSYJmTux43">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-16vA26QzW5qu8GATFZr55D" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2013-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VJsH5vkF7j9RxZqAdzSvkT" corresp="i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY">
          <date when="2013-05-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V6bxmWmCFq1d6PZEpU3h6o">
            Interpellation 2012/13:431 Premiepensionssystemets roll av Wiwi-Anne
            Johansson (V) till statsrådet Ulf Kristersson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CPceXj4RR55kvjYBNk69HR">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KKBNaz12F3GnDLjSN2yU7x">
            ”Premiepensionen är ingen stor del av denna helhet. För en pensionssparare
            som i dag är i 30-årsåldern kommer premiepensionen att utgöra
            cirka en femtedel av den framtida allmänna pensionen.” (Pensionsmyndighetens
            generaldirektör Katrin Westling Palm i GP den 9 mars 2013.)
          </p>
          <p xml:id="i-5xdmNBccnVmVrYByHhezb5">
            Den 19 april säger Ulf Kristersson att blivande pensionärer har
            för stort fokus på börsen, enligt tidningen Affärsvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-GUTvNr7XaqSRUujXVSp4ER">
            Premiepensionssystemet omfattar mer än 800 olika fonder. Regeringen
            och dess myndigheter säger att PPM-systemet inte har så stor betydelse
            för en pensionärs pensioner. Trots detta ska PPM till varje pris
            bevaras. En utredning har visserligen fått i uppdrag att se över
            PPM och lägga förslag om smärre förändringar, men systemet som
            sådant ska dock vara kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-wLVFNoJymR1jHRdKopvKZ">
            I det orangea kuvertet antar Pensionsmyndigheten att avkastningen
            på PPM ska vara 3,5 procent vid en löneökning på 0 procent. Pensionsmyndigheten
            redovisar numera även en alternativ pensionsålder, som är beroende
            av befolkningens ökade livslängd. Då antas i stället en avkastning
            på 2,1 procent över den genomsnittliga löneökningen.
          </p>
          <p xml:id="i-M43NcAbq7wf2MVnctRLecp">
            Som bakgrund ligger SCB:s befolkningsprognos där man bland annat
            utgår från att man börjar arbeta vid 23 års ålder. Varje procents
            avkastning ger en förändring i den alternativa pensionsåldern
            på en månad. Vid ett arbetsliv på 40–45 år kan denna typ av prognoser
            ge väldigt olika bilder. Om placeringar i aktier ska ge 2,1 procents
            eller 3,5 procents överavkastning har det stor betydelse för planeringen
            av den enskildes arbetsliv, speciellt för den som i dag inte ligger
            nära pensionering.
          </p>
          <p xml:id="i-XbzzcdRWibkxEge87soAJU">
            Och för varje år som går blir prognoserna allt viktigare om denna
            typ av överavkastning ligger som grund. En fråga som man kan ställa
            sig är om regeringen vill ge olika bilder av PPM-systemet beroende
            på vilken fråga man vill belysa.
          </p>
          <p xml:id="i-FYEY4Rb2M5axYbHTKrQAJG">
            Dock kan sägas att det inte är enbart olika prognosantaganden
            som har betydelse, det reala utfallet har det i än större grad.
            Detta gäller i synnerhet för yngre. Det gäller inte enbart att
            kunna välja rätt fond, det gäller även att kunna fatta beslut
            vid rätt tidpunkt. Denna stora osäkerhet är en av anledningarna
            till att Vänsterpartiet och till exempel LO, liksom de fem rikstäckande
            pensionsorganisationerna, vill stärka inkomstpensionssystemet.
            Framtida avgifter ska gå dit i stället för till PPM-systemet.
            Att stärka inkomstpensionssystemet och att avskaffa den så kallade
            bromsen stärker följsamheten mellan pensionärer och förvärvsarbetande.
            Att avskaffa bromsen gynnar framför allt dem som i dag har lång
            tid kvar till pensionen, då man kan göra bättre bedömningar om
            sin framtida pension. Överförandet av PPM-avgiften till inkomstpensionssystemet
            bör ses i ett sammanhang med avskaffandet av bromsen. Starka kapitalintressen
            vill dock bevara PPM-systemet och lägger upp sina informationsstrategier
            efter detta.
          </p>
          <p xml:id="i-UT1K6uvFXkADr51LTWwjeo">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-tX5FVdp1JJb3Lm7FxDJYy">
            Spelar PPM-systemet en stor roll i statsrådets och regeringens
            strategi vad gäller kommande pensionärers storlek på pensioner
            och reella möjligheter att gå i pension vid en viss ålder?
          </p>
          <p xml:id="i-72VTGBeiBZXjd2cKMREcHg">
            Kommer statsrådet och regeringen att använda olika informationsstrategier,
            antaganden och prognoser kring PPM-systemet beroende på vilket
            syfte för informationen man har vid olika tillfällen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
