<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:229 av Linde, Hans (V)</title>
        <author>Linde, Hans (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:229 av Linde, Hans (V) till Gunilla Carlsson (M), statsråd om Humanitärt stöd till de västsahariska flyktinglägren</title>
          <idno type="rdwebb">H010229</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010229</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207190020258921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/humanitart-stod-till-de-vastsahariska_H010229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6EB8TB5SMJrP4J2eTMVsqx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AFgshXSKax3nA5wzkRv8gw" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2013-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RTFArFya3AnWPw17w5sZXh" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2013-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HfeBJd4oSCStR8bJwDknht">
          <date when="2013-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QHGc9kmF9RPXQ9QJANDb4C">
            Interpellation 2012/13:229 Humanitärt stöd till de västsahariska
            flyktinglägren av Hans Linde (V) till statsrådet Gunilla Carlsson
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CzwgoPgbc36JFutEsi9FKZ">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VX12UVocEKZj8TTN6hCzff">
            1975 invaderade Marocko Västsahara och inledde den ockupation
            som fortfarande fortgår, i strid med folkrätten och en lång rad
            FN-resolutioner. I samband med Marockos invasion flydde stora
            delar av befolkningen till Algeriet. I dag lever drygt 170 000
            västsahariska flyktingar i en rad flyktingläger utanför staden
            Tindouf i västra Algeriet.
          </p>
          <p xml:id="i-2MRZhYHZVNdrtLfgUmGj8B">
            Under mycket svåra omständigheter har man i flyktinglägren lyckats
            bygga upp en grundläggande samhällsstruktur med utbildning och
            sjukvård. En mindre mängd grönsaker kan odlas trots de ogästvänliga
            förutsättningarna och det bedrivs en mindre uppfödning av höns
            och getter. Men det saknas alla möjligheter att täcka behoven
            av livsmedel. Befolkningen är därför starkt beroende av humanitär
            hjälp från omvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-W5fW6ynbKTdszi48tuQbJ7">
            Sverige ger humanitärt stöd till lägren. Genom organisationen
            Praktisk Solidaritet ska Sverige förmedla stöd för 32 miljoner
            kronor under 2011 till 2013. Stödet ges genom kläder och konserver
            med makrill. Makrillen är oerhört uppskattad i lägren, och trots
            att flyktingarna tilldelas endast en burk per månad utgör makrillen
            för många den enda källan till protein.
          </p>
          <p xml:id="i-W5GkJDnABUs18QWmnaembD">
            I ljuset av den ekonomiska krisen i EU har flera centrala givare
            valt att minska sitt humanitära stöd till flyktinglägren. Exempelvis
            har Spanien minskat sitt stöd med 60 procent och bland annat ett
            spanskfinansierat projekt för att ge alla barn frukost i skolan
            är på väg att avslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-U2gJL8ouEu1uJVsB98CbRt">
            Den minskade humanitära hjälpen riskerar att få allvarliga konsekvenser
            för de västsahariska flyktingarna. Redan i dag är bristsjukdomar
            vanliga och 35 procent av kvinnorna lider av akut järnbrist.
          </p>
          <p xml:id="i-GX2GrVeZwXV3bZsV5JyYke">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Wb2AUabUtUdQByjucpnN2q">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att Sverige som enskilt
            land ska öka sitt humanitära stöd till de västsahariska flyktingarna?
          </p>
          <p xml:id="i-4mq9hqqXikUV6UxaJt9J2M">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att Sverige som medlem
            i EU och FN ska agera för att dessa organisationer ska öka sitt
            humanitära stöd till de västsahariska flyktingarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
