<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201213--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2012/13:448 av Holm, Jens (V)</title>
        <author>Holm, Jens (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2012/13:448 av Holm, Jens (V) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Trängselskatt och kollektivtrafik i Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">H010448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H010448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H010448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H010448</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207150019785721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/trangselskatt-och-kollektivtrafik-i-stockholm_H010448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7h4RRhDcd6SmpJ2fSE7gAG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JFjqUmkyKV6LR3tdMg1Ume" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2013-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NBkFB7BWJQ1tNscZkQonUc" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XAuxVeaxGYnXE29up5W2ra" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2013-06-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XAuxVeaxGYnXE29up5W2ra">
          <ref type="record" target="prot-201213--126">Riksdagens protokoll 2012/13:126 Onsdagen den 19 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2012/13:448 och 468 om trängselskatt och kollektivtrafik i Stockholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EnSN8n8DTgqX3QLmSUgw4X">
            Interpellation 2012/13:448 Trängselskatt och kollektivtrafik
            i Stockholm av Jens Holm (V) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-73HHKceZkmEFyQpYNoYEu3">
            den 27 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mi1et1ygyyLrsbNrZi8USv">
            Behovet av stora investeringar i kollektivtrafiken i Stockholmsregionen
            är mycket stort. De flesta stockholmare kan vittna om den underkapacitet
            som finns i tunnelbanan, pendeltågen, bussarna och tvärbanan.
            Det var nästan 20 år sedan tunnelbanan senast byggdes ut, då med
            sträckan Bagarmossen–Skarpnäck, 1994. Det är glädjande att till
            och med Moderaterna inser vikten av att bygga ut tunnelbanan i
            Stockholm. I augusti 2012 deklarerade statsminister Fredrik Reinfeldt
            att han ville bygga ut tunnelbanan och börja med en ny linje till
            Nacka (”M vill bygga t-bana till Nacka” Dagens Nyheter, 18/8 -12).
            Men om dessa satsningar ska komma till stånd behövs betydande
            finansiering. Precis som statsministern uttrycker borde staten
            ta sin del av det ansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-2vknfartwQPBUSmg1WW8qp">
            En av grundtankarna med trängselskatten i Stockholm, som en majoritet
            av stockholmarna röstade för 2006, var att intäkterna skulle kunna
            finansiera utbyggd och förbättrad kollektivtrafik. På valsedeln
            stod följande: ”Miljöavgifter/trängselskatt innebär att avgifter
            tas ut i biltrafiken i syfte att minska köer och förbättra miljön.
            Intäkterna återförs till Stockholmsregionen för investeringar
            i kollektivtrafik och vägar.” Men sedan de borgerliga partierna
            fick regeringsmakten 2006 har inte en krona av intäkterna från
            trängselskatten gått till kollektivtrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-MBeLoCh5B9DwNBV7E5idN4">
            I ett skriftligt svar till undertecknad den 22 maj (svar på fråga:
            2012/13:504) angående när kollektivtrafiken i Stockholm ska få
            sin beskärda del av intäkterna från trängselskatten svarar ministern
            att hon har att förhålla sig till ”inte en utan 15 folkomröstningar
            angående trängselskatten”. Men trängselskatten tas ut helt och
            hållet inom Stockholm kommuns markområde, där Stockholm har planmonopol
            över markanvändningen. Beslutet om skatt har fattats i riksdagen,
            som en direkt konsekvens av det positiva resultatet i folkomröstningen
            i Stockholms kommun. Andra kommuner kan alltså inte styra över
            hur Stockholms kommun vill nyttja sitt markområde. Därför förvånar
            det mig att infrastrukturministern anser att resultatet från folkomröstningar
            i andra kommuner än Stockholms kommun ska ha relevans för användandet
            av intäkterna från trängselskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ko4j4Pqz9WepQfybChJCki">
            Regeringen planerar för Sveriges dyraste motorvägsprojekt någonsin,
            Förbifart Stockholm. Den officiella prislappen för motorvägen
            är ungefär 29 miljarder kronor. Räknar man med räntekostnader
            och allmänna prisökningar torde slutnotan landa på en bra bit
            över 40 miljarder. Detta gigantiska vägprojekt riskerar att tränga
            undan viktiga resurser till kollektivtrafiken, inte minst den
            nya tunnelbanelinjen som statsministern utlovat. Ett klart exempel
            på det är hur regeringen nu använder intäkterna från trängselskatten
            till projektering och byggnad av Förbifart Stockholm. Det är ett
            svek mot alla stockholmare som röstade för trängselskatten med
            förhoppningen om en utbyggd kollektivtrafik. Man kan fråga sig
            när kollektivtrafiken ska få sin beskärda del av intäkterna från
            trängselskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-4VnRf6dMwxcsDh8aSM8EkL">
            Jag vill med anledning av vad som anförts ovan fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-35fSsC6nxDPX23dPFKfSQT">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att regeringen
            ska lägga fram en trovärdig finansiering för en kraftfull utbyggnad
            av kollektivtrafiken, inklusive utbyggd tunnelbana, i Stockholms
            län?
          </p>
          <p xml:id="i-CoF2ixyrktwA5hb8G4ZuXU">
            Hur ser tidplanen ut för att få till stånd ovanstående finansiering?
          </p>
          <p xml:id="i-RBUV3S7UQRZuFYMr6SY7zT">
            När kommer regeringen att leva upp till folkomröstningens resultat
            om trängselskatt i Stockholms stad och låta kollektivtrafiken
            få sin del av intäkterna från trängselskatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
