<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhetsbonus vid adoption</title>
        <author>Axelsson, Lennart (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhetsbonus vid adoption till Cristina Husmark Pehrsson (m), statsråd om Jämställdhetsbonus vid adoption</title>
          <idno type="rdwebb">GX10464</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10464/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10464</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10464</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <persName>Lennart Axelsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dieyy7cseUk8bNc547iKPA" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M1akF9BC68N8HeadCAYMLw" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N6NyywTV5tUu7VBgWoxVGW">
          <date when="2010-06-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-tCouh2q4YAkXV8b6kM9s8" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-06-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-tCouh2q4YAkXV8b6kM9s8">
          <ref type="record" target="prot-200910--145">Riksdagens protokoll 2009/10:145 Tisdagen den 29 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellationerna 2009/10:435, 454 och 464 om barnens rätt till båda sina föräldrar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RVPByni3vxWCh5Fnts5X4J">
            Interpellation 2009/10:464 Jämställdhetsbonus vid adoption av
            Lennart Axelsson (s) till statsrådet Cristina Husmark Pehrsson
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4PsqPkjFKZPpeRQZ6gTxTd">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8w6xu8LyJVm76dt1eJ9KdE">
            20–30 familjer per år adopterar barn från Thailand. Det som särskiljer
            adoptionerna därifrån är att de thailändska myndigheternas regler
            innebär att barnen från Thailand kommer till Sverige som fosterbarn.
            Först efter att DSDW (den thailändska adoptionsmyndigheten) fått
            uppföljningsrapporter om barnet fattar adoptionsstyrelsen beslutet
            att den thailändska adoptionen kan registreras. Därför är de svenska
            föräldrarna inte juridiska vårdnadshavare förrän adoptionen även
            beslutats av tingsrätten i Sverige. Tidsperioden är vanligen ett
            till ett och ett halvt år, då barnet är i föräldrarnas vård i
            Sverige och de vanligtvis tar ut sina föräldraförsäkringsdagar.
          </p>
          <p xml:id="i-K8vhMLeFRLNfBUMSrJVTA">
            Föräldrapenning kan man få som adoptivförälder från den dag man
            har barnet i sin vård, oavsett vem som är formell vårdnadshavare.
            Det verkar som om flera regler som hänger ihop med detta inte
            tar hänsyn till adoptivföräldrars särskilda situation. Det gäller
            denna regel om jämställdhetsbonus, som alltså Försäkringskassan
            vägrar att betala ut i dessa fall. Det är märkligt att man på
            just detta sätt vill straffa adoptivföräldrar som i övrigt uppfyller
            de förutsättningar som är själva syftet med jämställdhetsbonusen.
            Jämställdhetsbonusen borde rimligtvis kopplas till själva rätten
            att få föräldrapenning.
          </p>
          <p xml:id="i-Xmv3wPqLEdZByB2aX6kR5J">
            Det gäller även möjligheten för föräldrar som studerar att få
            extra studiebidrag om man har barn. CSN har nyligen avslagit ett
            överklagat beslut om extra studiebidrag från en Thailandsfamilj,
            med just hänvisning till att familjen inte är juridiska vårdnadshavare.
            Återigen finns det här en avvikelse mellan regler och verklighet,
            som drabbar just adoptivföräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-SopbLReKFCPGToiwk4BQH9">
            Även om Thailand är det mest tydliga exemplet på problemet, så
            kan det uppstå även för föräldrar som adopterar från andra länder,
            till exempel Filippinerna.
          </p>
          <p xml:id="i-L5NdAbw962tFtUnConyhLW">
            Adoptivföräldrar i allmänhet är mer benägna att dela lika på
            föräldraledigheten, så det är tråkigt att just denna grupp ska
            straffas med att inte få någon jämställdhetsbonus.
          </p>
          <p xml:id="i-VvMt8eENqo55YiwYMNxEcu">
            Är statsrådet beredd att vidta åtgärder för att se till att adoptivföräldrar
            får ta del av samma rättigheter som andra föräldrar har?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
