<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skatteundandragande</title>
        <author>Pärssinen, Raimo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skatteundandragande till Anders Borg (m), finansminister om Skatteundandragande</title>
          <idno type="rdwebb">GX10391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KVE4KWBK38MVGYnwgAEp4M" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2010-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7U2RiJuveXm55QWZCTeJ6b" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2010-05-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9ew4CPBTPoen6t3H8xQoab">
            Interpellation 2009/10:391 Skatteundandragande av Raimo Pärssinen
            (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BegFrMJafKKXPEvwy3LuWr">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5RwNUHLckNwcpBTyPRnC2X">
            Skattefusk och svartarbete leder till snedvriden konkurrens och
            riskerar att undergräva legitimiteten för den svenska välfärdsmodellen.
            I budgetpropositionen för 2006 presenterade den socialdemokratiska
            regeringen i samarbete med Vänsterpartiet och Miljöpartiet de
            gröna ett brett program mot skatte- och förmånsfusk som lanserades
            redan i 2005 års ekonomiska vårproposition. Bland förslagen fanns:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Stärkt skattekontroll. Skatteverket
                tillfördes resurser för att anställa 420 personer från 2006 för
                att öka kontrollen och stoppa skattefusk. Skatteverket ska genomföra
                särskilda insatser för att öka kontrollen inom byggbranschen och
                motverka skatteplanering över landgränser. (Statsrådet lät denna
                extrasatsning rinna ut i sanden då dessa två år var till ända.)
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Typgodkända kassaregister. Den
                socialdemokratiska regeringen föreslog att företag i kontantbranscherna
                skulle använda ett certifierat kassaregister och att Skatteverket
                ska ha rätt att göra oanmälda besök för att kontrollera dessa.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;En ren byggbransch – utan fusk.
                Den socialdemokratiska regeringen föreslog en omvänd momsskyldighet
                för att motverka skattefusk i byggbranschen.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Kamp mot svartarbete. Den socialdemokratiska
                regeringen föreslog att företag i restaurang- och frisörsbranscherna
                ska föra en personalliggare. Dessutom ska Skatteverket få utföra
                oannonserade personalkontroller hos dessa företag. Reglerna började
                gälla från den 1 januari 2007.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Effektivare utredningar av skattebrott.
                För att effektivisera skattebrottsenheternas verksamhet lades
                ett förslag fram om att de skulle få delta vid husrannsakan samt
                ta vissa handlingar i beslag. Skattebrottsenheterna har dessutom
                fått bättre möjligheter att ta del av information från Skatteverkets
                register. Skattebrottsenheterna skulle dessutom utreda näringsförbud.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Kamp mot skattefusk i internationella
                koncerner. Enligt ett då lämnat förslag infördes en skyldighet
                för internationella företag att skriftligen dokumentera transaktioner
                med företag i intressegemenskap från och med den 1 januari 2007.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-9sXm5ydgK2egrF4iLbjRB4">
            Statsrådet har på flera punkter följt det rödgröna programmet,
            till exempel certifierade kassaregister och omvänd moms. Det var
            bra.
          </p>
          <p xml:id="i-FPpJMPJtp74Bf1QG3TUU3g">
            Däremot har statsrådet inte, trots påstötningar och utredningar,
            utvidgat systemet med personal- eller närvaroliggare (som Korsell
            föreslagit) och oannonserade kontroller. Byggbranschen har krävt,
            vilket vi instämt i och framfört, en individuell skatteredovisning.
            Taxibranschen har krävt, vilket vi instämt i och framfört, redovisningscentraler.
            Statsrådet vill inte heller se över möjligheterna att införa entreprenadavdrag
            eller göra det lättare att utbyta information mellan myndigheter
            om brottsmisstänkta. Många skatteavtal har tillkommit via det
            initiativ och projekt i Nordiska rådets regi som Socialdemokraterna
            en gång initierat. Statsrådet har dock sett mer till kvantitet
            än kvalitet i fråga om skatteavtalen. Det behövs nya initiativ
            i OECD, skarpare skrivningar och förändrad sekretesslagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-W6ENKGRd7vXkZmcbkRhDpF">
            Den vassaste kritiken mot statsrådets skötsel av skattefuskfrågorna
            rör att Skatteverkets resurser hela tiden devalverats. I april
            kunde Skatteverkets nye generaldirektör meddela att myndigheten
            befann sig i en svår ekonomisk kris. Myndigheten har begärt 400
            miljoner kronor i den handlingsplan som skickats in till regeringen.
            Antalet anställda vid Skatteverket har under de två senaste åren
            minskat med 840 personer. I år, 2010, beräknas personalen minska
            med 500 personer. Detta innebär en katastrof för skattekontrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-MZQXowj8xLKYEJfdj3so1j">
            Ändrade regler kring till exempel F-skattsedel har också ökat
            möjligheterna till skattefusk.
          </p>
          <p xml:id="i-DcTErKiCEhkFxj3BAiokH3">
            Mina frågor är:
          </p>
          <p xml:id="i-6DijDUmo2PpUHEkTbPCwT1">
            Vilka egna initiativ avser finansministern att ta mot skattefusk
            och svartarbete?
          </p>
          <p xml:id="i-Qx3HTTE9ts5rkyZXBscXrw">
            Mot bakgrund av vilka fakta och argument har en rad goda förslag
            från branschsammanslutningar som de från bygg och taxi, vilka
            har förts fram under hela valperioden, inte lett till åtgärder
            från finansministerns sida?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
