<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Privatiseringar och avregleringar av grundläggande samhällsfunktioner</title>
        <author>Hallengren, Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Privatiseringar och avregleringar av grundläggande samhällsfunktioner till Åsa Torstensson (c), statsråd om Privatiseringar och avregleringar av grundläggande samhällsfunktioner</title>
          <idno type="rdwebb">GX10497</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10497/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10497</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10497</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WPiA96hjk46SS8Nnf14Go" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CXLvVKv2CQ4cBpK3F5v9xm">
          <date when="2010-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9jgnAHejn2JWh4wBs3WC2A" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2010-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KfNASTYfVBFYWdGjaT3QXG">
          <date when="2010-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kj3dPjgQwRN9LDwsvT6Z5K" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2010-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Kj3dPjgQwRN9LDwsvT6Z5K">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2009/10:403, 405 och 497 om privatiseringar och avregleringar av grundläggande samhällsfunktioner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-StKXEgXG87rtY9xYLJfSng">
            Interpellation 2009/10:497 Privatiseringar och avregleringar
            av grundläggande samhällsfunktioner av Lena Hallengren (s) till
            statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8sgFNggCDBt4gv8qm1Ak4z">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EsoLYtpyqForVgb1vNkE6k">
            Det sköljer en privatiserings- och avregleringsvåg över Sverige.
            Under mandatperioden har den ena grundläggande samhällsfunktionen
            efter den andra på trafikutskottets område lagts i händerna på
            en nyckfull marknad. Järnvägstrafiken och Bilprovningen är redan
            ute på marknaden och får de borgerliga partierna fortsätta att
            regera står bland annat kollektivtrafiken och körkortsproven på
            tur.
          </p>
          <p xml:id="i-S2nQBspj33XmGfrkzC8Pm">
            Den moderatledda regeringen har avregleringar som standardmetod
            att åstadkomma effektivitet inom olika sektorer. Den grundläggande
            tanken är lika enkel som bristfällig: Avreglering ger alltid upphov
            till ökad konkurrens, vilket leder till lägre priser och ökat
            utbud.
          </p>
          <p xml:id="i-T7yTzuqxXEN6zh6tkA1mb2">
            Men marknader är betydligt mer komplexa än så. Huruvida en avreglering
            leder till önskvärt resultat beror på hur marknaden är konstruerad.
            Avreglerar man en marknad som präglas av betydande stordriftsfördelar
            och systemeffekter är det mycket mer troligt att man får den motsatta
            effekten, det vill säga kraftigt ökade priser och minskat utbud.
            Någon sådan nyanserad bild av avregleringar vill dock de borgerliga
            inte kännas vid, utan de tycks mena att metoden har absoluta fördelar
            som gäller i alla lägen.
          </p>
          <p xml:id="i-GovVFsCnUcF4RxTuTMZ65o">
            Detta ger intrycket att de borgerliga partierna drivs av ideologiska
            snarare än rationella överväganden när de fattar sina beslut.
            Det är en extrem ståndpunkt som har sin närmaste motsvarighet
            i Margaret Thatchers privatiseringshysteri i 1980-talets Storbritannien.
          </p>
          <p xml:id="i-XQnq55hxccMobUUGiczh6C">
            Mot bakgrund av ovanstående är mina frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-LRkVFkrQaQYo3pumnmmVkJ">
            Kan statsrådet garantera att avregleringen av Bilprovningen inte
            leder till högre priser och minskad stationstäthet i gles- och
            landsbygd och vilket underlag åberopar i så fall statsrådet som
            stöd för sin uppfattning?
          </p>
          <p xml:id="i-3bpTG87SKEG3LXteH8bbdA">
            Kan statsrådet redogöra för konkreta internationella exempel
            som visar att en avreglerad kollektivtrafikmarknad leder till
            ökat utbud och lägre priser?
          </p>
          <p xml:id="i-KVHstSkNybzithL5hTkgrQ">
            Avser statsrådet att aktualisera ett auktionsförfarande när det
            gäller fördelning av bankapacitet och kan statsrådet i så fall
            redogöra för på vilket sätt det skulle gagna den regionala kollektivtrafikens
            möjlighet att konkurrera om spårutrymme?
          </p>
          <p xml:id="i-XDXDDub22iDDkYtUu6wjUa">
            Har statsrådet gjort någon bedömning av om de samlade avregleringarna
            och privatiseringarna gynnar gles- och landsbygd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
