<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nyckelfrågor kring finansiering av Förbifart Stockholm</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nyckelfrågor kring finansiering av Förbifart Stockholm till Åsa Torstensson (c), statsråd om Nyckelfrågor kring finansiering av Förbifart Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GX10142</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10142/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10142</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10142</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9cNBHFLvXWhJH1PkXGhcHr" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2009-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BbvEb4m7PiS4zgPTJewP7j" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CzPywaEUgVeASQfLvNx59j">
          <date when="2009-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AvbqRzzDD2p2nUDWjSHnZG" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2009-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AvbqRzzDD2p2nUDWjSHnZG">
          <ref type="record" target="prot-200910--050">Riksdagens protokoll 2009/10:50 Tisdagen den 15 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2009/10:139, 141 och 142 om Förbifart Stockholms effekter på sårbarhet och trängsel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TwfMapepcHphRhxkMyty2H">
            Interpellation 2009/10:142 Nyckelfrågor kring finansiering av
            Förbifart Stockholm av Karin Svensson Smith (mp) till statsrådet
            Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EU3R3bnrJbAQTifjHShrja">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FdzQDBejKhnLEaGo5y88ia">
            Just nu pågår åtgärdsplaneringen för trafikplanen 2010–2021.
            Här finns en möjlighet att styra om investeringar till att bli
            en del av klimatlösningen, i stället för motsatsen. Att lägga
            28 miljarder kronor, som Förbifart Stockholm beräknas kosta, på
            en sexfilig motorväg som inte leder oss ett enda steg närmare
            en lösning på klimatfrågan är i detta perspektiv obegripligt.
            Med anledning av detta vill jag ställa ett antal frågor till Åsa
            Torstensson om finansieringen av Förbifart Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-PLr28k65dxigApS7UHyzZY">
            För att den finansiella lösning för Förbifart Stockholm som Stockholmsregionen,
            Vägverket och Banverket presenterat (Avtal om medfinansiering
            av väg, spår m.fl. satsningar i Stockholmsregionen enligt Stockholmsförhandlingen,
            2009-11-11) ska hålla, måste trafiken över trängselskattens betalsnitt
            varje år öka med 0,5 procent. En förutsättning för att kunna finansiera
            Förbifart Stockholm är således att de bilköer som trängselskatten
            skulle ta bort återuppstår. Enligt den statistik som finns har
            emellertid trafikflödet över betalsnittet i stort sett varit oförändrat
            sedan trängselskatten infördes för snart fyra år sedan /http://www.transportstyrelsen.se/sv/Vag/Trangselskatt/Statistik-trangselskatt2/).
            Med anledning av detta undrar jag hur statsrådet tänker framöver
            kring trängselskatten och dess miljöstyrande effekt. Det finns
            en inneboende motsägelse när ökade bilköer är en förutsättning
            för att betala ett stort vägbygge som enligt statsrådet själv
            syftar till att förhindra att stadens gator korkar igen.
          </p>
          <p xml:id="i-6pEyxVuB6kA9oo4comwTZA">
            Ett av målen med förslaget till ny regional utvecklingsplan för
            Stockholms län, RUFS 2010, är att genomföra den klimatambition
            man enades om i Cederschiöldsuppgörelsen, det vill säga att till
            2030 minska koldioxidutsläppen från vägtrafiken i Stockholms län
            med 30 procent. Enligt RUFS räcker inte tekniska förbättringar
            av bilar och drivmedel för att klara detta – man måste också dämpa
            trafikökningen från basscenariots 70–80 procent till ca 30 procent
            (RUFS s. 193 i utställningsförslaget). Om denna dämpning av trafikökningen
            uppnås måste rimligen trafikplaneringen i Stockholmsregionen revideras.
            Dels blir ju rimligen överskotten från trängselskatterna lägre
            om var fjärde bil försvinner jämfört med prognoserna, vilket urholkar
            den finansiella kalkylen för Förbifart Stockholm, dels framstår
            det beslutsunderlag regeringen utgick från när man gav klartecken
            till Förbifart Stockholm – och som även förslaget till nationell
            transportplan baseras på – som överspelat om var fjärde bil försvinner
            jämfört med de prognoser som låg till grund för regeringens klartecken.
          </p>
          <p xml:id="i-7Gs5W9b6SvaUvCMTy863yj">
            Enligt medfinansieringsavtalet måste trängselskattesystemet leverera
            ett visst överskott årligen för att kalkylen ska gå ihop. Hela
            detta överskott ska fram till 2047 öronmärkas för amorteringar
            på Förbifart Stockholm. Samtidigt är alla partier ense om att
            kontrollen över systemet så fort som möjligt bör läggas lokalt
            eller regionalt. Om man nu i ett avtal låser fast dels att trängselskatten
            måste leverera ett visst definierat överskott varje år, dels att
            hela detta överskott måste gå till att amortera på Förbifart Stockholm
            fram till åtminstone 2047 inskränks givetvis utrymmet för det
            lokalt eller regionalt inflytandet radikalt. Om till exempel regionen
            bestämmer sig för att avskaffa trängselskatten – vem får då ansvar
            för att betala amorteringarna på Förbifart Stockholm? Vem ska,
            enligt infrastrukturministrarna, gå i borgen för lånen som nämns
            i avtalet om medfinansiering?
          </p>
          <p xml:id="i-RVXZ4Q8soeJqCv5iNRJxSc">
            Enligt avtalet ska trängselskatten justeras med inflationen.
            Det saknas däremot information om hur en eventuell deflation ska
            eller inte ska påverka skattens storlek.
          </p>
          <p xml:id="i-C8bvzn3M7jLfU7GbLvAUCK">
            Förbifart Stockholm beräknas kosta 27–28 miljarder kronor, av
            det ska bara 5 miljarder kronor betalas med statliga bidrag, resten
            med lån som ska räntas och amorteras med överskott från trängselskatten.
          </p>
          <p xml:id="i-65imFeu9xcqu7RQxKC1UeP">
            Det framgår heller inte i den finansiella kalkylen hur den skulle
            påverkas av en eventuell försening av bygget, det vill säga om
            möjligheten att ta ut trängselskatt på Essingeleden försenas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Jjp3tJjHH7jAvEBQ1mRD94">
            Frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Stockholms
                gator inte åter måste korka igen för att finansiera Förbifart
                Stockholm?
              </item>
              <item>
                2. Har statsrådet underlag som visar att trenden av oförändrat
                trafikflöde över betalsnittet kommer att brytas framöver?
              </item>
              <item>
                3. Vad har statsrådet för avsikter med den finansiella kalkylen
                om trenden av oförändrat trafikflöde består, det vill säga om
                den 0,5-procentiga trafikökningen uteblir?
              </item>
              <item>
                4. Vad har statsrådet för avsikter med den finansiella kalkylen
                för Förbifart Stockholm om den utveckling vad gäller dämpning
                av trafikökningen till 30 procent, som RUFS-förslaget siktar på,
                blir verklighet?
              </item>
              <item>
                5. Om man nu i ett avtal låser fast dels att trängselskatten
                måste leverera ett visst definierat överskott varje år, dels att
                hela detta överskott måste gå till att amortera på Förbifart Stockholm
                fram till åtminstone 2047 – vad blir då enligt statsrådets beräkningar
                kvar att besluta lokalt eller regionalt?
              </item>
              <item>
                6. Vad händer om Stockholmsregionen kommer fram till att avskaffa
                trängselskatten – har statsrådet gjort några överväganden i fråga
                om vem som då får ansvar för att betala amorteringarna på Förbifart
                Stockholm?
              </item>
              <item>
                7. Vem ska, enligt statsrådets överväganden, gå i borgen för
                lånen som nämns i avsiktsförklaringen?
              </item>
              <item>
                8. Avser statsrådet att föreslå att trängselskatten ska sänkas
                om deflation uppstår?
              </item>
              <item>
                9. Hur stora beräknar statsrådet att de totala räntekostnaderna
                blir i fast penningvärde, och hur förhåller sig, enligt beräkningarna,
                denna summa till byggkostnaden?
              </item>
              <item>
                10.Hur påverkas, enligt statsrådets överväganden, den finansiella
                kalkylen om bygget av Förbifart Stockholm tar längre tid än vad
                man räknar med i kalkylen, till exempel om den kan öppnas först
                2022 och man kan börja ta ut avgift på Essingeleden först då?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
