<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insolvensutredningens förslag</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insolvensutredningens förslag till Beatrice Ask (m), justitieminister om Insolvensutredningens förslag</title>
          <idno type="rdwebb">GX10148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UdDf2h9ZKNf1NC15AaGL4Z" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2009-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SjP7sUaz6CosAyDFKiQzpc" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-12-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W1sNjuX2oZ4sJQhW1v5UBe">
            Interpellation 2009/10:148 Insolvensutredningens förslag av Egon
            Frid (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QFYymCuf1cEGcenyj5wr1c">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U8bAki5NmzZkPmXeTgEQ5i">
            För över ett år sedan, i september 2008, presenterade 2007 års
            insolvensutredning sitt delbetänkande, Vägen tillbaka för överskuldsatta
            (SOU 2008:82). Förslagen planerades träda i kraft den 1 januari
            2010. Men ännu har ingen proposition kommit från regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-7HiUv5RWXypXnKEmHAZspV">
            Utredningen lade fram främst tre förslag till förändringar av
            skuldsaneringslagen. För det första att skulderna inte behöver
            vara lika gamla som i dag. För det andra att skuldsanering ska
            beviljas trots att det är osäkert om gäldenärens betalningssvårigheter
            är permanenta. Slutligen föreslogs att den betalningsperiod som
            bestäms vid skuldsanering kortas från fem år till tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-48GcjSwnLD9AHnGn66FDsa">
            Vänsterpartiet anser att utredningens förslag är en bra början,
            men att det behövs en rad ytterligare åtgärder för att komma till
            rätta med situationen för överskuldsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-TrhnCfKUmFpo85qnbPPjbX">
            I Sveriges djupa lågkonjunktur, med bland annat växande arbetslöshet,
            ökar nu de ekonomiska problemen för många människor. Redan under
            2008 slog antalet ansökningar om betalningsföreläggande till kronofogden
            alla rekord och passerade miljonstrecket för första gången. Sedan
            det sista kvartalet 2008 har kronofogden sett en stor ökning.
            Det är tydliga siffror på att allt fler människor har svårt att
            betala sina räkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-CKrpXovrG7q34DQNdhnQtM">
            Vänsterpartiet är djupt oroat för situationen för överskuldsatta
            och för att lågkonjunkturen kommer att leda till att allt fler
            människor hamnar i skuldsättning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PsnpEjMNFLJeYRDmPjGpWj">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ har ministern tagit för att Insolvensutredningens
                förslag, Vägen tillbaka för överskuldsatta (SOU 2008:82), snarast
                möjligt ska föreläggas riksdagen för beslut?
              </item>
              <item>
                2. När avser ministern att beredningen av Insolvensutredningens
                förslag, Vägen tillbaka för överskuldsatta (SOU 2008:82), ska
                resultera i en proposition?
              </item>
              <item>
                3. Vilka ytterligare åtgärder avser ministern att vidta för att
                komma till rätta med situationen för överskuldsatta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
