<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vattenfalls planer på utbyggd kol- och kärnkraft</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vattenfalls planer på utbyggd kol- och kärnkraft till Maud Olofsson (c), näringsminister om Vattenfalls planer på utbyggd kol- och kärnkraft</title>
          <idno type="rdwebb">GX1095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HCQD4Tq9avBWhZvsJCxAoX" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2009-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3Z6tMBz96VbfHiFR4sHEL5" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DZGsYW2fYu7ysyMZoTu8oP">
            Interpellation 2009/10:95 Vattenfalls planer på utbyggd kol-
            och kärnkraft av Per Bolund (mp) till näringsminister Maud Olofsson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4JZsKn4R8fjYDWGpjxmZ8G">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ERwYhcki29hL3K5UgtR6Ra">
            I en kartläggning gjord av Dagens Industri framgår det att statliga
            Vattenfalls planerar att bygga nya kol- och gaskraftverk som kommer
            att släppa ut över 15 miljoner ton koldioxid per år. Det är lika
            mycket som släpps ut i Sverige från hela industri- och bostadssektorn
            tillsammans. Totalt tänker Vattenfall investera 58 miljarder kronor
            i fossil energi.
          </p>
          <p xml:id="i-SdTr68SntyjG1NGtArcVv9">
            I Nederländerna byggs ett kraftverk som till en början eldas
            med naturgas, men som enligt planerna även ska kunna eldas med
            kol.
          </p>
          <p xml:id="i-VAw4tzvwoA7e2PAebg5QH1">
            I Tyskland tänker Vattenfall öppna en brunkolsgruva i Reichwalde
            för att kunna fortsätta elda brunkol under lång tid framöver.
            Man tänker även utöka sin elproduktion från brunkol och håller
            på att bygga ett nytt stenkolseldat kraftverk i Hamburg.
          </p>
          <p xml:id="i-Kh772TurCpMGvJHNdPhRY4">
            I Sverige planerar Vattenfall för en kraftig ökning av sin kärnkraftsproduktion.
            Enligt medieuppgifter vill man bygga minst fyra nya reaktorer,
            två i Forsmark och två i Ringhals.
          </p>
          <p xml:id="i-AuWYvPuV31mtNKeit8eYKs">
            Regeringen har vid ett flertal tillfällen hänvisat till att man
            avser att ändra sina direktiv till Vattenfall, men även om så
            sker finns risken att redan befintliga fossilenergiprojekt inte
            påverkas eftersom de skett innan direktiven förnyats.
          </p>
          <p xml:id="i-Mh2MWeyucXi5kS3Au1EbJS">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-J1yMiwC99FHDSX5vxVANXX">
            Har näringsministern givit sitt godkännande till något av Vattenfalls
            projekt för utökad kärnkraft respektive fossilbränsleanvändning?
          </p>
          <p xml:id="i-NXCW2ZS1KyrTVsWRh2FQBB">
            Avser näringsministern att använda statens ägarinflytande för
            att få Vattenfall att inte förverkliga sina planer på ökad fossil-
            och kärnkraftsbaserad elproduktion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
