<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Barnrättsakademins framtid</title>
        <author>Axelsson, Lennart (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Barnrättsakademins framtid till Göran Hägglund (kd), socialminister om Barnrättsakademins framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GX10193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <persName>Lennart Axelsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund (Kd)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Kd</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT</idno>
            <persName>Lennart Axelsson (S)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A26tJqMxRhiArnZGSobdGE" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2010-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DEQpWudK7onnr3SpwnTHXL" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VAgc3fG25cmG45m6KMyPyw" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:01:16" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VDx4U7LYLb8aVV5Dqg9oy6">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PWG5eQuZWti2zZqKLEJTQ4" type="discussed" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:03:50" dur="PT274S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PWG5eQuZWti2zZqKLEJTQ4">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U8ppznyU61xU4Vwsvho3WL" type="discussed" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:06:56" dur="PT365S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U8ppznyU61xU4Vwsvho3WL">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F9Y7qSgortrYTRG1agF2Z1" type="discussed" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:10:02" dur="PT227S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F9Y7qSgortrYTRG1agF2Z1">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8f5pMmEwSfYMPEaX5JyjP6" type="discussed" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:10:42" dur="PT187S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8f5pMmEwSfYMPEaX5JyjP6">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-27bNaCrgunJdfG13UAfN5e" type="discussed" corresp="i-2Bind9dyirGQ1UMwS9XjsT">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:11:20" dur="PT149S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-27bNaCrgunJdfG13UAfN5e">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FeEh4Gs8Aq7dNrX9MpiqJg" type="discussed" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2010-02-09"/>
          <time when="19:11:32" dur="PT137S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FeEh4Gs8Aq7dNrX9MpiqJg">
          <ref type="record" target="prot-200910--071">Riksdagens protokoll 2009/10:71 Tisdagen den 9 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2009/10:193 om Barnrättsakademins framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SXftzH6NhkC9rCnFP8iFgk">
            Interpellation 2009/10:193 Barnrättsakademins framtid av Lennart
            Axelsson (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QSMGS3wBQENvYf7nA88rNd">
            den 20 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C4Kng8GWFxJzMeEerT7aGU">
            Regeringens prioriteringar inom barnrättspolitiken kan enligt
            Socialdepartementet delas upp i fyra huvudområden.
          </p>
          <p xml:id="i-6UgKZxtm1GKxDBPr339zV1">
            För att ta till vara och stärka barnets rättigheter och intressen
            vill regeringen
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;förstärka det strategiska arbetet
                med att genomföra FN:s barnkonvention
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;ge bättre stöd till föräldrar
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;främja barns psykiska hälsa
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;bekämpa våld mot barn.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-JpqKSYVC1j5dBjPcVy78Ya">
            Etablerandet av Barnrättsakademin, vid Örebro universitet, lyfts
            fram som ett positivt och viktigt instrument i detta arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-PYk9Hofjra4wiRAfCkHaSd">
            Sedan starten 2007 har Barnrättsakademin vid Örebro universitet
            arbetat för att bli den aktör olika verksamheter – offentliga
            och privata – vänder sig till när det gäller barnrättsfrågor och
            ‑kompetens. Detta har varit genomförbart tack vare finansiering
            främst från Socialdepartementet, Allmänna arvsfonden, Örebro kommun,
            Örebro läns landsting och Örebro universitet. Finansieringen har
            möjliggjort driften av ett kansli, som utgjort kärnan i Barnrättsakademins
            verksamhet. Även om en stor del av arbetet har utgjorts av utbildningsinsatser,
            har också mycket tid och kraft investerats i att etablera Barnrättsakademin
            som organisation genom informationsinsatser och genom att vara
            en diskussionspartner till andra verksamheter och organisationer.
            En sådan etablering tar tid, och det är egentligen först nu som
            man kan märka att barnrättsorganisationen börjar vara den instans
            som en verksamhet naturligt väljer att vända sig till när man
            har behov av att fördjupa sig inom barnrättsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-896p5u6SfLKX73LDohd4fT">
            Vidare måste Barnrättsakademins verksamhet, för att kunna inrymmas
            i ett universitet, vara av akademisk karaktär och på universitetsnivå
            när det kommer till vilka krav som ställs på kursernas innehåll
            och litteratur, undervisande lärares kunskap och pedagogiska förmåga,
            och de studerandes prestationer. Det är dock inte ännu helt tydligt
            vilket intresse poänggivande kurser på sikt kan uppbåda, då vi
            hittills endast kunnat erbjuda dem vid ett tillfälle. Vad som
            däremot kan konstateras är att eftersom osäkerhet kring verksamhetens
            finansiering har funnits har man varit tvungen att neka förfrågningar
            om utbildning och därmed avstå från att ta på sig ytterligare
            uppdrag utöver de redan befintliga. Detta är förstås olyckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-4ExP7fhgJCh3sMAb6124zx">
            Den period som gått måste betraktas som ett uppbyggnadsskede,
            som man ännu inte hunnit börja skörda frukterna av. Barnrättsakademin
            anses ha goda förutsättningar att framgent kunna erbjuda högkvalitativa
            utbildningar om barns rättigheter och tillämpningen av barnkonventionen,
            tack vare det nätverk man byggt upp. Både det rådgivande organet
            och det vetenskapliga rådet utgörs av representanter från centrala
            aktörer inom området. Att rekonstruera verksamheten vid Barnrättsakademin
            kräver stöd från dessa aktörer, men också en ekonomisk bas. Efterlevnaden
            av barnkonventionen är en nationell angelägenhet, och om det anses
            att även Barnrättsakademin ska vara en sådan finns det ett fortsatt
            behov av finansiering utöver vad Örebro universitet kan inrymma
            i termer av förvaltning och utbildningsuppdrag. Barnrättsakademin
            kan, enligt representanter för universitetet, på sikt självfinansieras,
            men verksamheten har ännu inte nått en sådan volym att det i dagsläget
            är möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-2KiXkg7LavbiS44G1x3jVo">
            I ett svar på en skriftlig fråga i slutet på förra året skriver
            socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YbpTpFTtYjkYTBAnPdxqfq">
            ”I maj i år gav regeringen Barnombudsmannen i uppdrag att ta
            fram förslag till en strategi för bland annat kunskapsspridningen
            av den praktiska tillämpningen av barnkonventionen till yrkesgrupper
            vars arbete har konsekvenser för barn. Målet är att identifiera
            de kompetenshöjande insatser som behövs samt de tänkbara aktörer
            för dessa insatser. Uppdraget genomförs för närvarande i samråd
            med bland annat Barnrättsakademin. Barnombudsmannen ska senast
            den 31 december 2009 redovisa sitt uppdrag.”
          </p>
          <p xml:id="i-FaVB5LN8wBJAFzyNDc3Lco">
            Dessutom ingick följande konstaterande: ”Som ansvarig minister
            för barnrättspolitiken är jag nöjd med att Örebro universitetets
            ledning är mycket angelägen om att fortsätta verksamheten vid
            Barnrättsakademin. Enligt det besked jag har fått behöver universitetet
            tid för eventuell rekonstruktion av verksamheten. De projekt som
            redan startats kommer att fortlöpa utan avbrott. Genom sin delaktighet
            i det rådgivande organet vid Barnrättsakademin kommer Socialdepartementet
            att vara med i den framtida rekonstruktionen av verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-EKisMJG5keuBLKzn3fpQSo">
            Redovisningen av Barnombudsmannens uppdrag som jag tidigare nämnde
            kommer att ligga till grund för en analys av vilka kompetenshöjande
            insatser som behövs. Även Barnrättsakademins roll och behov kommer
            att behandlas i detta sammanhang. Vi får dock vänta med beskeden
            tills redovisningen av Barnombudsmannens uppdrag och dess beredning
            inom Regeringskansliet är genomförda.”
          </p>
          <p xml:id="i-Tka3XpTgLdfGLLrPvY3bpj">
            Tills eventuella beslut fattas som en konsekvens av denna utredning,
            och tills verksamheten vid Barnrättsakademin har en sådan omfattning
            att den kan stå på egna ben, anser man från universitetet, att
            det finns ett behov av extern finansiering för att aktivt kunna
            möta efterfrågan på utbildningsinsatser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SxBsKYrEdww8CWGbfRJEsQ">
            Mina frågor till socialministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Innebär det svar som socialministern gav på en tidigare skriftlig
                fråga – att de projekt som redan startats kommer att fortlöpa
                utan avbrott och att Socialdepartementet kommer att vara delaktigt
                i den framtida rekonstruktionen av verksamheten – också att socialministern
                är beredd att verka för bidrag till finansieringen av verksamheten
                under rekonstruktionstiden?
              </item>
              <item>
                2. När beräknar socialministern att redovisningen och beredningen
                av Barnombudsmannens uppdrag ska vara genomförda?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
