<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad till Maud Olofsson (c), näringsminister om Bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</title>
          <idno type="rdwebb">GX102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J8B5GLq2CTM7TvA23ZexW8" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2009-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QJxeom2VsDqGpFrh7eqANM" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4FbFUDhA9fReRWWo9sLDxo">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:02:43" dur="PT321S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HzFpKN5AmSe6MSzeV6kUcn" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4FbFUDhA9fReRWWo9sLDxo">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XmNRKzcvyMrf4Vq4XhRKFM" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:06:35" dur="PT337S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XmNRKzcvyMrf4Vq4XhRKFM">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-91oz4o4s32evLPc7q4yc4V" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:10:43" dur="PT319S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-91oz4o4s32evLPc7q4yc4V">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VkhoQ7s9axnKxYophJEEwp" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:14:33" dur="PT265S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VkhoQ7s9axnKxYophJEEwp">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BZLGsxhGNqB73vVw8VQZp2" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:17:29" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BZLGsxhGNqB73vVw8VQZp2">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BjMh6CqkyoLEbmS6oQGh3L" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:20:05" dur="PT195S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BjMh6CqkyoLEbmS6oQGh3L">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2qnTJPTFRr9Um743AU6kn7" type="discussed" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2009-10-23"/>
          <time when="09:21:51" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2qnTJPTFRr9Um743AU6kn7">
          <ref type="record" target="prot-200910--020">Riksdagens protokoll 2009/10:20 Fredagen den 23 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:2 om bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri och EU:s inre marknad</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DMdbuBCEoX6Fi5sYXYASBH">
            Interpellation 2009/10:2 Bilprotektionismens hot mot svensk fordonsindustri
            och EU:s inre marknad av Carl B Hamilton (fp) till näringsminister
            Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VgpCUbyoPcM3fGLcQxbtFQ">
            den 16 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QZpYe9FZxu5GLxTLDue2ws">
            Sverige bör inte vara tyst utan i likhet med Belgien, Spanien
            och Storbritannien gentemot den tyska regeringens subventioner
            och stöd – Opel! – slå vakt om den egna bilindustrins lika konkurrens-
            och produktionsmöjligheter i Europa och i världen. Sverige och
            EU bör stå upp mot USA:s nya bilprotektionism, bland annat med
            WTO-reglernas stöd. Den långsiktiga trenden är att bilproduktionen
            i Europa och Nordamerika minskar, sannolikt med cirka en tredjedel.
            En del läggs ned. Annan flyttar till Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-BFHbShyE2xRErzXQxpveUv">
            Svensk bilindustris överlevnad handlar kortsiktigt om hur olika
            företag hanterar konkursjuridik och ägarförändringar. I grunden
            gäller dock att bilproduktion lokaliserad till Sverige måste få
            konkurrera på lika villkor om bilkundernas gunst, inklusive kunderna
            i USA, Tyskland och Frankrike. Sverige med sin mycket exportinriktade
            bilindustri kan exempelvis aldrig hävda sig om Europa- och världsmarknaden
            urartar till en konkurrens mellan stora länders statskassor. Sverige
            måste därför kraftfullt motarbeta de tysk-franska försöken att
            underminera den fria konkurrensen på EU:s inre marknad. EU:s konkurrensregler
            måste hävdas även när ett sådant svenskt agerande kommer i konflikt
            med stora länders politik, som i dag Tyskland och Frankrike. ”Den
            tyska staten skjuter till lån på sammanlagt 4,5 miljarder euro.
            Pengarna ska uteslutande investeras i New Opels tyska fabriker”
            skrev SvD (den 11 september, s. 11). De tyska subventionerna till
            tyska Opel medförde snabbt att ”Belgium accused Berlin of reverting
            to protectionism. Didier Reynders, Belgium’s finance minister,
            said he wanted the European Commission to investigate state aid
            given by Germany to Magna International, the lead investor. Mr
            Reynders’s comments came after GM confirmed that the Canadian
            supplier group would wind down production at Opel’s plant in Antwerp
            [Belgium] but keep all four German plants open. A complaint by
            Belgium, if supported by evidence of protectionism, could be a
            trigger for the Commission’s competition officials to begin an
            investigation. Kris Peeters, head of the Flemish regional authority,
            will discuss the matter on Monday [14/9] with Gunter Verheugen,
            European Union industry commissioner” (Financial Times den 12
            september, s. 9, kursivering tillagd).
          </p>
          <p xml:id="i-BmcMEB9eQjSjaWJfiTrJER">
            Innebörden är att den belgiska och flamländska regeringen inte
            stillatigande avser att finna sig i att den tyska regeringen med
            sina subventioner skjuter över hela nedläggnings- och anpassningsbördan
            på Belgien och anställda där.
          </p>
          <p xml:id="i-K4T2Kkke1YUNC8i9k3UDqp">
            Dock ”[u]nder EU rules, aid cannot be made subject to non-commercial
            conditions dictating, for example, the location of investments
            or plants or where restructuring takes place. Magna plans to cut
            about 10,000 jobs across Europe. Germany, due to provide the bulk
            of €4.5bn ($6.5bn) of loans and guarantees to finance the deal,
            extracted concessions from Magna and Sberbank, … not to close
            any plants there [in Germany]” (Financial Times den 12 september,
            kursivering tillagd). Inte heller den spanska regeringen avser
            att stillatigande finna sig i att den tyska regeringen med sina
            subventioner skjuter över nedläggnings- och anpassningsbördan
            på Spanien och anställda där. ”Elena Salgado, Spain’s economy
            minister and deputy prime minister, said any plan for Opel must
            recognize that its plant in Zaragoza was GM’s most productive
            in Europe. Magna [however] plans to shift some production to Eisenach,
            Germany. … The UK is expected to be asked to put up about €400m
            [in subsidies]. A UK official said London would likely contribute
            if asked but the amount would depend on the final plan. The official
            criticized the way the sale process had emerged. ’This has been
            distorted by politics … and the German government has been absolutely
            adamant to get Magna’, he said” (Financial Times den 12 september).
          </p>
          <p xml:id="i-Wjq778mnE1RXQ9ebdzazAx">
            Gentemot USA bör Sverige – inte minst som EU-ordförande – hävda
            WTO:s regler om likabehandling av inhemsk produktion och import,
            framför allt gentemot Obamaregeringens massiva statsstöd till
            Chrysler och GM. Statsstödet, det vill säga diskriminering till
            förmån för Amerikatillverkade bilar, får för Volvo och Saab samma
            effekt som en amerikansk tull på deras USA-export. Angela Merkels
            stöd till Opel fungerar som en tysk tull. Likartad effekt har
            de franska stöden. Statsstödet till amerikansk bilindustri går
            till Amerikaägd bilproduktion lokaliserad i USA. Det innebär att
            det blir svårare för andra länders bilproducenter att sälja bilar
            och bilkomponenter i USA. Stöd från Obama till bilindustrin är
            också till nackdel för (ännu) osubventionerade inhemska Ford.
            Subventionerna till Chrysler och GM kan i värsta fall få som konsekvens
            att även Ford drivs till konkursens brant, och med dominoeffekt
            att statligt stöd även ges till Ford. Ett företag som Volvo PV
            skadas sålunda dels på sin direktexport och sin lokala USA-produktion
            av statsstöden till konkurrenterna GM och Chrysler, dels genom
            att dessa stöd försvagar Volvos osubventionerade ägare, Ford.
            (Skadan gäller för övrigt naturligtvis inte bara Ford, utan all
            icke-subventionerad bilproduktion i USA.) Den stora faran för
            Europa är om EU:s inre marknad de facto upphör för bilar. Den
            tyska regeringens subventionerade lån och garantier är oacceptabla
            för dem av oss som vill skydda och bevara EU:s kronjuvel: den
            inre marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-HB8NfWase5yXx7YpGEHs7b">
            EU-kommissionen och andra EU-länder måste protestera mot de tyska
            stöden. Inte minst små länder som Sverige och Belgien har allt
            att vinna på att en stark kommission upprätthåller EU:s förbud
            mot statsstöd. Vad värre är, svävande över de akuta bilproblemen
            vilar hotet om att subventionskriget övergår till ett permanent
            tillstånd av handelskrig med nya, högre och mer permanenta gränshinder
            beträffande fordonsindustrins produkter: biltullar, bilkvoter,
            minimiprisregler för importerade bilar (och bildelar), och – inte
            minst – direkta påtryckningar från stora länder mot mindre länder
            – Sverige! – och deras företag att de ska bromsa sin bilexport.
            Handelshinder beträffande färdiga bilar sprider sig lätt till
            bilindustrins underleverantörer. Att tufft bromsa dessa hot måste
            stå i fokus för Sveriges närings- och handelspolitik, inte minst
            under EU-ordförandeskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-LHtcMBb4tNy1xnq8pSa3PK">
            Mina frågor till statsrådet är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2gZq8cmv5B5R7kHgDfkMaQ">
            Vilka åtgärder på EU-nivå avser näringsministern, tillika ordförande
            i EU:s konkurrensråd, att vidta för att likt bland annat Belgiens
            och Spaniens regeringar skydda den egna bilindustrin mot effekterna
            av just den tyska regeringens subventioner och stöd av Opel och
            andra tyska biltillverkare?
          </p>
          <p xml:id="i-AnUh9xeqH4LG5mbDfSFtTb">
            Vilka åtgärder på den globala nivån – genom bland annat WTO –
            avser näringsministern att vidta för att skydda svensk fordonsindustri
            mot andra länders – särskilt USA:s – protektionism i nya och gamla
            former?
          </p>
          <p xml:id="i-7crpPjnPaHPyN2GdKAG52J">
            Vilka åtgärder i sin egenskap av ordförande i EU:s konkurrensråd
            avser näringsministern att vidta och aktualisera för att stävja
            alla former av ny protektionism i alla medlemsländerna på fordonsindustrins
            område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
