<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En långsam och ständigt pågående etnisk rensning</title>
        <author>Kakabaveh, Amineh (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En långsam och ständigt pågående etnisk rensning till Carl Bildt (m), utrikesminister om En långsam och ständigt pågående etnisk rensning</title>
          <idno type="rdwebb">GX10359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YWZVjGEyrdextJPvCZmcmN" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2010-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ShBC6v9Xd7g7cmw67i7XB7" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2bXhBH8C8c2LDFASXBpqqY" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2bXhBH8C8c2LDFASXBpqqY">
          <ref type="record" target="prot-200910--140">Riksdagens protokoll 2009/10:140 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2009/10:359, 385, 420, 446 och 455 om en långsam och ständigt pågående etnisk rensning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QzpSmgpqYYatGYmrUuTjNb">
            Interpellation 2009/10:359 En långsam och ständigt pågående etnisk
            rensning av Amineh Kakabaveh (v) till utrikesminister Carl Bildt
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HDjVtiEE7vF3WLV1mW7NTb">
            den 6 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ST1gk1k5u7DYrG9AneJKQX">
            Ett ständig etnisk rensning har pågått i Palestina i flera decennier.
            Människor berövas sina bostäder och hem. De trakasseras, kränks
            och fördrivs av israelisk militär och bosättare. Muren har stängt
            ute och isolerat tusentals människor, inte minst skolbarn som
            tvingas att gå igenom flera stängsel och kontroller för att kunna
            gå i skolan i sitt eget område i olika delar av Västbanken. Flera
            av dessa kontroller är på intet sätt militärt eller ur säkerhetssynpunkt
            motiverade. De har endast kommit till för att göra livet odrägligt
            för den palestinska befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JNE8kuP5WE9XkfFCKaWWtf">
            Under mitt studiebesök i Ramallah, Nablus, Betlehem, Jerusalem
            och Hebron har jag hört många redogörelser om den palestinska
            befolkningens villkor av människor som jag mött. I Sheikh Jarah,
            en stadsdel i östra Jerusalem som faktiskt tillhör palestinierna,
            träffade jag och mina medresenärer familjen Hannounas och även
            andra familjer, som bott på gatan i åtta månader. Israel har fördrivet
            dem från deras bostäder och ockuperat deras hus. Sharina, 21 år
            och dotter i en av dessa familjer, bor tillsammans med föräldrarna
            och fem syskon i ett tält på grannens tomt. Därifrån kan hon och
            hennes familj bevittna israeliska bosättare flytta in i och ta
            över deras hus. Bosättarnas barn leker på den tomt som inte är
            deras. Sharina, hennes småsyskon och ytterligare ett fyrtiotal
            barn i området har blivit hemlösa och kan bara stå vid sidan om
            och bevittna hur de bestjäls på sin egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-BYciWYqvtYyg3xebgaiwwv">
            Det finns anledning att fråga sig hur man, när man utsätts för
            så grova trakasserier och en så grov diskriminering, ska kunna
            förebygga hat och våld. Årskull efter årskull av barn och ungdomar
            har vuxit upp under svåra traumatiska förhållanden. Det torde
            bli alltmer omöjligt att förhindra ett ökat våld – i synnerhet
            som omvärlden, såväl EU som USA, blundar för den rättsvidriga
            ockupationsmaktens förbrytelser när det gäller folkrätt och mänskliga
            rättigheter. När vi talar etnisk rensning föreställer vi oss massakrerna
            och massgravarna i Kosovo eller Srebrenica. Etnisk rensning behöver
            dock inte ta det öppna folkmordets former. Det som pågår i Palestina
            är också etnisk rensning. Man driver bort den palestinska befolkningen
            från deras egna områden. Man provocerar till våld som man sedan
            möter med överlägset övervåld. Unga palestinier drivs in i islamisk
            fundamentalism eller uppgivenhet och ser ingen annan möjlighet
            än att till sist lämna landet. Vad som äger rum är skapandet av
            en apartheidstat kombinerad med en långsamt pågående etnisk rensning,
            samtidigt som konflikten mellan israeler och palestinier skärps
            och bristen på fred och säkerhet i Mellanöstern ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-NzfbXxkbeJp5J4JsdoQGeg">
            USA är Israels främsta bundsförvant. Under president Bushs tid
            bedrevs en direkt antipalestinsk politik. I dag torde förutsättningarna
            vara något annorlunda. Men för att en förändring ska kunna ske
            måste omvärlden utanför USA göra klart för den amerikanska statsledningen
            att det oreserverade amerikanska stödet till Israels olagliga
            och brutala ockupation, inte leder till fred utan till social
            och politisk oro inte bara i Israel och Palestina utan i hela
            Mellanöstern.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SKWTkCFG8HQBuRVQ885d9g">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att till
                den nya statsledningen i USA framhålla farorna med den israeliska
                statens aggressiva ockupationspolitik?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att den
                etniska rensning – som tar sig uttryck i vräkningar, husrivningar
                och andra metoder som gör livet outhärdligt för palestinier –
                ska stoppas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
