<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0474">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ökade klyftor</title>
        <author>Palm, Veronica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ökade klyftor till Cristina Husmark Pehrsson (m), statsråd om Ökade klyftor</title>
          <idno type="rdwebb">GX10474</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10474/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10474</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10474</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <persName>Veronica Palm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YaozzPK8AnpwZWLodZG6BJ" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WRg8EKFAZUdmgGzQkq9tXy" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MLcTLb9f5KrwVWy8TFGh55" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2010-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MLcTLb9f5KrwVWy8TFGh55">
          <ref type="record" target="prot-200910--135">Riksdagens protokoll 2009/10:135 Onsdagen den 9 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2009/10:362, 363, 358, 447 och 474 om stupstocken i sjukförsäkringen och dess konsekvenser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MvNuuUnTaDNCrrJqfhmM39">
            Interpellation 2009/10:474 Ökade klyftor av Veronica Palm (s)
            till statsrådet Cristina Husmark Pehrsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SiSzDvp2EAfWiiWvyH6tsT">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BJyEfo65W4xYXZdkrbMxyB">
            Den moderatledda regeringen gick till val på minskat utanförskap.
            Löftena kommer inte att infrias. Utanförskapet har enligt Moderaternas
            egen definition ökat med 70 000 hittills under mandatperioden.
            Sysselsättningen har sjunkit med motsvarande 100 000 jobb. Barnfattigdomen
            beräknas öka med 50 procent under mandatperioden. Vart sjunde
            barn växer upp i fattigdom. Socialbidragen har ökat i mer än 90
            procent av landets kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-Ft4qvLsybfy9LvUFc46z8W">
            Sedan Moderaterna kom till makten har också sjukförsäkringen
            förändras i snabb takt, utan föregående analyser och utan att
            man tagit till vara experternas kunskaper. En undersökning från
            LO visar att förtroendet för sjukförsäkringen har försämrats.
            60 procent känner inte alls eller är tveksamma till att sjukförsäkringen
            skulle ge trygghet att klara ekonomin vid en långtidssjukskrivning.
            Det gäller personer som har inkomster såväl under som över taket
            i sjukförsäkringen. Fyra av tio känner sig inte trygga med att
            få stöd och hjälp att komma tillbaka till arbete. Mest oroliga
            är högre tjänstemän, medlemmar i Saco, där 45 procent uppger att
            det inte tror att de kommer att få hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-5rBwYtrj5QziwSv7xwNXPK">
            Vittnesmålen om hur de av oss som har oturen att bli sjuka eller
            skadas duggar tätt. Cancersjuka tvingas tillbaka till arbete mitt
            under pågående tuffa behandlingar. Människor som trots sjukdom
            orkar jobba deltid tvingas säga upp sig för att ställa sig sist
            i kön på Arbetsförmedlingen. Vid årsskiftet tvingades ca 15 000
            personer ut ur sjukförsäkringen, inte för att de blivit friska
            utan för att de passerade en administrativ tidsgräns. Regeringen
            lovade att det inte skulle drabba dem som saknade arbetsförmåga.
            Trots detta beräknar Försäkringskassan att 40 procent av dem som
            utförsäkrades är så sjuka att de inte klarar någon som helst form
            av verksamhet hos Arbetsförmedlingen. Och trots löften om motsatsen
            fick hälften av dem som utförsäkrades sin ersättning sänkt, de
            flesta med mer än 1 000 kronor i månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-X6QxcF5XamcXWfVWGFCx4m">
            Som en följd av förändringarna i sjukförsäkringen bedömer nu
            hälften av kommunerna att socialbidragen ökat. Att tvingas leva
            på socialbidrag drabbar barnen särskilt hårt. Kyrkorna rapporterar
            om ökat behov av matpaket. Enligt organisationen Majblomman fick
            23 000 av ekonomiska skäl avstå från glasögon under 2008, trots
            att de hade synfel. Alldeles för många barn tvingas avstå från
            skolutflykten därför att familjen saknar en femtiolapp till matsäck.
          </p>
          <p xml:id="i-8mZBE3QH9WKvrsUUMkpx4Q">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Mvze3LthgAAUaz7LuWMWdB">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att minska barnfattigdomen?
          </p>
          <p xml:id="i-TPq4Ndi3CYSXMiohjBqvTp">
            Avser statsrådet att göra några förändringar av sjukförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-Jz39KD43jdZ6ksjCMRsHkB">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att minska behoven
            av socialbidrag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
