<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cykling</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Cykling till Åsa Torstensson (c), statsråd om Cykling</title>
          <idno type="rdwebb">GX10140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RfGSXiwKABW2uAemi4aTaG" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L8Pf4SvE5U7BCkTB55GB43" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2009-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SZQ322qTDkgyLhVvom6tyD" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2009-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SZQ322qTDkgyLhVvom6tyD">
          <ref type="record" target="prot-200910--050">Riksdagens protokoll 2009/10:50 Tisdagen den 15 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellationerna 2009/10:138 och 140 om arbetet med trafikplan 2010-2021</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X83qP3fXdMd86hcVs3fCn3">
            Interpellation 2009/10:140 Cykling av Karin Svensson Smith (mp)
            till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QXaBiRLzXMEwAxkHvLKNbV">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7JCgbVZHABdwuehrzBxMVk">
            I regeringens infrastrukturproposition Framtidens resor och transporter
            lyfter regeringen fram vikten av att utveckla cykeltrafiken. Man
            har en målsättning att andelen gång- och cykeltrafik av de korta
            resorna bör öka, och att kombinerade resor med gång/cykel bör
            utvecklas. Dessutom lägger regeringen fast att cykelturismen i
            Sverige bör utvecklas Alla dessa målsättningar är bra och det
            är viktigt att vidta åtgärder som gör att de bli verklighet. Med
            anledning av det har jag några frågor att ställa ministern.
          </p>
          <p xml:id="i-TiMHoNygFdXhmHAqCvjkoH">
            ”2+1”-vägar utan hänsyn till cyklisternas säkerhet
          </p>
          <p xml:id="i-LTtD4QokAqABe1aoPHRJrP">
            För att öka säkerheten på vägarna har ”2+1”-vägar blivit en viktig
            del av Vägverkets strategi för att nå nollvisionen. Jag är i grunden
            positiv till ”2+1”-vägar, i synnerhet när det handlar om att bygga
            om motortrafikleder. Men i min kontakt med människor som är engagerade
            för cyklingens förutsättningar har jag stött på mycket kritik.
            Det är nämligen så att när en vanlig landsväg omvandlas till ”2+1”-väg
            tas en stor del av vägrenen i anspråk för att öka ytan för biltrafiken.
            Kvar blir en liten yta för cyklisterna, med effekten att de cyklister
            som vågar sig ut på vägen pressas in av lastbilar och bilar intill
            vägens ytterräcke. Om man som fotgängare, cyklist eller mopedist
            befinner sig på ”2+1”-väg med endast ett körfält, får man stifta
            nära bekantskap med långtradarna som susar förbi i sina 85 kilometer
            i timmen. Eftersom fartgränsen höjts till 100, visslar personbilarna
            förbi i 129, vilket är 39 kilometer fortare än om man nöjt sig
            med att sätta upp fartkameror. Trafiksäkerhet kallas det.
          </p>
          <p xml:id="i-HutxFK4f2UvTuzP9G2LFwV">
            Ett minimikrav vid omvandling till ”2+1”-vägar borde vara att
            den yta som tas bort för cyklister ersätts med fullgott alternativ,
            till exempel i form av en cykelväg. Så är det inte i dagsläget.
            Samtidigt som klimathotet står bakom dörren och varenda politiskt
            parti sjunger cykelns lov nedmonteras alltså förutsättningarna
            för att fler ska kunna ta sig fram med cykel.
          </p>
          <p xml:id="i-49cApAHiw7dMaHiwqZweH6">
            Enligt en uppgift jag fått ska nu alla landsvägar som i dag har
            90 kilometer som högsta tillåtna hastighet byggas om till ”2+1”-väg
            utan att kompensera cyklisterna för ianspråktagandet av deras
            utrymme på vägen. Stämmer denna uppgift?
          </p>
          <p xml:id="i-UueTtEbEhaDJyzyR5m6QuY">
            Brist på resurser och uppföljning i nationella planen
          </p>
          <p xml:id="i-3GqJuTuoZuzB1TzhGo6KrC">
            I sitt förslag till nationell plan vill de fyra berörda transportverken
            satsa 950 miljoner kronor på cykelinfrastruktur under planperioden.
            Det innebär i fast penningvärde en liten minskning i förhållande
            till den ram som anges i den nationella planen för perioden 2004–2015.
          </p>
          <p xml:id="i-DYNx3S1cWJVGhngo3i6UJk">
            Enligt en utvärdering från Svensk Cykling och Föreningen Bilfria
            leder avsätter länen eller regionerna och den nationella planen
            tillsammans drygt 3,2 miljarder på cykelinfrastruktur under planperioden
            vilket ger ca 270 miljoner kronor per år. Det är bara drygt hälften
            av de 500 miljoner kronor som Vägverket i en rapport till regeringen
            bedömer skulle behövas.
          </p>
          <p xml:id="i-4bkU6Px2pxy5DgGhMMSP9j">
            I utvärderingen framgår också att kvaliteten på satsningar och
            uppföljning av dem skiljer sig mycket mellan olika län och regioner.
            Av 21 län och regioner är det bara Region Skåne som i förslaget
            till ny länstransportplan redovisar utfallet av den innevarande
            planen. Flera län eller regioner visar på förfrågan inte kunna
            uppge hur mycket pengar som faktiskt investerats i cykelvägar
            under den senaste planperiodens första hälft. Några hänvisar till
            Vägverket men har uppenbarligen inte själva känt behov av någon
            uppföljning. Regeringen tycks inte heller ha ställt krav på ordnade
            former för redovisning och uppföljning trots att det totalt sett
            handlar om mångmiljardbelopp. Med tanke på cyklingens förtjänster
            både för miljö och folkhälsa borde cyklingen få en tydligare roll
            i den nationella planen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UjJsLPk2Qscqup7We3Waax">
            Frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att genomföra åtgärder som gör det möjligt
                för cyklister att ta sig fram på eller i anslutning till ”2+1”-vägar?
              </item>
              <item>
                2. Stämmer uppgiften att alla landsvägar som i dag har 90 kilometer
                som högsta tillåtna hastighet planeras att byggas om till ”2+1”-väg?
              </item>
              <item>
                3. Om denna uppgift stämmer, hur avser statsrådet att agera för
                att cyklisternas framkomlighet inte ska försämras på dessa vägar?
              </item>
              <item>
                4. Avser statsrådet att agera för att en större del av anslagen
                i den nationella planen, än vad som hittills anvisats, ska avsättas
                till cykling?
              </item>
              <item>
                5. Avser statsrådet att klargöra behovet av tydligare uppföljning
                för hur stora anslag som avsätts för investeringar i cykling,
                både för län eller regioner och för Vägverket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
