<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Inkomstskillnaderna mellan kvinnor och män</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Inkomstskillnaderna mellan kvinnor och män till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Inkomstskillnaderna mellan kvinnor och män</title>
          <idno type="rdwebb">GX1098</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1098/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1098</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1098</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-q2S8f7xeEgscJNuuibkjb" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2009-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PiMDdTBaotjseoA3ka1cij" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2009-11-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HdzZVdvmmb8CDJ7ze4ayf5">
            Interpellation 2009/10:98 Inkomstskillnaderna mellan kvinnor
            och män av Ulla Andersson (v) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PDrR8wJmuatx6sjp9dCheQ">
            den 11 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FwLBLL6cNKwKehpFHAHGzQ">
            Under den nuvarande mandatperioden har inkomstskillnaderna mellan
            kvinnor och män ökat. Förklaringen till de ökade inkomstskillnaderna
            beror inte på några dramatiska förändringar i löneutvecklingen.
            Tvärtom visar Medlingsinstitutets statistik att timlöneskillnaden
            mellan kvinnor och män på arbetsmarknaden som helhet minskat något
            under perioden. Skillnaden kan inte heller förklaras av förändringar
            i andelen heltidsarbetslösa kvinnor respektive män. Tvärtom har
            den snabbt stigande arbetslösheten hittills drabbat män i högre
            grad än kvinnor, enligt SCB:s arbetskraftsundersökning.
          </p>
          <p xml:id="i-YCaTDRhHyHG4Qdcy4qThyv">
            Det är försämringarna av sjukförsäkringen, arbetslöshetsförsäkringen,
            föräldraförsäkringen i kombination med uteblivna höjningar av
            underhållsstödet och bostadsbidraget som gjort att de ekonomiska
            skillnaderna mellan kvinnor och män ökat. Gruppen kvinnor har
            drabbats hårdare av lägre ersättningsnivåer och strängare villkor
            för ersättning, eftersom de oftare än gruppen män är visstidsanställda,
            deltidsarbetande, föräldralediga, ensamstående med barn och långtidssjukskrivna.
          </p>
          <p xml:id="i-AVTCEFqqMRkNfVkmexMCAh">
            Försämringarna i de för välfärden grundläggande försäkringssystemen
            har genomförts bland annat för att finansiera stora skattesänkningar
            som framför allt gynnat högavlönade. Skattesänkningarna har fördelats
            så att 57 procent har gått till män och 43 procent till kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-7Q5Gpts8DqAYrpDmsUvm1e">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-44jAUVQHCrhsjbDkCWVJvS">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att minska inkomstskillnaden
            mellan kvinnor och män och i så fall vilka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
