<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Offentlig upphandling av mat i Sverige</title>
        <author>Danielsson, Staffan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Offentlig upphandling av mat i Sverige till Eskil Erlandsson (c), jordbruksminister om Offentlig upphandling av mat i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GX1086</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1086/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1086</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1086</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6hBreAduCbh8ViyixCE4Wb" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2009-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nr8jTUxHoVdfXvzWf5oBVy" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2009-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4E9gKSF2ZvqULBUNKvkswL" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2009-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4E9gKSF2ZvqULBUNKvkswL">
          <ref type="record" target="prot-200910--031">Riksdagens protokoll 2009/10:31 Tisdagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2009/10:72 och 86 om den svenska djurskyddslagstiftningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G2S2suvrYBeEV7JsWerW8G">
            Interpellation 2009/10:86 Offentlig upphandling av mat i Sverige
            av Staffan Danielsson (c) till jordbruksminister Eskil Erlandsson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DEYPY2LQgUnN7L5iuCvJEL">
            den 3 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KyZn2PZWg2fcM9Sj2dcnCt">
            Världens befolkning blir större och världens åkrar minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-4RfntsaWRWXTA3kGRmF6Y1">
            Jag är övertygad om att verkligheten och marknaden kommer att
            avgöra hur den svenska livsmedelsproduktionen kommer att bedrivas
            i framtiden, inom ramen för världens strängaste miljö- och djurskyddslagar.
          </p>
          <p xml:id="i-LLFdGetPmb6X5VEAeS6yhA">
            Vill man handla miljö- och djurvänlig mat bör man enligt min
            uppfattning köpa närproducerad mat från Sverige, vilket garanterar
            stränga regler, kortare transportavstånd och öppna landskap. Om
            man sedan väljer mat från det moderna svenska miljöjordbruket
            eller det ekologiska är mer en andrahandsfråga; miljönyttan är
            relativt likvärdig utifrån deras olika utgångspunkter enligt de
            flesta forskares uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-E34QJ8Jz7rGD1JcGgbGW1D">
            Min bedömning är att ekomaten snarare bör vara en stark nischprodukt
            som utvecklas på marknadens villkor än ett dyrare volymalternativ
            som med växande stöd ersätter det vanliga miljövänliga svenska
            jordbruket. Men var detta landar avgörs ju av marknaden och av
            politikernas uppställda regelverk och mål.
          </p>
          <p xml:id="i-CbXbzc4DEZpdWoCk7Pej8L">
            Det vore därför rimligt att riksdagens mycket högt uppsatta mål
            för det ”ekologiska” konceptets andel av offentlig konsumtion
            bör omprövas, samtidigt som mål i stället bör införas för hur
            stor andel av de offentliga matinköpen som ska komma från mat
            som är producerad under villkor som i viktiga delar motsvarar
            den standard som de svenska miljö- och djurskyddsregelverken ställer
            upp. Detta står i full överensstämmelse med EU:s konkurrensregler
            eftersom alla produkter som uppfyller de uppställda miljö- och
            djurskyddskraven kan konkurrera om upphandlingen, var de än är
            producerade, på precis samma sätt som ekologiska varor från Sverige,
            EU och världen kan konkurrera inom det redan existerande regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-8yE2XkXRhPaJ1FUc7hKHhZ">
            Det är därför glädjande med den viktiga debatt som nu pågår kring
            hur kommuner, myndigheter och landsting kan ställa upp kriterier
            vid sina matinköp som innebär höga miljö- och djurskyddskrav i
            nivå med de standarder som lagstiftningen stadgar i Sverige. Det
            framstår ju som rent absurt att samma kommuner som strängt granskar
            att jordbruksföretagen i bygderna uppfyller höga miljö- och djurskyddskrav
            sedan vid sin egen upphandling av mat ibland helt bortser från
            dessa aspekter.
          </p>
          <p xml:id="i-P8S1ox4o1ddf9hEt6ngxJk">
            Men är det förenligt med EU:s konkurrensregler att vid offentliga
            inköp ställa upp höga krav på hur maten har producerats utifrån
            miljö- och djurskyddssynpunkt? Jag anser att detta är en självklarhet,
            men att kraven vid upphandlingen givetvis måste uppställas på
            ett tydligt och transparent sätt som möjliggör för marknaden att
            leverera de begärda kvaliteterna, oavsett var de är producerade.
          </p>
          <p xml:id="i-K3FTPwcuQZUa4YiQy8yii9">
            Tyvärr ifrågasätts detta ibland av enstaka experter, vilket jag
            tycker är bekymmersamt.
          </p>
          <p xml:id="i-F9yGefS1yCxtvhdcmMe1Zz">
            Min uppfattning är också att närproducerat i sig är en miljökvalitet
            som det vore rimligt att kunna prioritera vid upphandling, eftersom
            transportkostnaderna då minimeras relativt inköp från till exempel
            andra världsdelar, samtidigt som den närbelägna jordbruksproduktionen
            också levererar unika kvaliteter som öppna landskap och biologisk
            mångfald med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-GcNa4aWmXFo6NrusmBCeXX">
            Jag är medveten om att detta sista kan vara kontroversiellt med
            dagens regelverk inom EU, vilket i så fall kunde vara lämpligt
            att överväga att förändra.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Wpd1NfPUr2qRtN6ERPwvps">
            Det vore därför bra att jordbruksministern i riksdagen kunde
            klara ut sakläget i dessa frågor, och därför ställer jag följande
            frågor:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser jordbruksministern att göra för att kommuner, myndigheter
                och landsting ska ställa höga kvalitetskrav på maten vid sina
                inköp?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser jordbruksministern att agera så att EU:s konkurrensregler
                medger att det vid offentliga matinköp uppställs höga kvalitetskrav
                på hur maten har framställts utifrån konkreta miljö- och djurskyddskriterier?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser jordbruksministern att hantera det faktum att närproducerad
                mat egentligen är en kvalitetsfaktor i sig, både i Sverige och
                i andra länder, som borde kunna beaktas vid offentlig upphandling?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
