<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</title>
        <author>Yazdanfar, Maryam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen till Jan Björklund (fp), utbildningsminister om Skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GX10305</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi</idno>
            <persName>Maryam Yazdanfar</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi</idno>
            <persName>Maryam Yazdanfar (S)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-631WHotuUHXDNJzoq3z57p" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2010-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KSZDmY3qa4CziCYkvjxJCJ" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2010-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JEny927t2bx6R2qaWFq4s4" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:01:13" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FKUY7ExuSJtunBXMhqXpCa">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-a5PHpeevQhik7pDjmU7se" type="discussed" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:03:44" dur="PT338S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-a5PHpeevQhik7pDjmU7se">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-69pXqogbJqsoQXJQpg7d72" type="discussed" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:07:53" dur="PT283S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-69pXqogbJqsoQXJQpg7d72">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BJ9FxsQym3wtcdHVDaqJiN" type="discussed" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:11:06" dur="PT308S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BJ9FxsQym3wtcdHVDaqJiN">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7yEhnrbx6XFkbUrHygh7oZ" type="discussed" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:14:45" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7yEhnrbx6XFkbUrHygh7oZ">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HtmTfRpQk3GmVsUhamvxL1" type="discussed" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:18:56" dur="PT206S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HtmTfRpQk3GmVsUhamvxL1">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J1vGvrRbWcBnTZKp18cpK" type="discussed" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2010-04-08"/>
          <time when="12:20:52" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J1vGvrRbWcBnTZKp18cpK">
          <ref type="record" target="prot-200910--100">Riksdagens protokoll 2009/10:100 Torsdagen den 8 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2009/10:305 om skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3LaMkaELUXuBVGV8PRahi1">
            Interpellation 2009/10:305 Skolbarnsomsorg i Sverige och Stockholmsregionen
            av Maryam Yazdanfar (s) till utbildningsminister Jan Björklund
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BkTYmbhKiHTAfvyBHsGkzi">
            den 19 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JofShTfV1pqXJcLxQpwLDP">
            Fritidshemmen – eller skolbarnsomsorgen som det egentligen heter
            – fyller en viktig funktion som pedagogisk gruppverksamhet inom
            skolan. Det är en omfattande verksamhet som berör väldigt många.
            I skolbarnsomsorgen i hela landet fanns enligt Skolverkets senaste
            stora genomgång drygt 347 000 barn. Av Stockholmsregionens drygt
            150 000 barn mellan sex och tolv års ålder är ca 85 000 barn inskrivna
            på fritids.
          </p>
          <p xml:id="i-F7vorba7zqjrZBau5ys1JR">
            I många Stockholmskommuners kärva budget för grundskolan har
            fritidshemmen ofta hamnat i strykklass. Detta är inte acceptabelt
            om vi menar allvar med ambitionen att alla barn ska nå kunskapsmålen.
            Alla barn borde till exempel erbjudas seriös läxhjälp och få möjlighet
            att lära och utvecklas en större del av dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-UxReZ8o3W34rr8LRDM6jsh">
            Kartläggningen som Skolverket genomförde i maj 2009 bekräftar
            att skolbarnsomsorg för tio- till tolvåringar är lågt prioriterad
            i många kommuner. Enligt Skolverkets enkät uppger endast var åttonde
            kommun (37 kommuner) att de har inventerat behovet av skolbarnsomsorg
            för tio- till tolvåringar under de senaste två åren. Det är en
            uppseendeväckande låg andel.
          </p>
          <p xml:id="i-47jm1wwSQ9mx7stEjxxMda">
            Jag menar att det finns en oroande tendens att Stockholms barn
            och föräldrar glöms bort i dagens skoldebatt. Fritids ska vara
            ett komplement till skolan och ett stöd i barnets utveckling.
            Man ska utgå från varje barns behov och erbjuda en meningsfull
            fritid där barn ska ges möjlighet att lära och utvecklas. Fritids
            får absolut inte tillåtas bli något slags förvaring. Ändå har
            i dag av resursskäl i många fall fritids i Stockholmsregionen
            tvingats bli till just en förvaring under den tid föräldrarna
            arbetar. Det här drabbar både barnen och många Stockholmsföräldrar.
            Då många föräldrar i Stockholmsregionen dessutom arbetar lång
            resväg från skolan blir osäkerheten om hur barnen har det en extra
            stressfaktor i vardagen.
          </p>
          <p xml:id="i-ME1T11EqeTzC7X9KdsjEic">
            Skolverket har under flera år påtalat stora brister i fritidshemmens
            kvalitet. Barngrupperna i fritidshemmen är dubbelt så stora i
            dag som i början av 1990-talet. Det finns även enligt Skolverket
            stora kvalitetsskillnader mellan kommuner i fråga om gruppstorlekar,
            personaltäthet och personalens utbildning. Statistiken visar tydligt
            att det i alla dessa avseenden är särskilt illa ställt i Stockholmsregionen,
            både i jämförelse med andra län och på kommunnivå. Barngrupperna
            inom fritidshemsverksamheten i Stockholms län fortsätter dessutom
            att öka – med ytterligare lägre personaltäthet och därmed försämrad
            kvalitet som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-FUKnVkaRnSY4rAN8QfW9a9">
            I Stockholms förortskommuner går det i genomsnitt ca 40 barn
            per fritidsgrupp. I glesbygdskommuner är motsvarande siffra knappt
            24. Personaltätheten är högre i glesbygdskommuner och fler har
            pedagogisk högskolexamen. Skolverkets senaste rapport visar också
            på stora kvalitetsskillnader både mellan och inom kommuner. Det
            här strider mot kravet på likvärdig kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-3GrNheC8EFUMbe4xvgFuFi">
            I fritidshemmets uppgift ingår att förena omsorg och omvårdnad
            i vid mening med en god pedagogisk verksamhet, vilket innebär
            att omsorg och pedagogik bör ses som en helhet. Fritids ska vara
            en stark resurs för skola, elever och föräldrar i ett samhälle
            som blir alltmer komplext. Stora barngrupper och bristande kvalitet
            påverkar alla barn som går på fritids men i synnerhet de barn
            som är i behov av extra stöd. Skolverkets statistik visar på stora
            skillnader mellan förortskommuner och glesbygdskommuner. Kvalitetsproblemen
            är stora i många kommuner i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MUfHpmtx6t9ZVHTTvZwRP4">
            Det råder stor enighet bland forskare om att grunden till studieintresse
            läggs i de lägre åldrarna. Barn i lägre klasser har lärarledda
            lektioner under en begränsad del av dagen. Fritids tar över ansvaret
            för barnen under den lektionsfria tiden, det vill säga under morgontimmar,
            eftermiddagar, lov och studiedagar. Deras uppgift är att genom
            pedagogisk verksamhet komplettera skolan, erbjuda en meningsfull
            fritid och stödja barnens sociala utveckling. Verksamhetens syfte
            beskrivs som ”ett brett stöd för barnets fysiska, intellektuella,
            sociala och emotionella utveckling”.
          </p>
          <p xml:id="i-WfJWwfpTpdx5vrpWLyp2tt">
            Den obligatoriska skolans läroplan har anpassats till att också
            omfatta förskoleklassen och fritids eftersom man inser att det
            finns pedagogiska vinster med en integration mellan de olika verksamhetsformerna.
            För de avsnitt i läroplanen som behandlar grundläggande värden,
            förståelse och medmänsklighet, saklighet och allsidighet, normer
            och värden ska läroplanen helt och hållet tillämpas även av fritids.
            Fritidshemmens pedagogik är tänkt att vara ett komplement till
            den obligatoriska grundskolan. Fritidspedagogerna kan stödja elevernas
            lärande i och utanför skolan. Fritidspedagogen är också ofta den
            som stöttar i läxträningen och kan förebygga och ingripa mot mobbning.
          </p>
          <p xml:id="i-EQhmobdEJBTptWQRAP4vhF">
            Jag ser mycket allvarligt på att utvecklingen fortsätter åt fel
            håll. Gruppstorlekarna i fritidshemmen fortsätter att öka, och
            särskilt mycket i Stockholmsregionen. Socialdemokraterna har flera
            gånger de senaste åren interpellerat till statsrådet Björklund
            i denna fråga, sedan Skolverket uppmärksammat den allvarliga situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-CiJkbpTFRnpmRFGtvixDVG">
            Tidigare har statsrådet hänvisat dels till att han ännu inte
            suttit länge nog i regeringsställning för att kunna göra något
            åt saken, dels till att regeringen inte vill göra något åt saken
            eftersom det är en kommunal angelägenhet. Det är argument som
            väl svårligen kan användas en gång till när ministern nu suttit
            i snart en mandatperiod och när regeringens styvmoderliga behandling
            av kommunerna verksamt har bidragit till nedskärningar inom skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-WWkWaD6XZyP9kvFhcXuzSh">
            Jan Björklund är som utbildningsminister och chef för Utbildningsdepartementet
            ansvarig för hela regeringens politik i skolfrågor. Mot bakgrund
            av detta är min fråga till utbildningsministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-A6FBPbe54zfzH8EK1ZhNv6">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att stärka likvärdigheten
            och höja kvaliteten i fritidshemmen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
