<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0382">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ROT-avdraget och skattekontrollen</title>
        <author>Pärssinen, Raimo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ROT-avdraget och skattekontrollen till Anders Borg (m), finansminister om ROT-avdraget och skattekontrollen</title>
          <idno type="rdwebb">GX10382</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10382/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10382</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10382</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NcAkDPfProGirkxMRAMrJh" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2010-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2iyfToGPXXnjvtvAEd4hVK" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2010-05-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D8Kcdqzeb55VtuTiUQScm">
            Interpellation 2009/10:382 ROT-avdraget och skattekontrollen
            av Raimo Pärssinen (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-61dUpXCcGNwdLgc7yofJsw">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4UjuCXwJMkkwwbRDW9d4KW">
            Den så kallade fakturamodellen vid ROT-avdrag har gett de problem
            som vi socialdemokrater tidigare varnat för. Statsrådet kunde
            ha mött dessa genom att ge ökade resurser till Skatteverket. I
            stället har verket tvingats släppa efter alltmer i skattekontrollen.
          </p>
          <p xml:id="i-Re8ZMK8CKciU4MMHfNYoih">
            Hittills har Skatteverket åtalsanmält 36 företag, med ca 100
            personer bakom, som oriktigt påstått att de utfört arbeten hos
            privatpersoner. Omkring 35 miljoner kronor har betalats ut till
            företagen som i de flesta fall finns i Stockholm och i Mälardalsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-4VQsa5ts46wFmD6sEAmquj">
            Det har handlat om kapade personnummer, vilket också är mycket
            otrevligt för dem vars personnummer utnyttjats. Det är fall där
            inget jobb över huvud taget har förekommit utan fakturorna har
            bara skickats in till Skatteverket.
          </p>
          <p xml:id="i-2nPTBTNpjfwJKsNAt7MjL5">
            Detta är alltså det mer öppna skattefusket som Skatteverket kan
            komma åt genom att den påstådde köparen reagerar. Frågan är dock
            vilket fusk som förekommer i form av saltade fakturor, fakturor
            där materialkostnader läggs in och döljs i arbetskostnaden, skenöverenskommelser
            där köpare och säljare i maskopi uppger att arbeten utförs och
            sedan delar på det utbetalade beloppet etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-DxNHaEkSwtsaqMXCBM6CtU">
            Den organiserade ekonomiska brottsligheten använder sig ofta
            av en bred krets av missbrukare och socialt utslagna som uppträder
            som bulvaner eller kommissionärer. Det vore naivt att tro att
            denna brottslighet inte uppmärksammat den nya marknad som kombinationen
            mellan fakturamodellen och de bristande kontrollresurser hos Skatteverket
            öppnat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4MdXUrGB35Zd4yQRqM7nkx">
            Mina frågor till finansministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta med anledning
                av det skattefusk som pågår kring ROT-avdraget?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser finansministern att vidta mot att den
                organiserade ekonomiska brottsligheten kan tänkas utnyttja den
                svaghet i systemet som de bristande kontrollresurserna hos Skatteverket
                öppnat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
