<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utsläpp av radioaktivitet från kärnkraftverk</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utsläpp av radioaktivitet från kärnkraftverk till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Utsläpp av radioaktivitet från kärnkraftverk</title>
          <idno type="rdwebb">GX10313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U9zLBAw8TKewcu9jX3DiHC" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2010-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TEAettj2VGcYbwEcDfJvXC" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-cRBfn8YMWi6EQNzbNTKcx" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:34:58" dur="PT397S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EWmwsGSe6KPRDWyy1Ca6i6">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BcbbbCRNazAWHTMW3MoJ2t" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:40:06" dur="PT347S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BcbbbCRNazAWHTMW3MoJ2t">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XcGM9HKP2wcUxCh6RBBDPu" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:44:26" dur="PT283S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XcGM9HKP2wcUxCh6RBBDPu">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PhwX1zyNbZugbMYcN4wyru" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:47:40" dur="PT341S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PhwX1zyNbZugbMYcN4wyru">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LSZ4iSQ74TPFKotGzMJbdr" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:51:52" dur="PT345S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LSZ4iSQ74TPFKotGzMJbdr">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R5fxZpPoZrUxR3odknynFA" type="discussed" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:56:08" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R5fxZpPoZrUxR3odknynFA">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7TKpNRKs7av96SzXw5RLUL" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="13:58:19" dur="PT306S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7TKpNRKs7av96SzXw5RLUL">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Gr7VBHVGWKoyCraGBYdCbx" type="discussed" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="14:01:56" dur="PT285S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gr7VBHVGWKoyCraGBYdCbx">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SLnRHuL6FcyEPkExSEkpTU" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-04-27"/>
          <time when="14:03:58" dur="PT163S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SLnRHuL6FcyEPkExSEkpTU">
          <ref type="record" target="prot-200910--110">Riksdagens protokoll 2009/10:110 Tisdagen den 27 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2009/10:313 och 314 om bränsle till svenska kärnreaktorer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5WFdvpPMJDPo9BPFaMiyMg">
            Interpellation 2009/10:313 Utsläpp av radioaktivitet från kärnkraftverk
            av Per Bolund (mp) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GdwRNGu3ReKf6ZCJd8ENTF">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BgRpL7WC9mpXtRkirNMT1p">
            I slutet av år 2007 visade en mycket omfattande och gedigen undersökning
            i Tyskland att frekvensen av leukemi var större hos barn som bodde
            i närheten av kärnreaktorer än hos andra barn.
          </p>
          <p xml:id="i-APmVMGKkMfhPsZuVAQX6ue">
            Forskarna kunde inte förklara resultatet, man hittade inget känt
            och vetenskapligt hållbart skäl till fenomenet. Däremot överensstämmer
            resultatet med tidigare studier. Redan 1987 och 1989 presenterades
            liknande resultat i brittiska undersökningar och även i Tyskland
            hade tidigare forskning visat på ett samband.
          </p>
          <p xml:id="i-2onB5NjmD6cw7ffCnYheex">
            Resultaten orsakade debatt i Tyskland och i samma veva presenterades
            två amerikanska undersökningar med liknande slutsats. Där såg
            man även att sjukdomsfallen var högst runt gamla reaktorer och
            lägre kring nyare. I närheten av nedlagda reaktorer minskade sjukdomsfallen
            ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-YC5qf2aVy8svkeHY4HL6z1">
            Även i Sverige har forskare iakttagit liknande fenomen. År 1997
            visade en undersökning att förekomsten av leukemi var större runt
            Barsebäcks kärnkraftverk än i områden längre bort. Rapporten var
            emellertid alltför begränsad för att några slutsatser skulle kunna
            dras och det fanns motstridiga observationer. Någon vidare undersökning
            gjordes aldrig.
          </p>
          <p xml:id="i-A3hCYHqRoezxxCgpi2vS3b">
            Miljöpartiet har tidigare begärt att en studie ska göras även
            i Sverige om kopplingen mellan kärnkraft och cancer, men miljöministern
            har då vägrat att gå med på det.
          </p>
          <p xml:id="i-KghfCyn1D78Sj2LzJsYa68">
            Orsaken till sambandet är fortfarande osäkert. Det ligger dock
            i farans riktning att misstänka att det kan bero på de rutinmässiga
            utsläppen av radioaktiva ämnen till luft och vatten som sker från
            kärnreaktorerna.
          </p>
          <p xml:id="i-QT3xT33ZMwH7jsWrSw9rnn">
            I den dagliga driften släpper alla reaktorer ut stora mängder
            gaser och spillvatten som innehåller låga nivåer av radioaktiva
            ämnen. Emellanåt sker också läckage och spill vid reaktorerna
            då radioaktiva ämnen läcker ut.
          </p>
          <p xml:id="i-KGD5iHDA8tfxhScUkdKzhA">
            Det dominerande ämnet i utsläppen är tritium – ett ämne som hittills
            har ansetts vara mer eller mindre ofarligt, men som nu ifrågasätts
            alltmer, främst i Kanada och USA där debatten är intensiv. I en
            omfattande studie från den brittiska hälsomyndigheten HPA föreslås
            att ämnets farlighet ska uppvärderas.
          </p>
          <p xml:id="i-HgQJAhp4t94YCs4kmEeLGE">
            Tritium förekommer i viss mån naturligt, men nivåerna i miljön
            har ökat kraftigt, främst till följd av provsprängningar av kärnvapen
            under 1950- och 1960-talen. Numera kommer utsläppen huvudsakligen
            från tillverkning av kärnvapen och från kärnkraftverk, upparbetningsanläggningar
            med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-Pz6r2WETT7Fod5fHpCDnix">
            Tritium sprids mycket lätt i vatten och förekommer nu i förhöjda
            nivåer på många ställen eftersom utsläppen är stora, sker oavbrutet
            och halveringstiden för ämnet är över tolv år. Ett annat ämne
            som ofta förekommer i utsläppen är kol-14, vilket har en halveringstid
            på 6 000 år.
          </p>
          <p xml:id="i-KgtDxqteEy1qMqSX1rL6Gx">
            Andra radioaktiva ämnen som släpps ut till luft och hav är cesium-134,
            cesium-137, kobolt-58, kobolt-60, mangan-54 och europium-152 med
            flera.
          </p>
          <p xml:id="i-ACYxzMtV9isbHHH8GFJkRP">
            Det är osäkert vilken effekt dessa ämnen har på hälsa och miljö
            – kunskapsläget medger inte en säker riskbedömning – men samtliga
            återfinns regelmässigt i onaturligt höga nivåer i prover som tas
            runt de svenska kärnkraftverken, såväl i växter som i vatten och
            djur. Många av dem hittas också vanligen i förhöjda nivåer i komjölk
            från gårdar kring reaktorerna.
          </p>
          <p xml:id="i-JmjAEMAFLudPtWBPS3cq7K">
            Utsläppen från kärnkraftverken har även bidragit till att göra
            Östersjön till världens mest radioaktiva hav och den fortsatta
            driften förvärrar den situationen varje dag. Radioaktiviteten
            består huvudsakligen av cesium-137, vilket främst anses komma
            från olyckan i Tjernobyl 1986, men rutinutsläppen spär på denna
            förorening.
          </p>
          <p xml:id="i-MqWkJbNC1YuFKc1YY4c9WC">
            Sediment i Östersjön, Bottenhavet och Bottenviken innehåller
            i dag regelmässigt lika mycket radioaktivitet per kvadratmeter
            som marken kring Tjernobyl gjorde efter reaktorolyckan 1986. På
            vissa platser, särskilt i de norra delarna av innanhavet, är nivåerna
            mellan fem och sju gånger högre.
          </p>
          <p xml:id="i-My3DGZ7HSe4LBd9kLetfzB">
            Anledningen till att utsläppen från reaktorerna tillåts fortsätta
            är att det helt enkelt inte finns något sätt att hindra dem. Det
            är ofrånkomligt att luft och kylvatten blir lätt radioaktiva och
            en del av isotoperna är långlivade, som tritium och kol-14. Man
            kan inte lagra så stora mängder luft och vatten tills aktiviteten
            har klingat av.
          </p>
          <p xml:id="i-4XqNWKKLTZMYcMTDEaDzVs">
            Men det är inte hela sanningen. Utsläppen går att begränsa mer
            än vad som sker i dag med hjälp av reningsutrustning. De svenska
            myndigheternas förhållningssätt till utsläppen är emellertid anmärkningsvärt
            slappt. Statens strålskyddsinstitut (SSI) konstaterar i sin rapportering
            av utsläpp från svenska kärnkraftverk följande:
          </p>
          <p xml:id="i-DCbD4YzQM5VQTVAaWB1Xny">
            ”Utsläpp av radioaktiva ämnen från kärntekniska anläggningar
            ger upphov till mycket låga stråldoser till människa och ligger
            långt under de gränsvärden SSI anger. Trots detta är utsläppen
            av radioaktiva ämnen i becquerel räknat relativt höga vid en internationell
            jämförelse av utsläpp från motsvarande anläggningar i andra länder.
            Anledningen är att de svenska kärnkraftverken är belägna på platser
            relativt långt bort från tätbebyggda området samt att de vätskeformiga
            utsläppen sker till en mycket stor recipient, havet. Detta innebär
            att de radioaktiva ämnena späds ut och att dosen till människa
            på så sätt blir lägre än den annars skulle ha blivit.” (SSI 2005:19)
          </p>
          <p xml:id="i-GXo8zh3Q1FrUacUUAnBvk9">
            I klartext betyder detta att de svenska reaktorerna släpper ut
            mer radioaktivitet till vatten och luft än vad som är nödvändigt
            och mer än motsvarande reaktorer i andra länder. Myndigheten anser
            att det är acceptabelt eftersom utsläppen ligger långt under aktuella
            gränsvärden, att anläggningarna ligger i glesbebyggda områden
            och att utsläppen ändå späds ut.
          </p>
          <p xml:id="i-YHbQvRpevD5vb6J8d3nJPm">
            Men det finns helt enkelt ingen ”säker” nivå av radioaktivitet.
            International Commission on Radiological Protection (ICRP) – Internationella
            strålskyddskommissionen – skriver så här i frågan:
          </p>
          <p xml:id="i-2iDwcM2HMDqAU3NqMCZKCH">
            ”In fact, conceptually, there is no level below which radiation
            is safe or safe ’enough’. The responsible radiation principle
            is to minimize unnecessary exposures. Thus for those anthropogenic
            radioactive materials (generated as a result of human nuclear
            industries especially nuclear power and weapons) the goal should
            be to capture and isolate all of the wastes, not deliberately
            disperse them into the public space.”
          </p>
          <p xml:id="i-XjzSwVWWai8cn7g5kVeDGC">
            Strålskyddsmyndighetens uttalande är anmärkningsvärt även på
            ett annat sätt. Enligt det internationella atomenergiorganet IAEA:s
            säkerhetsnormer ska nationella gränsvärden för radioaktiva utsläpp
            sättas så lågt som tekniskt och praktiskt möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-MGV2xK7cGBn1viaBikeE9P">
            Om utsläppen från svenska reaktorer är betydligt högre än från
            reaktorer i andra länder, och de ändå är långt under gränsvärdena,
            kan IAEA:s norm knappast anses vara uppfylld. Det förefaller både
            möjligt och eftersträvansvärt att sänka de svenska gränsvärdena
            avsevärt.
          </p>
          <p xml:id="i-Jkrr5JvejFrqzTe4ojFZXH">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JY7eZSHnmKkRxexD667QRg">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att skärpa
            kraven på de rutinmässiga utsläppen av radioaktivitet från de
            svenska kärnkraftverken?
          </p>
          <p xml:id="i-HDfFYArakeo7gdZB14sLuE">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att gränsvärdena
            för radioaktiva utsläpp från svenska kärnkraftverk ska sänkas
            till lägsta tekniskt och praktiskt möjliga nivå i enlighet med
            IAEA:s säkerhetsnormer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
