<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund</title>
          <idno type="rdwebb">GX10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B6LpWsvbcskHMKywSnFA6H">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HwwyeunbpG4CC359o2BSN1" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ADdVMjN7SpvTWKy9yPcXqW" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K2w2rvAtbeLdKbuisWVmwo">
          <date when="2010-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-wXBLLyEYehYn4G4c2qqvQ" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-wXBLLyEYehYn4G4c2qqvQ">
          <ref type="record" target="prot-200910--132">Riksdagens protokoll 2009/10:132 Fredagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2009/10:380, 407 och 417 om brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ELfY5AwjPvvEmDB3sAv2vS">
            Interpellation 2009/10:417 Brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund
            av Jan Lindholm (mp) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G7jkj3AumW7tiufUfe21k4">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8CfxWdzcTmbg1aW6NhsLg6">
            Tillgänglighet innebär att ha tillgång till, att det är öppet,
            nåbart och möjligt att ta del av. En miljö som inte är tillgänglig
            utesluter alltså vissa på samma sätt som otillgänglig information
            utesluter andra. Att bli utestängd eller utesluten utan laglig
            grund är att bli diskriminerad. De som inte får tillgång till
            eller inte kan tillgodogöra sig blir i konsekvens därmed diskriminerade.
            Denna interpellation handlar om brist på tillgänglighet som grund
            för diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-7TMEkMM9PBrhy2y2btwDCq">
            Information som bara finns i skrift diskriminerar den med synfel
            på samma sätt som information som enbart ges via exempelvis en
            högtalare diskriminerar den som har en hörselskada. Trappor, trösklar,
            trottoarkanter, högt sittande brevlådor, avsaknad av dörröppnare
            är bara några få exempel på orsaker till att en rullstolsburen
            riskerar att utestängas från möjligheter och därmed diskrimineras.
            Rökaren utestänger med sin rökning många med astmaliknande problem
            från rökarens omedelbara omgivning och skapar därmed en form av
            diskriminering. Uppräkningen kan bli lång om alla grupper som
            av olika skäl inte har tillgång till alla miljöer och all information
            skulle räknas upp. För att inget godtycke eller andra grunder
            för tveksamheter ska smyga sig in i diskrimineringsfrågan kan
            man ta avstamp i FN:s deklaration om de mänskliga rättigheterna
            från 1948 där artikel två lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-A9GgqP3XLjyoH3HKuNPgaR">
            ”Envar är berättigad till alla de fri- och rättigheter, som uttalas
            i denna förklaring, utan åtskillnad av något slag, såsom ras,
            hudfärg, kön, språk, religion, politisk eller annan uppfattning,
            nationellt eller socialt ursprung, egendom, börd eller ställning
            i övrigt. Ingen åtskillnad må vidare göras på grund av den politiska,
            juridiska eller internationella ställning, som intages av det
            land eller område, till vilket en person hör, vare sig detta land
            eller område är oberoende, står under förvaltarskap, är icke-självstyrande
            eller är underkastat någon annan begränsning av sin suveränitet.”
          </p>
          <p xml:id="i-Nm28kfE4gVkXEvNBPxy4kR">
            I syfte att förtydliga att inte heller nedsatt funktionsförmåga
            kan vara grund för inskränkning av de rättigheter som åsyftas
            i deklarationen utvecklades 2006 en särskild FN-konvention om
            rättigheter för personer med funktionsnedsättning. Sverige var
            ett av de 82 länder som undertecknade den sistnämnda konventionen
            när den öppnades den 30 mars 2007. Konventionen trädde i kraft
            den 3 maj 2008 och gäller för Sverige från den 14 januari 2009.
          </p>
          <p xml:id="i-CPSVbV7nCMgAcXkkHwEyqv">
            Syftet med konventionen är att säkerställa att människor med
            nedsatt funktionsförmåga försäkras samma rätt till mänskliga rättigheter
            som andra. För att ytterligare förtydliga dessa rättigheter har
            FN utvecklat 22 så kallade standardregler för delaktighet. Den
            femte av dessa standardregler anger i detalj hur staterna bör
            arbeta för att tillförsäkra full tillgänglighet för personer med
            nedsatt funktionsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-51ZiBmGCnoZFHeSWS7Sasz">
            Sverige har undertecknat båda konventionerna och därmed förbundit
            sig att även leva upp till dem. Standardreglerna är inte tvingande
            men vägledande. På regeringens webbplats om mänskliga rättigheter
            kan man läsa mer om regeringens uttalade ambitioner på området
            full tillgänglighet. Men det räcker inte med konventioner och
            väl utvecklade hemsidor. Så länge personer med nedsatt funktionsförmåga
            inte har full tillgänglighet till information och tillgänglighet
            till vår byggda miljö liksom allmänna kommunikationer så har vi
            långt kvar till målet full tillgänglighet för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-5LbFkoCYLjrSCjy4p7V6pY">
            Sverige kritiserades också därför inte så överraskande 2008 av
            FN:s kommitté för ekonomiska, sociala och kulturella rättigheter
            bland annat för att kravet på tillgänglighet inte ingår som grund
            för diskriminering i den svenska diskrimineringslagstiftningen.
            Regeringen tvingades av den anledningen att skyndsamt tillsätta
            en utredning. Till utredare utsåg regeringen Hans Ytterberg, tidigare
            ombudsman mot diskriminering på grund av sexuell läggning.
          </p>
          <p xml:id="i-7F8vHm33MCEhDyNRC21mC5">
            Tillgänglighetsutredningen, som utredningen kallats av många
            ute i handikapprörelsen, lämnade sitt resultat till regeringen
            i slutet av 2009 och den 8 februari 2010 mottog ministern svaren
            från den remissrunda som utredningen enligt uppgift varit ute
            på. Det har av någon anledning inte varit möjligt för handikapprörelsen
            att ta del av vare sig Tillgänglighetsutredningen eller resultatet
            av remissomgångens utfall. Av många uppfattas detta som onödigt
            hemlighetsmakeri.
          </p>
          <p xml:id="i-56MaFT8oMRkk3a1vfGhw4Y">
            Enligt uppgift från Integrations- och jämställdhetsdepartementet
            är orsaken att Ytterberg inte fick ett självständigt utredningsuppdrag
            utan ett uppdrag att komplettera en tidigare utredning vilket
            innebär att den fortsatta hanteringen sker i form av en gemensamhetsberedning.
            Detta i sin tur innebär att det därmed inte existerar någon offentlig
            handling med de 830 sidor som Ytterberg levererat och inte heller
            några offentliga remisshandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-2MA2qWhwq8EHbT5HYZohyi">
            Varför inte mer öppenhet, frågar sig många. Regeringen har deklarerat
            ett stort intresse för ökat engagemang från den civila sektorn.
            I ord säger man sig vilja involvera parterna på många olika områden.
            Om ett sådant engagemang ska vara meningsfullt så måste det bjudas
            in till medverkan innan de fyra allianspartierna har gjort en
            överenskommelse i frågan mellan partierna.
          </p>
          <p xml:id="i-X4nqDD3JANTy5TzFka2iZE">
            Att använda formella regler för att utestänga rimmar illa med
            den uttalade viljan att involvera intressegrupper och civilsamhälle.
            När vi dessutom vet att ett antal personer ganska långt utanför
            Regeringskansliet tagit del av Ytterbergs material blir det än
            mer svårbegripligt varför de som berörs inte involveras i arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-8TqDZPEjWSiiqDArvYEQg5">
            Jag har från ett antal olika håll hört att man antar att Ytterberg
            bland annat föreslår att brister i tillgänglighet bör bli en ny
            grund för diskriminering i svensk lag. Om så är fallet borde det
            innebära än större anledning att involvera de berördas organisationer
            i lagstiftningsarbetet. Om grunden för oviljan att sprida utredningsmaterialet
            beror på att det innehåller känslig information som kan kopplas
            till person så är det brukligt att man lämnar ut material med
            dessa uppgifter strukna. Det borde vara möjligt även här.
          </p>
          <p xml:id="i-Czk5JNjVtfFy12aPQbkKYc">
            Det faktum att målet att avveckla så kallade ”lätt avhjälpta
            hinder” till år 2010 inte kan anses ha uppnåtts utgör även det
            en grund för frågorna i denna interpellation. Åsikten att kraftfullare
            styrmedel måste till för att påskynda arbetet har enligt min uppfattning
            ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-JHAwHSb9fZoqAd1Wypdapo">
            Mot bakgrund av det anförda samt det faktum att såväl USA som
            Norge redan har infört brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund
            i sin lagstiftning anser jag att följande frågor till ministern
            är relevanta:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har ministern för avsikt att
                stilla den nyfikenhet som många redan på andra sätt gett uttryck
                för och snarast på lämpligt sätt offentliggöra både Ytterbergs
                utredning och de remissvar som den genererat?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har ministern någon plan för
                hur det nämnda utredningsmaterialet ska kommuniceras med berörda
                intressegrupper?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har ministern för avsikt att
                ta nya initiativ för full tillgänglighet för personer med nedsatt
                funktionsförmåga?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har ministern för avsikt att
                ta initiativ för att brister i tillgänglighet även i svensk lag
                ska utgöra grund för diskriminering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
