<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik till Tobias Billström (m), statsråd om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GX10107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W2nXMN7UsSpYe8J6ACzvjP" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JPts72kFDcfdmsGFFYo1S3" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ld1rPp4r7TKsQPMwKVf1zs" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="13:55:49" dur="PT298S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GVyJDvrKWn8SE2TNjYGNEo">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BdiubK5H1Fo2GBDUd3pDL7" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="13:59:19" dur="PT332S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BdiubK5H1Fo2GBDUd3pDL7">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PHfgYMVNdcYLZHvj2iSsDZ" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="14:03:23" dur="PT332S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PHfgYMVNdcYLZHvj2iSsDZ">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7URjaaq7Hespra8PYzQoar" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="14:07:27" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7URjaaq7Hespra8PYzQoar">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NaJUg1312HifzFSQcj3ERF" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="14:11:37" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NaJUg1312HifzFSQcj3ERF">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WAmQLBdefM1NBV5GxZSfZa" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="14:15:47" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WAmQLBdefM1NBV5GxZSfZa">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QszcjNYoyUqNmxEwLvjcfA" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-12-01"/>
          <time when="14:17:47" dur="PT235S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QszcjNYoyUqNmxEwLvjcfA">
          <ref type="record" target="prot-200910--040">Riksdagens protokoll 2009/10:40 Tisdagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:107 om Stockholmsprogrammets migrations- och asylpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NG839Ubbn7n5vixw9mUETt">
            Interpellation 2009/10:107 Stockholmsprogrammets migrations-
            och asylpolitik av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Tobias
            Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ByNzDuSvCjg23KNUdFvYpF">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SZbNZgFYhkzYtn7fNzHANc">
            I dagarna tas Stockholmsprogrammet fram. Det är ett gemensamt
            ramverk i EU vars migration- och asylpolitk har vittgående effekter
            för miljontals utsatta människors liv och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MD49FGE3oGWbE94qc7nnYj">
            Sverige har ett ansvar att som ordförande stå upp för de värden
            vårt demokratiska samhälle vilar på. Stockholmsprogrammet, som
            blir vägledande för EU:s gemensamma migrations- och asylpolitik
            de närmsta fem åren, är inget undantag. Europeiska unionen ska
            utgöra en region av säkerhet, rättvisa och fri rörlighet. Enligt
            Stockholmsprogrammet, som det ser ut i nuläget, gäller dessa grundläggande
            rättigheter endast europeiska medborgare och inte de ca 14 miljoner
            utomeuropeiska medborgare som i dag befinner sig lagligt inom
            unionen. I och med Stockholmsprogrammet förstärks skillnaden mellan
            de som kan röra sig fritt och de som tvingas leva under krig och
            förnedrande omständigheter. Genom stärkandet av gränskontroller
            skapar EU-politiker den organiserade brottslighet kring människohandel
            och smuggling som man säger sig vilja motverka. Fri rörlighet
            för alla minskar den marknad som i dagsläget skapats av de stängda
            legala vägarna till och från EU.
          </p>
          <p xml:id="i-QemgEVBJC5ujf9cNzk1dtz">
            Det är av stor vikt att uttrycket ”medborgarrättigheter” i relation
            till migrations- och asylpolitik i Stockholmsprogrammet vidgas
            till ”mänskliga rättigheter” för att undvika att miljoner människor
            tvingas in i rättslöshet utanför det lagliga skyddet inom unionen
            och dess medlemsstater.
          </p>
          <p xml:id="i-Y36hUFbNL5GzdbQpRGTYjx">
            Det fokus som Stockholmsprogrammet har angående migration underminerar
            mänskliga rättigheter, där staters ekonomiska intressen sätts
            före individers frihet. Människor på flykt ska varken behandlas
            som gratis arbetskraft eller som medel i ekonomisk utveckling
            inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-HtQVavncBHX2eg3XU1bF2Z">
            När Tamperedeklarationen togs fram hade den fokus på inkluderande,
            med hög standard för mänskliga rättigheter och lika behandling
            för utomeuropeiska medborgare jämte EU-medborgare. Att ett inhumanare
            europeiskt samarbete kring migration skulle tas fram under den
            svenska regeringens ordförandeskap, som värnar om mänskliga rättigheter,
            är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-8UyNnUZb5tgUhWUdx1tziw">
            Lissabonfördragets antagande i EU är av vikt för Stockholmsprogrammet
            och den migrationspolitik som läggs fram där. Stockholmsprogrammet
            strider mot Lissabonfördraget, artikel 6 i de allmänna bestämmelserna
            samt mot artikel 10 om allmänna bestämmelser om unionens yttre
            åtgärder. Lissabonfördragets antagande kommer även att innebära
            att EU:s stadga för de grundläggande rättigheterna blir rättsligt
            bindande för alla medlemsstater. Enligt Stockholmsprogrammet är
            utomeuropeiska medborgares rättigheter underordnade EU-medborgares
            rättigheter, vilket i praxis kan innebära de grövsta kränkningar
            av människors mänskliga rättigheter, till förmån för EU-medborgares
            väl och vilja. Till exempel exkluderas utomeuropeiska medborgare
            från sociala rättigheter inom EU. Enligt Europeiska unionens stadga
            för de grundläggande rättigheterna har alla som bor inom unionen
            samma rättigheter. Sverige bör påkalla detta och motverka den
            massiva diskriminering som håller på att ske i och med Stockholmsprogrammet
            rörande migration.
          </p>
          <p xml:id="i-E1DsRJuPy9ZWFMFR6pkNHz">
            Under Frankrikes ordförandeskap togs European Pact on Immigration
            and Asylum fram. Det var ett politiskt dokument som skulle innebära
            en homogen migrationspolitik i EU med fokus på samarbete med tredjeland
            utanför Europa, det vill säga länder vid EU:s gränser som tar
            på sig ansvaret att upprätta uppsamlings- och arbetsläger för
            asylsökande och migranter. Att låta länder som inte ratificerat
            konventioner om de mänskliga rättigheterna och som sedermera inte
            respekterar grundläggande rättigheter ta över ansvaret för människor
            på flykt undan orättvisa är inhumant. Frankrike försöker i dag
            att inkludera mycket av denna pakt i Stockholmsprogrammet. Det
            är av stor vikt att Sverige motsätter sig försök att underminera
            människors trygghet i ett Europa som säger sig värna internationell
            rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-YF1Kr7d1Km4vUBYG3NniLa">
            Svenska räddningsaktioner undan arbetsläger under andra världskriget,
            av bland andra Raoul Wallenberg, skulle enligt Stockholmsprogrammet
            rubriceras som människosmuggling och kriminaliseras. Att 60 år
            senare illegalisera och kriminalisera dem som flyr och dem som
            hjälper människor att överleva i stället för att kritisera de
            stater som inte respekterar grundläggande fri- och rättigheter
            är en tillbakagång i internationell rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-EKKUmRVdqPT6Q46ogxWk7V">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-GR8vyVfa7JuvsvMVfb3ocb">
            Hur avser statsrådet att verka för att det svenska ordförandeskapet
            ska bemöta dessa ovan nämnda utmaningar i framtagandet av Stockholmsprogrammet?
          </p>
          <p xml:id="i-JAATLDA3VxwJwEG32kn6rw">
            Avser statsrådet att ta initiativ till ett Stockholmsprogram
            som värnar om mänskliga rättigheter för alla som befinner sig
            inom Europeiska unionen?
          </p>
          <p xml:id="i-NubjpeWX92tmuJ9zQfVPwF">
            Avser statsrådet att verka för att Stockholmsprogrammet ska respektera
            artikel 13 i FN:s deklaration om de mänskliga rättigheterna, rätten
            att lämna sitt land, och artikel 31 i Genèvekonventionen om att
            flyktingar har rätt att ta illegala vägar för att kunna söka och
            åtnjuta asyl?
          </p>
          <p xml:id="i-4XMJsTMpw2LXMagRnukXx5">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att tillsätta en oberoende
            granskning av hur Stockholmsprogrammet respekterar de grundläggande
            fri- och rättigheterna i EU-stadgan?
          </p>
          <p xml:id="i-9rTYFubuZ9SwEDxhXDSgVG">
            Avser statsrådet att ta initiativ till ändringar i förslaget
            i Stockholmsprogrammet så att det gemensamma migrations- och asylsystemet
            inte i framtiden riskerar att anmälas till och fällas i Europadomstolen
            för de mänskliga rättigheterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
