<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anställningsskyddet och anlitande av bemanningsföretag</title>
        <author>Olsson, LiseLotte (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anställningsskyddet och anlitande av bemanningsföretag till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Anställningsskyddet och anlitande av bemanningsföretag</title>
          <idno type="rdwebb">GX10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe</idno>
            <persName>LiseLotte Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-44d8bLLGvegaZM2UGWWTB2" corresp="i-Sn3HArFcXWQDenVvrpFSQe">
          <date when="2009-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RmnfsLNDcsy67ArkLGJHyn">
          <date when="2009-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dc7DiiPsiGWV9GBfnJRRT" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2009-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JghFiq8Xt4W3rRhGNNMGSr">
            Interpellation 2009/10:159 Anställningsskyddet och anlitande
            av bemanningsföretag av LiseLotte Olsson (v) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Noaayjvyz4GPyKRYpEfxCL">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-86jbMJy8xj2Mo7E1i6agtK">
            Företaget Ålö AB i Brännland utanför Umeå har sagt upp 44 personer
            på grund av arbetsbrist. Vid årsskiftet är uppsägningstiden slut
            och de lämnar jobbet. En del av dem har företrädesrätt till återanställning
            enligt lagen om anställningsskydd, LAS.
          </p>
          <p xml:id="i-8M9HD6Bna7WcaXaRzpaMT8">
            I slutet av november, innan de uppsagda ens slutat sina anställningar,
            meddelade företaget att det avser att från januari 2010, när produktionsbehovet
            ökar, i stället för att återanställa dem som har företrädesrätt
            enligt LAS hyra in arbetskraft från bemanningsföretag. Detta förfaringssätt
            framstår såväl för de uppsagda som för allmänheten som att företaget
            sviker och ratar sina egna anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-KDTiuyQnn2byWuyz4hzGj8">
            I de stora arbetsgivarorganisationernas propaganda påstås det
            att anställningsskyddet är för starkt i Sverige och att detta
            är ett problem. I själva verket är anställningsskyddet relativt
            svagt i Sverige. Enligt OECD:s mätningar hör det till de mest
            flexibla, särskilt när det gäller visstidsanställningar och bemanningsföretag.
            Det är till och med lagligt för en arbetsgivare att säga upp personal
            och ersätta den med inhyrd arbetskraft från ett bemanningsföretag,
            detta beroende på en lucka i LAS.
          </p>
          <p xml:id="i-G3hEFJXtkxXj28yjKrkVWr">
            När LAS skrevs var bemanningsföretag inte tillåtna. Ingen kunde
            tänka sig en situation som den som nu uppstått vid företaget Ålö,
            och därför saknas det skydd i lagen mot att bli ersatt av inhyrd
            personal från bemanningsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-VKyZ6krofxPryxGnAnzVvL">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-G8UBULHQ6yc6XdqSC755LA">
            Vilka åtgärder avser arbetsmarknadsministern att vidta för att
            täppa igen den lucka i LAS som gör att arbetsgivare har laglig
            rätt att säga upp anställda på grund av arbetsbrist för att sedan,
            under den tid som de har företrädesrätt till återanställning,
            ersätta dem med inhyrd arbetskraft från bemanningsföretag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
