<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GX10117</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EvGFT24fiFbeJpdjMCHPyQ" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QMLVaiAtyJ8om7vBAKrgdk" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LUn5a7pBTkbruHCDtVDDXy" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:01:32" dur="PT437S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-eUX3ZE9uAiquFQbkGq5Sr">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TdTQXk8PyucDhsKKtxa2uG" type="discussed" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:07:20" dur="PT343S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TdTQXk8PyucDhsKKtxa2uG">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CEPi7kkMfhEP2aVePZj5Kj" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:11:33" dur="PT336S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CEPi7kkMfhEP2aVePZj5Kj">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A5e61zJGb76gJ8NwL7jptL" type="discussed" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:15:40" dur="PT311S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A5e61zJGb76gJ8NwL7jptL">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2kNqwPh7b84wpZidJfGgV3" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:19:22" dur="PT333S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2kNqwPh7b84wpZidJfGgV3">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LZcoN3GP3EMhLjSozE8nwJ" type="discussed" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:23:26" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LZcoN3GP3EMhLjSozE8nwJ">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-R7gPtpG7imykmHjfjrYpBg" type="discussed" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2009-12-08"/>
          <time when="19:25:34" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R7gPtpG7imykmHjfjrYpBg">
          <ref type="record" target="prot-200910--045">Riksdagens protokoll 2009/10:45 Tisdagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2009/10:117 om kritiska punkter i den nationella planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NHkrCQpurLwSQFNCgzv4NE">
            Interpellation 2009/10:117 Kritiska punkter i den nationella
            planen för transportsystemet och Förbifart Stockholm av Karin
            Svensson Smith (mp) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EhhX9cHmuW557xS8WugLbo">
            den 18 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Am5YYcDr6VncJhZV4UAu1h">
            Just nu pågår en planering av vilka infrastrukturinvesteringar
            som ska prioriteras under perioden 2010–2021. Med anledning av
            detta har jag haft det stora nöjet att titta lite närmare på tre
            remissvar – från KTH, Naturskyddsföreningen och Naturvårdsverket
            – som alla ställer kritiska frågor gällande den pågående åtgärdsplaneringen.
            Några av dessa vill jag lyfta fram i denna interpellation till
            ministern.
          </p>
          <p xml:id="i-497n2UqVLemJS7LEk8nfET">
            Klimatpåverkan är underskattad
          </p>
          <p xml:id="i-HkwZCfgFYLDrcPiWXtSTXw">
            Planen uppges minska koldioxidutsläppen från transportsektorn
            med 1 promille till 2020, vilket kan betraktas som en obetydlig
            påverkan. Planen borde tvärtom ha utformats så att den har en
            positiv effekt på klimatet. Dessutom är det mycket som tyder på
            att klimatpåverkan från planen är underskattad. Det är högst sannolikt
            att utsläppen skulle öka ifall man inkluderade några av dessa
            faktorer:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Utsläpp från byggandet av infrastruktur,
                vilket inte ingår i dag.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vid effektivisering av elförbrukning
                räknar man med att klimatpåverkan minskar, men vid ökad användning
                av el räknar man inte med att klimatpåverkan ökar, vilket är inkonsekvent.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Trafikökning i samband med nya
                investeringar i infrastruktur. Det ingår delvis redan, men långsiktiga
                effekter av förändrad lokalisering och boende ingår inte. Det
                prognostiseras inte heller för ökade godsmängder.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Förnybara drivmedel antas ha
                nollutsläpp vad gäller koldioxid, och detsamma gäller för el och
                produktion av fordon. Alla fordon antas använda det bränsle med
                lägst klimatpåverkan som det har möjlighet att köra på. Man har
                gjort optimistiska antaganden för introduktion av nya fordon,
                till exempel laddhybrider.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-AD5h1kYjzYq5CVhMCVshRR">
            Planen leder till ett ökat resande, framför allt av energiineffektiva
            resor, exempelvis med personbil. Även om spårbundna resor ökar
            mer procentuellt, så ökar personbilsresorna mer totalt sett. Dessutom
            ökar hastigheten på vägarna med planen, vilket också ökar utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-15AhNUfitu353DPmUL7rjx">
            I perspektivet att vi har knappt tio år på oss att vända kurvan
            av ökande klimatutsläpp är det förvånande att trafikverken inte
            fått tydligare direktiv av regeringen att ny infrastruktur ska
            bidra till att vara en del av lösningen på klimatfrågan, i stället
            för tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-3XmxUsP2CqMFAT8kuKx1Ed">
            Avsaknad av alternativ och miljöbedömningar i miljökonsekvensbeskrivningen
          </p>
          <p xml:id="i-VnPtxu7cDaZVQNhqtHGr9Z">
            I miljökonsekvensbeskrivningen (MKB) krävs en beskrivning och
            bedömning av olika alternativ och en redovisning av varför man
            valt det alternativ man gjort, enligt 6 kap. 12 § miljöbalken.
            Detta saknas i planen. Planeringen utgår i stället från objektlistor
            där omprioriteringen grundar sig på finansieringsform eller samhällsekonomisk
            nytta. Utgångspunkten borde i stället vara de transportpolitiska
            målen. Naturvårdsverket föreslår i sitt remissvar två sätt att
            hantera detta. Ett sätt är att tydligare diskutera alternativ
            utifrån fyrstegsprincipen. Ett annat sätt är att utgå från klimatfrågan
            och ta fram en plan som bidrar till ett energieffektivare transportsystem.
            En tredje variant, som föreslås av KTH, är att göra en plan baserad
            på (kortsiktig) samhällsekonomisk effektivitet beräknad med de
            kalkylmodeller som används i dag och en annan baserad på långsiktig
            hållbarhet. Med nuvarande underlag finns det bara ett alternativ
            att ta ställning till, vilket minskar rörelseutrymmet för oss
            politiker.
          </p>
          <p xml:id="i-L1jk3MVQhoLruiEJGFzzXy">
            Dessutom saknas miljöbedömning för cirka hälften av de 250 investeringsobjekten.
            Om objekten inte är miljöbedömda kan planen i sin helhet inte
            bedömas.
          </p>
          <p xml:id="i-Np2o1TbQ6K3TgPTsDJAxEv">
            Planen är inte förenlig med vare sig miljökvalitetsmålen eller
            de transportpolitiska målen
          </p>
          <p xml:id="i-QCjSRFWiZyuk8gdrDxQmBV">
            Det övergripande målet för transportpolitiken är att säkerställa
            en samhällsekonomiskt effektiv och långsiktigt hållbar transportförsörjning
            för medborgarna och näringslivet i hela landet. KTH konstaterar
            i sitt remissvar att dessa två aspekter inte ges samma tyngd i
            planen. Den samhällsekonomiska kalkylen får bestämma utformning
            i betydligt högre utsträckning än den långsiktiga hållbarheten.
          </p>
          <p xml:id="i-D6fHkQc1omCBZogxVsU9Lf">
            Enligt miljökonsekvensbeskrivningen för planen kommer bland andra
            följande miljömål, utöver klimatmålet, att påverkas negativt av
            planen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Ett rikt växt och djurliv –
                planen som helhet kommer att leda till att påverkan på den biologiska
                mångfalden ökar.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Frisk luft – de åtgärder som
                föreslås i planen kommer endast i begränsad omfattning att bidra
                till hållbar utveckling vad gäller luftkvalitet.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;God bebyggd miljö – cirka två
                miljoner människor är bullerstörda av trafiken i dag. Den förväntade
                trafikökningen i samband med planen innebär att ytterligare 190
                000 personer kan bli utsatta för buller (MKB s. 213). De bullerdämpande
                åtgärderna i planen räcker inte för att minska problemet med buller,
                utan fortsätter att utvecklas åt fel håll.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-UqgWPd5shK1wwBN2fRmTNo">
            Planen bidrar alltså inte till att nå de nationella miljökvalitetsmålen,
            det gäller med all tydlighet för Begränsad klimatpåverkan, God
            bebyggd miljö och ett flertal andra miljömål. Eftersom planen
            inte leder till att nå flera av miljökvalitetsmålen leder den
            heller inte till att nå de transportpolitiska målen, vilket strider
            mot det övergripande målet om samhällsekonomiskt effektiv och
            långsiktigt hållbar transportförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-TukZxAcqJfR6Kq5hG1pC3K">
            EET-strategins åtgärder inte genomförda
          </p>
          <p xml:id="i-9EJADhvhaWwQRJ23LMsQ1b">
            I miljökonsekvensbeskrivningen för planen ingår den så kallade
            EET-strategin i nollalternativet, vilket blir missvisande eftersom
            den bygger på genomförandet av ett antal politiska beslut som
            regeringen inte genomfört. Det gäller till exempel kilometerskatt
            för tunga lastbilar. Effekterna av styrmedlen i EET behandlas
            dessutom som en effekt av planen, trots att de inte ingår i den.
            Naturvårdsverket befarar att EET-scenariot tagits som intäkt för
            att klimatmålen nås utan att infrastrukturplaneringen behöver
            bidra. Nuvarande underlag för infrastrukturplaneringen bygger
            alltså på att ett antal klimatpolitiska beslut ska tas, vilket
            ännu inte gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-3pU9D18hv3PT2WPRjWcDdv">
            Förbifart Stockholm – en klimatbov som fått tillåtlighet
          </p>
          <p xml:id="i-QgNR4pdzqskMJNLbUZpy4q">
            I tillåtlighetsprövningen av Förbifart Stockholm skriver regeringen
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JayL8Nw7FWdoLPXRh1agK3">
            ”Regeringen finner att Förbifart Stockholm – så som förslaget
            nu utformats – är ett alternativ som tillskapar en ny, kapacitetsstark
            väg som bidrar till ett långsiktigt hållbart och robust vägtransportsystem
            för såväl genomfartstrafik som regionaltrafik.”
          </p>
          <p xml:id="i-SCLGemzYLwsrFYTqiv51Fz">
            Det är förvånansvärt att ministern beskriver att Förbifart Stockholm
            leder till ”ett långsiktigt hållbart och robust vägtransportsystem”,
            när fackmyndigheten Naturvårdsverket gång på gång konstaterat
            att Förbifart Stockholm inte är förenlig med klimatmålen. Det
            visade myndigheten inte minst genom att göra en framställan den
            26 maj 2008 till Miljödepartementet om att ett alternativ till
            Förbifart Stockholm bör utredas som bidrar till att de nationella
            miljökvalitetsmålen och samtliga transportpolitiska delmål kan
            nås. Ännu har inte någon sådan utredning för Stockholmtrafiken
            gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-JTgxnrkPaLSNnQDX5hMpFt">
            I ett tidigare svar på förbifartens klimatpåverkan påstår Andreas
            Carlgren att ”det blir större trafikköer och mer trafikstockning”
            om inte Förbifart Stockholm byggs. Det är osanning att påstå att
            Förbifart Stockholm löser problem med trängsel och bilköer. Med
            Stockholmsöverenskommelsen, där Förbifart Stockholm är en avgörande
            del, kommer trängseln på vägarna i Stockholmregionen att öka med
            fem gånger jämfört med i dag. Hur kan ministern tro att en lösning
            som bygger på att var och en sitter i en egen bil, i stället för
            tillsammans, är mer yteffektivt? Det som däremot löser problem
            med trängsel är smarta trängselavgifter som underlättar både för
            nyttotrafik och för dem som verkligen behöver använda bilen, i
            kombination med en hög andel resande med kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-W9y5bLBtyJz65g8i1Js3cn">
            Förbifart Stockholm och kollektivtrafiken
          </p>
          <p xml:id="i-V6vhPERiKZVw25A3ZQkGYw">
            Under presskonferensen den 3 september 2009 påstår Andreas Carlgren
            att Förbifart Stockholm ger bättre förutsättningar för kollektivtrafiken.
            Inget av de sex körfälten på förbifarten kommer att avsättas för
            busstrafik i till exempel rusningstid. Busstrafiken kommer alltså
            att stå i samma köer som bilarna. Busstrafikens restider blir
            dessutom avsevärt längre eftersom Förbifart Stockholm inte dimensionerats
            efter busstrafik. Det kan innebära 20–25 minuters längre resa
            kollektivt jämfört med bilen. SL beräknar ca 1 000 bussresenärer
            på Förbifart Stockholm i rusningstrafik år 2030, jämfört med 15
            000 biltrafikanter – det är alltså en bråkdel av resenärerna som
            kommer att åka kollektivt på motorvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-S2dhfyy9zFLPweEeGeRkhR">
            Med Stockholmsöverenskommelsen kommer andelen kollektivtrafikresenärer
            att minska. Den blygsamma ökningen av resenärer i kollektivtrafiken
            äts upp av en kraftig ökning av resenärer med bil. Det är helt
            fel väg att gå. För att nå klimat- och andra miljömål krävs att
            andelen kollektivtrafikresenärer ökar, medan andelen som reser
            med bil minskar. Detta är ett faktum som ministern inte tycks
            vilja kännas vid.
          </p>
          <p xml:id="i-4xn2CWxG83YUC6VYWZ97EY">
            Vi kan inte se att Förbifart Stockholm är en bra lösning för
            kollektivtrafiken. Det är tydligt att syftet i första hand är
            att underlätta för och öka biltrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-TqCe4PnZRjYz8H8U7c3gNC">
            Förbifart Stockholm – en ”miljöanpassad motorväg”?
          </p>
          <p xml:id="i-BDr4pXtM79aCZi1fnHko5c">
            Under presskonferensen då Carlgren offentliggjorde regeringens
            beslut att ge Förbifart Stockholm tillåtlighet gavs den sexfiliga
            motorvägen epitetet ”en miljöanpassad motorväg” samt ”klimat-
            och miljöalternativet för Stockholm” – detta trots att Stockholmsöverenskommelsen,
            där Förbifart Stockholm ingår, kommer att öka koldioxidutsläppen
            med 30–80 procent jämfört med i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-FsvJy9h5DU1XbhsgjMdXqZ">
            Att Förbifart Stockholm skulle minska utsläppen med 25 procent
            i jämförelse med dagens nivåer saknar täckning enligt de underlag
            jag har haft tillgång till. Carlgren påstår detta i svar på min
            fråga om klimatpåverkan från Förbifart Stockholm i riksdagen den
            25 september 2009. Enligt den komplettering om klimatpåverkan
            från Förbifart Stockholm som Vägverket redovisade på begäran av
            Miljödepartementet kommer koldioxidutsläppen från vägtrafiken
            tvärtom att öka med 56 000 ton till år 2020 och 12 000 ton till
            år 2035, jämfört med nollalternativet. Det är just denna komplettering
            Miljödepartementet hänvisar till för påståendet att Förbifart
            Stockholm skulle minska koldioxidutsläppen med 25 procent till
            2020. Jag är mycket angelägen om att få klarlagt var denna siffra
            kommer ifrån, och vilken typ av antaganden beräkningen bygger
            på.
          </p>
          <p xml:id="i-WASFB9NPJa4r8r31HyKcb5">
            Om alla de klimatskatter och andra klimatrelaterade åtgärder
            som krävs för att nå klimatmålen genomförs kommer det givetvis
            att bli dyrare att åka bil och färre kommer att ta bilen till
            jobbet. Med anledning av detta är det relevant att ställa frågan
            hur stor ”nytta” Förbifart Stockholm kan få i en framtid av skärpt
            klimatpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-TzTeWE96zoEyWvqfM5FN6o">
            Förbifart Stockholm påverkar också andra miljömål negativt. Under
            presskonferensen den 3 september 2009 lyfte Carlgren fram att
            luftkvaliteten i centrum förbättras, men han glömde en liten detalj.
            Beräkningarna av utsläpp av hälsofarliga utsläpp beräknas öka
            i Hjulsta och Akalla och andra orter där Förbifart Stockholm kommer
            att dras i ytläge. Innerstadsbornas luftkvalitet förbättras på
            bekostnad av dem som bor i förorten. Det är inte okej.
          </p>
          <p xml:id="i-6P6fTg6nLHRTXomzPxj4po">
            Carlgren uttalande om ”miljöanpassad motorväg” blir nästan komiskt
            i perspektivet att flera instanser med stor tillit i miljöfrågan
            är helt överens om att förbifarten är negativ ur miljösynpunkt,
            det gäller till exempel Naturvårdsverket, Sika och Naturskyddsföreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-JAAx8hrKLZ8ZNhP69XS3Uj">
            Frågor till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MwdNKY2xQpF69YZXwsctig">
            Hur avser ministern att agera med anledning av att miljökvalitetsmålet
            Begränsad klimatpåverkan inte nås med nuvarande förslag på trafikplan
            2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-Tq5DTY95RQSQvf3A2DqJJp">
            Hur avser ministern att agera med anledning av att miljökvalitetsmålet
            Ett rikt växt- och djurliv inte nås med nuvarande förslag på trafikplan
            2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-X27uJwHqrpSxBDqKw92eA8">
            Hur avser ministern att agera med anledning av att miljökvalitetsmålet
            Frisk luft inte nås med nuvarande förslag på trafikplan 2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-NW3ymCW77aJdzRkNa8C2TN">
            Hur avser ministern att agera med anledning av att miljökvalitetsmålet
            God bebyggd miljö inte nås med nuvarande förslag på trafikplan
            2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-5eD4Ja7XHnHpGt7T77AmND">
            Hur avser ministern att hantera avsaknaden av beskrivning och
            bedömning av olika alternativ i miljökonsekvensbeskrivningen för
            trafikplanen 2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-LhKwEZS25hsYTCbchH6PQh">
            Hur avser ministern att hantera att endast hälften av de 250
            investeringsobjekten blivit miljöbedömda i miljökonsekvensbeskrivningen
            för trafikplanen 2010–2021?
          </p>
          <p xml:id="i-Bhef2EcyNd3G3vXCrVcZnX">
            Vilka av EET-strategins ännu ogenomförda förslag på ekonomiska
            styrmedel eller andra klimatrelaterade åtgärder planerar ministern
            att föreslå för riksdagen under denna mandatperiod?
          </p>
          <p xml:id="i-R88bRW1GA8qPscBrEurQmG">
            Hur avser ministern att hantera framställan från Naturvårdsverket
            den 26 maj 2008 om en begäran att regeringen bör ge Vägverket,
            Banverket, Sika och Länsstyrelsen i Stockholms län i uppdrag att
            i samråd utreda alternativ till Förbifart Stockholm som kan bidra
            till att de nationella miljökvalitetsmålen och samtliga transportpolitiska
            delmål kan nås?
          </p>
          <p xml:id="i-6WwsUiAcRYesVwWCtLsK5c">
            Vilket underlag använder ministern sig av för att påstå att Förbifart
            Stockholm är en bra lösning för kollektivtrafiken?
          </p>
          <p xml:id="i-EqGMRhyAhts1zLhdCadVwr">
            Hur avser ministern att behandla den kritik som framförts av
            bland andra Naturvårdsverket vad gäller bristande måluppfyllelse
            för miljökvalitetsmålet Begränsad klimatpåverkan avseende Förbifart
            Stockholm?
          </p>
          <p xml:id="i-AcCgfYmFipsJViHKGTSjBy">
            Vilket underlag stöder sig ministern på för påståendet att Förbifart
            Stockholm kommer att leda till en minskning av koldioxidutsläppen
            med 25 procent jämfört med dagens nivåer?
          </p>
          <p xml:id="i-Hh9FFtwhSdiupCy55E68Wy">
            Är det ministerns bedömning att det underlag som nu tagits fram
            för Förbifart Stockholm har klimatmål, liksom andra miljömål och
            de transportpolitiska målen, som utgångspunkt?
          </p>
          <p xml:id="i-MLXfYEuoysLGqBpTVb6yso">
            Har ministern låtit göra beräkningar av kostnaden för en genomsnittlig
            bilist att köra på Förbifart Stockholm om tillräckliga klimatskatter
            och andra klimatrelaterade styrmedel genomförs för att nå klimatmålen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
