<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kritiserade jobbcoacher</title>
        <author>Brink, Josefin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kritiserade jobbcoacher till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Kritiserade jobbcoacher</title>
          <idno type="rdwebb">GX10101</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10101/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10101</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10101</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TWJc3GBaPcbZibZPkLjrrj" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2009-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NFZwTDtTmFFG7cUK3wRefP">
          <date when="2009-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NUyKxFXGg4JMw3aMUg8g23" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2009-11-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ByNr6vsvEvTxKtdvuX9KsB">
            Interpellation 2009/10:101 Kritiserade jobbcoacher av Josefin
            Brink (v) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QYwiAb1TyaFEYovWorV8pN">
            den 11 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XpY7qaMVA15Dq1HEDattD6">
            Regeringens storsatsning på så kallade jobbcoacher har granskats
            i ett antal reportage i Aftonbladet de senaste dagarna. Granskningen
            har avslöjat att ett stort antal oseriösa företag anlitats av
            Arbetsförmedlingen för att coacha arbetssökande. Bland annat bedriver
            ett stort antal av företagen olika former av ovetenskapliga terapimetoder,
            som så kallad neurolingvistisk programmering och healing.
          </p>
          <p xml:id="i-S1DFqVC2bnFhpRyCvzSwYX">
            Aftonbladet har också kunnat konstatera att ett flertal av de
            företag som fått kontrakt i miljonklassen ägs och drivs av personer
            med konkurser, skatteskulder och andra ekonomiska oegentligheter
            och brott i bagaget.
          </p>
          <p xml:id="i-PeKkV3exvMQL5E7E2cUbdY">
            Granskningen bekräftar de farhågor som såväl den politiska oppositionen
            som fackliga organisationer och parternas omställningsföretag
            framförde när regeringen presenterade idén om den stora upphandlingen
            av coacher: att det skulle bli svårt, för att inte säga omöjligt,
            att hitta så många seriösa och kvalificerade jobbcoacher.
          </p>
          <p xml:id="i-TEYX37Lk7v5mesbRNfV3uE">
            Dessvärre tyder det mesta nu på att det faktiska resultatet är
            betydligt värre än vad kritikerna fruktat. Att arbetslösa människor
            hänvisas till new age-terapi och charlataner är för det första
            kränkande, för det andra fullkomligt verkningslöst ur arbetsmarknadspolitisk
            synpunkt. Att det dessutom är staten som finansierar dessa verksamheter,
            som aldrig skulle få statligt stöd om de bedrevs som hälso- och
            sjukvård, gör det hela än mer anmärkningsvärt. Lika anmärkningsvärt
            är det att skattemedel går till ekonomiska brottslingar i strid
            med gällande upphandlingsregler.
          </p>
          <p xml:id="i-dtxFfjuZBRcUhnzoqyc8G">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-VZYXSpshQARFEkUkM6BCTR">
            Vad avser arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin att göra
            för att garantera att pengar som avsätts för insatser för arbetslösa
            inte går till oseriösa företagare som granskningen pekar på?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
