<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ratifikation av konventionen mot trafficking</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ratifikation av konventionen mot trafficking till Beatrice Ask (m), justitieminister om Ratifikation av konventionen mot trafficking</title>
          <idno type="rdwebb">GX1032</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1032/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1032</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1032</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Carina Hägg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Carina Hägg (S)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow (S)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DCWbdPAsGj2pNkRqhK4GN6" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2009-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QV4HP9z5kQ1BJvZwfgk2jB" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VgYzwUveSaXP5TTkhv9Uwc" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:01:31" dur="PT447S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VUoTxWxKJGebbu6gLmLPm8">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6KyTj4L8PrcLqiHoDxZDPc" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:07:29" dur="PT347S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6KyTj4L8PrcLqiHoDxZDPc">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RVGfN5dVunHJGuku7mG5m" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:11:46" dur="PT346S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RVGfN5dVunHJGuku7mG5m">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DwipK3p7DpCyBQee5BdS78" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:16:03" dur="PT359S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DwipK3p7DpCyBQee5BdS78">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-51Ruw48Z5NcfpygZYjfr45" type="discussed" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:20:33" dur="PT265S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-51Ruw48Z5NcfpygZYjfr45">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JKbF2QiCVz2urimW8QLYy7" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:23:29" dur="PT347S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JKbF2QiCVz2urimW8QLYy7">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ABvvYn1DEbmQyJi9APmVqe" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:27:49" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ABvvYn1DEbmQyJi9APmVqe">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AAuVGTannGfMRKQahZj16n" type="discussed" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:30:05" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AAuVGTannGfMRKQahZj16n">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-61f5PTWmojyDLCRqByEHWk" type="discussed" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2009-11-06"/>
          <time when="09:32:13" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-61f5PTWmojyDLCRqByEHWk">
          <ref type="record" target="prot-200910--025">Riksdagens protokoll 2009/10:25 Fredagen den 6 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:32 om ratifikation av konventionen mot trafficking</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CMct9iRDxuxFJF37xbSdFq">
            Interpellation 2009/10:32 Ratifikation av konventionen mot trafficking
            av Carina Hägg (s) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-w4ZrxyVrHMUgafHCppWeV">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AX4PpfqsQKwV5isgJ8gDVB">
            Ojämställdhet och maktstrukturer visar sig också i prostitution
            och människohandel. Jämställdhet kan inte uppnås så länge män
            köper, säljer och utnyttjar kvinnor och barn genom att prostituera
            dem. Prostitution och handel med kvinnor är en del av mäns våld
            mot kvinnor och barn. Argument som att prostitution är oundvikligt,
            att män inte kan behärska sin sexuella drift, att skadeverkningarna
            minskar, att staten får kontroll över sexindustrin och att gatuprostitutionen
            stoppas hävdas av legaliseringsivrarna. Men sexköp handlar inte
            om kvinnans sexualitet, utan om mäns sexualitet och mäns kontroll
            av kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZbMEfcLK9PA2KdShuVeeW">
            Trafficking innebär en cynisk och hänsynslös handel med människor
            och är vår tids slavhandel. Europas länder är i varierande grad
            destinationsländer, transitländer och ursprungsländer för människohandlarna.
            En av Europarådets viktigaste uppgifter är att garantera och skydda
            de mänskliga rättigheterna i medlemsstaterna. I uppgifterna ingår
            att hitta gemensamma lösningar på samhällsproblem som människohandel,
            organiserad brottslighet och brott mot barn. Vi vet att det ofta
            är unga minderåriga flickor som säljs för prostitution. Arbete
            mot prostitution och människohandel, barnpornografi och annan
            sexuell exploatering av barn ska prioriteras. Straffskalan för
            vissa brott bör skärpas. Etiska riktlinjer och uppförandekoder
            hos myndigheter och organisationer såväl nationellt som på europeisk
            och internationell nivå är viktiga delar av det förebyggande och
            normgivande arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-S4JxFBBM2MDmvNw5PMpPw">
            Till Sverige transporteras årligen mellan 400 och 600 kvinnor
            samt ett okänt antal barn. Mörkertalet är stort. Trots en ökad
            kunskap och debatt ökar människohandeln för varje år. The International
            Labour Organisation, ILO, beräknar antalet utsatta till flera
            miljoner varje år. Majoriteten av de drabbade är kvinnor och barn.
            Nära hälften utnyttjas för huvudsakligen sexuella ändamål, sexslaveri,
            ofta nära kopplat till prostitution och annan grov organiserad
            brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-WJfTKiVZhmZLCarZjXSScm">
            Vi har anledning att vara stolta över tidigare meriter som föregångsland
            i kampen mot människohandel. Sverige har haft en stark röst i
            världen, och var såväl initiativtagare som aktiva i förhandlingsarbetet
            för en konvention. Vi var också ett av de första länderna som
            undertecknade konventionen när den öppnades för undertecknande
            den 16 maj 2005. Dåvarande regeringen tog även initiativ till
            en ratificering i Sveriges riksdag och en utredning initierades.
            Av utredningen framkom att en lagändring i 9 kap. 16 § sekretesslagen
            (1980:100) behövdes i syfte att skydda uppgifter om offrets privatliv
            under ett domstolsförfarande. Endast ett enkelt lagförfarande
            krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-Qy6DtSN2MTgmMWGqquJQvz">
            Convention on Action against Trafficking in Human Beings har
            ratificerats av Albanien Armenien, Österrike, Belgien, Bosnien
            Herzegovina, Bulgarien, Kroatien, Cypern, Danmark, Frankrike,
            Georgien, Lettland, Luxemburg, Malta, Moldavien, Montenegro, Norge,
            Polen, Portugal, Rumänien, Serbien, Slovakien, Slovenien, Spanien,
            Makedonien och Storbritannien. Ytterligare 15 länder har signerat
            konventionen men ännu inte ratificerat den.
          </p>
          <p xml:id="i-S5J5czkBnRQwFyPsSmLvyK">
            Men Sverige kom vare sig inför eller under sitt ordförandeskap
            i Europarådets ministerkommitté att ratificera konventionen om
            människohandel. På uppdrag av den svenska delegationen Europarådsdelegationen
            uppvaktade vi socialdemokrater regeringen i september 2008. Statssekreteraren
            i Justitiedepartementet sade sig då dela vår uppfattning om vikten
            av ett skyndsamt arbete. Denna brist på agerande skadade självfallet
            Sveriges legitimitet i frågan under ordförandeskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-17GRemc5ww34UCMUuNdKDm">
            Som kommissionär satte Anita Gradin fokus på människohandel för
            sexuella ändamål. Och Sveriges dåvarande regering tog viktiga
            initiativ under tidigare ordförandeskapet i EU, något som förväntades
            leda till ansträngningar även under ordförandeskapet 2009. Men
            en ratificering kom inte inför ordförandeskapet för EU. Som ordförandeland
            är det angeläget att driva på för att EU självt liksom enskilda
            stater ratificerar konventionen mot människohandel. Konventionen
            är öppen för anslutning även utanför Europarådets medlemskrets.
            Men inget initiativ har redovisats. Den borgerliga majoriteten
            röstade däremot nej till ett porr- och prostitutionsfritt ordförandeskap.
            Som prioritering i Stockholmsprogrammet lyfter regeringen vikten
            av tolkning för att målsägande ska kunna få sin sak rättssäkert
            prövad. Det är bra men helt otillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-BZJxsxtyM3G9thQmN2A4Eo">
            Europarådet har uttalat sitt stöd till en europeisk kampanj med
            Anti-Slavery International och La Strada International, som förordar
            legalisering, samt 13 länder, vilket tolkas som ytterligare en
            positionsförskjutning av Sverige. EU:s ministerkonferens Towards
            Global EU Action against Trafficking in Human Beings anordnas
            den 19–20 oktober i Bryssel.
          </p>
          <p xml:id="i-JTBej8U5iftFxgFsqxmQVC">
            Men Sveriges regering betraktas alltmer som en lame duck. De
            diplomatiska och juridiska konsekvenserna av att stå utanför konventionen
            är mycket stora, inte minst när det gäller myndigheternas samarbete
            över Europas gränser. Vare sig en organisatorisk eller finansiell
            förmåga har säkerställts och prioriteringar för The Group of Experts
            on Action against Trafficking in Human Beings, GRETA, har inte
            redovisas. Regeringen har ställts utanför uppföljningsmekanismen.
            Regeringen avstår att synliggöra kopplingen mellan människohandel
            och sexköp. Norge och Island har starkare lagändringar, i Finland
            är det kriminellt att köpa sex av prostituerade som är offer för
            människohandel. Socialdemokraternas ställningstagande för en sexköpslag
            i Danmark är ytterligare ett steg mot ett samlat nordiskt förhållningssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-XcawuFqYR1gPbnuF5N9bXW">
            Exempel på företrädare från borgerliga partier som precis som
            opposition hävdat sexköpslagen är svårfunna men däremot inte motsatsen.
            Företrädare för Folkpartiet och Moderaterna, de två partier som
            ställde sig negativa till sexköpslagen, fortsätter ifrågasättandet.
            Regeringen underblåser en stark rörelse för att legalisera sexköp.
            Sexköpslagen är också föremål för en översyn av en särskild utredare.
            Översynen genomförs i enligt med uppdrag för Ju 2008:09, Utredningen
            om utvärdering av förbudet mot köp av sexuell tjänst. Mot bakgrund
            av frågans betydelse, motståndet från borgerliga politiker och
            regeringens hittills vaga hållning borde översynen genomföras
            av en parlamentarisk utredning. Utredningen beräknas avsluta sitt
            arbete den 30 april 2010. Direktiven är otydliga i synen på sexköpslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-GKPTCLo9xESwTe5c7dud4J">
            En motion har lagts fram av företrädare i alliansen om att avskaffa
            sexköpslagen. Och den ska ses som ett led i arbetet för att uppnå
            politiska förskjutningar i syfte att förändra nuvarande lagstiftning.
            Därför dröjer ratificeringen av konventionen. I den kamp som för
            så många är på liv och död avväpnar regeringen sig. Fokus lyfts
            bort från torskarna – signaler som snabbt uppfattats av legaliseringsivrare
            där människohandel och hallickar ingår. Sverige bör utan dröjsmål
            ratificera Europarådets konvention mot trafficking.
          </p>
          <p xml:id="i-S4fD733wZFTKnHpPySEZNW">
            När ska Sverige, enligt justitieministerns avsikter, ha ratificerat
            Europarådets konvention mot trafficking?
          </p>
          <p xml:id="i-4CyNsRAz8UDNgxxuvCHxan">
            Avser justitieministern att ta initiativ för att säkerställa
            en såväl organisatorisk som finansiell förmåga samt redovisa prioriteringar
            för GRETA?
          </p>
          <p xml:id="i-S4pEFKVdytYXHEDcRKgGBC">
            Avser justitieministern att aktivt verka för att EU och enskilda
            länder ratificerar Europarådets konvention mot trafficking?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
