<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utvinning av naturgas</title>
        <author>Persson i Simrishamn, Göran (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utvinning av naturgas till Maud Olofsson (c), näringsminister om Utvinning av naturgas</title>
          <idno type="rdwebb">GX10460</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10460/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10460</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10460</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-67wRp4zduspVaKE8AzS9qR</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K4nUjypCQ1x4L31NmJWLLH" corresp="i-67wRp4zduspVaKE8AzS9qR">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KpoKbE91uAxYSroy72ALiB" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WVsTWWM2VgRkUUuRfZfgV2" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-06-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WVsTWWM2VgRkUUuRfZfgV2">
          <ref type="record" target="prot-200910--145">Riksdagens protokoll 2009/10:145 Tisdagen den 29 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2009/10:390 och 460 om kärnkraft och brytning av uran i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tk2UssaTu2agE3sg3m1s2i">
            Interpellation 2009/10:460 Utvinning av naturgas av Göran Persson
            i Simrishamn (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JfykXF7LBqfgp8BG9iJA9u">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-84uDdUx8iMC6w9vGiUbSoe">
            Energiföretaget Shell har av Bergsstaten och Länsstyrelsen i
            Skåne fått tillstånd att provborra efter naturgas i Lövestad i
            Sjöbo kommun. Provborrningen har genomförts och är avslutad.
          </p>
          <p xml:id="i-KAfQh4Eim99cmdcsvg5pyp">
            En lokal opinion – protestnätverket Heaven or Shell – har överklagat
            beslutet om provborrning till miljödomstolen. Miljödomstolen har
            prövat målet och kommit till slutsatsen att det inte finns några
            invändningar mot Shells provborrningar. Det kan inte vara rimligt
            att tillstånd för provborrning ges innan ärendet är färdigbehandlat.
          </p>
          <p xml:id="i-GBH4d3TcUKK13s1v6wbkWN">
            Frågan är vilka beslut som kan tas i syfte att öka det regionala
            och lokala inflytandet över Bergsstatens befogenheter när det
            gäller prospektering och utvinning av mineraler.
          </p>
          <p xml:id="i-U69hJtVfDbGKjH5qg2hVi">
            Jag har själv varit på plats där provborrningarna ägt rum både
            före, under och efter verksamheten. En stor oro bland både lokalbefolkning
            och besökare har gjort mig upprörd över det sätt som både människor,
            miljö och natur behandlas på.
          </p>
          <p xml:id="i-ET2zWTbUhNALbNwmoD9XkN">
            Shell har nu intagit den tredje borrplatsen – Hedeberga. Trots
            att kommunstyrelsen är enig, över alla partigränser, om att man
            inte vill ha Shells verksamhet i kommunen så kan Shell nu slutföra
            sina provborrningar i Skåne. Det är minerallagen som måste förändras
            så att kommuner och länsstyrelsen har större inflytande.
          </p>
          <p xml:id="i-GhioBK2inYGwycvZPULoR3">
            Nu provborrar företaget i Oderup utanför Hörby. När man är färdiga
            där är det Hedebergas tur, i Tomelilla kommun. ”Vi beräknar att
            vi är klara i Oderup om fem sex dagar. Sedan tar vi ned borren
            till Hedeberga”, säger Shell. Marken i Hedeberga håller på att
            förberedas för att kunna klara av de tunga maskinerna.
          </p>
          <p xml:id="i-RR39Z4gafacvnCJ2AjKnuZ">
            Nätverket Heaven or Shell kommenterade i dag den 21 maj åter
            provborrningarna då de nu ska påbörjas även i Hedeberga.
          </p>
          <p xml:id="i-96ymjdfseUkf1mdZFnh7pt">
            ”Att Shells provborrningar efter fossilgas inte gått att stoppa
            visar hur maktlösa kommuner och markägare är med nuvarande lagstiftning.
            Men vi har inte tappat sugen. Minerallagen kan fortfarande ändras.
            Vi ger inte upp än på länge, utan tänker fortsätta informera,
            debattera och demonstrera mot Shells planer på storskalig utvinning
            av fossilgas i Skåne.”
          </p>
          <p xml:id="i-Dqp2J8fMXMAjtq5MFR5UfW">
            I stället för att öka användningen av den fossila naturgasen
            bör Sverige öka produktionen av biogas, främst genom en utbyggnad
            av produktionskapacitet och regionala nät. Även förgasning av
            biomassa bör aktivt understödjas för att ersätta naturgas i kraftvärme
            och industri.
          </p>
          <p xml:id="i-EjDR3voc7FyU5noBx4EJjp">
            Tyvärr fick Shell gehör för sin uppfattning i regeringens klimatproposition
            från mars 2009. Där avvisas inte längre en expansion av naturgasanvändningen
            i Sverige, utan i stället betonas att naturgasen kan ha betydelse
            under en omställningsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-3Y1nG7q2bDBmjzW8xYEpCx">
            Kanske är det denna olyckliga omsvängning från regeringens sida
            som har inspirerat Shell att nu inleda omfattande provborrningar
            efter naturgas i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-UYhDXUoz3qcP44eeiXZ7RG">
            Vi i det rödgröna samarbetet har redan varit tydliga med att
            en rödgrön regering inte kommer att medverka till storskalig fossilutvinning
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-87DzwpzJvrpBrNaLkPsvPT">
            Detta ställningstagande omfattar också Shells planerade utvinning
            av naturgas i Skåne. En rödgrön regering kommer att satsa helhjärtat
            på det förnybara och inte på det fossila.
          </p>
          <p xml:id="i-P7RqP8E8WGuMGWkmNwQmTj">
            Mina frågor till näringsministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-5E8ojB8e3dh9Pu1pQDgqaC">
            Grundar näringsministern sitt agerande på att det finns energipolitiska
            skäl eller klimatpolitiskt utrymme för den ökade användning av
            naturgas som regeringen öppnat för när man säger att naturgas
            ska användas i en omställningsperiod?
          </p>
          <p xml:id="i-UTcFU3MjTiHDq898Q2qQpn">
            Vad har, enligt näringsministerns intentioner, Skåne och Sverige
            att vinna på vid en utvinning av fossila bränslen?
          </p>
          <p xml:id="i-GUcEbDqZcixgAWmp2eSPuT">
            Hur ställer sig näringsministern till att kommunerna har vetorätt
            mot såväl prospektering som provborrning av naturgas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
