<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skillnad i beskattning mellan pensionärer och förvärvsarbetande</title>
        <author>Johansson, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skillnad i beskattning mellan pensionärer och förvärvsarbetande till Anders Borg (m), finansminister om Skillnad i beskattning mellan pensionärer och förvärvsarbetande</title>
          <idno type="rdwebb">GX1066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <persName>Lars Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-55J3rKbRGsVwpLjbqNbPqH" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx">
          <date when="2009-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VmtsqMjBuZabfo7TpF1MDq" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PrgkMsfknjPdVXxkp3bkWJ" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2009-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PrgkMsfknjPdVXxkp3bkWJ">
          <ref type="record" target="prot-200910--043">Riksdagens protokoll 2009/10:43 Fredagen den 4 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2009/10:63, 64, 65, 66, 69, 70, 71, 73, 74, 75, 81, 83 och 103 om skillnad i beskattning mellan pensionärer och förvärvsarbetande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5KpAJ2yCx9Mc32phb8yTPH">
            Interpellation 2009/10:66 Skillnad i beskattning mellan pensionärer
            och förvärvsarbetande av Lars Johansson (s) till finansminister
            Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UHmYzBUdijrNCKGeR5my46">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DV4RFkeQMNUuKYwahk8RJS">
            Statsrådet ärvde ett överskott i de offentliga finanserna om
            70 miljarder kronor. Detta överskott har förbytts i ett underskott
            om 70 miljarder kronor. Nästa år väntas underskotten att växa
            ännu mer och uppgå till över 100 miljarder kronor. De försämrade
            finanserna hänger starkt samman med att statsrådet har sänkt skatterna
            i stället för att investera i jobben. Netto har statsrådet sänkt
            skatterna med närmare 100 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GzAiWLLcEp9nYpuSXchHSN">
            Statsrådets syfte med förvärvsavdraget är att öka skillnaderna
            mellan dem som arbetar och dem som inte arbetar. Trots att de
            tidigare skattesänkningarna inte har gett jobb så väljer statsrådet
            inför 2010 att gå vidare och låna till nya skattesänkningar. Min
            principiella hållning är att pensionärer och personer som har
            ersättningar från våra försäkringssystem inte ska beskattas hårdare
            än löntagare vid samma inkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-Qzo4jMgg7TXuzmWVy3ziTG">
            Pensionärer betalar i dag mer i skatt än personer som arbetar,
            vid lika inkomster. Trots en mindre justering i budgetpropositionen
            föreslår alltså statsrådet att klyftan mellan löntagare och pensionärer
            ska vidgas. Vi socialdemokrater accepterar inte skillnaden i beskattning
            mellan pensionärer och löntagare utan föreslår i vårt budgetalternativ
            ett första steg mot att återupprätta rättvisan i skattesystemet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6876yQf5f2sJyF4Rq3UJEi">
            Mina frågor till finansministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Om finansministern också betraktar pension som uppskjuten
                lön, mot bakgrund av vilka fakta och omständigheter menar då finansministern
                att en högre beskattning av pensionärer är motiverad?
              </item>
              <item>
                2. Avser finansministern att på sikt bibehålla skillnaden i beskattning
                mellan pensionärer och förvärvsarbetande?
              </item>
              <item>
                3. Avser finansministern att ta initiativ för att ytterligare
                öka eller för att minska skillnaden i beskattning mellan pensionärer
                och förvärvsarbetande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
