<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skattesystemet och rättvisa skatter</title>
        <author>Johansson, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skattesystemet och rättvisa skatter till Anders Borg (m), finansminister om Skattesystemet och rättvisa skatter</title>
          <idno type="rdwebb">GX10468</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10468/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10468</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10468</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <persName>Lars Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J96kDVWAYj3SoYqtkzgEuZ" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5CBCUqYykemnB6QEChuL2Q" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NYe3aBen5b1gzXHXD5wZCx" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2010-06-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NYe3aBen5b1gzXHXD5wZCx">
          <ref type="record" target="prot-200910--144">Riksdagens protokoll 2009/10:144 Måndagen den 28 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2009/10:397, 402 och 468 om skattesystemet och rättvisa skatter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6A5xoBGh2TYLZKKQgrio89">
            Interpellation 2009/10:468 Skattesystemet och rättvisa skatter
            av Lars Johansson (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PDRrzBt2oTwxrjbDBTETvM">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8VSaHGL3wZxXffef9ZPPxg">
            Socialdemokraterna anser att välfärden ska vara solidariskt finansierad
            genom att skatt betalas efter bärkraft, välfärden ska sedan fördelas
            efter behov. Den som har högre inkomster och stora ekonomiska
            tillgångar ska bidra med mer än den som har lägre inkomster och
            mindre ekonomiska tillgångar. Alla ska däremot ha rätt till samma
            välfärd oavsett inkomst och förmögenhet. Skattesystemet bidrar
            tillsammans med socialförsäkringarna till att skapa en rättvis
            fördelning av samhällets resurser. Detta var huvudsyftet med skattereformen
            1990–1991.
          </p>
          <p xml:id="i-HrCgSwcJtvneXJTcVXiUdp">
            Den borgerliga regeringen har på mycket kort tid genomfört stora
            skattesänkningar. Skatterna har sänkts med 100 miljarder under
            valperioden. Överskottet i statens finanser på 70 miljarder 2006
            har vänts till ett beräknat underskott på samma belopp 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-XQLVuzErT9sGW4fwYSSeRt">
            Skattesänkningarna har inneburit ett systemskifte på skatteområdet
            samtidigt som de har bidragit till att urholka skattebaserna.
            I och med det minskas möjligheterna till en rättvis fördelning
            av ekonomiska resurser, och möjligheterna till välfärdssatsningar
            begränsas. Skatterna har sänkts mest för höginkomsttagare och
            förmögna samtidigt som arbetslösa, sjuka och pensionärer står
            för finansieringen. Det betyder att Sverige har fått vidgade klyftor.
          </p>
          <p xml:id="i-AVCojMK1Unau14nUwyyMHu">
            Det så kallade jobbskatteavdraget, som ger pensionärer, arbetslösa
            och långtidssjuka en högre skatt än dem i arbete, är ett avsteg
            från likformighetsprincipen. Jobbskatteavdragets utlovade och
            påstått stora jobbeffekter har inte heller kunnat beläggas. Arbetslösheten
            i Sverige är den högsta sedan sviterna av 1990-talskrisen, 9,2
            procent kommer att vara arbetslösa 2010. År 2006 beskrev statsrådet
            6 procent som massarbetslöshet. Nu hoppas han och regeringen att
            nå en arbetslöshet på strax under 7 procent 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-Ej54YyaqN1NRPvazNQsTh">
            Mina frågor till finansministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-UAyyw7j6KZkuEtqe8Cpudb">
            Avser finansministern att fortsätta den skattepolitik som bedrivits
            under valperioden?
          </p>
          <p xml:id="i-8HAUYRcZGEFRGWLWqhwz1i">
            Avser finansministern att fortsätta att skapa särregler och undantag
            som gör skattesystemet mindre likformigt och som bidrar till att
            skapa ökade klyftor i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
