<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</title>
        <author>Kakabaveh, Amineh (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GX10212</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni (Fp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Fp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh (V)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8VGKoAcQqdAtv6Ajd2SoLo" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2010-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4gxVi9hkr3bNNKZe1fEr1g" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2010-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GdFG4qMrvz1TZNhwSoyP6z" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:08:27" dur="PT319S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XNoxufqjZPpi3E7g5jxhBd">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N7ACgtVyyMM3HCKMSKQfkh" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:12:17" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N7ACgtVyyMM3HCKMSKQfkh">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WDY8FAwdqLEtd39ABenHFS" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:16:25" dur="PT319S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WDY8FAwdqLEtd39ABenHFS">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HcmJpeJUYjHx2hBDfuR9up" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:20:15" dur="PT339S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HcmJpeJUYjHx2hBDfuR9up">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-36GpFK7NLLr4gEY52b3PfF" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:24:25" dur="PT281S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-36GpFK7NLLr4gEY52b3PfF">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YRPZ5ErHhk4hr7hpURk9Np" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:27:37" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YRPZ5ErHhk4hr7hpURk9Np">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DCwjxRxwhDkXEkVYYmnoUf" type="discussed" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-02-12"/>
          <time when="14:29:47" dur="PT197S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DCwjxRxwhDkXEkVYYmnoUf">
          <ref type="record" target="prot-200910--074">Riksdagens protokoll 2009/10:74 Fredagen den 12 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:212 om situationen för invandrade kvinnor på arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bkq9spu3fHVTHxAYZNbBo4">
            Interpellation 2009/10:212 Situationen för invandrade kvinnor
            på arbetsmarknaden av Amineh Kakabaveh (v) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-wmATAZryqUZp25aL9LaQz">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XKZ3JhAQnnoBNt9MeyTwRw">
            Den grupp som utsätts för flest former av diskriminering på arbetsmarknaden
            är invandrade kvinnor. Det gäller både kvinnor som kommit till
            Sverige under de senaste åren och kvinnor som varit i Sverige
            länge. En rapport från SCB – Integration – utrikes födda på arbetsmarknaden,
            2009 – visar att efter tio år i Sverige är närmare 70 procent
            av männen sysselsatta jämfört med ca 60 procent av kvinnorna.
            År 2008 var skillnaden mellan utrikes och inrikes födda kvinnors
            sysselsättningsgrad närmare 20 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-PEUwTGnTzqrb3wAZunUTda">
            Även tidigare undersökningar visar att invandrade kvinnor har
            högre sjukfrånvaro och oftare är förtidspensionerade än andra
            i befolkningen. I samhällsdebatten har många velat förklara dessa
            fakta med så kallade kulturella skillnader men en rapport från
            Arbetslivsinstitutet (2006) fastställer att det beror på att kvinnorna
            hamnar i lågbetalda lågstatusyrken utan möjlighet att byta jobb
            eller kompetensutveckla sig. En del har flera jobb för att få
            ekonomin att gå ihop. Ohälsan beror också på att de blir diskriminerade
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-EeqCYBcSEcJVqmsWMXryxo">
            Regeringen har i sin strategi för jämställdhet på arbetsmarknaden
            och i näringslivet (skr. 2008/09:198) ett par åtgärder som riktar
            sig speciellt till invandrade kvinnor som bland annat syftar till
            att ”minska utanförskapet bland utrikes födda kvinnor” (åtgärd
            45). Arbetsförmedlingen har fått i uppdrag att ta fram metoder
            för att öka arbetskraftsdeltagandet hos utrikes födda kvinnor
            som inte är en del av arbetskraften. Ytterligare en av regeringens
            åtgärder syftar till att ”stärka företagandet bland personer med
            utländsk bakgrund” (åtgärd 25). Vi anser att regeringens strategier
            för att förbättra invandrade kvinnors situation på arbetsmarknaden,
            även om de delvis är lovvärda, är långtifrån tillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-4VjTjgF41v2hefPmSCC3Lw">
            Samtidigt visar undersökningar att regeringens vårdnadsbidrag,
            precis som Vänsterpartiet förutsåg innan reformen genomfördes,
            har blivit en fälla för både barn och kvinnor, i synnerhet för
            kvinnor som är långtidsarbetslösa. Konsekvensen blir att kvinnorna
            riskerar att isoleras i hemmet vilket leder till ett ännu större
            beroende av män och släktingar. Undersökningar från andra länder
            med vårdnadsbidrag visar även att bidraget har lett till minskad
            ekonomisk jämställdhet, större skillnader i fördelningen av det
            obetalda hem- och omsorgsarbetet samt minskad makt och minskat
            inflytande för kvinnor. På Järvafältet i Stockholm har två förskolor
            lagts ned på grund av att kvinnorna hellre tar ut vårdnadsbidrag.
            Det är ingen nyhet att kvinnor som saknar fast förankring på arbetsmarknaden,
            till exempel på grund av att de nyligen invandrat väljer att ansöka
            om vårdnadsbidrag för att få en försörjning, om än en blygsam
            sådan, än att inte ha någon inkomst alls. Detta visar både undersökningar
            från Sverige, Finland och Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-PV2WjNBRnWkhV5i31hQgDr">
            Okin (1999) betonar att underordningen av invandrade kvinnor
            bland annat kan bero på klass, kön och etnisk tillhörighet. Detta
            har även problematiserats av bland annat genusforskarna Knocke
            (1991), Ålund (1988) och Abbott och Wallace (2005). Deras forskning
            har varit en inspirationskälla för en hel generation. De har analyserat
            könsmaktsordningen gällande utländska kvinnor utifrån ett antirasistisk
            och feministisk perspektiv och har insisterat på vikten av att
            ifrågasätta framställningar av kulturer och etniciteter. De menar
            att homogenitet konstrueras genom makt, genom vetenskapliga skrifter.
            Även Irene Molina (1997) hävdar att klassificeringssystem syftar
            till att skilja ut och kategorisera människor för att legitimera
            deras exkludering från tillgång till ekonomiska och symboliska
            resurser. Författarna har också betonat att olikheter skapar komplexa
            system av dominans och relationer. Även Hirdman (1992) antyder
            att rasideologin och sexism har utvecklats parallellt redan under
            förra seklet, då kvinnor liksom främmande män betraktas som annorlunda
            vilket bidrar till kvinnors låga positioner i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-CNSZc678z9Xct2LGSNqbHA">
            Vänsterpartiet menar att orättvisor som skylls på kulturella
            skillnader, och rådande föreställningarna om invandrade kvinnor
            som förtryckta, offer, isolerade och som ett socialt problem är
            en del av den strukturella rasismen och ligger till grund för
            och legitimerar diskriminering. Kunskapen om samverkan mellan
            klass, kön och etnicitet och dess konsekvenser för invandrade
            kvinnors möjligheter på arbetsmarknaden är viktig för att bryta
            föreställningar kring ”kultur” och behöver nå ut mer i samhällsdebatten.
            I dag osynliggörs invandrade kvinnor i såväl statistiken som i
            medierna samt av politiker, fack och arbetsgivare. Det behövs
            mer forskning och fler undersökningar som visar hur verkligheten
            ser ut. Endast så skapar vi en levande och mer faktabaserad samhällsdiskussion.
          </p>
          <p xml:id="i-FWh2UWCXBh3AULkD6jQALC">
            Att lyfta fram invandrade kvinnor i statistiken är nödvändigt
            om man menar allvar med att bryta den strukturella diskrimineringen
            och skapa förutsättningar för lika villkor på arbetsmarknaden
            och i samhället. Risken är annars att all argumentation bygger
            på antaganden och att diskrimineringen fortsätter att osynliggöras.
            Kunskap, statistik och kvalitativa studier är grundläggande för
            att hitta förändringsstrategier som tar hänsyn till både kön och
            etnicitet. Det behövs strategier gentemot arbetsgivare som på
            olika sätt begränsar invandrade kvinnors möjlighet på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Tq3BhGA3wofXUQHQHYWsw6">
            Vänsterpartiet menar att det behövs intensifierade insatser för
            att stödja invandrade kvinnor att komma in på arbetsmarknaden.
            Regeringen bör därför återkomma till riksdagen med ett handlingsprogram
            och en samlad strategi för att stärka utlandsfödda kvinnors ställning
            i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-23PgcfBxecbDRgemhc63ib">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-ThbPyvqeHpgsvTFrHEBnr">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att invandrade kvinnor
            ska få en starkare position på arbetsmarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-M3MAwQPMFk4zBZUsKCRrCJ">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att minska vårdnadsbidragets
            segregerande effekt för i synnerhet långtidsarbetslösa, invandrade
            kvinnor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
