<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetet med klimatflyktingproblematiken</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetet med klimatflyktingproblematiken till Carl Bildt (m), utrikesminister om Arbetet med klimatflyktingproblematiken</title>
          <idno type="rdwebb">GX10177</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10177/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10177</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4EngLEa65afcTCLSZRRAVw" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2009-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C5qF6ZeQouG5MkGN6PCMfc" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2009-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TsCJHQqnE4S7VYz8sGgaNz">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:05:44" dur="PT302S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SGjuSuAoUt2vKqj7zL61R2" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TsCJHQqnE4S7VYz8sGgaNz">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3X1o4SMKVwMeWRcrrvC7uT" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:09:18" dur="PT334S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3X1o4SMKVwMeWRcrrvC7uT">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2MLkDMEN6XQHLWQmEu6Tmu" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:13:24" dur="PT262S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2MLkDMEN6XQHLWQmEu6Tmu">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MuFizVMJzoF8MogvhmWYw5" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:16:18" dur="PT334S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MuFizVMJzoF8MogvhmWYw5">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-M3jx6nBZ6epJpunPuTfZy9" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:20:26" dur="PT311S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M3jx6nBZ6epJpunPuTfZy9">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-436ug3pQaWZo9YrnRMD14P" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:24:08" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-436ug3pQaWZo9YrnRMD14P">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-38asCa67H3zr3Dfh4cPFAT" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-02-04"/>
          <time when="13:26:16" dur="PT171S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-38asCa67H3zr3Dfh4cPFAT">
          <ref type="record" target="prot-200910--069">Riksdagens protokoll 2009/10:69 Torsdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2009/10:177 om arbetet med klimatflyktingproblematiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GMNCezqAMD6RLWeHQg5jJK">
            Interpellation 2009/10:177 Arbetet med klimatflyktingproblematiken
            av Jan Lindholm (mp) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L3q9R4YAAg386wLukHGug6">
            den 21 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LoE4txYLj4rdwedepzNmzq">
            På mitt initiativ beslutade Nordiska rådet vid sin session 2007
            att uppmana de nordiska regeringarna att arbeta med klimatflyktingproblematiken.
            Nordiska rådet ansåg det hösten 2007 angeläget att de nordiska
            länderna tog initiativ till att frågan om strukturer och regelverk
            för hanteringen av de klimatflyktingströmmar som vi sedan många
            år kunnat se är en av de konsekvenser som den pågående klimatförändringen
            kommer att få. Nordiska rådet pekade på det tydliga behovet av
            överstatliga strukturer, rimligen på FN-nivå, samt tydliga åtaganden
            i form av avtal mellan länder om hur de människor som tvingas
            lämna sina gamla bosättningar ska hanteras internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-W62jP1NhXmqWHzMXR6MnbZ">
            Efter beslutet i Nordiska rådet har några av de nordiska regeringarna
            även fått brev med frågor kring hur de avser att arbeta med detta.
            Svaren har varit avvaktande och några regeringar har pekat på
            problematiken att en utvidgning av flyktingbegreppet skulle kunna
            skapa en otydlighet för andra grupper av flyktingar. Om det innebär
            att svaren ska tolkas så att man inte anser att den som tvingas
            lämna sitt land, på grund av att det sätts under havet eller blåser
            bort på grund av torka, inte ska kunna betraktas som flykting
            är oklart.
          </p>
          <p xml:id="i-UAcnhDGV2YgNg6vBDp9MFV">
            Genom förfrågningar hos olika FN-organ har jag förstått att frågan
            är inflammerad och att ingen riktigt vill ta i problematiken kring
            det jag valt att benämna ”klimatflyktingar” men som av många vill
            beskrivas som ”migranter”. Den senare benämningen skulle, som
            jag tolkar det, inte innebära samma ansvar för världssamfundet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jk5BtMRT5V6n9tAunUgPho">
            Under FN:s klimatmöte i Köpenhamn lanserades en kampanj om klimatflyktingars
            rättigheter av företrädare för länder i syd. Syftet med kampanjen
            är både att lyfta fram den industrialiserade världens skuld och
            därmed ansvar för den uppkomna situationen men avsikten med kampanjen
            är även att peka på behovet av att utveckla folkrätten för att
            den bättre ska kunna hantera stora omflyttningar på grund av den
            miljöförändring som ett nytt klimat kommer att innebära.
          </p>
          <p xml:id="i-5BRgjovVzmmLx7bFRwKMVH">
            Personligen är jag övertygad om att det hade varit en stor fördel
            om detta initiativ hade kommit från länderna i nord eller en grupp
            av så kallade utvecklade länder. Kanske är det ännu inte för sent
            att ta initiativ som gör att frågan om klimatflyktingar, eller
            om man så vill klimatemigranter, inte blir en fråga om de drabbade
            ländernas krav på de industrialiserade länderna utan en fråga
            om självklara humanitära regler.
          </p>
          <p xml:id="i-5qH5XFuw5UyX9rP1XoXoZt">
            De få gånger frågan om befolkningsomflyttning på grund av ett
            förändrat klimat tas upp finns oftast en underförstådd förutsättning
            om att det endast är människor i fattiga länder som kommer att
            behöva flytta. Sanningen är att vår kunskap om klimatförändringarnas
            fulla konsekvenser är mycket dålig. Det kan mycket väl bli så
            att stora grupper även i Europa och på den nordamerikanska kontinenten
            kommer att tvingas flytta. Det kan handla både om säsongsflyttning
            och om slutgiltig flytt från stora områden. I debatten nämns ibland
            möjliga behov för människor i fattiga länder att fly till angränsande
            länder eftersom deras hemland saknar resurser att ta hand om de
            flyende. Att människor skulle kunna tvingas fly över landgränser
            även i Europa är inte otänkbart men nämns mycket sällan. Det är
            förmodligen endast under mycket varma sommarmånader när dödligheten
            för äldre ökar i Sydeuropa som frågan om att flytta dessa äldre
            till nordligare delar av Europa lyfts fram som en möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7Ct48ZTiTzzqtGgZHPm4qA">
            Med anledning av det så kallade ”fiaskot” i Köpenhamn och det
            faktum att ett avtal för bindande klimatåtaganden torde dröja
            blir naturligtvis frågan om hur de som flyr på grund av de miljöförändringar
            som ett nytt klimat innebär att bli än viktigare. Redan i dag
            bedöms över 20 miljoner människor globalt vara på flykt på grund
            av dessa förändringar och vissa organisationer talar om flera
            hundra miljoner klimatflyktingar inom några få årtionden.
          </p>
          <p xml:id="i-DafKumrV1EG7r3FS7ogbaS">
            Jag hade ingen möjlighet att besöka Köpenhamn under klimatförhandlingarna
            och även om jag hade kunnat bege mig dit så hade jag förmodligen
            inte fått insyn i mer än det man kan följa i medierna. Jag har
            heller ingen erfarenhet av internationell diplomati och saknar
            helt erfarenhet av det arbete som bedrivs av FN. Min uppfattning
            om att det tar tid att skapa internationella regelverk är därför
            helt och hållet baserad på amatörmässig bedömning av den information
            vi alla har tillgång till via nyhetsbevakning och berättelser
            i olika former från människor som valt att exempelvis skriva böcker
            om sina egna erfarenheter av internationell diplomati. Jag är
            alltså väl medveten om att jag kan ha fel.
          </p>
          <p xml:id="i-BUh3X6uXpcTbzrWgvVBNTH">
            Min oro för de problem som kan uppstå med en oreglerad omfattande
            folkomflyttning gör dock att jag väljer att skriva denna interpellation.
            Vi vet i dag att jorden och villkoren på jorden kommer att förändras
            dramatiskt även om klimatförhandlingarna i Köpenhamn hade varit
            maximalt framgångsrika. Att mycket stora folkgrupper kommer att
            försöka förflytta sig från områden till andra är därför mycket
            sannolikt. Att många av dessa kommer att försöka förflytta sig
            över landgränser måste vi utgå från. De som inte drabbas lika
            hårt av det nya klimatet kommer med stor sannolikhet att uppfatta
            dessa klimatmigranter som inkräktare. Är dessa omflyttningar dåligt
            förberedda så är risken stor att praktiska konflikter kring dricksvatten
            och jord kan övergå till väpnade konflikter.
          </p>
          <p xml:id="i-BzjAp5nCRNRCGQBCDh7QHC">
            Min amatörmässiga uppfattning är att ett regelverk som kan hantera
            denna typ av problem bäst skapas innan problemen blivit stora.
            Jag antar även att det tar tid att bygga regelverk som alla länder
            kan omfatta, därav min enkla fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Wtm8sV3MC5F3ULHEoEWDmL">
            Hur avser ministern att agera med anledning av att initiativet
            om en revidering av folkrätten på grund av beskriven problematik
            nu tagits av företrädare för fattiga länder i syd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
