<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</title>
        <author>Ericson, Gunvor G (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention till Ewa Björling (m), statsråd om Export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</title>
          <idno type="rdwebb">GX10208</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10208/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10208</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10208</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as</idno>
            <persName>Gunvor G Ericson (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy</idno>
            <persName>Jan R Andersson (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ANRk6uQJohCFGECJtopoA9" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2010-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QF1tguCMkkaQEZMtEidB2D" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2010-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C2EgBwUHjyUMASyiQyff7n" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:08:17" dur="PT317S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QMfTHrZyztcSxuM7PskSe8">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-C6xdc5HqhHtAZHhmdvHLpZ" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:12:05" dur="PT327S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C6xdc5HqhHtAZHhmdvHLpZ">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PUicGSPPk2i4BmrFDC955L" type="discussed" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:16:03" dur="PT335S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PUicGSPPk2i4BmrFDC955L">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2dup6nWFQvMGc6RunRpXji" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:20:09" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2dup6nWFQvMGc6RunRpXji">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4TG3N5UqCAii2iiZMG4edM" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:22:49" dur="PT341S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4TG3N5UqCAii2iiZMG4edM">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T5Uwi8ebnZyKTbVLwFBBkW" type="discussed" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:27:01" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T5Uwi8ebnZyKTbVLwFBBkW">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ewc2PJRqPtKcZTMxnptGkf" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:29:09" dur="PT255S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ewc2PJRqPtKcZTMxnptGkf">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9TrgpMDTkKwDNotA5WNUyE" type="discussed" corresp="i-7YbH6oTUwG4Qn94QEVE6as">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:31:55" dur="PT205S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9TrgpMDTkKwDNotA5WNUyE">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7qDpTz9HnUUCf5hXCrq2GV" type="discussed" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2010-04-06"/>
          <time when="18:33:51" dur="PT281S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7qDpTz9HnUUCf5hXCrq2GV">
          <ref type="record" target="prot-200910--098">Riksdagens protokoll 2009/10:98 Tisdagen den 6 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2009/10:208 om export av snus och förpliktelserna mot WHO:s tobakskonvention</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8uaBaEpB9RwoXcMRU8EJWv">
            Interpellation 2009/10:208 Export av snus och förpliktelserna
            mot WHO:s tobakskonvention av Gunvor G Ericson (mp) till statsrådet
            Ewa Björling (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ADbgmZBt1KUNgX1qd9yD2Y">
            den 1 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6hhUnq3H99qd3HE5ebb2PW">
            År 2005 ratificerade Sverige Världshälsoorganisationens ramkonvention
            om tobakskontroll, numera undertecknad av 161 länder. Konventionen
            har kommit till i syfte att fortlöpande och kraftigt minska tobaksbruket
            i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-XaZ5qCSg7zpk9r5QYNmshy">
            Handelsministern och regeringen driver på för att Sverige ska
            få exportera snus till EU:s medlemsländer av handelsskäl. Hur
            går det ihop med ramkonventionen när det kan leda till ökat tobaksbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-x7rfSFqDi1M91qnnNRVJz">
            Det är en myt att snus bidragit till minskningen av tobaksrökning.
            I Läkartidningen har bland annat de nordiska socialstyrelsernas
            generaldirektörer skrivit om detta. ”Högst fem procent av svenska
            män har haft hjälp av snus i sitt rökslut. I stället för att främja
            snusanvändning behövs kraftfulla förebyggande åtgärder mot rökning”
            skrev de redan 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-XLjKXb1p27i7Lo8YDXN1zD">
            I tobakskonventionen finns flera olika artiklar och särskilt
            intressant är artikel 5.3 när det gäller handelsministerns och
            regeringens ambitioner om att sälja mer snus.
          </p>
          <p xml:id="i-AkN5Pusyxu9mkMwyZYJWJF">
            Där slås fast att när ett land fastställer och genomför sin folkhälsopolitik
            i fråga om tobakskontroll ”skall det” skydda denna politik från
            påverkan av kommersiella och andra intressen inom tobaksindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-Ktwk67MNYswxrK38Gwomk4">
            I svaret på en skriftlig fråga i december 2009 skriver ministern
            ”att sedan jag tillträdde som handelsminister har jag arbetat
            aktivt för att utförselförbudet av snus inom EU ska upphävas.
          </p>
          <p xml:id="i-FPRz9cjJ6Lg8aK3nTh6dXa">
            I en rad olika sammanhang och genom debattartiklar, i både svensk
            och europeisk press, har jag fört fram att denna fråga är av principiell
            vikt då förbudet är diskriminerande och oproportionerligt. Det
            torde för många framstå som ologiskt att snusförsäljning är förbjudet
            i övriga EU, samtidigt som ett antal andra mer hälsovådliga tobaksprodukter
            kan cirkulera fritt på den inre marknaden. Vid kontakter med mina
            europeiska kolleger har jag mötts av en förståelse för frågan.
            I våras anordnade jag en mycket givande hearing, där jag bjöd
            in personer som har olika utgångspunkter gällande snusfrågan,
            i syfte att inhämta ett bredare kunskapsunderlag.
          </p>
          <p xml:id="i-6MRWdnLbmWaH9wPJ5ZGpbp">
            Ett viktigt initiativ för att upphäva utförselförbudet av snus
            togs för ett år sedan när jag inledde en dialog med inre marknadskommissionären
            Charlie McCreevy. Frågan diskuteras fortfarande men är inte prioriterad
            av det svenska ordförandeskapet. Snart stundar ett nytt år och
            då avser jag att intensifiera detta arbete igen.
          </p>
          <p xml:id="i-B15vGTaM9gz94d1Xu56WCX">
            Slutligen vill jag fastslå att riksdagen och regeringens gemensamma
            linje är att arbeta för att utförselförbudet av snus inom EU upphävs.”
          </p>
          <p xml:id="i-GEdUq3ddGQ62AM6e8efxtF">
            Svaret visar att regeringen enbart ser handelspolitiska och ekonomiska
            intressen i snusfrågan och har glömt bort andan i Världshälsoorganisationens
            ramkonvention om tobakskontroll som Sverige faktiskt har ratificerat.
          </p>
          <p xml:id="i-F3jBWLbkLax5Ax8wBGMPnE">
            Snusförespråkarna bygger sin argumentation delvis på en förmodan
            att det till största delen är snusningens förtjänst att tobaksrökning
            – och därmed förekomst av lungcancer och hjärt-kärlsjukdom – bland
            svenska män är låg i ett internationellt perspektiv. Harm reduction-debatten
            – att ersätta en tobaksprodukt med en annan – understöds inte
            oväntat av snusindustrin. Myten om snusets starka positiva inverkan
            på svenska rökvanor motsägs av data från befolkningsenkäten Hälsa
            på lika villkor, genomförd av Statens folkhälsoinstitut i Sverige.
            Den visar att fyra av tio snusare faktiskt har börjat sitt tobaksbruk
            med snus och att nästan lika många fortsätter att röka dagligen
            eller ibland vid sidan av snusningen (1).
          </p>
          <p xml:id="i-Jp3HrTvrPBciz3rphoi3GC">
            Snus är knappast en vanlig handelsvara. Snus innehåller nikotin,
            ett starkt beroendeskapande ämne. Utbud och lätt tillgänglighet
            är två välkända faktorer som kan öka konsumtionen. Forskningen
            om snusets effekter på hälsan pågår. Folkhälsoinstitutet i Sverige
            gav 2005 ut rapporten Hälsorisker med svenskt snus. Den kom fram
            till att svenskt snus är cancerframkallande. WHO:s cancerforskningsinstitut
            IARC har också bedömt snus vara cancerframkallande (4). En samlad
            bedömning av kunskapsläget har också gjorts av en expertgrupp
            på EU-kommissionens uppdrag (2).
          </p>
          <p xml:id="i-KQ6SFB2UVXgb4TnW2fC645">
            Generaldirektörerna på Nordens socialstyrelser skrev 2008 i ovan
            nämnda artikel: ”Tillsammans med senaste publicerade resultat
            av svensk forskning kan läget nu sammanfattas: Snusning ökar risken
            för reversibla och ickereversibla munslemhinneförändringar, cancer
            i bukspottkörtel, matstrupe och magsäck, dödlig hjärtinfarkt,
            dödlig stroke och förhöjt blodtryck (2–8). Det finns indikationer
            på att snusning dessutom ökar risken för diabetes och metabolt
            syndrom, förtidsbörd, reducerad födelsevikt och havandeskapsförgiftning
            (9–10).
          </p>
          <p xml:id="i-FE31dAZYxiQhPJUUgmYqVx">
            Nikotinberoende och långvarigt nikotinintag i sig har ännu okända
            effekter på hälsan. I dag är var tredje svensk man och var femte
            kvinna dagligt beroende av nikotin. Vuxnas snusning ökar risken
            för att barn börjar snusa (9). Ett ytterligare skäl för en mer
            restriktiv hållning i snusfrågan är ny kunskap om interaktion
            i hjärnans belöningssystem mellan nikotin och andra droger. Så
            är t ex ungdomar som snusar de som också alkoholberusar sig mest
            (11–12).”
          </p>
          <p xml:id="i-Gyfca1dj6BHQZsToSBJrAv">
            Varför lyssnar inte regeringen på dessa expertmyndigheter även
            om det inte stämmer överens med viljan att få exportera svenskt
            snus till EU?
          </p>
          <p xml:id="i-9TpBaM65q2NJb14SatmpVs">
            Redan 2004 slog EG-domstolen fast att försäljningsförbudet i
            unionen följer regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-DMor33BquQzZMYhVsrxz8B">
            Varför ska Sverige verka för att fler människor ska nyttja svenskt
            snus som vi vet är förenat med hälsorisker. Det handlar inte om
            att förbjuda snusning i Sverige, utan om ett etiskt och moraliskt
            förhållningssätt. Ska vi bryta mot en konvention som vi i solidaritet
            med andra länder anslutit oss till? Är det egna ekonomiska intressen
            som ska styra politiken eller är det att stå upp för de åtaganden
            man har skrivit under på i Världshälsoorganisationens ramkonvention
            mot tobak?
          </p>
          <p xml:id="i-T5439V19SjgT2XQaKRcR72">
            På senare år har forskning visat att ekonomisk utveckling inte
            självklart är det som främjar hälsa utan att hälsa i sig främjar
            ekonomisk utveckling. Bättre hälsa medför, enligt studierna, högre
            tillväxt genom högre produktivitet hos arbetskraften, fler produktiva
            år, bättre inlärningsförmåga, större kreativitet och bättre möjligheter
            att klara förändringar. Minskad ohälsa innebär att en större andel
            av samhällets resurser kan användas produktivt. Utgångspunkten
            för flertalet av studierna har varit och är fortfarande makroekonomisk
            teoribildning, men steg har börjat tas för att föra över kunskaperna
            om sambandet till en mer praktisk kontext (11). Med det resonemanget
            som utgångspunkt skulle även handelspolitiken kunna tjäna på att
            beakta folkhälsoaspekter.
          </p>
          <p xml:id="i-6vhkQ2LdjMn6e9pDbLpXA8">
            Handelsministern stöder snustillverkarnas krav att få sälja sina
            produkter i unionen, trots att Sverige ratificerat WHO:s tobakskonvention.
            Denna omfattar alla tobaksformer och kräver att parterna inte
            får stödja tobaksindustrins intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-14H7mpuMwr1CRLmeVMd5MC">
            Det är inte etiskt försvarbart att tvinga på EU:s medlemsländer
            ytterligare en hälsofarlig tobaksprodukt. Snus räddar inte liv,
            det gör bara rökslut. Är det inte bättre att regeringen ägnar
            sina krafter åt stöd till implementering av WHO:s breda tobaksförebyggande
            strategi, det som långsiktigt kan minska tobaksbruket och därmed
            dess förödande konsekvenser på rökare, miljö och ekonomi? Hälsa
            leder till bättre ekonomisk utveckling än snusförsäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-Wqs3KETV6ADu7xPYRTtf3r">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-JnyyfzhzhYKS9EZXjisPEj">
            Vilka initiativ avser statsrådet – i sin roll som ansvarig för
            handelsfrågor – att ta i syfte att fortlöpande och kraftigt minska
            tobaksbruket i enlighet med Världshälsoorganisationens ramkonvention
            om tobakskontroll som Sverige ratificerat?
          </p>
          <p xml:id="i-D7bDnjnr997u8T4hhe5A4W">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit som gör att folkhälsoaspekter
            beaktas i handelspolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-CgeNZ9tmVgyP9726hqWSd4">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att uppfylla artikel
            5.3 i ovannämnda konvention – om att skydda politiken från påverkan
            av kommersiella och andra intressen inom tobaksindustrin?
          </p>
          <p xml:id="i-S8cjf46fwYdKUgvCd6uuDZ">
            Referenser
          </p>
          <p xml:id="i-C4JeLRncj6EgMGvRx4rN4M">
            1. Hälsa på lika villkor. Stockholm: Folkhälsoinstitutet; 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-L8gpXG1nvjnwm5fWoJjfr7">
            2. Cnattingius S, Galanti R, Grafström R, Hergens M-P, Lambe
            M Nyrén O, et al. Hälsorisker med svenskt snus. Stockholm: Folkhälsoinstitutet,
            2005. Rapport A nr 2005:15.
          </p>
          <p xml:id="i-JYKxEDdQq2brD7dmSh1k9q">
            3. Smokeless tobacco and some tobacco-specific NNitrosamines.
            IARCMonogr Eval Carcinog Risks Hum. 2007;89:1-592. Lyon: International
            Agency for the Research on Cancer, WHO; 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-AP986mrprpourhEcvs6UNS">
            4. Health effects of smokeless tobacco products. Preliminary
            report. Scientific Committee on Emerging and Newly Identified
            Health Risks. Brussels: European Commission; 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-EXg9uh32xwHPKBvhqen949">
            5. Luo J, Ye W, Zendehdel K, Adami J, Adami HO, Boffetta P, et
            al. Oral use of Swedish moist snuff (snuff) and risk for cancer
            of the mouth, lung and pancreas in male construction workers:
            a retrospective cohort study. Lancet. 2007;369:2015-20.
          </p>
          <p xml:id="i-6nkYcgBSvr2bx5jqteshRT">
            6. Zendehdel K, Nyrén O, Luo J, Dickman PW, Boffetta P, Englund
            A, et al. Risk of gastroesophageal cancer among smokers and users
            of Scandinavian moist snuff. Int J Cancer. 2008;122:1095-9.
          </p>
          <p xml:id="i-7i52GqRpt6wQNiYnuMjAsa">
            7. Bofetta P, Hecht S, Gupta P, Straif K. Smokeless tobacco and
            cancer. Lancet Oncol. 2008;9:667-75.
          </p>
          <p xml:id="i-AvjtuoVnJTkwC1Twn37pBq">
            8. Hergens MP. Swedish moist snuff and the risk of cardiovascular
            diseases [dissertation). Stockholm: Karolinska institutet; 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-JiijwTArWmv2LhiZqXTzev">
            9. Norberg M, Stenlund H, Lindahl B, Boman K, Weinehall L. Contribution
            of Swedish moist snuff to the metabolic syndrome: a wolf in sheep’s
            clothing? Scand J Public Health. 2006;34:576-83.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7QF2XGdqEKiBiJbMoKgSq">
            10. England LJ, Levine RJ, Mills JL, Klebanoff MA, Yu KF, Cnattingius
            S. Adverse pregnancy outcomes in snuff users. AmJObstet Gynecol.
            2003;189:939-43.
          </p>
          <p xml:id="i-8oZzaLEHo1aSmBjeyTBXgq">
            11. Hälsans betydelse för individens och samhällets ekonomiska
            utveckling. FHI 2007.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
