<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</title>
        <author>Ehn, Tina (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen till Eskil Erlandsson (c), jordbruksminister om Länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</title>
          <idno type="rdwebb">GX10341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <persName>Tina Ehn</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson (C)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <persName>Tina Ehn (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UboU3fdSukSnV7edTCcr67" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2010-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WidWgnRA1TEV8M8CxUEEtS">
          <date when="2010-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7HhjKrRzTd54zThQ7y2CzD" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R9Q4YaRZEJ6ebsaKz1TWFx">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:01:29" dur="PT396S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RCnsBi44xqvfV2cFizHfrD" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R9Q4YaRZEJ6ebsaKz1TWFx">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-XpcfMvaR4oS1FwCnEVAzeB" type="discussed" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:06:37" dur="PT360S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XpcfMvaR4oS1FwCnEVAzeB">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Lesyt8saSMJi6Wx6E5U2jr" type="discussed" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:11:07" dur="PT202S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Lesyt8saSMJi6Wx6E5U2jr">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GEnu1hK1txJF9ofwj4iQEV" type="discussed" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:13:01" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GEnu1hK1txJF9ofwj4iQEV">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PUWpR4DjmTqKgGpmRDcbuM" type="discussed" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:15:31" dur="PT229S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PUWpR4DjmTqKgGpmRDcbuM">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H6rhmwhYpGginuqqx7gb6i" type="discussed" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:17:51" dur="PT205S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6rhmwhYpGginuqqx7gb6i">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TFZgP9hig4RHVCSzeTjNpi" type="discussed" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-05-18"/>
          <time when="13:19:47" dur="PT209S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TFZgP9hig4RHVCSzeTjNpi">
          <ref type="record" target="prot-200910--120">Riksdagens protokoll 2009/10:120 Tisdagen den 18 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2009/10:341 om länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nb26xqS6URujL8ouc9edzx">
            Interpellation 2009/10:341 Länsstyrelsernas övertagande av djurskyddstillsynen
            av Tina Ehn (mp) till jordbruksminister Eskil Erlandsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-McHc9ahpxr2MZZ1hgF9Z1U">
            den 23 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WoGdQJBU8ZeoCWiRzhcyqK">
            Riksdagen har beslutat att flytta över djurskyddstillsynen från
            kommunerna till länsstyrelserna. Med färre men större kontrollmyndigheter
            är tanken att kontrollerna ska bli effektivare och mer likvärdiga
            över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FQpFzRApnBARHiiV9fVzi6">
            Om man ska döma av uppgifter från Svenska Kennelklubbens (SKK)
            medlemmar har länsstyrelserna rivstartat. En kennelägare uttrycker
            det så här: ”Uppfödare runt om i landet är jätterädda för att
            länsstyrelsen ska komma. De verkar beslagta och göra anmärkningar
            vid alla så kallade rutinbesök. De ska besöka alla kennlar i hela
            Sverige.”
          </p>
          <p xml:id="i-STTW6VUGuXsUKeqL9bcNG4">
            Nedanstående är ett axplock vad som hittills skett:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Tolv hundar (dvärghundsras)
                och tio katter, anonym anmälan. Länsstyrelsen beslagtog med polisen
                hjälp utan att länsstyrelsen varit där och inspekterat. Advokat
                kopplades in och uppfödaren fick hundarna åter från förvaringen
                efter knappt tre månader. Förvaringskostnaden på ca 500 000 kronor
                ska därmed länsstyrelsen stå för. Länsstyrelsen har överklagat
                att uppfödaren fått hundarna åter, men fick avslag och har nu
                överklagat att hundägaren inte ska stå för förvaringskostnaderna.
                Kenneln har tidigare inspekterats av SKK:s kennelkonsulent utan
                anmärkning.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Sex hundar (sällskapshundras
                + korthårig terrier) och fem till sju katter. Enligt uppgift var
                inspektionen inte föranledd av djurhållningen utan på grund av
                bildelar på tomten. Kennelkonsulenterna har besiktat utan anmärkning
                veckan efter anmälan. Länsstyrelsens personal gick in i bostaden
                med polis den 4 december när uppfödaren ej var hemma. Polisen
                beslagtog hundarna den 7 januari. Uppfödaren har ännu ej fått
                hundarna tillbaka och rekommenderats att begära inhibition.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Länsstyrelsen har beslagtagit
                10–15 hundar (långhårig terrier) i Dalarna. Hundarna var välskötta,
                men länsstyrelsen ansåg att uppfödaren hade för många hundar.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Uppfödare fick anmärkning på
                att speciellt sjukrum till hundar saknades ifall någon blev sjuk.
                Några sådana krav finns inte i bestämmelserna. En annan fick anmärkning
                för att en hundbur hade dörr.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Uppfödare, en äldre dam, hade
                två gamla hundar som länsstyrelsen kräver ska avlivas på grund
                av åldern. Uppfödaren anser att de mår bra och besöker kontinuerligt
                veterinär med dessa.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Åtta samojeder omhändertogs
                i Skåne i slutet av januari i år. Skälen är bristande rastning
                och att halvvuxna valpar bajsat inne. Vid besiktning av hundarna
                på det hundpensionat de flyttats till bedöms hundarna vara i god
                kondition, vara öppna och trevliga och ha fina pälsar. Ägaren
                tävlar med draghundarna på nationell nivå och hade kvalat till
                nordiska mästerskapen.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Även hästägare har råkat illa
                ut. En häst, fullt frisk och i god kondition, omhändertogs med
                motivering att den var smutsig och att stallet var två centimeter
                för lågt i tak. Polis, som skulle hämta hästen, hade svårt att
                veta vilken av hästarna med täcken ätandes hö i hagen man skulle
                ta. I detta fall har en känd hästveterinär engagerat sig och anser
                att hanteringen och den avlivning, som hotar hästen, är ett rent
                rättsövergrepp. I det här fallet har länsstyrelsen även anfört
                att man ville föregripa en eventuell framtida vanvård.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-Ddct89dj5nq72PuRKfEjQ8">
            Gott djurskydd värnar vi
          </p>
          <p xml:id="i-7kxYgPqhyM4cuUKpXFwtnN">
            Avsikten med denna interpellation är givetvis inte att diskutera
            enskilda fall. De exemplifierar bara vad som skett sedan länsstyrelserna
            övertagit djurskyddsansvaret. Vi i Miljöpartiet de gröna är ytterst
            angelägna om ett gott djurskydd i landet, men också att det måste
            ske på ett sådant sätt att djurägaren inte känner sig rättslös.
          </p>
          <p xml:id="i-8QrY5LusgKmbzUZ8EkE1f8">
            Det som skiljer hanteringen i ovan nämnda fall mot vad som tidigare
            varit praxis är att djuren inte på något sätt ansetts som vanvårdade.
            Det har varit yttre betingelser som föranlett omhändertagandena.
            Dessutom har man anfört skäl som inte har direkt täckning i bestämmelserna
            – det har varit för smutsigt, hundarna har varit för många eller
            för gamla. Det har varit ”tyckanden” som föranlett omhändertagandena.
          </p>
          <p xml:id="i-6D1R8suqyTaxqcAefjEQuL">
            Att flyttas från sin invanda miljö till ett hundpensionat kan
            vara stressande för hundarna. Att det är traumatiskt för ägaren
            är givet. Dessutom känner ägarna sig rättslösa. I flera fall har
            skälen för omhändertagandet ändrats över tid och just det faktum
            att det finns ett tyckande – inte klara regler – och en snabbhet
            i hanteringen gör att människor har känt sig utsatta för något
            man inte kan hantera. Man har i flera av fallen samarbete med
            SKK:s kennelkonsulenter och veterinär sedan tidigare utan anmärkning.
            Det finns fall där veterinärer talar om rättsövergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-R9yzThcjGGE1iQDrptJLnG">
            Att ta djur från sin ägare är en mycket allvarlig åtgärd från
            en myndighet och får enligt vårt förmenande inte ske om inte djuren
            är vanvårdade. Att det handlar om mycket känslor är givet, men
            här finns även stora ekonomiska värden. Det som nu sker har skapat
            en stor obehagskänsla hos hunduppfödare i landet. Är det min tur
            nästa gång? Det här skapar även motsättningar mellan djurägare
            och tillsynsmyndighet, något som inte leder till det positiva
            klimat som bör finnas. Man vill ju i de allra flesta fall detsamma
            – att djuren ska ha det bra. Att anföra skäl till omhändertagande
            som inte djurägaren kan veta att de finns och därmed kan leva
            upp till skapar en känsla av rättslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-C7msQtuoShq7AUCBVzu5kn">
            I andra sammanhang samarbetar tillsynsmyndigheten med respektive
            djurslags egenkontrollorgan. Inom Svenska Kennelklubben finns
            kennelkonsulenter, vars uppgift är att på ett professionellt sätt
            bedöma hundhållningen på de kennlar som är anslutna till Kennelklubben.
            För att få delta i SKK:s verksamhet, till exempel registrering
            och valphänvisning, krävs att kenneln certifierats på detta sätt.
            Men det verkar inte som om länsstyrelserna anser att den kontrollen
            är värd att notera. I flera av fallen ovan hade kenneln fått grönt
            ljus från SKK.
          </p>
          <p xml:id="i-J6YvZCf9H2Q62W5rBSEDGz">
            Det verkar inte heller som om djurens hälsostatus har relevans
            i sammanhanget. I de ovan anförda fallen fanns intet sådant att
            anmärka på. Det var andra yttre förhållanden som fällde avgörandet
            för omhändertagandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jy9z18eQk2eRpRwnwjmRtd">
            En jämförelse kan göras med de diskussioner som funnits om för
            korta båspallar för kor. Här har aldrig omhändertagande av djuren
            skett av det skälet, inte heller enbart för att djuren varit smutsiga.
            Inom lantbruket har det varit vanvård av djuren som föranlett
            så drastiska åtgärder. Man kan undra varför bedömningarna skiljer
            sig så mellan djurslag.
          </p>
          <p xml:id="i-Vu6emvtug3x5Bb75QBuqCd">
            Eftersom bedömningarna och snabbheten att omhänderta hundar skiljer
            sig så radikalt från tidigare praxis vill jag fråga ansvarig minister:
          </p>
          <p xml:id="i-Q9pVNWJuZXwyoW26RycuBH">
            Har jordbruksministern tagit initiativ till att djurskyddsförordningar
            eller andra bestämmelser ändrats så att det motiverar skillnader
            i länsstyrelsernas agerande jämfört med kommunernas?
          </p>
          <p xml:id="i-RC3SCTazDwQVH2xATHcXoN">
            Avser jordbruksministern att ta något initiativ som gäller hur
            egenkontrollen utförs, till exempel länsstyrelsernas samarbete
            med SKK i det sammanhanget?
          </p>
          <p xml:id="i-VmpbWxHL19XRJH9sLo91qW">
            Avser jordbruksministern att kontakta länsstyrelserna för att
            få en diskussion om omhändertagande av hundar och andra sällskapsdjur?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
