<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bosättningar på Västbanken och i östra Jerusalem</title>
        <author>Rådberg, Peter (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bosättningar på Västbanken och i östra Jerusalem till Carl Bildt (m), utrikesminister om Bosättningar på Västbanken och i östra Jerusalem</title>
          <idno type="rdwebb">GX10455</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10455/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10455</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10455</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh</idno>
            <persName>Peter Rådberg</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-86nxVCjkT6Z3haFv4GQ2Z3" corresp="i-2EZPhWWR7yHztg3zN2aNvh">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-99NGRNTN93jq3JRPNswrJo" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N9rk21wGCDL3cJijUbzUU4" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N9rk21wGCDL3cJijUbzUU4">
          <ref type="record" target="prot-200910--140">Riksdagens protokoll 2009/10:140 Fredagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellationerna 2009/10:359, 385, 420, 446 och 455 om en långsam och ständigt pågående etnisk rensning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R5nFbTRf9pmEcFcfPDpT7h">
            Interpellation 2009/10:455 Bosättningar på Västbanken och i östra
            Jerusalem av Peter Rådberg (mp) till utrikesminister Carl Bildt
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hp357GkvwnzuDuYeDTVZ8h">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CmJqSd2r9n8FfTAU76ou4m">
            Konflikten mellan Israel och Palestina är nu inne på sitt åttonde
            decennium. Under dessa år har civila på båda sidor drabbats hårt
            av våldet och stridigheterna. Både Israels och Palestinas befolkning
            har rätt till ett liv i trygghet inom säkra och erkända gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-4gQf67CENrVLJX2NXqF7pr">
            Sverige har tidigare spelat och kan även i framtiden spela en
            betydande roll i egenskap av fredsmäklare eller värd för dialog,
            för att finna en lösning på konflikten. En av konfliktens svåraste
            och kanske mest känsliga delar är Israels bosättningar på ockuperad
            mark på Västbanken och i östra Jerusalem.
          </p>
          <p xml:id="i-TQBfDZGFRzMG5BWogDntk2">
            I mars månad deklarerade Israel återigen att man avser att börja
            bygga bosättningar, 112 stycken, på den ockuperade Västbanken.
            Beslutet togs, trots att den israeliska regeringen i fjol tillfälligt
            stoppade nybyggnation.
          </p>
          <p xml:id="i-VYUpzsvFpBmNxHJFx29eHy">
            Israels besked om nybyggnationen kom bara timmarna innan USA:s
            vicepresident Joe Biden väntades till Mellanöstern och dagen efter
            att palestinierna gått med på indirekta fredssamtal.
          </p>
          <p xml:id="i-HePNgGBtwVpWi6FD4Yi33g">
            Förhandlingarna med palestinierna har legat nere i över ett år.
            Palestinierna har varnat för att fredsprocessen äventyras om Israel
            beslutar om nybyggnation. Omvärlden, med FN i spetsen, är överens
            och ser de israeliska bosättningarna som olagliga och det största
            hindret för en varaktig fred. Trots denna samstämmighet har inte
            mycket hänt under de drygt 40 år som ockupationen har pågått.
          </p>
          <p xml:id="i-6hUhHnGyV9YgnmUpdTcugm">
            Min fråga till utrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-FhazGJoatyEifRKGVLmJgq">
            Vad har utrikesministern gjort, tillsammans med USA och EU, för
            att få bort befintliga bosättningar och stoppa etableringen av
            nya bosättningar på ockuperad mark?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
