<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diskrimineringslagen, tillgänglighet och svårtillgänglig utredning</title>
        <author>Granberg, Lars U (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diskrimineringslagen, tillgänglighet och svårtillgänglig utredning till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Diskrimineringslagen, tillgänglighet och svårtillgänglig utredning</title>
          <idno type="rdwebb">GX10407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZHBPDEfPriGgMd5y7LfJG</idno>
            <persName>Lars U Granberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T7PNmhWQXW9V4oeQhf7Qua" corresp="i-TZHBPDEfPriGgMd5y7LfJG">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VTNBtR3pRirmguViWQUtoR" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J8SECAoDEiXP7usWb4DVz6" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2010-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J8SECAoDEiXP7usWb4DVz6">
          <ref type="record" target="prot-200910--132">Riksdagens protokoll 2009/10:132 Fredagen den 4 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellationerna 2009/10:380, 407 och 417 om brist på tillgänglighet som diskrimineringsgrund</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DWmGT5N3RH1D4vozbuYrjM">
            Interpellation 2009/10:407 Diskrimineringslagen, tillgänglighet
            och svårtillgänglig utredning av Lars U Granberg (s) till integrations-
            och jämställdhetsminister Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MrLCncUjrBLEB9BWT1wdiU">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sm3FfgfCc3hhhMGSCFqCF">
            I Sverige har frågan om bristande tillgänglighet och diskrimineringslagstiftning
            diskuterats och föreslagits vid flera tillfällen sedan början
            på 1990-talet. Senast var det den parlamentariska Diskrimineringskommittén
            som 2007 föreslog att det inte skulle vara tillåtet att missgynna
            en person med funktionsnedsättning genom att underlåta att vidta
            sådana skäliga åtgärder som skulle kunna leda till att denne skulle
            kunna ta del av till exempel en vara eller tjänst, på lika villkor
            som personer utan funktionshinder. Underlåtenhet att vidta åtgärder
            för tillgänglighet skulle enligt förslaget anses vara diskriminering.
            Vilka åtgärder som skulle vidtas byggde i hög grad på de krav
            som finns i annan lagstiftning, till exempel plan- och bygglagen.
            I det fall där det inte finns lagstiftning eller reglering så
            skulle detta utredas vidare. En skälighetsbedömning skulle enligt
            förslaget göras med hänsyn till om åtgärderna skulle kunna bedömas
            vara för betungande i förhållande till verksamheten eller om det
            finns andra hänsyn som måste tas, till exempel kulturhistoriska.
          </p>
          <p xml:id="i-MxMVYBHVXLoh4T2bkrSdMQ">
            Statsrådet valde att plocka bort bristande tillgänglighet i den
            nya sammanslagna diskrimineringslagen som kommit under denna mandatperiod.
            Statsrådets uppfattning var att förslaget behövde beredas ytterligare
            och därför utredas mer av Hans Ytterberg. Den utredningen är klar
            sedan cirka ett halvår men ingen förefaller kunna få se vad han
            har kommit fram till, vilket borde strida mot offentlighetsprincipen.
            Handikapporganisationerna och många med dem undrar med rätta varför
            regeringens hantering av frågan om tillgänglighet för personer
            med funktionsnedsättning förefaller vara hemlig.
          </p>
          <p xml:id="i-HGhUnEJgqFxPujcjEVu33v">
            Mina frågor är:
          </p>
          <p xml:id="i-CaqQqD18uvn4hHcn7ZrDny">
            Vilka initiativ har integrations- och jämställdhetsministern
            tagit för att bristande tillgänglighet ska betraktas som diskriminering
            och när avser hon att kompletteringen av diskrimineringslagen
            kan göras?
          </p>
          <p xml:id="i-4RQQSr3ok9coryMdHrBBgy">
            Mot bakgrund av vilka fakta och omständigheter har handikapprörelsen
            svårt att få tillgång till Ytterbergs utredning, och avser integrations-
            och jämställdhetsministern att vidta några åtgärder för att göra
            den tillgänglig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
