<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Handel som ett sätt att öppna kontaktvägar till Carl Bildt (m), utrikesminister om Handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</title>
          <idno type="rdwebb">GX10413</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10413</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-qtzzkXXMQeqRkoBDLxn7F" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BChNwLc78X2rNkAZr4ZvP4" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UhRbqEAGTjDd4dhHmWe1sY" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:12:36" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EBi8pcQPNQsD2D2qB6PN8Y">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JKsMwFifwicWngTGS2mA6F" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:15:06" dur="PT304S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JKsMwFifwicWngTGS2mA6F">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LaTBgFc1jToapZMLWUVsK2" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:18:42" dur="PT312S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LaTBgFc1jToapZMLWUVsK2">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AnVzsAFj4G4CYjndZZF3ZA" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:22:24" dur="PT330S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AnVzsAFj4G4CYjndZZF3ZA">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8h64NamcRQkfnKij96dynL" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:26:26" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8h64NamcRQkfnKij96dynL">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N9NZCi6rJzeHbk8sDKx8EV" type="discussed" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:29:00" dur="PT212S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N9NZCi6rJzeHbk8sDKx8EV">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FJq8CBb84vKznnVRTrrEyN" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="17:31:05" dur="PT201S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FJq8CBb84vKznnVRTrrEyN">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2009/10:413 om handel som ett sätt att öppna kontaktvägar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YGAU4diSW9XP5xAkY9FvmN">
            Interpellation 2009/10:413 Handel som ett sätt att öppna kontaktvägar
            av Jan Lindholm (mp) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-46nGquuS8ZBAKXCyHMvpaY">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QK7wFCEJMm5bcnwYE8563b">
            Mänskligheten står inför stora utmaningar. På allt fler platser
            på jorden är dricksvattenfrågan akut. Befolkningen växer och möjligheterna
            för alla att äta sig mätta ser ut att bli svårare. Enbart i USA
            uppskattas det att ca 50 miljoner människor hungrar. I Afrika
            söder om Sahara växer antalet människor som får otillräckligt
            med proteiner. I vår del av världen ökar halterna av tungmetaller
            i åkerjordarna så att många jordar inte längre kan användas för
            livsmedelsproduktion. Rinnande vatten hotas att förvandlas från
            proteinproducenter till elproducenter och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-VDCELEvWtPjydwLQLpeqpE">
            Råvarupriserna stiger i takt med att efterfrågan växer. De rikaste
            och mest lättillgängliga fyndigheterna har vi redan tömt och det
            blir allt dyrare att ta fram nya ändliga råvaror. På många oljefält
            sjunker det reala energiutbytet så att energiinnehållet i den
            olja man tar upp endast marginellt överstiger den energi som används
            för att ta upp oljan. Med ett globalt jordbruk där det erfordras
            en liter olja för att producera ett kilo brödsäd blir det allt
            svårare att mätta alla munnar.
          </p>
          <p xml:id="i-WRZK5qAS4BLUnnQQFfiYYW">
            Utbyte och handel brukar traditionellt betraktas som viktiga
            komponenter för utveckling. Sverige har en tradition av att eftersträva
            utbyte med andra länder och har så vitt jag vet alltid betraktat
            handel som en väg att öppna upp slutna länder och nå kommunikation
            med såväl medborgare som ledare i dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-J96RHju4kDjLkXCim3rV79">
            Metoden att bojkotta och isolera länder för att påverka deras
            regimer har i många fall inte visat sig ha någon större verkan
            annat än som kortsiktiga markeringar. Bäst fungerar troligen den
            typen av åtgärder när de har ett starkt stöd hos NGO:er och bland
            breda grupper även i det land som utsätts för aktionen. (Konsumentbojkotten
            av sydafrikanska viner är ett exempel.)
          </p>
          <p xml:id="i-B7iPv2ybssaHkavcwfq3CX">
            Varje land har sin verklighet och därför kan sanktionsinstrumentet
            ibland vara bra och ibland förödande. Det fungerar ibland om landet
            i fråga anser sig ha tillräckligt stort behov av omvärlden, i
            andra fall kan det ha motsatt effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-37JWL5vKVpyaMUoQ3Bxm9E">
            Ytterligare en komponent, som bakgrund till min frågeställning,
            är klimatförändringen och de erfarenheter jag själv skaffat mig
            från flera olika öriken. Människor som lever på tydliga öriken
            som Färöarna, Island, Malta och Irland har ofta en ganska klar
            uppfattning om grunderna för sin försörjning. Även om vi i dag
            lever i en väldigt globaliserad värld är det inte så länge sedan
            som själva existensen på en ö innebar en sådan isolering från
            omvärlden att självförsörjning var något man förstod nyttan med.
            När kombinationen av oljebrist och ett förändrat klimat påverkar
            försörjningsvillkoren för en befolkning hänvisad till en ö blir
            det mycket tydligt vilka villkoren för överlevnad är.
          </p>
          <p xml:id="i-3AR2R512TMxwwWbLN6ucJa">
            Jag har särskilt intresserat mig för två öriken, Taiwan, med
            världens troligen flitigaste befolkning, och Kuba, med världens
            kanske högst utbildade befolkning. Taiwan isoleras från gemenskapen
            i världen på grund av att Kina med ett tungt veto vägrar tillåta
            Taiwan ta platts i några internationella gemenskaper. Bakgrunden
            är för alla välkänd. Kuba isoleras från världens rika länder men
            på ett annorlunda sätt. Kuba förvägras inte plats i FN utan spelar
            tvärtom en aktiv roll där som språkrör för tredje världens länder,
            men förvägras såväl medlemskap och lån i IMF, Världsbanken och
            Interamerikanska utvecklingsbanken som handel med företag i de
            flesta länder på grund av den ekonomiska, handels- och finansiella
            blockad USA hävdar. Hur den handelsblockaden fungerar är förmodligen
            inte lika väl känt. Att den innebär ett brott mot internationell
            lag bekräftas dock varje år i FN:s generalförsamling som senast
            med 187 röster av 192 krävde att USA ska häva den.
          </p>
          <p xml:id="i-5dUGFvtWteVYpGwbZMPvoe">
            Sverige har i huvudsak valt att inte stöta sig med de två supermakterna
            USA och Kina genom att avstå från att peka på det destruktiva
            i hur båda dessa länder hanterar världssamfundet. Jag har i en
            motion tidigare påpekat det orimliga i att Taiwan med sin framstående
            forskning kring influensa vägras medverka i WHO:s arbete. Där
            har nu skett en liten förbättring. Men när det gäller Kuba har
            EU anslutit sig till USA:s isoleringspolitik genom att särbehandla
            Kuba med ”en gemensam hållning” från 1996, innefattande att Kuba
            som enda land i Latinamerika och Karibien inte får något samarbetsavtal
            med EU, vilket innebär ytterligare ett handelshinder. Det ska
            dock sägas att de flesta EU-länderna insett det ologiska och kontraproduktiva
            i denna hållning och vill häva denna särbehandling. Men med konsensuskravet
            i ryggen hindrar Sverige och några få länder detta, sedan flera
            år.
          </p>
          <p xml:id="i-HMPkmga6R6L7HA2FX6ESAa">
            Mot denna bakgrund är min avsikt att nu ställa en fråga till
            utrikesministern om en utrikespolitik som utöver alla andra ambitioner
            även vill verka för att samla alla folk i världen för att klara
            den utmaning som ett förändrat klimat innebär. För att göra den
            frågeställningen mer konkret väljer jag att använda Kuba som exempel
            även om jag vet att bara det faktum att man nämner det landet
            vid namn får många att sluta tänka klart.
          </p>
          <p xml:id="i-TbX5XGSSefnirsw3rR3ByW">
            Kubas cirka elva miljoner innevånare har troligen den högsta
            utbildningen av alla folk. De får årligen besök av cirka tre miljoner
            besökare så man kan inte påstå att Kuba är ett slutet land. Men
            det är ett land vars handelsutbyte med omvärlden starkt försvåras
            och fördyras av USA:s blockad. Möjligheterna att försörja befolkningen
            är mycket ansträngda och återkommande tropiska orkaner tenderar
            att slå sönder inte bara bostäder utan även stora vitala delar
            av infrastrukturen och odlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-J4BVGxkojCX1JWaXGpqBEM">
            När påfrestningarna är stora brukar även uppfinningsrikedomen
            vara stor. Tack vare en mycket hög utbildningsnivå görs därför
            också många framsteg. Elförsörjningen av landsbygden är i dag
            i stort sätt säkerställd genom långt gången decentralisering och
            lokal produktion med hjälp av solceller och andra förnybara energikällor.
            Genom avancerad teknik räcker de knappa vattentillgångarna till
            för en växande odling. Forskning och praktik har utvecklat en
            stadsnära livsmedelsodling fri från kemikalier. Kunskaperna om
            markrestaurering efter storskalig utarmning är även de mycket
            intressanta. Man har även kommit långt när det gäller både utveckling
            och introduktion av energisnål teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-WZMRit8wsTJZoe6TNQKMnp">
            Det är inte bara inom jordbruk – där ekologisk odling med starkt
            inslag av kretsloppstänkade dominerar – och teknik som man utvecklat
            egna lösningar utan även när det gäller värderingar händer mycket
            som världssamfundet kan ha nytta av. På den ö som inte fritt får
            bedriva handel blir matproduktionen så avgörande att det inte
            anses konstigt att en bonde kan ha högre lön än en högt uppsatt
            statstjänsteman eller en ingenjör i en industri. Det visar att
            när individen måste göra ett val mellan grundläggande försörjning
            och mindre viktig konsumtion så värderar individen mat och andra
            grundläggande behov högre.
          </p>
          <p xml:id="i-XwxAp5pzs94WhitPj4bajh">
            Jag menar att världen inte har råd att avstå från den kunskap
            som alla kan bidra med när vi står inför den största utmaning
            världen någonsin mött. Det är lika vansinnigt att miljoner högt
            utbildade kubaners kunnande inte tas till vara som att forskare
            från Taiwan utestängs från internationellt arbete, exempelvis
            i WHO.
          </p>
          <p xml:id="i-W1qT7xwYcsZdzTmauQEvN8">
            Den omfattande handeln med Taiwan innebär att den nationens kunnande
            hittar omvägar ut i världen trots det formella embargo för samarbete
            som Kinas hållning till vissa delar innebär. Årets världsutställning
            kanske är en milstolpe i en uppluckring av Kinas syn på Taiwans
            roll i världssamfundet eftersom Taiwan där har getts möjlighet
            att arrangera en egen paviljong.
          </p>
          <p xml:id="i-8mh9zNcf7joXVPDcPbt1WD">
            Den handelsblockad Kuba är utsatt för innebär emellertid att
            det Kubas folk skulle kunna bidra med hindras. Det är uppenbart
            för var och en som rest i fattiga länder att om den kunskap som
            finns på den kubanska landsbygden om hur man brukar med små resurser
            kunde spridas så skulle många som i dag hungrar slippa göra det.
          </p>
          <p xml:id="i-AbeyTY7ZNe6uWeKxonhJvd">
            Nu då till mina frågor till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AaoqD1bxLRkPjVPFotHoPX">
            Kan utrikesministern närmare redogöra för sin syn på de förluster
            världssamfundet gör när det gäller kompetens som inte kan nyttjas
            för att möta klimatutmaningen på grund av att folk isoleras från
            den globala gemenskapen när ledare i länder upprätthåller en politik
            som isolerar och låser möjligheter till utbyte mellan folk?
          </p>
          <p xml:id="i-3qNVVMLLJTM1stBvubeNqL">
            Har ministern för avsikt att i regeringen lyfta frågan om att
            alla världens folk behövs för att möta den utmaning ett förändrat
            klimat innebär?
          </p>
          <p xml:id="i-SGmAX2p3sVX8HKXc5z9QQr">
            Har utrikesministern för avsikt att i internationella forum lyfta
            frågan om att alla världens folk behövs för att möta den utmaning
            ett förändrat klimat innebär?
          </p>
          <p xml:id="i-PvKK6KDbafeiuPSB5BoDWf">
            Har utrikesministern för avsikt att i internationella forum lyfta
            frågan om det hinder för det kubanska folkets möjligheter att
            bidra till att möta utmaningen av ett nytt klimat som den nuvarande
            handelsblockaden innebär?
          </p>
          <p xml:id="i-EBbtk71LJPCBwGYEz5UAaj">
            Vad kan utrikesministern göra för att bryta handelsblockaden
            mot Kuba?
          </p>
          <p xml:id="i-9C3HE65WKycPM8MpBfS7Qb">
            Har utrikesministern för avsikt att medverka till att EU avskaffar
            den mot Kuba diskriminerande ”gemensamma hållningen”, normaliserar
            förbindelserna och sluter samarbetsavtal med Kuba som med alla
            andra länder i Latinamerika och Karibien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
