<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Etiopiens demokratiutveckling</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Etiopiens demokratiutveckling till Carl Bildt (m), utrikesminister om Etiopiens demokratiutveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GX10433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Carina Hägg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-tjf5zVzmSKfgPtAPLTFNp" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N43mgCw7WTL99Nu3kjESSk" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NnHPcNM7vjGjyzpy4aULvd" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:24:19" dur="PT313S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ShCtBPRo6bAvzxUAkkbjHw">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4LhBxJvkDcauYdtugoF8gH" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:28:02" dur="PT350S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4LhBxJvkDcauYdtugoF8gH">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ECPxxuLJuHsoMj5FNrn3YQ" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:32:23" dur="PT299S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ECPxxuLJuHsoMj5FNrn3YQ">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8cApBmxjLHcC39rr5Qqsqi" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:35:54" dur="PT440S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8cApBmxjLHcC39rr5Qqsqi">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NeRCZKhKG1NDik1JPjQ3Ap" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:40:11" dur="PT183S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NeRCZKhKG1NDik1JPjQ3Ap">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PRg7a1oxLDJMwzznKUq4Xr" type="discussed" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:41:45" dur="PT237S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PRg7a1oxLDJMwzznKUq4Xr">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Qs2kCUE2wj5hoMpQsJpP8V" type="discussed" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-06-08"/>
          <time when="18:44:12" dur="PT220S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Qs2kCUE2wj5hoMpQsJpP8V">
          <ref type="record" target="prot-200910--134">Riksdagens protokoll 2009/10:134 Tisdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2009/10:433 om Etiopiens demokratiutveckling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HEbLkCPU3oHzUGKGxT7Bvf">
            Interpellation 2009/10:433 Etiopiens demokratiutveckling av Carina
            Hägg (s) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FKGTJjHzfLwVN6BaRTp8f4">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B9eAryqursAsA1d9ahYTQZ">
            Det finns väl grundad anledning att befara att valet i Etiopen
            inte blir fritt och rättvist. Birtukan Mideksa är Etiopiens första
            kvinnliga partiledare och en av de få kvinnliga partiledarna i
            Afrika någonsin. Hon har de senaste åren lett den fredliga oppositionen
            i landet. Sedan december 2008 sitter hon fängslad på livstid i
            Addis Abeba. Anledningen är ett uttalande hon gjorde när hon var
            på besök i Sverige. Hon anklagades för att ha förnekat att hon
            tidigare skulle ha erkänt att hon begått ”landsförräderi”, vilket
            var nog för att kastas i fängelse igen. Amnesty International
            betecknade redan den 1 december 2009 fängslandet som ”orättvist
            och politiskt motiverat”.
          </p>
          <p xml:id="i-5K2f6JepE45ng7TEPJ6PW9">
            En fredlig kamp för demokrati i Etiopien välkomnas. Ett demokratiskt
            Etiopien är av stor betydelse för en demokratisk utveckling på
            hela Afrikas horn med länder som Somalia, Djibouti, Sudan och
            Eritrea. Birtukan Mideksas belägenhet i ett av Afrikas horns länder
            och Eritreas grannland Etiopien borde ha lett till ett aktivare
            stöd från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CjTXebWxhwAvPRf6K8J7Dd">
            De internationella påtryckningarna för att få Birtukan Mideksa
            fri har hittills varit svaga och splittrade. Tyvärr tog inte heller
            det svenska ordförandeskapet för EU chansen att göra skillnad.
            Bakgrunden till fängslandet är de stora framgångarna i det etiopiska
            valet 2005 för Birtukan Mideksas parti, Unity for democracy and
            justice party. I kommunvalet i Addis Abeba vann partiet 137 av
            138 platser och tendensen var densamma på landsbygden. Trots detta
            förklarade regeringskoalitionen att den vann i de nationella valen.
            Dagen efter valet införde regeringen undantagstillstånd samtidigt
            som rösträkningen avbröts. Fredliga demonstrationer utbröt i vilka
            över 100 personer dödades av armén. Först efter tre veckor redovisades
            valresultatet och omvärlden anklagade då premiärminister Meles
            Zenawis regering för valfusk.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7GPPdszD7H2eaPqkKRLy5">
            Nästa steg var att gripa flera av landets oppositionspolitiker
            som dömdes till långa straff för ”landsförräderi”. Anklagelserna
            var ett sätt att undanröja de framgångsrika oppositionspolitikerna
            som efter valen utgjorde ett alldeles för stort hot mot den sittande
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-718SSi4oa6cipjNLG96n6a">
            Trakasserierna av den etiopiska oppositionen måste omedelbart
            upphöra, att ha rätt att verka i opposition är ett av de grundläggande
            elementen i en demokrati. Vi vet att kvinnliga försvarare av mänskliga
            rättigheter ofta drabbas extra hårt av förföljelser samtidigt
            som kvinnor även alltför ofta får mindre mindre stöd av omvärlden.
            Att Mideksa är kvinna får inte innebära mindre uppmärksamhet på
            hennes fall. Behandlingen av Birtukan Mideksa och den etiopiska
            oppositionen är något som vi i Sverige, EU och omvärlden inte
            kan förhålla oss passiva till.
          </p>
          <p xml:id="i-DBd79Ltd6Jfx4SSTFTh44w">
            Vi har många band med Etiopien som också är Sveriges äldsta samarbetsland
            när det gäller bistånd. Världens samlade bistånd till Etiopien
            har ökat sedan valet 2005. Etiopien är i dag den fjärde största
            mottagaren av internationellt bistånd i världen. Samtidigt har
            Etiopien infört en av världens hårdaste lagar mot hjälporganisationer
            – Ethiopian Civil Society Organizations Act. Den säger att organisationer
            som får mer än 10 procent av sin finansiering från utlandet inte
            får arbeta med till exempel mänskliga rättigheter, jämställdhetsfrågor
            och effektivisering av rättsväsendet. Samtidigt har kritiska medieröster
            tystats och nyhetsredaktioner stängts ned. Voice of America sänder
            nu på satellit för att hindra att sändningarna ska störas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-GWD8GMRC7rs7YiXHEyHWqG">
            Jag är medveten om att Etiopiens nutidshistoria varit konfliktfylld
            och svår, men det berättigar inte att kritiska röster fängslas
            eller tystas. Tvärtom är det ett skäl för att öppna upp den politiska
            arenan. Tyvärr ser jag dock små möjligheter till förändringar
            före valet den 23 maj. Birtukan Mideksa har blivit en symbol för
            ett demokratiskt Etiopien och kampen mot orättfärdiga fängslanden,
            men hon förnekas möjlighet att delta i det kommande valet. EU
            har beslutat sända valobservatörer för att övervaka det kommande
            valet i vilket även svenska observatörer ska delta. Regeringen
            har som deltagare ansvar för att det svenska deltagandet i valobservatörsgruppen
            har ett vagt formulerat uppdrag. Regeringen har att redovisa hur
            Sverige ska bidra till en demokratisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-5WJUKQQEZKAFD6hRNgt6bY">
            Det är oacceptabelt att Birtukan Mideksa sitter fängslad på politiska
            grunder. Hon och samtliga politiska fångar måste omedelbart släppas
            fria innan valet!
          </p>
          <p xml:id="i-CHfHcsoZgAiYPBynP9BRrG">
            Hur ser utrikesministern på demokratiutvecklingen i Etiopien
            sedan före valet och fram till valet den 23 maj?
          </p>
          <p xml:id="i-CNYdguu2DLxibjJSkpjLyX">
            Bedömer utrikesministern att valet i Etiopen har skett fritt
            och rättvist?
          </p>
          <p xml:id="i-T4SQCG4JRsVxK468PnpynJ">
            Vilka nya initiativ avser utrikesministern att ta med anledning
            av valet i Etiopien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
