<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0448">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hemtjänst i vistelsekommuner</title>
        <author>Bråkenhielm, Catharina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Hemtjänst i vistelsekommuner till Maria Larsson (kd), statsråd om Hemtjänst i vistelsekommuner</title>
          <idno type="rdwebb">GX10448</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10448/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX10448</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX10448</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H4Edsjz4cmdv9sJHCLVnfS</idno>
            <persName>Catharina Bråkenhielm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F3ZeoELoNf4pjht7FwAjpX" corresp="i-H4Edsjz4cmdv9sJHCLVnfS">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UQDu5hp9WoCEKFK1MBDa5B" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2010-05-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J4snB683aYscXwFr5oGgN4">
            Interpellation 2009/10:448 Hemtjänst i vistelsekommuner av Catharina
            Bråkenhielm (s) till statsrådet Maria Larsson (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-L5SZpQya4QKg5yFh5qZPQt">
            den 21 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WjVhB4CrW1Wc8McBenoVtC">
            Den som åker på skidsemester och bryter benet erbjuds snabbt
            vård på det lokala sjukhuset. Räkningen skickas sedan alltid till
            personens hemlandsting där personen är skriven och betalar skatt.
            På samma sätt kan människor vårdas, opereras eller gå i skolan
            långt från den egna hemkommunen. Oavsett var tjänsten utförs så
            är det dock alltid den kommun eller det landsting där personen
            är skriven som får betala för den utförda tjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-BPRPDHrZgmGbbKgQb9wXfZ">
            Att hemkommunen betalar för utförd tjänst gäller alla samhällets
            insatser utom hemtjänst. Då är det plötsligt vistelsebegreppet
            som gäller, det vill säga att den kommun där personen befinner
            sig också får ta notan för utförd tjänst. Som det är nu så kan
            alltså en individ beviljas hemtjänst av sin hemkommun men få den
            utförd och finansierad av en annan kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-6rCCCsSyk5uWvSJ82sv1GX">
            Att vistelsekommunen får stå för kostnaden för utförd hemtjänst
            innebär betydande ekonomiska påfrestningar för kommuner med många
            säsongsinvånare. Som exempel kan nämnas Orust där befolkningen
            fördubblas under sommarhalvåret. Många av dessa sommarboende är
            pensionärer som bor i kommunen i flera månader.
          </p>
          <p xml:id="i-MeRB697kzQoXF4hAu7znZq">
            Att befolkningen ökar är något positivt och att en del av sommarbefolkningen
            behöver samhällets insatser är inte så konstigt. Det jag undrar
            är varför vistelsekommunen inte får betalt för utförd hemtjänst
            av klienternas hemkommuner. I Orusts fall kan det nämligen handla
            om miljonbelopp vilket förstås är ett betydande belopp för en
            liten kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-LUt8UYUWGnrbSpG7CZ7wPs">
            Med anledning av detta undrar jag om statsrådet ämnar vidta några
            åtgärder så att vistelsekommunerna får betalt för utförd hemtjänst.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
