<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200910--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states till Tobias Billström (m), statsråd om Dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</title>
          <idno type="rdwebb">GX1085</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1085/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GX1085</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GX1085</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos (Mp)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>Mp</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5cFaPMyca7MH7BjMHLG8Bu" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JCmYqQcgr2nnfxrqrH3Wrv" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PuorVZbv7qxKFnwgjbAn3W" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="18:58:05" dur="PT297S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BccdsQ5JMfictcS3MTFdHn">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FtLSqrWvp9dyzL3rvnDor4" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:01:33" dur="PT341S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FtLSqrWvp9dyzL3rvnDor4">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YNuKJu6kNoXDsKxi8CLijh" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:05:45" dur="PT335S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YNuKJu6kNoXDsKxi8CLijh">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UXnydrRBq8xXXPTL1tmrgM" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:09:51" dur="PT341S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UXnydrRBq8xXXPTL1tmrgM">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VTMntoxxboAcRhrEv5DLqK" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:14:04" dur="PT336S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VTMntoxxboAcRhrEv5DLqK">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Xb9JuqRS9k9Unvxrj61k6S" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:18:11" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Xb9JuqRS9k9Unvxrj61k6S">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RcyjSar3cJpzjDHjrjDijQ" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2009-11-10"/>
          <time when="19:20:21" dur="PT192S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RcyjSar3cJpzjDHjrjDijQ">
          <ref type="record" target="prot-200910--026">Riksdagens protokoll 2009/10:26 Tisdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2009/10:85 om dagsaktuell landinformation och avvisning till failed states</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-34gS23Z9bRYPoDsxEcaudn">
            Interpellation 2009/10:85 Dagsaktuell landinformation och avvisning
            till failed states av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Tobias
            Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PsJwW9u53MQso3YfgPg9Pk">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5zLnYiLVQsHFfQw8A3d1Cm">
            I dagarna har åtta burundier avvisats till Burundi. Flera står
            på tur. Det enda livstecken som i skrivande stund kommit från
            dem var att de möttes av ett stort antal poliser och att de försökte
            slå sig igenom för att komma ut från flygplatsen. Om någon av
            dem lyckades är ytterst oklart. Jag lämnade tidigare in en fråga
            om utvisningar till failed states. I svaret på min skriftliga
            fråga 2009/10:49 anser statsrådet Tobias Billström att han inte
            behöver genomföra någon åtgärd av det slag jag aktualiserat i
            min fråga. Jag undrade om statsrådet, i till exempel regleringsbrevet
            till Migrationsverket, kunde förtydliga vikten av att verket vid
            sina bedömningar särskilt uppmärksammar riskerna med att skicka
            människor tillbaka till svaga eller failed states.
          </p>
          <p xml:id="i-LxrBCtmJZ9FwF9MDy9Atnq">
            Det görs en rankning av stater av The Fund for Peace som utgår
            ifrån tolv olika faktorer, bland annat staters förmåga att skydda
            sina medborgare, upprätthålla de mänskliga rättigheterna och bibehålla
            en stadig ekonomi. Sverige ligger på plats 175 av 177 endast slagen
            av Finland och Norge. Ett antal av de länder som Sverige skickar
            tillbaka flyktingar till återfinns bland de topp tio rankade failed
            states, till exempel Afghanistan och Irak. Burundi ligger på 24:e
            plats. Enligt rankningen är brotten mot de mänskliga rättigheterna
            omfattande i Burundi och många människor har flytt till grannländer.
            De motståndare till regimen i Burundi som Sverige nu skickar tillbaka
            utsätts för stor fara.
          </p>
          <p xml:id="i-4n9XuDv73KXBAHm3eKrnw5">
            På första plats på rankningen ligger Somalia, detta för andra
            året i rad. Statsrådet Tobias Billström menar, i svaret på min
            fråga, att Migrationsverket ska få ledning av hur begreppet inre
            väpnad konflikt ska tolkas av de avgöranden från Migrationsöverdomstolen
            som kom den 6 oktober 2009 rörande tre somalier. Dessa menar han
            ger vägledning i de situationer då det saknas en fungerande myndighetsstruktur
            i ett land. I Kommentar från rättschefen med anledning av Migrationsöverdomstolens
            domar om väpnad konflikt, meddelad den 6 oktober 2009 skriver
            rättschefen under rubriken Inledning att ”förevarande kommentar
            tar främst sikte på Migrationsverkets fortsatta handläggning och
            beslutsfattande i ärenden rörande asylsökande från Somalia. När
            det gäller bedömningen av frågan om inre väpnad konflikt i andra
            länder pågår ett arbete med att ta fram underlag för analys och
            ställningstagande.” Enligt min mening skulle det inte skada om
            statsrådet i exempelvis regleringsbrevet ber Migrationsverket
            att vara extra uppmärksamma på riskerna med att avvisa människor
            till länder som ligger högt på rankningen. Trots att en ny definition
            av begreppet väpnad konflikt har meddelats kan det ta ett tag
            innan handläggare vet hur denna ska tillämpas. Som framgår av
            kommentaren från rättschefen pågår ett arbete med att ta fram
            underlag för analys och ställningstagande när det gäller bedömningen
            av frågan om inre väpnad konflikt i andra länder. Situationen
            i ett land kan förändras fort och väpnade konflikter kan upphöra.
            Detta behöver naturligtvis inte innebära att landet är säkert.
            Den rankning som tagits fram av The Fund for Peace kan fungera
            som kompletterande landinformation.
          </p>
          <p xml:id="i-ER4BM5FaR25EcAcs9YyU1e">
            Praxis hos Migrationsverket verkar vara att tolka både lagar
            och prejudikat på snävast möjliga sätt, vilket drabbar många sökande
            oerhört negativt. Mitt förslag att statsrådet i regleringsbrevet
            till Migrationsverket förtydligar att verket i bedömningar särskilt
            ska uppmärksamma riskerna med att skicka människor tillbaka till
            svaga eller failed states står därför kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-SJGaroUYwJXLu7zaijxaQv">
            En annan anledning som statsrådet framför som grund för att inte
            vidta några åtgärder är det faktum att det i en asylprocess alltid
            görs en bedömning av de risker ett återvändande medför i det enskilda
            fallet. Detta är i grunden bra men det har visat sig i ett antal
            utlänningsärenden att den landinformation som legat till grund
            för ett beslut inte varit tillräcklig. Detta är en uppenbar brist.
            I SOU 2009:56, som statsrådet Tobias Billström hänvisar till i
            sitt svar, kommer utredaren själv fram till att arbetet med landinformation
            bör förbättras. I ett flertal utlänningsärenden använder sig Migrationsverket
            av gammal eller knapphändig landinformation. Bland annat i prövningen
            av ett av de ärenden som ligger till grund för ett av Somaliafallen
            från den 6 oktober 2009, mål 10715923. Migrationsverket gör i
            det fallet inte ens en ny prövning av huruvida en väpnad konflikt
            pågår i landet utan hänvisar till ett tidigare beslut som fastställt
            att det inte råder väpnad konflikt i Mogadishu. Migrationsöverdomstolen
            konstaterar vid prövningen av samma mål att situationen i landet
            vid den aktuella tidpunkten för prövningen ska vara utgångspunkt
            och poängterar att situationen i landet är föränderlig. I den
            kommentar från rättschefen som jag hänvisade till tidigare visar
            det sig att även han hänvisar till sex månader gammal landinformation
            då en bedömning ska göras av möjligheten till inre flykt för en
            person från Somalia – detta trots att kommentaren är skriven efter
            avgörandena från Migrationsöverdomstolen. Det finner jag vara
            en märklig ordning.
          </p>
          <p xml:id="i-NW2RR2AAa5RYznqyvjLtGY">
            Ytterligare ett argument för att inte vidta några åtgärder som
            statsrådet pekar på i sitt svar är det faktum att enligt SOU 2009:56
            Den nya migrationsprocessen har den nya instans- och processordningen
            i huvudsak fungerat väl. Det är för mig ofattbart att utredaren
            kommer fram till det, dels på grund av den statistik han presenterar
            i utredningen och dels på grund av de många förslag han i SOU:n
            ger till att utredningar bör tillsättas eller reglerna ses över.
            Vidare anser jag inte att det räcker att konstatera att den nya
            instans- och processordningen i huvudsak fungerat väl och bortse
            från att utredaren inte tagit upp väsentliga problem med lagstiftningen.
            Det gäller exempelvis möjligheten för den sökande att överklaga
            beslut om verkställighetshinder enligt 12 kap. 18 § utlänningslagen
            samt att det inte är möjligt för den sökande att åberopa verkställighetshinder
            på grund av tidigare anförda förvärrade omständigheter. Ett land
            som Sverige bör inte nöja sig med att vår migrationsprocess i
            huvudsak fungerar väl. Vi bör kunna ställa krav på att ha en human,
            väl informerad och väl fungerande instans- och processordning
            i migrationsmål. Det är trots allt denna instans- och processordning
            som fattar livsavgörande beslut för ett stort antal människor.
          </p>
          <p xml:id="i-VfmzSgEbQ6FreYK3gLjXgv">
            Asylpolitiken har två ben, dels asylprövningen i det land den
            asylsökande flytt till och dels möjligheten till återvändande
            vid ett eventuellt avslag. Huvudprincipen är att hemstaten ska
            skydda sina egna medborgare. Vi vet av erfarenhet att det inte
            alltid fungerar. Indexeringen av failed states bygger, som tidigare
            nämnts, på tolv faktorer. De stater som återfinns högst upp på
            listan ligger där av en anledning. De kan inte garantera säkerheten
            för sina medborgare. Sverige måste ta ett större ansvar för de
            människor som vi tvingar lämna landet. Det går inte längre att
            gömma sig bakom återvändandeavtal eller liknande garantier när
            vi har sett bevis på att dessa inte fungerar för att garantera
            människors säkerhet. Sverige bör ta ett ansvar för de människor
            vi utvisar till stater som inte kan garantera deras säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KusAiwBmXM1wCuErPU5bXZ">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-NHH3Wa6hhvpGLbMyLKFooz">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att myndigheterna alltid
            ska använda dagsaktuell landinformation?
          </p>
          <p xml:id="i-5hH7ZaNCBQ4Gaca5e9cKzu">
            Avser statsrådet att ta initiativ till ett svenskt uppföljningsansvar
            vid utvisningar?
          </p>
          <p xml:id="i-4aLvmGSGkUyfyYpDNZnJg9">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att uppmärksamma Migrationsverket
            på riskerna med att skicka tillbaka människor till svaga eller
            failed states?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
