<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:242 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:242 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Anna-Caren Sätherberg (S) om Nedläggning av bensinmackar på landsbygden i Värmland</title>
          <idno type="rdwebb">H910242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Statsrådet Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VkakYJ4ogmPEDyPGED2YVD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KmiTojb68v6pAmbpRmVefv" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G2KJb7BoZptYRHXGfriTFF" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-01-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BLqvRV3fn9hF71ePSB3nBX">
            Interpellation 2021/22:242 Nedläggning av bensinmackar på landsbygden
            i Värmland av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Anna-Caren
            Sätherberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LEnAF58QRKVDqBmcGNyBvk">
            Den 1 juli 2022 träder lagförslaget om nya tekniska krav för
            bensinmackar i kraft. De större välbesökta mackarna klarar säkerligen
            av omställningen men det kommer inte alla mindre mackar att göra
            då det finns ytterst små vinstmarginaler när det gäller att driva
            en mack. Detta kommer att skapa ett enormt tomrum på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-YQWmeaN5kTWyskhQRA7FT2">
            Det kommer att gå åt mer tid att ta sig till en annan mack där
            vi inte alltför sällan kan prata om flera mil, framför allt i
            Värmland där det redan i dag är långa avstånd mellan befintliga
            mackar.
          </p>
          <p xml:id="i-9RhDvQuoa5cTQNV86FvP81">
            Det kommer med största sannolikhet att finnas fordon som drivs
            med bensin och diesel då alla inte kommer att ha råd att byta
            ut sin gamla trotjänare eller om man har ett entusiastfordon.
          </p>
          <p xml:id="i-DNAiqxFNSt5rmxNCTgPhSB">
            Det har längs vägen funnits pengar att söka från regeringen och
            som ska betalas ut när stödet beviljats, men detta görs först
            efter ett genomförande av systembyte av rör till den moderna anläggningen
            har gjorts. Detta gör att de små mackägarna hamnar i ett ekorrhjul.
            De vill och behöver byta sina rör i backen, men de har inte de
            ekonomiska muskler som krävs för att ligga ute med pengarna. Bankerna
            har dessutom lyst med sin frånvaro, trots regeringens löften.
          </p>
          <p xml:id="i-2VugCSg5aDizaZrZqUFE35">
            Det är nu kort tid kvar till den 1 juli 2022. Därför behövs också
            åtgärder med dispenser från MSB och en snabb kartläggning av antalet
            mackar som kan drabbas och tydlig information om hur de ska gå
            till väga. Något som regeringen borde ha gjort innan detta trädde
            i kraft. Medel finns i budget för denna omställning men det saknas
            lösningar för få lösningar på plats. Hur tänker regeringen agera?
            Mackdöden på landsbygden måste förhindras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DPLq9FL19ui35DaiU1zCXs">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anna-Caren Sätherberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ämnar statsrådet agera för att förebygga att ytterligare
                bensinmackar tvingas lägga ner på landsbygden?​
              </item>
              <item>
                Hur ämnar statsrådet agera för att förenkla systembyte för mackägare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
