<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:99 av Håkan Svenneling (V)</title>
        <author>Håkan Svenneling (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:99 av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Turkiets bristande rättsstat och kränkningar av mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">H91099</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91099/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91099</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91099</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr</idno>
            <persName>Håkan Svenneling</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TN7jKfRkDxA2tK3673Yn3f">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XyigBsUASwrmmVazshrC9U" corresp="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <date when="2021-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XXMwjY5rqbMDD84MjJTH6X" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GeAjvbE4LwRSmvHzCCbQ9i">
            Interpellation 2021/22:99 Turkiets bristande rättsstat och kränkningar
            av mänskliga rättigheter av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister
            Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NRNXPMGheGKC9oekDq9X7F">
            Den 18 oktober 2021 gjorde Sverige ett gemensamt uttalande tillsammans
            med nio andra länder om att den fängslade aktivisten och affärspersonen
            Osman Kavala bör släppas. Efter det har Turkiets president Recep
            Tayyip Erdoğan förklarat dessa länders ambassadörer som persona
            non grata, icke önskvärda, i landet. Efter diplomatiska kontakter
            verkar nu Erdoğan backa från att verkställa beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-VpN6mHM7T3U6VE3nFb7zUN">
            Osman Kavala har varit frihetsberövad i över fyra år, bland annat
            för att ha organiserat protester 2013 mot ombyggnaden av Geziparken
            i Istanbul. I februari 2020 frigavs Kavala i några timmar för
            att sedan gripas igen för misstänkt delaktighet i kuppförsöket
            2016.
          </p>
          <p xml:id="i-NCB4b9Moc6zWecqAY3Ycf2">
            Under Erdoğans styre har utvecklingen i Turkiet tagit tydliga
            steg i helt fel riktning. Sedan det misslyckade kuppförsöket sommaren
            2016 har inskränkningarna av de demokratiska fri- och rättigheterna
            ökat ytterligare. Massarresteringar och begränsningar av yttrandefriheten
            har varit återkommande.
          </p>
          <p xml:id="i-QLJymRqsBXyarvZEkaTKsA">
            Även den politiska oppositionen har satts under förtryck. Särskilt
            har det prokurdiska oppositionspartiet HDP (Folkens demokratiska
            parti) attackerats. HDP, som är det tredje största partiet i Turkiets
            parlament, försöker man just nu förbjuda att existera som ett
            politiskt parti i en rättsprocess initierad av statsåklagaren
            – helt emot demokratiska principer. Därtill har gripanden av politiska
            företrädare för HDP nått hisnande höjder. Bara under en dag, den
            25 september 2020, greps 82 personer tillhörande HDP på fabricerade
            grunder. Dessutom fick två parlamentariker för HDP sina platser
            i parlamentet upphävda, varav en, Leyla Güven, dömdes till 22
            års fängelse i december 2020. I en annan rättsprocess, kallad
            Kobane cases, står 108 personer åtalade för att ha uppmanat människor
            att demonstrera mot Turkiets inblandning i IS anfall mot staden
            Kobane 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-5dbDDK1U8LMxwS24uou9T7">
            Även i sin utrikespolitik har Turkiet varit väldigt aktivt i
            att skapa och blanda sig i olika konflikter. Nyligen presenterades
            rapporter om att kemiska vapen används i norra Irak av den turkiska
            militären, rapporter som behöver bekräftas av internationella
            organ som OPCW (Organisation for the Prohibition of Chemical Weapons).
          </p>
          <p xml:id="i-HeqPowzWVmF9SLo86PvYQW">
            EU har inte vågat agera mot Turkiet av rädsla för att Erdoğan
            skulle säga upp det avtal som hindrar flyktingar från att ta sig
            från Turkiet till Europa. När förhandlingarna om EU-medlemskap
            i praktiken ligger nere på grund av allt sämre relationer finns
            ett behov av att EU utstakar en tydlig politik gentemot Turkiet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-B78S4YNo2hvHznTUR2W3vE">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad anser ministern om den uppkomna situationen, och hur avser
                ministern och den svenska regeringen att agera för att fortsatt
                kritisera utvecklingen i Turkiet?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder anser ministern att Sverige ska vidta, bilateralt
                och multilateralt, för att stödja människorättsaktivister och
                den politiska oppositionen i Turkiet?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern och den svenska regeringen att agera inom
                EU angående förhandlingarna med Turkiet om EU-medlemskap?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är rimligt att EU betalar Turkiet för
                att hålla över 4 miljoner flyktingar i flyktingläger i stället
                för att ta ett gemensamt ansvar, och tänker ministern ta några
                initiativ med anledning av detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
