<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:265 av Pia Steensland (KD)</title>
        <author>Pia Steensland (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:265 av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Skrivelsen om en förnyad ANDTS-strategi 2021-2025</title>
          <idno type="rdwebb">H910265</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910265/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910265</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910265</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3</idno>
            <persName>Pia Steensland</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GK9A6nZ9q6XN3JsKfwnXKi">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2p6azvQtiVqSzn25dRi9aj" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2022-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7X87vwRb7218hgwJs1zSRb" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fqz6jezFPWHyJfWpHhp3Hi">
            Interpellation 2021/22:265 Skrivelsen om en förnyad ANDTS-strategi
            2021–2025 av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GmtTty3BsYmsqJEtfbaryM">
            Den 15 juni 2021 beslutade riksdagen, efter förslag från Kristdemokraterna,
            att avslå regeringens proposition En förnyad strategi för politiken
            avseende alkohol, narkotika, dopning, tobak och nikotin samt spel
            om pengar 2021–2025 och strategins övergripande mål. Riksdagen
            uppmanade i samband med beslutet regeringen att återkomma med
            ett förslag till ett nytt övergripande mål som tar hänsyn till
            de varierande skadeverkningar som olika tobaks- och nikotinprodukter
            kan orsaka, att uppdra åt Socialstyrelsen att klargöra de gradskillnader
            av ANDT-produkters skadeverkningar som är vetenskapligt påvisade,
            att uppdra åt Socialstyrelsen att genomföra kartläggningar i syfte
            att förbättra beroendevården samt att utreda möjligheterna att
            skapa ett nationellt kompetenscentrum för ANDTS-prevention med
            mera.
          </p>
          <p xml:id="i-CEYdqbBZ5x8ofkiqAUMx24">
            Undertecknad frågade nyligen socialministern när regeringen avser
            att återkomma till riksdagen med ett nytt förbättrat förslag till
            ANDTS-strategi (skriftlig fråga 2021/22:662).
          </p>
          <p xml:id="i-DL1UzYhNSV9ww8W6dHcMyH">
            I sitt svar den 3 januari instämde socialministern i vikten av
            en samlad strategi inom ANDTS-området. Hon betonade att arbetet
            inom alkohol-, narkotika-, dopnings- och tobaksområdet vägletts
            av en samlad strategi sedan 2011 och att strategin har haft en
            viktig och stödjande funktion i det samlade arbetet på nationell,
            regional och lokal nivå. Hon menade också att det är särskilt
            viktigt att skydda barn och unga mot skadliga effekter orsakade
            av alkohol, narkotika, dopning, tobaks- och nikotinprodukter och
            spel om pengar. Vidare skrev socialministern i sitt svar att regeringen
            har tagit emot riksdagens tillkännagivande och avser att återkomma
            till riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-EsqPaGJuuTBYooiSJFRw5Z">
            Den 11 januari presenterade regeringen förteckningen som redovisar
            propositioner som är avsedda att lämnas från mitten av januari
            2022 under återstoden av riksmötet. Förteckningen innehöll en
            skrivelse med rubriken En förnyad strategi för politiken avseende
            alkohol, narkotika, dopning, tobak och nikotin samt spel om pengar
            2021–2025.
          </p>
          <p xml:id="i-THbV6Jq2JAPKGHVgZ89J9Q">
            Det är anmärkningsvärt att regeringen väljer att återkomma till
            riksdagen med en skrivelse i stället för en proposition om en
            förnyad ANDTS-strategi. Detta då en skrivelse, till skillnad från
            en proposition, har en mer redogörande karaktär men framför allt
            inte innehåller förslag till riksdagsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-CyWzuG48h8amGQgSxbNKtq">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-94zQgTn9BQTVZ3PdwhX7y8">
            Utifrån vilket syfte har regeringen valt att återkomma till regeringen
            med en skrivelse i stället för en proposition avseende en förnyad
            strategi för politiken avseende alkohol, narkotika, dopning, tobak
            och nikotin samt spel om pengar 2021–2025?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
