<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:72 av Roger Richthoff (SD)</title>
        <author>Roger Richthoff (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:72 av Roger Richthoff (SD) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Yttrandefrihet för försvarsmaktsanställda</title>
          <idno type="rdwebb">H91072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvdQ9XfnG5yZsMsCuCfWst</idno>
            <persName>Roger Richthoff</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-H5a4Dm4edwTZJw37LnJYqV">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RsZsLjUBXfAbMyGesWdcVg" corresp="i-SvdQ9XfnG5yZsMsCuCfWst">
          <date when="2021-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FBjyUX7zkMZC3xNn3Yo9Lq" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2021-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8Wc37aTudAqqbwr44rjT78">
            Interpellation 2021/22:72 Yttrandefrihet för försvarsmaktsanställda
            av Roger Richthoff (SD) till Försvarsminister Peter Hultqvist
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CsEyVsW5Q9XB4cXrTwgPeu">
            Anställdas rätt till sin grundlagsfästa yttrandefrihet och fria
            åsiktsbildning är fundamentalt i samhället. Det gäller i synnerhet
            offentligt anställda, som måste kunna uttrycka sig fritt så länge
            det inte finns begränsningar i sekretessbestämmelser eller liknande.
            Tyvärr har det vid flera tillfällen visat sig att försvarsmaktsanställda
            på olika sätt begränsats i sin yttrandefrihet. Chefsjustitieombudsmannen
            har bland annat 2019 (i ärende med dnr 245-2018) utrett ett ärende
            rörande en officer som har utsatts för repressalier efter att
            ha gjort vissa inlägg i sociala medier och kritiserat myndighetens
            riktlinjer för medarbetares uppträdande i sociala medier.
          </p>
          <p xml:id="i-KGMUBM1EfQ8H9Ydetm7gfK">
            Att de som arbetar inom staten har samma yttrande- och åsiktsfrihet
            som andra medborgare är fundamentalt. Dessutom kan den statsanställda
            både bidra med faktaunderlag och synpunkter i den offentliga debatten.
            En annan viktig synpunkt som även Värdegrundsdelegationen skrivit
            om är att den statsanställda inte bör dra sig för att i vissa
            situationer offentliggöra missförhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-4mpHmWwLKzLjQFT4n8kbQY">
            Det är därför allvarligt att försvarsmaktsanställda upplever
            att de inte kan yttra sig på samma sätt som många andra medborgare.
            I sociala medier finns det också många anonyma konton med koppling
            till Försvarsmakten och som på ett föredömligt sätt har bidragit
            till försvarsdebatten. Att försvarsmaktsanställda anser att de
            inte öppet kan uttrycka sina åsikter i offentligheten är ett underkännande
            för hur myndigheten arbetar med dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-K5YG5ebxL5PrKVCk4HvSi1">
            Med anledning av detta vill jag fråga försvarsminister Peter
            Hultqvist:
          </p>
          <p xml:id="i-WUCH1VvdMvAwjUa3TiBQ9p">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att tillse att även
            försvarsmaktsanställda kan utöva sin yttrandefrihet och bidra
            till den allmänna debatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
