<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:483 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:483 av Jens Holm (V) till Statsrådet Anna-Caren Sätherberg (S) om Godkännande av odlat kött</title>
          <idno type="rdwebb">H910483</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910483/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910483</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910483</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442206100015518521_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/godkannande-av-odlat-kott_H910483</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Statsrådet Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Statsrådet Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Lj5rjpNQVFDHBozmTUBYGX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JKjTbFdwK1w4wCFL8wRHP8" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2022-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Ct1TDEbkJXekcgzbtq1ku" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FAKg7W8JEcZamAABXhyA8p">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:16:51" dur="PT159S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X2nXmTH1nNGXV26WmmXCBE" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FAKg7W8JEcZamAABXhyA8p">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-7VY6VLiJMic9E1Uc7kyNA8" type="discussed" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:19:30" dur="PT254S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7VY6VLiJMic9E1Uc7kyNA8">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-T2anxsjNGLpudHoxRiRojD" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:23:44" dur="PT202S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-T2anxsjNGLpudHoxRiRojD">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-U4wMMyacJmCPxJu5oGSXQH" type="discussed" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:27:06" dur="PT251S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U4wMMyacJmCPxJu5oGSXQH">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3nfPraDUwNwgF8duBVdfTz" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:31:17" dur="PT199S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3nfPraDUwNwgF8duBVdfTz">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TeFxmCWQeFJEChB7WY35UT" type="discussed" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:34:36" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TeFxmCWQeFJEChB7WY35UT">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BLDvU8EhmFBhrGML5SS9ps" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-06-10"/>
          <time when="15:36:41" dur="PT92S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BLDvU8EhmFBhrGML5SS9ps">
          <ref type="record" target="prot-202122--128">Protokoll 2021/22:128 Fredagen den 10 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:483 om godkännande av odlat kött</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PdJ3DhGftufYzf31VA2ETj">
            Interpellation 2021/22:483 Godkännande av odlat kött av Jens
            Holm (V) till Statsrådet Anna-Caren Sätherberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L1yBLZhVezsq9f8wLqSZTF">
            Klimatkrisen är akut, och alla områden i samhället måste ställa
            om mot nollutsläpp. Ett ofta bortglömt område är den storskaliga
            djuruppfödningens utsläpp av växthusgaser, som står för ungefär
            en femtedel av världens utsläpp. Dessutom tar animalieindustrin
            stora landarealer i anspråk, förbrukar en stor del av världens
            färskvatten, har en mycket negativ inverkan på den biologiska
            mångfalden och leder till stort lidande för miljardtals djur.
            Av de skälen har Vänsterpartiet länge verkat för en minskad köttkonsumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-WRFLpmq6zwossyLCVxvntt">
            Men vid sidan av förändrade dieter kan också kött produceras
            på ett mer hållbart och etiskt sätt. Att framställa kött genom
            att odla celler från djur har i dag utvecklats så långt att det
            inte längre bara är en idé i forskningslabben.
          </p>
          <p xml:id="i-C5KAZvoCEVh9fZ4HpKnBM2">
            Den 25 april i år arrangerades Europas första offentliga symposium
            om odlat kött: ”Cultivated meat: the novel food technology which
            could help animals and the planet” i Bryssel. Under en heldag
            på naturhistoriska museet i Bryssel presenterade forskare, hållbarhetsexperter,
            representanter från företag som utvecklar odlat kött och frivilligorganisationer
            olika aspekter av odlat kött. Med den senaste tekniken för odlat
            kött kan kött från olika djurslag odlas fram utan att djur har
            farit illa. Enligt en nyligen genomförd livscykelanalys av odlat
            kött, LCA of cultivated meat, (CE Delft, februari 2021) finns
            det mycket stora vinster att göra genom att ersätta konventionellt
            framställt kött med odlat. Utsläppen av växthusgaser, vattenförbrukning
            och landanvändning kan minska med uppåt 90 procent. Lidandet och
            döden för miljardtals djur kan undvikas. Med odlat kött kan också
            problem som smittor från djur till människa och antibiotikaresistens
            stävjas. Zoonoser och storskalig användning av antibiotika är
            i dag ett växande problem inom dagens storskaliga djuruppfödning.
          </p>
          <p xml:id="i-XRy8TGUYJ84TsA5rHGnq1R">
            I dagsläget arbetar ett sjuttiotal företag i världen med att
            framställa odlat kött. De mest framstående finns i Europa och
            Nordamerika, dock inte i Sverige trots att det tidigare fanns
            forskning kring odlat kött i Sverige. I slutet av förra året bildades
            den första europeiska branschorganisationen för odlat kött, Cellular
            Agriculture Europe. År 2020 såldes för första gången odlat kött
            från kycklingceller kommersiellt i Singapore. I Europa är det
            ännu inte möjligt att saluföra odlat kött då det ses som ett nytt
            livsmedel som först måste godkännas inom ramen för EU:s lagstiftning
            för nya livsmedel, EU-förordning 2015/2283 om nya livsmedel (så
            kallad novel food).
          </p>
          <p xml:id="i-EByABSQCUCEJxKESfApdnN">
            I oktober i fjol fattade den danska regeringen tillsammans med
            flera oppositionspartier beslut om avtal om grön omställning för
            danskt lantbruk med fokus på växtbaserad mat. Avtalet innehöll
            över en miljard danska kronor. I april i år anslog den nederländska
            regeringen 60 miljoner euro till ett forsknings- och utvecklingsprogram
            för odlat kött med löfte om ytterligare 250–380 miljoner euro
            för samma syfte. Det är den hittills största offentliga satsningen
            på odlat kött någonsin. Det nederländska parlamentet har i år
            också fattat beslut om att tillåta provsmakning av odlat kött.
            Odlat kött har potential att revolutionera livsmedelsindustrin
            på samma sätt som elbilarna i dag gör med fordonsindustrin. Dessvärre
            har vi inte ännu sett några liknande exempel från den svenska
            regeringen för att utveckla alternativ till icke hållbar animalieproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-9BrYGSgygMzMi9BnqFtRmN">
            Glädjande nog har utvecklingen av odlat kött nu kommit så långt
            att de första ansökningarna om att få sälja kött från odlade celler
            kommer att göras i år. Ansökningarna kommer att granskas ur ett
            livsmedelssäkerhetsperspektiv av Europeiska myndigheten för livsmedelssäkerhet,
            Efsa, och måste sedan godkännas av de respektive medlemsstaterna.
            Här kommer alltså Sverige att ha en viktig roll, inte minst vid
            vårt ordförandeskap i EU 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-KMTntpnpCGqNhRT8jpcHbd">
            Det kan också finnas risker med odlat kött. Vad det gäller livsmedelssäkerhet
            har jag inte sett några tecken på något sådant. Däremot är det
            viktigt att produktionen av detta nya livsmedel görs på ett öppet
            och transparent sätt. Det är viktigt att tekniken kan spridas
            och användas av alla som vill kunna producera odlat kött, inklusive
            av små livsmedelsproducenter eller som del i ett diversifierat
            jordbruk. Här kan politiken ställa krav på öppenhet och spridning
            av data för att undvika monopolisering eller att produktionen
            låses in till ett fåtal företag. Livsmedel är något som med rätta
            engagerar människor och får inte vara en fråga som regleras av
            plånbokens tjocklek eller aktieinnehav.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7XCn42Wv9KA1LwYZLUtaeC">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Anna-Caren Sätherberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att verka för storskaliga satsningar på växtbaserade
                livsmedel och odlat kött som ett alternativ till icke hållbar
                animalieproduktion?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att odlat kött ska främjas, som ett miljö- och
                djurvänligt alternativ till konventionellt producerat kött, och
                i så fall hur?
              </item>
              <item>
                Vilken beredskap har Sverige för att hantera den politiska godkännandeprocessen
                av odlat kött inom ramen för EU:s lagstiftning om nya livsmedel?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att verka för att det blir tillåtet att erbjuda
                provsmakning av odlat kött på liknande sätt som Nederländerna
                gjort?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
