<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:90 av Eric Palmqvist (SD)</title>
        <author>Eric Palmqvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:90 av Eric Palmqvist (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om LKAB:s roll som föredöme för svensk gruvnäring</title>
          <idno type="rdwebb">H91090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX</idno>
            <persName>Eric Palmqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7PPPVMxQyxuiSbYQbs1Eds">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T6Lm5S65KPSVMVWwNNTrvd" corresp="i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX">
          <date when="2021-10-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JaCZdpDFDjKw4yU8Yjpaaf" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-11-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LPkDRaEbenHJ4Z5hxquAwR">
            Interpellation 2021/22:90 LKAB:s roll som föredöme för svensk
            gruvnäring av Eric Palmqvist (SD) till Näringsminister Ibrahim
            Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Le8Mv73Gz1ATab9TsPjg7">
            En välfungerande svensk gruvnäring är av stort värde för Sverige
            som exportberoende industrination. Betydande värden skapas direkt
            och indirekt inom näringen och de värdekedjor som genereras tack
            vare den inhemska malmbrytningen. Vidare är förädlingen av råvarorna
            till färdiga produkter starkt bidragande till vår status som välfärdsnation.
          </p>
          <p xml:id="i-WLH99rJczatsus12jfFnYV">
            Samtidigt som svensk gruvnäring är teknologiskt väl rustad för
            framtida utmaningar pekas några områden ut som kritiska för framtiden.
            Exempel på sådana är långa och oförutsägbara tillståndsprocesser,
            säkrande av högkvalitativ kompetensförsörjning och tillgången
            till stabil energiförsörjning till konkurrenskraftigt pris.
          </p>
          <p xml:id="i-Frs9nLRSq6JzKCofVpzr5D">
            En annan fråga som också brukar framhållas som viktig av branschens
            företrädare är allmänhetens syn på gruvbranschen som sådan och
            gruvbrytning som företeelse i synnerhet. I takt med att andra
            metaller och mineral än de traditionella basmetallerna börjar
            efterfrågas i allt högre grad riktas blickarna i dag mot mineraliseringar
            i områden där tradition av gruvverksamhet historiskt sett saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-MXpKyzd2RYFCSCE7hEerwv">
            Om gruvdrift i sådana områden ska bli möjlig utan att väcka allt
            för omfattande negativ folklig opinion är det nödvändigt att visa
            på exempel där gruvdrift sker på ett ansvarsfullt sätt utan att
            drabbade sakägare framstår som gruvetableringarnas stora förlorare.
          </p>
          <p xml:id="i-NNLNbvuaTFWvDxtAti8zH">
            Det statliga gruvföretaget LKAB har i detta sammanhang en särskilt
            viktig roll att spela. Den omfattande verksamheten i Malmfälten
            har resulterat i att hela samhällen måste flyttas. Processen har
            inte varit helt bekymmersfri, och ännu återstår flera knutar att
            lösa.
          </p>
          <p xml:id="i-8rqdFnF75CXpcETZpFsjCq">
            Östra Malmberget i Gällivare kommun är ett område som är starkt
            påverkat av LKAB:s verksamhet och den långt gångna samhällomvandlingsprocess
            som pågår i närområdet. Boende inom området och kommunstyrelsen
            menar att området behöver avvecklas och omvandlas till industrimark
            samtidigt som LKAB hävdar att området är att betrakta som ett
            utvecklingsområde. Från gruvbolagets sida lutar man sig mot ett
            avtal från 2012 trots att många av de förutsättningar som då låg
            till grund för avtalet inte längre är gällande.
          </p>
          <p xml:id="i-Fgt2yLgQfN543ns6YSyxyV">
            LKAB motsätter sig i dag att inleda en process med Gällivare
            kommun och berörda fastighetsägare om att lösa in och avveckla
            Östra Malmberget. Bolagets hållning i denna fråga väcker stort
            missnöje i en kommun där acceptansen för gruvverksamhet allmänt
            sett får anses vara synnerligen hög efter mer än ett århundrade
            av aktiv järnmalmsbrytning i närområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-NtfVmqLei4Qo1P1VNTNEp5">
            I sammanhanget får det anses anmärkningsvärt att ett statligt
            ägt bolag som borde ha såväl förutsättningarna att föregå med
            gott exempel som viljan att bidra till en minskad negativ opinion
            mot gruvbrytning som samhällsföreteelse inte tar varje given chans
            att bidra till en högre acceptans för gruvindustrin som helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WTET5BJ1cSHURWLCQsbJyX">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-E3aCEYkwLs3ahPKsKYqeYD">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta i syfte att öka det
            statligt ägda gruvbolaget LKAB:s anseende lokalt och på så sätt
            bidra till att stärka branschens anseende såväl lokalt som nationellt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
