<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:344 av Pia Steensland (KD)</title>
        <author>Pia Steensland (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:344 av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Omprövning av rätten till assistansersättning</title>
          <idno type="rdwebb">H910344</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910344</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204220009828121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/omprovning-av-ratten-till-assistansersattning_H910344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3</idno>
            <persName>Pia Steensland</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GbGhvqZ9BbqBETxH28sYGp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-uVUnpGxajQKXXthSH8aqc" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2022-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PnvdPTsJ6EtPYUYwQUBTuL" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2K17H9E3Mb5cSsU4LEttFW" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:41:31" dur="PT214S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Vmvyq13ckwbr3vit39Noxj" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:45:05" dur="PT263S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SkgnphiupziAv9QzgYpgYR" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:49:28" dur="PT159S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QfzXfP2w1UUoCVoMCdVQxN" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:52:07" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-2YP3L6Ze5ZkiR1EnvNysZ9" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:56:00" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SP8keryVRm9vNReLYSHKNP" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="10:59:46" dur="PT136S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-UbSS2iRkgb1VZAAJXr6Prp" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-03-04"/>
          <time when="11:02:02" dur="PT106S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6TnbGYNQdNuqRP3dwAcHrc">
            Interpellation 2021/22:344 Omprövning av rätten till assistansersättning
            av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7xRexSgYFbCXjS3KXQBZwj">
            Det finns bestämmelser som gör att Försäkringskassan på eget
            initiativ kan göra omprövningar av assistansersättningen då det
            har uppstått förändringar i livsföringen utifrån vad som kallas
            väsentligt ändrade förhållanden. Det kan handla om att en person
            slutar skolan eller gifter sig. I praktiken medför detta att många
            personer inte formellt omfattas av omprövningsstoppet. En stor
            andel av personer med omfattande funktionsnedsättning och deras
            familjer lever därför med en överhängande rädsla att förlora sin
            rätt vid kommande prövning. Människor känner sig tvingade att
            avstå från att flytta hemifrån, studera vidare, ta ett arbete
            på annan ort, bli sambo, gifta sig och skaffa barn. Undertecknad
            nås också av oroande rapporter från människor som trots att de
            upplever ett ökat behov av assistans i vardagen inte vågar ansöka
            om fler timmar av rädsla för att förlora de timmar som de är beviljade
            sedan tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-BtMTHS326jhozzasG4D54o">
            Att människor hindras från att utvecklas personligt såväl som
            professionellt och att göra de livsval som personer utan funktionsnedsättning
            kan ta för givna är ovärdigt. Vi kristdemokrater menar att den
            rådande ordningen också är i strid med intentionen med LSS – att
            människor med omfattande funktionsnedsättning ska kunna leva ett
            liv som andra.
          </p>
          <p xml:id="i-HaomHEnwCTuq1SkPrYZpQ7">
            Kristdemokraterna har därför lagt fram förslag i riksdagen om
            att göra en översyn av tillämpningen och omfattningen av begreppet
            ”väsentligt ändrade förhållanden” dels för att det ska bli tydligt
            för den enskilde vilka skyldigheter som finns för anmälan av de
            ändrade förhållandena/behoven, dels för att säkerställa en rättssäker
            bedömning av förändringen. För att tydliggöra att det är den enskildes
            behov, och hur det påverkas av det förändrade förhållandet, som
            ska vara avgörande för rätten till assistans – inte det förändrade
            förhållandet i sig – har vi också förslag om att termen ”väsentligt
            ändrade förhållanden” ska ändras till ”väsentligt ändrade behov”.
          </p>
          <p xml:id="i-HHcQji5ezJ1oNhDnknz32e">
            Nyligen uppmärksammade också Försäkringskassan den ovan nämnda
            problematiken och föreslår i en skrivelse till regeringen (Dnr:
            FK 2022/001008) att den pågående Huvudmannaskapsutredningen ges
            ett tilläggsdirektiv med uppdrag att även utreda och lämna förslag
            till lagtext för en mer ändamålsenlig reglering av omprövning
            av rätten till assistansersättning och prövningen av fler assistanstimmar.
            Försäkringskassan anför vidare att prövningarna inte bör vara
            mer omfattande eller integritetskänsliga än nödvändigt och utgå
            från att personlig assistans ska präglas av förutsebarhet och
            trygghet för de assistansberättigade.
          </p>
          <p xml:id="i-KFnfjCoUs8QiHG8YgrqGAo">
            Kristdemokraterna vill i sammanhanget betona vår grundsyn när
            det gäller omprövningar av personlig assistans. Personlig assistans
            ska präglas av förutsebarhet och trygghet för de assistansberättigade
            utifrån LSS:s grundintentioner. Vi menar därför att det är angeläget
            att nödvändiga lagändringar som säkerställer att samtliga grundläggande
            behov anses vara assistansgrundande i sin helhet kommer på plats
            för att stärka rätten till assistans men också för att öka tryggheten
            kring omprövningar av rätten till assistans. Vi ser därtill inte
            någon anledning till att det ska finnas rutinmässiga och obligatoriska
            nya bedömningar för alla personer vartannat år, vilket var fallet
            före omprövningsstoppet 2018. Det finns personer som det dessvärre
            inte kommer att vara någon skillnad eller förbättring för i deras
            behov av assistans över tid. Omprövningarna bör därför ske med
            individuella intervall bedömda utifrån behov kopplat till vars
            och ens unika situation. Vi anser därtill att behoven inte behöver
            omprövas från grunden, utan bara om de har förändrats, och att
            omprövningar ska fokusera på att säkerställa att assistansen håller
            en god kvalitet och tillgodoser behoven i enlighet med intentionen
            i LSS.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UXCPoYGQvsquY4y88bwRns">
            Baserat på ovanstående önskar jag ställa följande frågor till
            socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och regeringen att den nuvarande ordningen kring
                omprövning av rätten till assistans utifrån väsentligt ändrade
                förhållande präglas av förutsebarhet och trygghet för de assistansberättigade,
                och om inte, vilka initiativ är ministern beredd att ta?
              </item>
              <item>
                Är ministern och regeringen villiga att tillmötesgå Försäkringskassans
                hemställan om att ge den pågående Huvudmannaskapsutredningen tilläggsdirektiv
                med uppdrag att även utreda och lämna förslag till lagtext för
                en mer ändamålsenlig reglering av omprövning av rätten till assistansersättning
                och prövningen av fler assistanstimmar?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att verka för att lagändringar som säkerställer
                att samtliga grundläggande behov anses vara assistansgrundande
                i sin helhet är på plats innan det generella omprövningsstoppet
                hävs?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att omprövningar bör ske med individuella intervall
                bedömda utifrån behov kopplat till vars och ens unika situation,
                snarare än vid fasta tidsintervall som är desamma för alla, och
                vilka initiativ är ministern beredd att ta med anledning av detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
