<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:394 av Martina Johansson (C)</title>
        <author>Martina Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:394 av Martina Johansson (C) till Statsrådet Khashayar Farmanbar (S) om Samplanering av infrastrukturprojekt </title>
          <idno type="rdwebb">H910394</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee</idno>
            <persName>Martina Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9bEWzdbH4zN9Ez9i6vj3hk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LdrpZVcpxYcotWKNquXpu9" corresp="i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee">
          <date when="2022-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Utw9vBxpqoNZER3qdivjH3" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2022-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Vbh5XP3Qb4iLnd7HnWVBE">
            Interpellation 2021/22:394 Samplanering av infrastrukturprojekt
            av Martina Johansson (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XfzQFMcZsezGpjXn491GEe">
            Omställningen till ett mer klimatsmart samhälle kräver olika
            infrastrukturinvesteringar. De flesta av oss vet hur viktigt det
            är och vill bidra, men samtidigt vet vi också att det berör många
            markägare och företagare när de driver sitt företag. Ett exempel
            på en investering för att kunna tillverka fossilfritt stål är
            behovet av en ny kraftledning till SSAB i Oxelösund.
          </p>
          <p xml:id="i-Xk5g142q3bnxs5N1RaJSaG">
            För att omställningen ska kunna gå fortare krävs snabbare tillståndsprocesser.
            Det handlar om regelverk för att visa att man följer till exempel
            miljöbalken, men det är många gånger viktigare att man söker lokal
            acceptans för investeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-CUowBcrn7sUL7H6NFtTSDU">
            Genom ökad samplanering, nya sätt att se på ersättningen till
            markägare och, framför allt, ett tidigare samtal med berörda markägare
            och företagare kan den lokala acceptansen öka. Våra myndigheter
            och statliga bolag är ansvariga för sitt arbete, men regeringen
            kan på olika sätt se till att det blir ett nära samarbete mellan
            myndigheter och berörda på den lokala nivån för att finna den
            mest marksnåla investeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-9JCV8uMoPbMR11v52HMyV1">
            Områden som redan är hårt exploaterade drabbas ofta av nya investeringar,
            vilket är naturligt, men det skapar ett större intrång än det
            enskilda projektet, och i dag tenderar Vattenfall AB, Svenska
            kraftnät, Trafikverket med flera att enbart utgå från just sitt
            projekt. Upplevelsen hos många markägare blir då att man drar
            ett streck på närmaste vägen och sedan utgår från det oavsett
            om det redan finns andra områden som redan är ianspråktagna och
            där det skulle vara möjligt att få ett mer marksnålt alternativ
            för samplanering eller olika teknikval vid byggnation.
          </p>
          <p xml:id="i-D1pSMBEycTZ4Tp6tdJxN7y">
            Detta gynnar inte den lokala acceptansen och hindrar markägare
            och företagare att bedriva sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-NQN2k6uE2GoYpic46bwBXq">
            Den ersättning som markägare får vid intrång i dag är baserat
            på markens värde, men det ersätter inte framtida förluster av
            inkomster.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XoVRvAGBumSTkEPkv3uaAG">
            Mina frågor till infrastrukturminister Tomas Eneroth är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern och regeringen att göra för att det ska bli
                en mer gemensam grundläggande planering mellan sina myndigheter
                och bolag när det gäller infrastrukturutbyggnation?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern och regeringen att göra för att myndigheter
                och bolag ska bli mer inriktade på att hitta en lokal acceptans
                för sina projekt?
              </item>
              <item>
                Är ministern och regeringen intresserade av att se över ersättningsformerna
                för markägare som upplåter sin mark för omställningen till ett
                mer klimatsmart samhälle?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
