<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:433 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:433 av Staffan Eklöf (SD) till Statsrådet Anna-Caren Sätherberg (S) om Priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</title>
          <idno type="rdwebb">H910433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910433</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442204290010711321_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/priset-pa-insatsvaror-och-jordbrukets-lonsamhet_H910433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Statsrådet Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Statsrådet Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH</idno>
            <persName>Anna-Caren Sätherberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ACYStT2kr23sq1kAnpqhAm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JNZC8HNjMruHy3RpdtF4MP" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2022-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6KJnkwWFSp3wnFhvG7kcHz" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QT46UzU6YKYcPPbU8kuy2q">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:08:41" dur="PT255S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LxQLLSGqKruXVS1TfqQB2s" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QT46UzU6YKYcPPbU8kuy2q">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-A54tM9fPDeSqgkmbwgvjCW" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:12:56" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A54tM9fPDeSqgkmbwgvjCW">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UsS2DS84qByYSbSPqtMq8f" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:16:35" dur="PT202S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UsS2DS84qByYSbSPqtMq8f">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NQYb3oB4LqSQaMRHPo4Fcf" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:19:57" dur="PT171S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NQYb3oB4LqSQaMRHPo4Fcf">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GZstrKHjA3AUSdJQwPpr1d" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:22:48" dur="PT207S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GZstrKHjA3AUSdJQwPpr1d">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-URka7sChroE7pbM4jSdLmV" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:26:15" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-URka7sChroE7pbM4jSdLmV">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-UGMaK4DyRJVa6ug4HUaPw2" type="discussed" corresp="i-6eosMH8o1uMi1nCPvvh1tH">
          <date when="2022-04-29"/>
          <time when="12:28:22" dur="PT105S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UGMaK4DyRJVa6ug4HUaPw2">
          <ref type="record" target="prot-202122--105">Protokoll 2021/22:105 Fredagen den 29 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:433 om priset på insatsvaror och jordbrukets lönsamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nu5ySb8gNbr9feju6MxgXY">
            Interpellation 2021/22:433 Priset på insatsvaror och jordbrukets
            lönsamhet av Staffan Eklöf (SD) till Statsrådet Anna-Caren Sätherberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DmqLTj1SWRUH26mYnWafZY">
            Priserna på drivmedel och energi skjuter i höjden. Detta påverkar
            Sverige i bred bemärkelse. En vital näring som påverkas kraftigt
            är det svenska lantbruket och livsmedelsproduktionen. Specifikt
            för just livsmedelsproduktionen är att centrala insatsvaror, exempelvis
            gödsel, rusar i pris. Nu larmar Sveriges lantbrukare om att situationen
            börjar bli ohållbar. Läget är allvarligt och det behövs kraftfulla
            åtgärder här och nu.
          </p>
          <p xml:id="i-Xtnjb67K2NNEuJ8bT8a16j">
            Redan innan kriget i Ukraina bröt ut hade priserna på gödsel
            skjutit i höjden. Mellan oktober 2020 och oktober 2021 steg priserna
            för produktgrupperna gödnings- och jordförbättringsmedel med 98,2
            procent, enligt Jordbruksverket.
          </p>
          <p xml:id="i-3nKoWgVzsGyzywASRHkKJ2">
            Samtidigt som svenska lantbrukare går på knäna ökar statens intäkter
            på grund av drivmedelsskatterna, vilka ökar med de rusande drivmedelspriserna.
            För statens del innebär detta att skatteintäkterna har ökat motsvarande
            drygt 1 miljard kronor varje månad (enligt uträkning från SVT).
            Detta anser vi är helt orimligt. Ett första steg är givetvis att
            minska reduktionsplikten från dagens dryga 30 procent till 5 procent.
            Vidare behöver övriga skatter ses över i syfte att få ned drivmedelspriserna.
          </p>
          <p xml:id="i-67QPoMfvnEAJ2REM7EWbA3">
            I november förra året bedömde Lantbrukarnas Riksförbund att kostnaderna
            för ett urval av lantbrukets viktigaste insatsvaror hade ökat
            med 4,1 miljarder kronor på årsbasis. Den kalkylen var för tre
            veckor sedan uppe på 8,2 miljarder kronor, sålunda en fördubbling
            av kostnaderna. Sedan dess har nya priser på gödning kommit som
            ger ytterligare 2,5 miljarder till totalkalkylen.
          </p>
          <p xml:id="i-HFrzbpDirnLu2DdGBmD1Fa">
            En av de yttre orsakerna till denna prisökning är att det vid
            tillverkningen av konstgödsel används gas, och på grund av strypt
            import av rysk gas har priset på konstgödsel som en konsekvens
            stigit kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-87v6Fkjv4B7hETGnyejoNy">
            Höjda avräkningspriser har ännu inte tillnärmelsevis lyckats
            kompensera för kostnadsökningarna för de flesta livsmedel. Med
            tanke på att en stor del av de ökade kostnaderna har sitt ursprung
            i skatter och krav som ställs i Sverige och inte i konkurrerande
            EU-medlemsstater torde avräkningspriserna heller aldrig kunna
            kompensera helt för den försämrade situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-HSRhhSpdLAQLc8G7oKmYuT">
            En annan konsekvens av lantbrukets ökade omkostnader är att även
            livsmedelspriserna stiger. De stegrande matpriserna, tillsammans
            med rusande drivmedelspriser, driver upp inflationen, vilken steg
            markant i februari. Det är de högsta nivåerna sedan december 1993,
            vilket i huvudsak kan tillskrivas de ökade matpriserna och drivmedelskostnaderna.
            Inflationen enligt KPIF-måttet steg till 4,5 procent i årstakt
            i februari. Det var högre än marknadens förväntningar, som låg
            på 4,1 procent. Det är också en uppgång från januari då inflationstakten
            var 3,9 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-7Bhrir5jPDB6k8hvR7FGFZ">
            Effekterna för lantbruket dämpas i år av att en del av gödningen
            redan är inskaffad till något lägre pris. Om de internationella
            konflikterna blir utdragna kan gödselinköp för 2023 års odling
            orsaka ännu sämre lönsamhet och omfattande produktionsnedläggning.
            I kölvattnet av en utdragen kostnadsökning för drivmedel och gödning
            samt därpå följande ökning av livsmedelspriser, med resulterande
            inflation, kan också behovet av räntehöjningar öka. En höjd ränta
            kan få stor påverkan på svensk ekonomi och svenskars ekonomiska
            situation.
          </p>
          <p xml:id="i-Gaci5HmQsWkFsF14QrZDVB">
            Det finns alltså all anledning att agera offensivt nu. Två saker
            måste göras.
          </p>
          <p xml:id="i-DBbFBs7o6kH7FoEn725DL2">
            Kostnaden för svenskt jordbruk måste minska för att undvika produktionsnedläggning.
            Lösningen är att permanent göra konkurrensförhållandena för svenska
            lantbrukare mer lika de som deras konkurrenter i andra EU-medlemsstater
            har. Tillfälliga krispaket är inte tillräckliga för att återställa
            hopp och framtidstro. De är inte heller tillräckliga för att skapa
            de ekonomiska marginaler som saknas i dag och som skulle ha dämpat
            denna och andra krisers effekter. Kortsiktigheten är en del av
            problembilden. Drivmedelsskatter och elskatter måste minska till
            en nivå motsvarande den som råder i de medlemsstater som svenska
            jordbrukare konkurrerar med. Reduktionsplikten måste ned till
            resterande EU:s nivå. Löneavgiften bör slopas för tre anställda.
            Detta är åtgärder som Sverige kan göra ensidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-4qe2HZwP5Us4cHfo1uxkaB">
            Sveriges beroende av import av konstgödsel måste brytas. Det
            finns idéer nära tillämpning om hur man kan tillvarata både kväve
            och fosfor från avloppsslam på ett säkert sätt och hur man kan
            utvinna fosfor ur svenskt gruvavfall. Dessa satsningar bör uppmuntras
            och stödjas. Ett hinder är högre kostnader. Det gäller även konstgödselproduktion
            med hjälp av fossilfri energi. Här är lösningen också att öka
            lönsamheten i svenskt jordbruk. Det skulle nämligen skapa en större
            betalningsförmåga för våra lantbrukare, som är avnämare av produkterna.
            Detta möjliggör fler alternativ och sporrar dem som utvecklar
            nya metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-CuaQXmZ6xr4Nfycxcw64mz">
            Om detta görs kan svenskt jordbruk lämna den negativa spiral
            som det är inne i för tillfället och komma in i en positiv spiral.
            Livsmedelsproduktionen skulle öka från dagens ynka 50 procent
            av vad som behövs för att försörja oss svenskar. Det är viktigt
            för Sverige och det är viktigt för omvärlden när nu livsmedlen
            blir knappare. Kreativitet och investeringar skulle öka och landsbygden
            skulle blomstra. Alternativen skulle bli många fler. Detta i sin
            tur skulle möjliggöra framtida lönsamhetsökning, produktionsökning
            och marginaler att hantera framtida kriser.
          </p>
          <p xml:id="i-qhs91R6btJMQJeW1H1dvL">
            Därför frågar jag statsrådet Anna-Caren Sätherberg följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BJdooDpVtz99znVBQuEG2T">
            Vad avser statsrådet och regeringen att göra för att vända den
            negativa utvecklingen i det svenska lantbruket och i svensk livsmedelsproduktion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
