<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:84 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:84 av Staffan Eklöf (SD) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Miljötillståndsprocessen och svensk livsmedelsproduktion</title>
          <idno type="rdwebb">H91084</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91084/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91084</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91084</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-D4yd1rWCjy4omvLs7M5BVG">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9md5RkyhV9VZq8J7DuwuS9" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2021-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EyYuzHN9c8eEvALYgwMdjc" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-10-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5XhaoKmiZSqMrMWNrgGR7G">
            Interpellation 2021/22:84 Miljötillståndsprocessen och svensk
            livsmedelsproduktion av Staffan Eklöf (SD) till Näringsminister
            Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-53M1NLQgPNXHsBQ4vHkTDM">
            Det pågår en debatt om tillståndsprocesserna. Ett flertal intressenter
            inom flera branscher tar upp problemen med dagens prövningar av
            miljötillstånd och de långdragna och krångliga processerna. Lantbrukarnas
            Riksförbund, LRF, larmar om att matproduktionen hotas av miljöprövningen
            och lägger fram ett antal förändringsförslag, bland annat att
            regeringen bör säkerställa att myndigheter ska tillämpa den nya
            förvaltningslagen (2017:900), vilket bland annat innebär en ”handläggningsgaranti”
            på max sex månader för myndighetsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-VutjBknk3Z442veqsqVLMe">
            Miljöprövningarna har förändrats till en försämrad, tidsödande,
            utdragen och svår process, där kostnaderna för företag och lantbrukare
            ökat. Ärendena avgörs i vissa fall efter flera år, och olika myndigheter
            gör ibland olika bedömningar. Det är inte rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-KnD7etH1s5eabQ7cbyytr4">
            Miljöprövningen måste förändras. Den måste bli förutsägbar och
            ta hänsyn till de omständigheter som gäller för våra näringar.
            Avvägningar mellan olika värden måste kunna göras på ett balanserat
            sätt och begränsningar för medborgarna måste stå i proportion
            till den förbättring man kan åstadkomma för exempelvis miljön.
            Svensk livsmedelsproduktion är helt central för ekonomi, landsbygd,
            miljö, klimat, Sveriges livsmedelsförsörjningsgrad och Sveriges
            beredskap.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D1dgxFJF56qX5gCH4gCajY">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser regeringen och ministern, inom sitt ansvarsområde,
                att göra för att tillse att myndigheterna efterlever proportionalitetsprincipen
                i förvaltningslagen?
              </item>
              <item>
                På vilka ytterligare sätt kommer regeringen och ministern, inom
                sitt ansvarsområde, att verka för att säkra svensk livsmedelsproduktion
                genom en förändring av de regler och processer för miljöprövning
                som i dag försämrar möjligheterna för branschen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
