<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:104 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:104 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Vård till barn och vuxna som utsatts för sexuella övergrepp</title>
          <idno type="rdwebb">H910104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Mn6S2KfyzG6QCpwT2dt7Va">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-StaEEzdW9BkUBsR3mGANce" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2021-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4ToVWavD4RpiZvjKqEzcQY" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GQu532Ny3kUtMU7PNYwTBz">
            Interpellation 2021/22:104 Vård till barn och vuxna som utsatts
            för sexuella övergrepp av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CY4bkcBm5WuSEZwveS9mWo">
            I en interpellationsdebatt den 14 oktober sa socialminister Lena
            Hallengren att ”exakt hur man ska organisera vården är inte en
            fråga för vare sig Sveriges regering eller Sveriges riksdag. Man
            kan vilja ha en helt annan ordning, men det är inte den ordningen
            vi har i dag.”
          </p>
          <p xml:id="i-TP3GbD7ptSgwy8GgsqoPor">
            Jag har tidigare ställt flera frågor till socialministern om
            varför ministern inte säkerställer att det finns kunskapsbaserad
            sjukvård och behandling för personer som har blivit utsatt för
            sexuella övergrepp. Jag har också ställt en fråga om vilka evidensbaserade
            åtgärder inom sjukvården som socialminister ämnade vidta för att
            förebygga en drastisk påverkan på hälsan hos barn och vuxna som
            utsatts för flertalet traumatiska upplevelser i barndomen. Detta
            med hänvisning till CDC-Kaiser ACE-studien, som genomfördes mellan
            1995 och 1997, som var den första studien som undersökte sambandet
            mellan motgångar i tidig barndom och negativa livslånga hälsoeffekter.
            För spädbarn och småbarn som utsätts för ihållande stress kan
            denna typ av negativa barndomsupplevelser orsaka förändringar
            i hjärnans struktur, vilket potentiellt skadar deras fysiska,
            känslomässiga och pedagogiska utveckling långt in i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8uhxButhd5HbWnmAVmLKe">
            Trots denna vetenskap som kan förebygga flera sjukdomar och för
            tidig död använder sig inte svensk sjukvård av rutinmässig screening
            eller behandling för att förebygga drastisk påverkan på hälsan
            hos barn och vuxna som utsatts för traumatiska upplevelser i barndomen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LA4cH21LEEUhyHfBcXZeFw">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder inom sjukvården ämnar ministern vidta för att
                säkerställa att det finns kunskapsbaserad sjukvård för barn och
                vuxna som utsatts för sexuella övergrepp i barndomen?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar ministern agera för att tydliggöra vem som bär det
                yttersta ansvaret för åtgärder vid fallerande sjukvård av dem
                som utsatts för sexuella övergrepp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
