<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:165 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:165 av Lars Beckman (M) till Näringsminister Karl-Petter Thorwaldsson (S) om Arento AB</title>
          <idno type="rdwebb">H910165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D2uJEWzkUt2JAeCGbpSqPy</idno>
            <persName>Näringsminister Karl-Petter Thorwaldsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UsmobX25Bg5iPnbveXn3E6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4VjFbqvqrorXt7xdyV9u2j" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UCDm48ydGEGaQ3zkwJHiYN" corresp="i-D2uJEWzkUt2JAeCGbpSqPy">
          <date when="2021-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JeED6Esv27AoBuAjt73iaz">
            Interpellation 2021/22:165 Arento AB av Lars Beckman (M) till
            Näringsminister Karl-Petter Thorwaldsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-88mUa4CfJJTSzWGpY2txce">
            Arento AB är ett helsvenskt statligt bolag som ingår i Sveviakoncernen
            och som verkar på en starkt konkurrensutsatt marknad. Bolaget
            ägnar sig åt uthyrning av maskiner, verktyg och bilar. På samtliga
            orter där Arento i dag är verksamt finns privata aktörer som tillhandahåller
            samma tjänster. Statliga Trafikverket hyr drygt 500 personal-
            och tjänstebilar av bolaget, enligt deras årsredovisning. Arento
            marknadsför sig som uthyrare av personbilar. En annan produkt
            som bolaget har i sitt sortiment är jordfräsar. Om dessa skriver
            man följande: ”Arento har jordfräsar för uthyrning från bland
            annat Billy Goat. Med Arentos transportpaketerbjudande kör vi
            ut din jordfräs till rätt plats när du behöver den. När ditt arbete
            är klart hämtar vi tillbaka den.”
          </p>
          <p xml:id="i-TyuchkfbPRr2HrSeuFfTWk">
            Bolaget skriver i sin årsredovisning att man växer kraftigt och
            tar marknadsandelar. Det man då tar marknadsandelar från är det
            privata näringslivet. Den självklara frågan är då om det är en
            statlig angelägenhet att hyra ut jordfräsar och personbilar. Det
            finns en enkel lösning på den osunda konkurrensen från statliga
            Arento och det är att staten säljer bolaget.
          </p>
          <p xml:id="i-CEQSVhaNDLwRFAZU5JF8f8">
            Vid ett företagsbesök nyligen berättade företaget att deras värsta
            konkurrent inte var andra privata uthyrningsföretag utan det statliga
            bolag som väljer vilka uppdrag man ska få genom att sänka priset
            väsentligt lägre än andra privata företag kan göra. Det var och
            är företagen djupt upprörda över. Varför ska jag betala skatt
            när staten använder mina skattepengar för att konkurrera mot oss
            företag, ställde han som retorisk fråga till mig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GaaQwjz6tBm4JqJwj6q8HC">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Karl-Petter
            Thorwaldsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det gynnar företagsklimatet i Sverige att
                staten bedriver uthyrning av handverktyg, jordfräsar och bajamajor
                via ett statligt bolag, och avser ministern att vidta några åtgärder
                utifrån sin ståndpunkt?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder för att minska den statliga
                konkurrensen mot privata företag genom att ta initiativ till försäljning
                av uthyrningsföretaget Arento?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några övriga åtgärder för att minska
                den statliga konkurrensen mot privata företag verksamma inom olika
                områden?​
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
