<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:137 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:137 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister Eva Nordmark (S) om Ökad matchning på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H910137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3wLVxCcf4hYRZ8ojqJ1gya">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G4oj7kLSgvHXaVTXagLtiF" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3NnNTbJ23DYGu3bZZvB46q" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-17w2JyEMV8gpAM7K2BjEi2">
            Interpellation 2021/22:137 Ökad matchning på arbetsmarknaden
            av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister
            Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WYR9giPFjdTk5NZVkxA6bv">
            Regeringen har konsekvent höjt bidrag under pandemin, vilket
            nu försvårar rekryteringar till serviceyrken. Nu senast är det
            hotell och restauranger i hela landet som har stor brist på personal
            när samhället nu öppnat upp igen. De största utmaningarna för
            branschen i dagsläget handlar om att trygga kompetensförsörjningen,
            rapporterar SVT Nyheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Lp42w8qK8DpjnNvbFPADUr">
            ”I det här akuta läget måste alla lediga platser marknadsföras
            på samtliga kanaler. På längre sikt handlar det om en samverkan
            mellan flera olika aktörer för att göra yrket mer attraktivt”,
            säger en företagsrådgivare på Arbetsförmedlingen till SVT Nyheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Mi4RR54oHL2XXB4Sn7ctiG">
            Vart de som tidigare varit anställda i branschen har tagit vägen
            finns det inga exakta svar på, skriver SVT Nyheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KEmS1w9uxWZoaD59WjULcW">
            ”Det går inte att svara på vart de tagit vägen någonstans men
            det är möjligt att de har hittat andra serviceyrken eller valt
            helt andra yrkesbanor”, säger företagsrådgivaren.
          </p>
          <p xml:id="i-PzffvWLSA78tA5LWn4Hzsx">
            Det finns enligt SVT Nyheter inga kommuner som sticker ut i nordvästra
            Skåne eller i landet som helhet, utan personalbristen ser likadan
            ut i alla kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-5AtY38YLbuDh6ZevZv6KNA">
            ”Problematiken man upplever är ungefär den samma men man har
            lite olika förutsättningar”, avslutar företagsrådgivaren.
          </p>
          <p xml:id="i-XHhQciZWaYx8e2rFSEKEAu">
            Motsvarande rapporter från arbetsgivare kommer från Gävleborg.
            Det är svårt att få tag i personer som söker de aktuella lediga
            tjänsterna i serviceyrken trots att Gävleborg har bland den högsta
            arbetslösheten i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KCceCoVCihudzPn5c3Ycsp">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och jämställdhetsminister
            Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta på kort sikt för att
                öka arbetssökandes vilja att söka de lediga jobben?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder har ministern och regeringen vidtagit för att
                öka kontrollen att arbetssökande söker de lediga jobb som finns?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka mobiliteten
                hos arbetssökande att flytta exempelvis norrut till lediga jobb?
              </item>
              <item>
                Vilka uppdrag har ministern gett till Arbetsförmedlingen eller
                andra myndigheter för att säkerställa att personer tar lediga
                jobb i stället för att passivt uppbära a-kassa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
