<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:40 av Roger Haddad (L)</title>
        <author>Roger Haddad (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:40 av Roger Haddad (L) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Arbetsförmedlingens tillgänglighet</title>
          <idno type="rdwebb">H91040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9JBkKPJt6WDNcQaWNAwxV2">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DHka1Z4NZZgyWn995p68Eb" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2021-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cjwapv6U8WdRuwe5hHQhrq" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2021-10-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BQ3sAzSWxicmEPENjRngPp">
            Interpellation 2021/22:40 Arbetsförmedlingens tillgänglighet
            av Roger Haddad (L) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-586fjtNXp6P6DYyYNfDLR5">
            En välfungerande Arbetsförmedling är en viktig förutsättning
            för ett växande Sverige. Den reformering av myndigheten som i
            skrivande stund pågår kommer därför att vara av stor betydelse
            även långt fram i tiden, och fordrar goda och genomtänkta beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-LaAbhLrv3iYDW3JMDwjD8n">
            Sverige är ett till ytan stort land. Förutsättningarna för service
            och tillgänglighet i myndigheters verksamheter varierar stort
            i olika delar av landet. Arbetsförmedlingen är i detta avseende
            inget undantag. Varierande lokala förutsättningar påverkar möjligheterna
            till en nära och effektiv service.
          </p>
          <p xml:id="i-StB5a8oZUkkLQzTNyyy6Tz">
            Att enskilda upplever kontakten med Arbetsförmedlingen som tillgänglig,
            effektiv och god är inte bara en kvalitetsfråga utan även en legitimitetsfråga.
            Dessvärre är mitt intryck, efter samtal med bland annat väljare,
            partimedlemmar och enskilda, att Arbetsförmedlingens tillgänglighet
            och likvärdighet i hela landet upplevs vara behäftad med brister.
            Detta är särskilt tydligt när det kommer till stöd och service
            för personer med funktionsnedsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-PMg7gp8UcWXtGzLPZjLRJQ">
            Att Arbetsförmedlingen upplevs som nära och tillgänglig betyder
            inte nödvändigtvis att det måste finnas ett lokalkontor i varje
            kommun – fokus måste ligga på det praktiska utfallet. Att öka
            förtroendet för Arbetsförmedlingen i hela landet och för alla
            arbetssökande är en avgörande legitimitets- och framtidsfråga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9qq7bkbF4jHhTA1r9yMr4Q">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Finns det några konkreta mål uppsatta för tillgängligheten till
                Arbetsförmedlingen som regeringen följer upp?
              </item>
              <item>
                Vad anser ministern är en rimlig nivå för hur snabbt man ska
                kunna komma i kontakt med en arbetsförmedlare samt få en återkoppling,
                generellt sett?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att förbättra tillgängligheten
                för inskrivna hos Arbetsförmedlingen generellt, men inte minst
                för personer med funktionsnedsättning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
