<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:83 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:83 av Jens Holm (V) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om En vägslitageavgift</title>
          <idno type="rdwebb">H91083</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91083/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91083</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91083</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HxAGSLqMbGftDhE9UFi8DC">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XYVfZeQa1astb5EFUY4Mgt" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2021-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AsPNyjZudEGp1VDDRJkfuc" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-10-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H4gjoaMwCXxNj8HvQTXkap">
            Interpellation 2021/22:83 En vägslitageavgift av Jens Holm (V)
            till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9zSo9VuyX4X4atybBjuCVX">
            Transportsektorn står för en tredjedel av Sveriges samlade utsläpp
            av växthusgaser, och utsläppen ska enligt det klimatpolitiska
            ramverket minska med minst 70 procent till 2030. Att flytta över
            godstransporter från väg till järnväg och sjöfart är en prioriterad
            del i arbetet med att nå transportsektorns mål, men hittills fattade
            beslut och åtgärder har varit otillräckliga för att någon större
            överflyttning ska ske. Enligt flera bedömare är en vägslitageavgift,
            även kallad kilometerskatt, den åtgärd som snabbast skulle ge
            den största minskningen av utsläpp av växthusgaser inom transportsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-FSFhjt2kC8nJ7GK6AKnYxp">
            Regeringen har sedan tidigare tagit fram promemorian En ny inriktning
            för beskattning av tung lastbilstrafik (2018). Den tidigare S-MP-regeringen
            aviserade ambitionen att man skulle återkomma med en inriktningsproposition
            före mandatperiodens slut. Så skedde aldrig, trots det alltmer
            ökade behovet av klimatstyrande åtgärder för att minska utsläppen
            inom transportsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-SZ9cimvjxT6kzQ2qVqdAK7">
            Vänsterpartiet har under lång tid förespråkat en avståndsbaserad
            skatt på tunga lastbilar som träffsäkert ska vara möjlig att differentiera.
            Förutom den klimatnytta en sådan beskattning skulle kunna medföra
            ser vi stora vinster med att svenska och utländska lastbilar skulle
            kunna beskattas på lika villkor och att myndigheter skulle ges
            bättre möjligheter att, genom ett automatiserat avläsningsbart
            system, upptäcka den illegala lastbilstrafiken. Promemorian En
            ny inriktning för beskattning av tung lastbilstrafik remitterades
            under 2018 och därmed har redan en grund lagts för att ett förslag
            om avståndsbaserad beskattning av tung lastbilstrafik bör kunna
            läggas fram i riksdagen i närtid. I stället för att agera har
            den nuvarande S-MP-regeringen tillsatt ytterligare en utredning,
            Nytt miljöstyrande system för godstransporter på väg, som skulle
            ha avrapporterats i september 2021 men som nu är förlängd till
            mars 2022.
          </p>
          <p xml:id="i-KP7YP5gp8B5Fpx3ywB4o8B">
            Förra veckan kom Sveriges Åkeriföretag och Tågföretagen överens
            om hur svenska godstransporter ska kunna bli effektivare och hur
            utsläppen ska minska. Det unika med överenskommelsen är att de
            är överens om att en vägslitageavgift på lastbilstransporter bör
            införas. Denna viktiga överenskommelse torde undanröja det sista
            motståndet mot en avståndsbaserad avgift på tunga vägtransporter.
            Med andra ord borde allt vara klappat och klart för regeringen
            att lägga fram det styrmedel som snabbast kan minska transportsektorns
            utsläpp: en vägslitageavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-NbUzHyXyAoFp4MF92NPKsi">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-Th3WHVYQSm2UN3qZeNV9b2">
            Avser ministern att ta initiativ till en vägslitageavgift på
            tunga transporter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
