<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:76 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:76 av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Förbud mot kusingifte</title>
          <idno type="rdwebb">H91076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QXs6zH5MXKmiVgFgy32Kx2">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mjute8MJrM3C5irGXVvDPo" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2021-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qo9sE1KnyxPwsgopVXEZkC" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2021-10-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SpkH8i27MBFxNeMwj8sXc">
            Interpellation 2021/22:76 Förbud mot kusingifte av Mikael Eskilandersson
            (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rh3mkKb4mjvvNb9yUksi3r">
            Arrangerade äktenskap och kusinäktenskap är vanligt förekommande
            i vissa delar av världen där klansamhällen förekommer och hederskultur
            har stark påverkan. Detta strider mot västerländska och svenska
            normer, där värderingar kring kvinnors fria val är rådande och
            synen på äktenskap som ett förbund i kärlek gäller. I takt med
            en stor migration från främmande kulturer har dessa fenomen dock
            kommit att bli allt vanligare i Sverige, vilket nu leder till
            ett behov av att lagstifta i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-UCWWsqsD2YP9f2FsyhQ995">
            För påtvingade äktenskap finns i dag straffrättslig reglering,
            och i dessa fall ska naturligtvis varje förekomst beivras. Förtrycket
            och tvånget är inte så tydligt eller möjligt att bevisa i dessa
            arrangerade äktenskap med nära släktingar. Familjerna gör upp
            och arrangerar äktenskapet, och ofta kan de som då gifter sig
            finna sig i uppgörelsen utan protester och utan märkbart tvång.
            Det är dock tydligt att äktenskapen som ingås med nära släktingar,
            som kusiner, sker i mycket högre utsträckning i hederskulturer,
            där familjen planerar bröllopets alla detaljer, än i västerländska
            familjer, där den fria viljan och kärleken är styrande.
          </p>
          <p xml:id="i-MipNMcEvZ6iCLrfYgASzeD">
            Det finns alltså tungt vägande skäl att se över huruvida kusinäktenskap
            eller andra äktenskap mellan individer med nära släktband alls
            ska vara tillåtet eller erkännas i svensk rätt. Både Norge och
            Danmark har tidigare identifierat denna problematik. Norge har
            föreslagit ett förbud mot kusinäktenskap, och i Danmark kan äktenskap
            mellan kusiner inte utgöra grund för anhöriginvandring. Även Sverige
            bör ta de steg som krävs för att motverka tillväxten av denna
            problematik.
          </p>
          <p xml:id="i-SDQdDJm3M7mYGqhi1CManm">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-XxBv8xUoM7TWpANt8pgKVW">
            Har ministern för avsikt att vidta de åtgärder som behövs för
            att förbjuda förekomsten av arrangerade kusingiften i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
