<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0554">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:554 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:554 av Alexandra Anstrell (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Tillgången till stridspiloter</title>
          <idno type="rdwebb">H910554</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910554/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910554</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910554</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BxbPi3EAxXAAgwvkpQUnJt">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WzK4g2YSmidp3sUKwzHbV7" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2022-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JBFPpP3Z7rByJx5saNyeyX" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2022-06-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SviihWyixijW4ebTr4m2tE">
            Interpellation 2021/22:554 Tillgången till stridspiloter av Alexandra
            Anstrell (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Kpt2iBrzPtVQbX5SMS74T">
            Jag har tidigare ställt en fråga till ministern gällande åtgärder
            för att säkerställa Sveriges flygförmåga. Bakgrunden till detta
            var att Officerstidningen skrev om hur ett antal stridspiloter
            vid stridsflygdivisioner i Sverige under vintern har ansökt om
            tjänstledighet för studier. Enligt uppgifterna var anledningen
            främst ett missnöje över karriärutvecklingen men också en frustration
            över rådande lönestruktur och kommande pensioner.
          </p>
          <p xml:id="i-TsJGbQCk8djQWqkqYJUPM5">
            Försvarsmakten har tidigare flaggat om kommande pensionsavgångar
            och att otillräcklig rekrytering riskerar att minska antalet flygförare
            med upp till en tredjedel inom en tioårsperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-YBQu3V1F4sHnJ4V2ad5b5p">
            Ministern svarade mig då att enligt den arbetsgivarpolitiska
            delegeringen ligger ansvaret för myndighetens personalfrågor inte
            på regeringen utan på myndigheten, i det här fallet Försvarsmakten.
            Ministern svarade också att Försvarsmakten kan återkomma till
            regeringen i det fall eventuella hinder för personalförsörjningen
            uppstår, som ligger utanför Försvarsmaktens mandat och möjligheter
            att åtgärda.
          </p>
          <p xml:id="i-M2BSfBHcmbeM9RPZXm18dU">
            Jag nås nu av flera olika rapporter om att en stor andel stridspiloter
            kommer att försvinna på tjänstledighet i höst. Stridspilotens
            jobb i luften är krävande. Piloterna flyger dagligen och deltar
            i övningar såväl nationellt som internationellt. Tiden på marken
            ägnas åt planering och utvärdering av flyguppdrag och flygövningar.
            Stridspilotutbildningen är uppdelad i flera block, tar lång tid
            och är förenad med en hel del kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-FxupaYQhGBWkmDix69Z9D3">
            Regeringen beskriver själva att det är regeringen som beslutar
            om vilken inriktning som ska gälla för Försvarsmaktens verksamhet
            vad avser planeringsförutsättningar, mål för Försvarsmaktens operativa
            förmåga, krigsorganisationens utveckling och grundorganisationens
            utveckling. Regeringen har även möjligheten att via Försvarsmaktens
            regleringsbrev ge konkreta inspel till myndigheten kring vilka
            frågor som ska prioriteras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TZwNVWs43ocacTym1MMumm">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till försvarsminister
            Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar ministern den bild som har framkommit i medier att det
                finns problem gällande personalförsörjningen av stridspiloter,
                och om så är fallet, vilka generella åtgärder avser ministern
                att vidta för att säkerställa en fungerande personalförsörjning
                av stridspiloter på kort och lång sikt?
              </item>
              <item>
                Om det befarade stora antalet piloter som kommer att vara tjänstlediga
                från och med i höst, kommer att vara tjänstlediga, har då ministern
                för avsikt att vidta några åtgärder så att inte den operativa
                förmågan för flygvapnet försämras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
