<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:35 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:35 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Sveriges relationer med Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H91035</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91035/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91035</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91035</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GDJS1tXDHMhuXfL8rossfu">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8Cere96uN1a4nCECLKwzPr" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2021-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FN1fVvAhoxSsgjDUkfYQ46" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-10-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M9ggpyknNuz3hVZLoieGRQ">
            Interpellation 2021/22:35 Sveriges relationer med Iran av Lars
            Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WHqxAdSnykqLxV73G3nVPD">
            I samband med FN:s generalförsamling i New York i september träffade
            utrikesminister Ann Linde sin iranska motsvarighet, Hossein Amir-Abdollahian.
            Under mötet ska situationen i Jemen och Afghanistan ha diskuterats,
            liksom de bilaterala relationerna mellan Sverige och Iran.
          </p>
          <p xml:id="i-4VBz7PGXDjPqzGZeHrMPe2">
            Enligt iranska medier framförde utrikesminister Ann Linde att
            den svenska regeringen önskar ha närmare relationer med Iran.
            Konkret ska statsrådet ha föreslagit ett gemensamt möte i Teheran
            inom en snar framtid för att diskutera fördjupade relationer.
          </p>
          <p xml:id="i-7Ejfqi3xZNJ3mPR9jGPMnD">
            Även från iransk sida framfördes önskemål om närmare samarbete,
            främst när det gäller ekonomi, handelsutbyte och direkta flygförbindelser.
          </p>
          <p xml:id="i-YMdDquQrsuA4vdPv3Ny4yT">
            Vid mötet ska utrikesminister Abdollahian, enligt Teheran Times
            den 25 september, ha tagit upp den pågående rättegången i Stockholm
            mot den för krigsbrott åtalade iranske medborgaren Hamid Noury.
            Ministern förde fram kritik mot den svenska rättsprocessen, vilken
            han betraktade som ”ogiltig och politiserad”.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8krojnDu9Raqvbtxit4Yrg">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på lämpligheten i att fördjupa de bilaterala
                relationerna med Iran vid en tidpunkt då misstankarna stärks mot
                landets president, Ebrahim Raisi, för delaktighet i massmorden
                på oppositionella 1988?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för fördjupade kontakter samtidigt
                som den dödsdömde svenske medborgaren Ahmadreza Djalali sitter
                fängslad av diktaturregimen och inte tillåts återförenas med sin
                familj i Sverige?
              </item>
              <item>
                Krävde ministern, vid mötet i september, en omedelbar frigivning
                av Ahmadreza Djalali?
              </item>
              <item>
                Har ministern tagit del av något förslag från den iranska regimens
                sida om en utväxling mellan Ahmadreza Djalali och den för krigsbrott
                misstänkte iranske medborgare som just nu är ställd inför rätta
                i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
