<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:447 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:447 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister Eva Nordmark (S) om Arbetslösas aktivitet</title>
          <idno type="rdwebb">H910447</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-LVgk4iRgeaHDYevTJc2wZM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JFnYN2HfaBde946Xd7dJw3" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2022-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EEXhC9wnU1jowTQg3vJY3R" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2022-04-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wonoyr6XjHyyywyngvfWPu">
            Interpellation 2021/22:447 Arbetslösas aktivitet av Lars Beckman
            (M) till Arbetsmarknads- och jämställdhetsminister Eva Nordmark
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-84bXYMfznRGkHhq8W8jirp">
            I en ort i södra Mellansverige sätter restaurangbranschen ihop
            en utbildning tillsammans med Arbetsförmedlingen för att ge arbetslösa
            personer jobb. Det är en fyra månaders utbildning med i princip
            garanti för jobb. 3 500 arbetslösa erbjuds utbildningen. 6 (!)
            personer anmäler sitt intresse för den utbildning som skulle leda
            till arbete, berättade företrädare för Visita på en branschträff
            med riksdagsledamöter nyligen.
          </p>
          <p xml:id="i-DXZwSswyPozA3ykX66oTVS">
            Visita berättade vidare att det är många i branschen som nu söker
            arbetskraft över hela Sverige, men tyvärr får man väldigt få sökande.
            Ett exempel som gavs var att det är cirka 16 000 lediga jobb anmälda
            till Arbetsförmedlingen, varav hälften är heltid och två tredjedelar
            tills vidare. Samtidigt finns det 15 000 inskrivna i HR-AK, varav
            6 790 i a-kassan och 8 081 i åtgärd. Uppenbarligen finns det stora
            matchningsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-KqXMF9evWqmzvKpL2hSZ2Y">
            Gröna näringar signalerar om motsvarande problem att hitta arbetskraft
            trots att Sverige har bland de högsta arbetslöshetsnivåerna i
            EU.
          </p>
          <p xml:id="i-GsYJ2VfbhNr8o4ZuewaDPn">
            I ett interpellationssvar om bristen på gröna näringar sa ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5Wj77ZiyGnjo7PBUqcVnF8">
            ”Både inom arbetslöshetsförsäkringen och i regelverket för ersättning
            till deltagare i arbetsmarknadspolitiska insatser finns det sanktioner
            om den arbetssökande missköter sitt arbetssökande, förlänger tiden
            i arbetslöshet eller orsakar sin arbetslöshet. Det krävs bland
            annat att den sökande aktivt söker lämpliga arbeten. Om sanktioner
            vid till exempel misskötsamhet blir aktuella vid upprepade tillfällen
            stängs den arbetssökande av från ersättningen i en stigande skala.
            Rätten till ersättning kan till slut upphöra helt.”
          </p>
          <p xml:id="i-EaP3Yq3g9YZR1L3rWg3rjv">
            I en rapport från Arbetsförmedlingen som handlar om samverkan
            kring utbildningsplikt med kommuner och folkhögskolor redovisas
            hur många som har fått beslutade sanktioner med orsak ”ej sökt
            anvisad utbildning” samt ”ej kontakt/besökt Arbetsförmedlingen
            enligt överenskommelse”. Perioden gäller juli 2020 till och med
            augusti 2021 för personer som omfattas av utbildningsplikt.
          </p>
          <p xml:id="i-YK9Mih5L8v6qs2bFm93AY8">
            Det är 14 kvinnor och 9 män som har fått en varning/avstängning
            avseende ”ej sökt anvisad utbildning”. Motsvarande för varning/avstängning
            av ersättning för ”ej kontakt/besökt Arbetsförmedlingen enligt
            överenskommelse” är 237 kvinnor och 154 män.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4gw61cgXR7aXsX6bLybZ8R">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknads- och
            jämställdhetsminister Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att dagens kontrollsystem fungerar tillfredsställande?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att få matchningen att fungera
                bättre på kort sikt?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder för att förändra bidragssystemen
                så att fler söker de lediga arbeten som finns?
              </item>
              <item>
                Vilka övriga åtgärder avser ministern och regeringen att vidta
                för att säkerställa att de personer som uppbär försörjningsstöd
                och a-kassa söker de lediga arbeten som finns?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
