<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:353 av Ulrika Heindorff (M)</title>
        <author>Ulrika Heindorff (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:353 av Ulrika Heindorff (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Förebyggande arbete gentemot seniorer</title>
          <idno type="rdwebb">H910353</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910353/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910353</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910353</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8xM6U2UEMYF2ek1xU2cetn</idno>
            <persName>Ulrika Heindorff</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Wkwie6BcCShyMbf7nJnfeR">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-517u8vVwiwJjQvWkPHPeMX" corresp="i-8xM6U2UEMYF2ek1xU2cetn">
          <date when="2022-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BJw86XxNGcSkRuwR9naFPK" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2022-02-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FdKTASAjwedd38yuPvMKoQ">
            Interpellation 2021/22:353 Förebyggande arbete gentemot seniorer
            av Ulrika Heindorff (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JVNCcDAdfQtD8jNu5xznFQ">
            Det är fantastiskt att vi lever allt längre och dessutom i många
            fall adderar fler friska och aktiva år till våra liv. När man
            har levt länge är man rik på antal levda år, kunskap och livserfarenhet.
            Det är dags att vi ser på årsrika personer med nya ögon. Vi måste
            bättre ta till vara all den kunskap och erfarenhet som seniorer
            besitter.
          </p>
          <p xml:id="i-M1pScoLr27mtk3YFV6S4VG">
            Forskning visar att såväl lärande som utveckling och kreativitet
            är möjligt långt upp i åren. Med nya höft- och knäleder, starroperationer
            och hörapparater ges nya möjligheter till aktivt och friskt liv.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc8PnkgkJNhbHtYcLWqftg">
            Sverige behöver gå från reaktivt till proaktivt arbetssätt inom
            både hälso- och sjukvården och omsorgen. I korthet innebär det
            att vi ska arbeta mer förebyggande, och denna förändring faller
            tillbaka på det andra målet för äldreomsorgen om ”bibehållet oberoende”.
          </p>
          <p xml:id="i-AcY2qwPZ2J3txQt6a8skYe">
            Det finns metoder redan i dag för att upptäcka benskörhet i tid.
            Det är att arbeta proaktivt. Genom en enkel röntgenbild som tas
            av tänderna vid sedvanligt besök hos tandläkare, tandsköterska
            eller tandhygienist kan man mäta bentätheten och få ut ett värde
            som berättar om personen i fråga riskerar att lida av benskörhet.
            När man väl vet detta kan läkare eller annan vårdpersonal också
            sätta in åtgärder, exempelvis styrketräning som förebygger benskörhet.
            Genom hjälp av dietist kan en bra kost ordineras så att undernäring
            undviks. Genom sociala aktiviteter förebygger vi ofrivillig ensamhet.
            En tredjedel av alla demenssjukdomar skulle kunna förebyggas genom
            att vi gör små förändringar i hur vi lever. Det proaktiva och
            förebyggande arbetssättet behöver prioriteras högre.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JJ3F3fm8TtWRwqfnGTHMyS">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Lena
            Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ för att verka för att
                en nationell hälsofrämjande strategi för seniorer ska tas fram?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ till att genomföra en
                genomlysning av kommunernas frivilliginsatser rörande ofrivillig
                ensamhet?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ för att fysisk aktivitet
                på recept, FaR, ska inriktas på seniorer som särskilt i dag inte
                alls, eller väldigt sällan, genomför fysiska aktiviteter?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns avsikt att ta initiativ eller vidta åtgärder
                för att införa en nollvision för fallskador i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
