<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:66 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:66 av Alexandra Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Åtgärder mot en ökad vargstam</title>
          <idno type="rdwebb">H91066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PfVU9kKKHMwEmVe8zq7zZ6">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RjztdcvNYsER4XZkR2W82u" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ApeajKTCo5yJWYZULgbzWf" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-10-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lu8kmrVeso8x1uFZPk71Fw">
            Interpellation 2021/22:66 Åtgärder mot en ökad vargstam av Alexandra
            Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3ywsXBYRB9JinNERAQGuYV">
            Sjundareviret sträcker sig ungefär från E4:an mellan Södertälje
            och Vagnhärad och bort till sjön Klämmingen i väst. Sedan den
            21 augusti har det inträffat fem angrepp mot fårbesättningar i
            Sjundareviret, som breder ut sig i både Södermanlands och Stockholms
            län. Det finns också rapporter om att katter har försvunnit under
            lång tid i området. Nu har länsstyrelserna i Södermanlands och
            Stockholms län gemensamt fattat beslut om skyddsjakt av en varg
            i Sjundareviret.
          </p>
          <p xml:id="i-SP66wgTfCQmzmtswLpHFfC">
            Det var i samma revir, Sjundareviret, som vargarna 2018 slog
            ut Stockholms läns största fårgård på Molstaberg efter att ha
            massakrerat cirka 60 får. Alla vargar är oftast lika stora problemindivider.
            Då kan det behövas starkare åtgärder än att bara skjuta av en
            enskild varg. Lagstiftningen i dag medger bara möjlighet att bevilja
            skyddsjaktstillstånd på en varg i taget tills problemet upphör.
            En minskning av en vargindivid i taget i områden med mycket mänsklig
            aktivitet är en ineffektiv åtgärd. För att nå effektivitet i skyddsjakten
            borde man kunna eliminera hela revir och inte enskilda vargar.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3RfeisL9mexuwfgUW1re2">
            Det är väldigt många småföretagare som arbetar hårt för att bidra
            till livsmedelsförsörjningen och för att vi ska ha öppna landskap.
            Dessa fårägare uppmanas att sätta upp rovdjursstängsel, även mot
            vattenlinjer. Bidrag utgår till en liten del för att sätta upp
            stängsel, men på totalen blir det en helt orealistisk lösning
            för de flesta.
          </p>
          <p xml:id="i-SWgKtWz5T5TegXzH8oYiqq">
            Hot och trakasserier mot personer som ansöker om skyddsjakt på
            rovdjur förekommer i allra högsta grad. Flera som skulle vilja
            ansöka om skyddsjakt avstår enligt uppgift av rädsla för sina
            djur, sin familj och sig själv. Detta är något helt oacceptabelt
            och måste stävjas. Eftersöksjägare fyller en viktig samhällsfunktion
            för att vilda djur inte ska behöva lida vid trafikolyckor med
            vilt. De avlastar polisen och är snabbt och effektivt på olycksplatsen
            med god kännedom om både närmiljön och viltet. Eftersöksjägare
            får i dag en liten symbolisk ersättning och utför uppdraget mer
            eller mindre på ideell basis. I dag vittnar många eftersöksjägare
            om både hot och våld vid eftersök på rovdjur, vilket lett till
            att fler inte längre gör dessa eftersök. Gruppen militanta djurrättsterrorister
            blir allt grövre i sina aktioner, och av den anledningen behöver
            jägare som ansöker om och utövar skyddsjakt samt genomför eftersök
            och licensjakt skyddas i sitt samhällsuppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-3AG4UeSqLKsMjoVvfqCAJ7">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan följande:
          </p>
          <p xml:id="i-4EJD1TmHcsxkaaB9qBM9UZ">
            1. Har ministern för avsikt att vidta några åtgärder för att
            möjliggöra åtgärder för skyddsjakt på ett helt revir?
          </p>
          <p xml:id="i-WQ73cRfWtpm91whroD4TsS">
            2. Hur avser ministern att säkerställa tryggheten för djurhållare
            i och kring Sjundareviret?
          </p>
          <p xml:id="i-PBtTkV6zWp1By6DutBg2Fd">
            3. Har ministern för avsikt att vidta några åtgärder för att
            möjliggöra sekretessbeläggande av personuppgifter om den som ansöker
            om skyddsjakt för ökad säkerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
