<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:332 av Julia Kronlid (SD)</title>
        <author>Julia Kronlid (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:332 av Julia Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">H910332</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910332</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204220009883421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sjukforsakringens-brister-for-personer-med_H910332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <persName>Julia Kronlid</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Ardalan Shekarabi</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ab3bL9U5yT9LjN7JhBHAd1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XpXGPyPdq2X2qTN5BoVMJe" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2022-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MjvpbPjZi8XBufqak5W7gq" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2022-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-53nSE9qVBESAXPAwqLcS2m">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="10:53:56" dur="PT293S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KSgPzCmV6PBdE5P77x3vSk">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ASix4oDhmyu8QrNYABrTvG" type="discussed" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="10:58:54" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ASix4oDhmyu8QrNYABrTvG">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Agp4xnSZvp7JLrMrJAFML5" type="discussed" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="11:02:52" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Agp4xnSZvp7JLrMrJAFML5">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4239dyJbj7czC3RY7xYre7" type="discussed" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="11:07:01" dur="PT243S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4239dyJbj7czC3RY7xYre7">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GBx72LwFXnRsPCzqFwSyVy" type="discussed" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="11:11:04" dur="PT204S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GBx72LwFXnRsPCzqFwSyVy">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-78iWbKPSiGQR1C1J5Rdshc" type="discussed" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="11:14:28" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-78iWbKPSiGQR1C1J5Rdshc">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Pyc9gsTf7v9LC9j5PrNj8A" type="discussed" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2022-02-18"/>
          <time when="11:16:39" dur="PT123S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pyc9gsTf7v9LC9j5PrNj8A">
          <ref type="record" target="prot-202122--069">Protokoll 2021/22:69 Fredagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:332 om sjukförsäkringens brister för personer med psykisk ohälsa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2QiMdRj14nLRKxt4jTQfp2">
            Interpellation 2021/22:332 Sjukförsäkringens brister för personer
            med psykisk ohälsa av Julia Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan
            Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3s1MUwUBF8js57TcWSxfPp">
            Sjukförsäkringen har under lång tid haft många brister som drabbat
            svårt sjuka människor hårt. Det är positivt att en hel del reformer
            nu kommer att genomföras för att åtgärda en del av dessa brister.
            Det finns dock fortfarande mer att göra, och en del av det är
            brister och problematik för personer som drabbas av psykisk ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-WV61Z6dtVxqkGBH5faG5X9">
            Psykisk ohälsa är den vanligaste orsaken till sjukskrivning i
            dag, och det finns ett stort behov av att stärka stödet till dem
            som sjukskrivs med psykiska diagnoser. Kompetensen hos berörda
            myndigheter behöver också stärkas. Många upplever sig illa bemötta
            då deras individuella situation inte passar in i ett stelbent
            system främst gjort för fysiska diagnoser. Den psykiska ohälsan
            är också ett jämställdhetsproblem då sjukfrånvaron är nästan dubbelt
            så hög bland kvinnor som bland män. Den vanligaste psykiatriska
            diagnosen är reaktioner på stress som leder till utbrändhet. Sammantaget
            finns det stora brister i sjukskrivnings- och rehabiliteringsprocessen
            kopplat till psykisk ohälsa. Enligt Riksrevisionens rapport Bedömning
            av arbetsförmåga vid psykisk ohälsa fungerar utvärderingen av
            arbetsförmåga så pass dåligt att det föreligger en risk att regelverket
            för sjukförsäkringen inte tillämpas på ett likformigt och rättssäkert
            sätt. I Riksrevisionens rapport Försäkringsmedicinskt beslutsstöd
            framgår det att det förekommer alltför stora variationer i hur
            beslutsstödet tolkas, särskilt i de fall då personen i fråga får
            flera diagnoser samtidigt, så kallad samsjuklighet. Detta medför
            att många individer kommer i kläm och inte behandlas på ett rättssäkert
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-84nzXymwV7niYCuFMhcVQb">
            Det framkommer bland annat också i Försäkringskassans rapport
            2020:8 Sjukfrånvaro i psykiatriska diagnoser att människor som
            får psykiatriska diagnoser är sjukskrivna längre. Under perioden
            2012–2014 låg medeltalet på 75 dagar; i dag ligger snittet kring
            90 dagar. Det skiljer sig också mellan män och kvinnor; kvinnor
            har en betydligt högre överrisk än män. Det skiljer sig även stort
            mellan olika branscher, där den offentliga förvaltningen med vård,
            omsorg och sociala tjänster fortfarande ligger i topp.
          </p>
          <p xml:id="i-VRe51YTsBr1UwpYaGvmeK8">
            Det senaste kring problematiken med socialförsäkring kopplat
            till psykiatriska diagnoser är de rapporter som framkommit om
            personer som fått avslag på sjukpenning kopplat till att det krävs
            objektiva fynd. Det är särskilt ett fall med en kvinna som överklagat
            för att hon fått avslag trots avsaknad av lagstöd som rönt stor
            uppmärksamhet. I kammarrättsdomar från 2012 till 2014 som rör
            objektiva fynd och som ger den sjuke rätt till sjukpenning finns
            en rad domar som fastslagit att det inte behöver krävas undersökningsfynd
            för att bevilja sjukpenning vid just de här diagnoserna. Trots
            det har dessa undersökningsfynd i många fall krävts av Försäkringskassan
            och lett till avslag. Att denna otydlighet i hur denna typ av
            problematik ska hanteras kunnat fortgå är under all kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-3wNKFf7hsAixVcFFiEfZSK">
            För att åtgärda den ökade problematiken med psykisk ohälsa är
            förebyggande arbete också mycket viktigt. Enligt en rapport från
            Riksrevisionen, RiR 2021:19 Försäkringskassans arbete med att
            förebygga sjukskriving – ett otydligt uppdrag, har regeringen
            brustit i att prioritera och ge ett tydligt uppdrag till Försäkringskassan
            gällande det förebyggande arbetet. För att kunna åtgärda psykisk
            ohälsa framför allt kopplad till utmattningssyndrom på grund av
            dåliga arbetsförhållanden i offentlig sektor måste det förebyggande
            arbetet prioriteras.
          </p>
          <p xml:id="i-C95dqWA8m9D4RUwc3NyRdL">
            Det finns i dag också flera byråkratiska hinder och för snäva
            lagtexter som leder till att människor hamnar i långa sjukskrivningar,
            alternativt utförsäkras efter dag 180 utan att ha fått möjlighet
            till en tydlig rehabiliteringsplan och rehabiliteringspenning.
            I betänkandet från utredningen Sjuk- och aktivitetsersättningen
            samt förmåner vid rehabilitering (SOU 2021:69) har konkreta förslag
            tagits fram för hur regelverket kan förändras för att främja rehabilitering.
            På samma sätt som det är av stor vikt att det finns en trygg sjukförsäkring
            är det av stor vikt att människor under sin sjukskrivning också
            får tillgång till rehabilitering och hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-Cz9kmbUe2qR6gokKphWQ1j">
            Att regeringen initierat en del projekt och riktade satsningar
            mot psykisk ohälsa och suicidprevention som också innefattat återgång
            i arbete vid psykisk ohälsa är positivt. Det är dock ännu oklart
            vilken effekt dessa projekt kommer att ha och om det kommer att
            innebära förändringar i Försäkringskassans hantering av sjukförsäkring
            kopplat till psykisk ohälsa, då den riktade satsningen avslutas
            under 2022. Det behövs en mer långsiktig och omfattande strategi
            för att åtgärda de brister som finns kopplat till såväl förebyggande
            arbete och rehabilitering som åtgärder för en trygg sjukförsäkring
            även för dem med psykisk ohälsa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HS7o6BZ66famArvtjCPPWR">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Ardalan
            Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta inom sitt ansvarsområde
                för att förebygga sjukskrivningar på grund av psykisk ohälsa?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta inom sitt ansvarsområde
                för att människor som drabbas av psykisk ohälsa ska få tillgång
                till fullgod rehabilitering?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att anpassa bedömningar
                vid sjukskrivning efter psykisk ohälsa för att undvika rättsosäkra
                och inhumana utförsäkringar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
