<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:96 av Tony Haddou (V)</title>
        <author>Tony Haddou (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:96 av Tony Haddou (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Barnfattigdom</title>
          <idno type="rdwebb">H91096</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91096/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91096</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91096</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F</idno>
            <persName>Tony Haddou</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Sv8pEC6BF9u21cUTtREHzs">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J3VTqsEqC8i9eiQP3NmbwQ" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2021-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X83ejYoHNkcG9W2G3LuGxS" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-11-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6cFyqgTtQCA72KDiytaR5V">
            Interpellation 2021/22:96 Barnfattigdom av Tony Haddou (V) till
            Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HW7oX6qiR32jTgCxzRSKDT">
            Tusentals barn lever i ekonomisk utsatthet i Sverige. Rädda Barnen
            har återkommande presenterat statistik och berättelser i sina
            årsrapporter och lyfter barnperspektiv på frågor om barnfattigdom
            och segregation. I den senaste rapporten, Guaranteeing Children’s
            Future, jämförs barnfattigdomen i Europa, och Sverige sticker
            ut på flera sätt bland våra nordiska grannländer – här är andelen
            i barnfattigdom betydligt högre.
          </p>
          <p xml:id="i-JDGv3Wv6xHh8wgp6hjNnuK">
            Konsekvenserna av barnfattigdomen är många: Barnen tenderar att
            ha sämre betyg i skolan, är mindre delaktiga i samhället, lever
            med ständig oro, har inte råd att byta ut det som är trasigt,
            saknar kläder, sjukskriver sig när klassen har skolutflykt, lever
            ofta under osäkra boendeförhållanden och saknar en känsla av att
            kunna förverkliga sina drömmar.
          </p>
          <p xml:id="i-CD37UdLLLB9M1xt1qmCgDL">
            Ojämlikheten biter sig fast i Sverige. De ekonomiska klyftorna
            har ökat snabbare här än i något annat OECD-land. Vi i Vänsterpartiet
            kan inte acceptera ett samhälle där barn växer upp under omständigheter
            där de saknar det mest nödvändiga. Vi är övertygande om att ett
            ekonomiskt jämlikt samhälle skapar bättre chanser och uppväxtvillkor
            för alla barn.
          </p>
          <p xml:id="i-2BcDjWduux6Eb2qEUqXjWA">
            När Vänsterpartiet var med och förhandlade budgeten förra mandatperioden
            drev vi igenom flera reformer som särskilt gynnar ekonomiskt utsatta
            barnfamiljer. Det handlade om höjt underhållsstöd, höjt flerbarnstillägg,
            höjda inkomstgränser i bostadsbidraget för barnfamiljer, gratis
            medicin för barn, glasögonbidrag och statligt sommarlovsstöd till
            kommunerna. Skolungdomar kunde åka gratis kollektivtrafik på sommarlovet
            och alla sexåringar fick gå i gratis simskola.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ek6HJFZ1kBmKy7jchM71Ui">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att minska barnfattigdomen
                i Sverige?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att minska de ekonomiska
                klyftorna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
