<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:310 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:310 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Kurdernas kamp mot IS</title>
          <idno type="rdwebb">H910310</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910310</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204200009537921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kurdernas-kamp-mot-is_H910310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-W2b6fMung5gbUDcj4w5bLg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EKxtSpghSETG54v1LUofgn" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2022-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MrkDGyRxHodCnqBSgEb1Ys" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2022-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G5r9nczpkKgdGAbmkUt4xf">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:01:10" dur="PT345S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SAExxMPnysvs8o6Y2uY5F6" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2022-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G5r9nczpkKgdGAbmkUt4xf">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SmmLMy5brR5zd5rA3RYcvz" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:06:55" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SmmLMy5brR5zd5rA3RYcvz">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9Au5KNmQmD4XqL516ew2DK" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:11:03" dur="PT216S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9Au5KNmQmD4XqL516ew2DK">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-24z4gm8pxbxFFKuzK3MyAj" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:14:39" dur="PT244S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-24z4gm8pxbxFFKuzK3MyAj">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9yiipUTF6r9matwy2fc2ZV" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:18:43" dur="PT224S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9yiipUTF6r9matwy2fc2ZV">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-36KDW6sxXGmDc7L31YfunB" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:22:27" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-36KDW6sxXGmDc7L31YfunB">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YHNBov6iCJjwh1bJ4jU1yS" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2022-03-25"/>
          <time when="09:24:35" dur="PT115S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YHNBov6iCJjwh1bJ4jU1yS">
          <ref type="record" target="prot-202122--088">Protokoll 2021/22:88 Fredagen den 25 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:310 om kurdernas kamp mot IS</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T2QzVYbvx6HexMsCVeEh8o">
            Interpellation 2021/22:310 Kurdernas kamp mot IS av Amineh Kakabaveh
            (-) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R9J7GVtrvYEJC1vbKgQNiR">
            För drygt en vecka sedan gick hundratals IS-terrorister till
            attack mot det största fängelset i Rojavaprovinsen i Syrien. Islamistiska
            terrorgruppen använde bilbomber, automatvapen och prickskyttar
            i den största attacken sedan det så kallade kalifatets fall för
            snart tre år sedan. Striderna hade ägt rum kring och inne i fängelset.
            IS-terrorister som var inne i fängelset hade känt till vad som
            skulle ske. De brände filtar och annat lösöre i fängelset och
            gick till attack mot sina fångvaktare. Ingen vet hur många som
            lyckades fly i kaoset som uppstod, skriver SVT.
          </p>
          <p xml:id="i-KrNb4MKmKBZiPisdZdPZ3v">
            Enligt de kurdledda SDF-styrkorna tog man efter sju dagars hårda
            strider kontroll över situationen. Över 200 människor har dött
            varav 175 IS/Daish-terrorister. 450 fångar som rymt har fångats
            in. Hur många IS/Daish-terrorister som lyckats rymma är okänt.
            Amerikanska markstyrkor gav eldunderstöd till de kurdiska styrkorna.
            Samtidigt har terrorsekten tagit barnfångar som gisslan inne i
            al-Sinafängelset i Hasakah. Terrorsekten IS använder dem som mänskliga
            sköldar, skriver SVT. Tusentals civila har åter tvingats att fly
            i de kurdiska delarna där kriget pågått senaste veckan. Det är
            vinter och människor behöver skydd och stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-8PfDGFf6Du115Yu4s5rmvg">
            De kurdiska styrkorna i YPG och YPJ har spelat en avgörande roll
            i kampen mot Islamiska staten och för det så kallade kalifatets
            fall. Fler än 12 000 IS-terrorister hålls i fängelser i den kurdkontrollerade
            delen av Rojavaprovinsen i Syrien. Av dem kommer 2 000 från utlandet
            och ett tiotal är svenska medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-KSvmD1YnF1avw2LMqh7LuW">
            Kurderna har länge larmat om bristande säkerhet kring fängelserna.
            Kurderna – särskilt kurdiska kvinnor i YPJ – har spelat en betydelsefull
            roll och visat världen att kvinnor förmår att kämpa för sina egna
            rättigheter mot patriarkaliskt hedersförtryck men också mot det
            värsta islamistiska barbariet genom tiderna.
          </p>
          <p xml:id="i-RLJnDVvMxzYuYWWG82NCM5">
            Den svenska regeringens hållning har varit klar och tydlig. Sverige
            har deklarerat att man kommer att stödja kurderna i kampen för
            deras och andra minoriteters fri- och rättigheter i både Syrien
            och Irak. Men Sverige har inte hörsammat de varningssignaler som
            kurderna har sänt ut kring säkerheten i fängelserna och al-Hol-lägret,
            där tusentals Daishkvinnor och -barn finns. I tidigare interpellationer
            och skriftliga frågor har jag lyft och efterfrågat ett svenskt
            engagemang för att söka stöd i andra EU-länder för att inrätta
            en internationell domstol för att ställa terroristerna till svars.
            Men tyvärr har inget EU-land velat göra det. Och Sverige har inte
            heller aktivt försökt få EU med på detta. Även gällande inrättande
            av en säkerhetszon har jag tidigare ställt frågor i olika interpellationer
            till utrikesministern. Kurderna, tillsammans med andra etniska
            och religiösa minoriteter, har styrt Rojavaprovinsen i ett antal
            år nu – ett unikt nyfött demokratiskt styre där kvinnor har en
            central roll. Det är på tiden att Sverige tar initiativ i FN och
            EU för att en sådan säkerhetszon inrättas i syfte att säkerställa
            garantier för etniska minoriteters rättigheter. Världen skådade
            Daishs/IS barbari och folkmord mot det yazidiska folket och andra
            etniska folkgrupper för sju år sedan. Tyvärr finns tendenser att
            en sådan fasansfull historia kan upprepas om vi inte agerar nu
            och snabbt i Mellanöstern.
          </p>
          <p xml:id="i-FJKAGX579GWVVKZxYzFQd3">
            De kurdledda SDF-styrkorna spelade en avgörande roll för att
            driva ut IS/Daish från de landområden de kontrollerade i Syrien.
            EU-länderna har inte heller varit tydliga i sina fördömanden för
            att förmå turkiska styrkor att lämna Rojavaprovinsen Syrien. Det
            är välbekant att Erdoğans regim understöder Daish/IS mot kurderna.
          </p>
          <p xml:id="i-FRhsKqF2VneNTCWaZJUMcW">
            Under ockupationen av delar av Rojava och Afrin mördades och
            fördrevs kurder i området av den turkiska regimens soldater. Det
            är dags att EU-länder och andra länder i väst tänker om och lyssnar
            på kurdernas rop och varningar om säkerhetsriskerna i fängelserna
            och de av Turkiet ockuperade områdena i Syrien. Nu finns allvaret
            i dessa varningar bekräftade i och med angreppen på fängelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-Sf2StJwJRuSgZGv1Sqc9WN">
            En av SVT:s journalister förklarar att ”när SVT:s team bevakade
            IS/Daishs nederlag i Syrien för snart tre år sedan var världens
            blickar riktade mot kalifatets fall. Men när jag senast besökte
            området i höstas var nervositeten runt fängelsesituationen tydlig.”
          </p>
          <p xml:id="i-MhMZc8byA6dmWYrkTgCwgx">
            USA har dragit tillbaka hälften av de 2 000 soldater man har
            stationerade i nordöstra Syrien. Turkiet har upprepade gånger
            bombat kurdkontrollerade områden. Säkerhetsläget i det vidsträckta
            territoriet är allt annat än stabilt. Oron växer nu för att attacken
            på fängelset i al-Hasakah var ett led i en intensifiering av IS/Daishs
            attacker. Också i grannlandet Irak har säkerhetsstyrkorna höjt
            sin beredskap, förklarar SVT.
          </p>
          <p xml:id="i-29VVQUimDydG9SGSkQCh9R">
            IS/Daish har varit känt för sitt propagandamaskineri under flera
            år. Nu har fängelseattackerna blivit en central del av deras historia
            och propaganda. Innan den islamistiska terrorgruppen IS/Daish
            började erövra stora landområden i Irak och Syrien fritog man
            ett stort antal terrorister i liknande fängelseattacker. Dessa
            skulle senare komma att ingå i Daish/IS. Historien har ibland
            en benägenhet att upprepa sig om än i nya och annorlunda sammanhang,
            där nya konstellationer av bundsförvanter bildas i syfte att bekämpa
            ett folks självbestämmanderätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4xAHakf5XY5ngQ3XvfWC1d">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer Sverige som enskild stat och medlem av EU att göra något
                konkret för att understödja kurderna när det gäller säkerheten
                i och kring fängelserna där 12 000 terrorister i dag finns inspärrade?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige att i EU och FN lyfta frågan om att inrätta en
                internationell domstol med stöd av de 58 länder som har IS/Daish-medlemmar
                i sina fängelser för att döma och rannsaka dessa i dag fängslade
                IS-soldater?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige att i EU och FN lyfta frågan om Turkiets ockupation
                av delar av Syrien (Rojava) och ständiga hot och attacker mot
                den kurdiska befolkningen i grannländerna?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige att arbeta för att Turkiet lämnar de ockuperade
                områdena av Rojavaprovinsen (Afrin) och att det i FN:s regi inrättas
                en säkerhetszon, där kurderna redan tidigare och tillsammans med
                andra etniska och religiösa minoriteter mot alla odds förmått
                skapa en samhällsordning på jämställd och demokratisk grund?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
