<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:1 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:1 av Joar Forssell (L) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Försvunna yazidiska kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">H9101</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H9101/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H9101</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H9101</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5Uy87gotZbTWZ6K8qVkA4R">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TbqbBA5TNdDha56rqjc6Aw" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2021-09-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LepoXj2R8af8FfU3FH2v8r" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-09-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HgaHLWmCpsVWihnkEVtQmk">
            Interpellation 2021/22:1 Försvunna yazidiska kvinnor av Joar
            Forssell (L) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DgYdFVSG4hGjPJVz23KPk1">
            Ingen har lämnats oberörd av IS illdåd. De gärningar denna terrorsekt
            har begått och – även efter det självutropade kalifatets fall
            – fortsätter att begå saknar motstycke i vår tid. Värst drabbas
            de civila, bland vilka etniska minoriteter systematiskt och konsekvents
            förföljts, kidnappats, hållits som slavar och mördats.
          </p>
          <p xml:id="i-WdzoX7qHkkjCuXCSs5Vkyh">
            Jag vill i den här interpellationen särskilt lyfta fram yazidierna,
            som av IS utsattes för brott mot mänskligheten, vilka har fördömts
            av och förfärat det internationella samfundet.
          </p>
          <p xml:id="i-BeYPmBVUmwxNnCpoqjuYXG">
            Sedan IS år 2014 attackerade och vann kontroll över Sinjar och
            Nineveslätten tvingades tusentals människor att fly. De som inte
            hann eller kunde fly blev mördade, bortförda eller tvingade att
            bli barnsoldater eller sexslavar. Dödstalen är osäkra och nya
            massgravar hittas fortfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-UoD73uYBYSyueax32sWWpy">
            I dag, sju år efter denna massaker, är många yazidiska kvinnors
            och barns öden fortfarande ovissa. Vare sig de lever eller ej
            förtjänar de vårt engagemang, antingen för att få sin frihet eller
            för att anhöriga ska få någon form av avslut på den pågående tragedin.
            Det är sorgligt att engagemanget hos världens samlade demokratier
            är mycket lågt.
          </p>
          <p xml:id="i-VKDEVPrKAXMyuqM5gzVNkV">
            Sverige kallar sig alltjämt en humanitär stormakt. Med sådana
            anspråk och med löften om en feministisk utrikespolitik har vi
            också själva tagit på oss ett större ansvar än andra. Även om
            Sverige inte ensamt kan agera världspolis för att lokalisera eller
            rädda försvunna yazidiska kvinnor och barn så betyder det inte
            att vi inte kan agera.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LVmmHDV7PnsEtiJPBRsu6q">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Ann
            Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ har regeringen tagit för att bidra till att lokalisera
                dessa människor?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera för att det internationella samfundet
                ska agera för att leta upp och identifiera de försvunna yazidiska
                kvinnorna och barnen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
