<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:126 av Mattias Karlsson i Luleå (M)</title>
        <author>Mattias Karlsson i Luleå (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:126 av Mattias Karlsson i Luleå (M) till Näringsminister Karl-Petter Thorwaldsson (S) om Beslut om bearbetningskoncession för Kallak</title>
          <idno type="rdwebb">H910126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D2uJEWzkUt2JAeCGbpSqPy</idno>
            <persName>Näringsminister Karl-Petter Thorwaldsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SUAEH6RCke4pVRKPPGZ14p</idno>
            <persName>Mattias Karlsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7NPASao6AtnwZQguYRTHnw">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LveqxHjoxGg7eHXrNfy4nr" corresp="i-SUAEH6RCke4pVRKPPGZ14p">
          <date when="2021-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AKzgur4Kb4A6p1XKivJGGR" corresp="i-D2uJEWzkUt2JAeCGbpSqPy">
          <date when="2021-12-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DiwvNX87tRJ7A7B69ApRF5">
            Interpellation 2021/22:126 Beslut om bearbetningskoncession för
            Kallak av Mattias Karlsson i Luleå (M) till Näringsminister Karl-Petter
            Thorwaldsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xr3RyDXDBhwJfbherNkyK8">
            Kallak är platsen för en järnmalmsfyndighet i Jokkmokks kommun,
            Norrbottens län, belägen mellan byarna Björkholmen och Randijaur.
            Sedan 2010 har företaget Beowulf Mining utfört provborrningar
            och provbrytningar i området. Beowulf lämnade först in sin ansökan
            om bearbetningskoncession för Kallakprojektet i april 2013. Sedan
            dess har ärendet skickats fram och tillbaka mellan Bergsstaten,
            Länsstyrelsen i Norrbotten, Naturvårdsverket, Riksantikvarieämbetet
            och regeringen. Frågan ligger nu sedan 2017 för andra gången hos
            regeringen för beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-JeDnsMEyqDK8y8mvGPYyF3">
            Riksdagens konstitutionsutskott, KU, har granskat ansökan om
            bearbetningskoncession för Kallak. I det regeringsärendet genomfördes
            inga synbara handläggningsåtgärder under närmare tre år. Det innebär
            en försening som inte är acceptabel, enligt KU.
          </p>
          <p xml:id="i-Fgj2uxBrZxieGo6Tihc9bj">
            Under KU:s granskning i november 2020 om huruvida regeringens
            hantering av gruvärendet varit för långsam skickade Näringsdepartement
            ett brev till chefen för Unescos världsarvscentrum i Paris. I
            detta brev bad departementet om utlåtande och rekommendationer
            vad gäller hur en järnmalmsgruva i Kallak skulle påverka Laponias
            status som världsarv. Den 7 juni i år erhöll Näringsdepartementet
            svaret från Unesco. Vid en interpellationsdebatt den 18 december
            2020 uttryckte den dåvarande näringsministern att regeringen kunde
            gå till beslut i ärendet efter att yttrandet från Unesco inkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-WjUMNcqKp1o5BEhGQbRzGu">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Karl-Petter
            Thorwaldsson:
          </p>
          <p xml:id="i-Fa5qMXk2ztTRhN5fSqLXSQ">
            När avser ministern och regeringen att fatta beslut om bearbetningskoncession
            för Kallak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
