<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:156 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:156 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Johan Danielsson (S) om Riktlinjer för vindkraftsutbyggnad</title>
          <idno type="rdwebb">H910156</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910156/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910156</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910156</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5oQ4xWUi5Nh3NjqrvZeiNp</idno>
            <persName>Statsrådet Johan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KAeLjyN82XaSaLDKVHWdid">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3HpBUa8aAD8HwqRTr9G1rH" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4v1hcvjLDCtTXF7GF7ZUB8" corresp="i-5oQ4xWUi5Nh3NjqrvZeiNp">
          <date when="2021-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-14pGBpBzoxwXMVLat2RoDJ">
            Interpellation 2021/22:156 Riktlinjer för vindkraftsutbyggnad
            av Lars Beckman (M) till Statsrådet Johan Danielsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NHvX2G118pakdchBCmxjwZ">
            Det pågår en kraftig utbyggnad i Sverige av vindkraften, vilket
            påverkar väldigt många människor som bor i de områden som berörs.
            Det rör sig om såväl den psykosociala livsmiljön som buller. Den
            som har valt att bo vackert kustnära har gjort det för att man
            vill leva i en livsmiljö som ger en vacker och naturnära utsikt.
            Den som har valt att bo långt från stadsnära områden vill göra
            det för att njuta av den livsmiljö och tystnad som man får på
            landsbygden. När det då byggs stora vindkraftsparker så får det
            en stor påverkan på alla som bor i närheten.
          </p>
          <p xml:id="i-789ropBt1miuUfVkMEzuSp">
            Boverket har inte något regeringsuppdrag att ta fram en policy
            eller riktlinjer för att vägleda kommuner och andra aktörer hur
            en vindkraftsutbyggnad ska kunna ske utan en negativ påverkan
            de boendes psykosociala livsmiljö, buller eller andra störande
            faktorer. Det berättade man i samband med en information till
            civilutskottet om Boverkets verksamhet. Det kan finnas brister
            i dag där det inte finns något uppdrag till någon myndighet för
            att ta fram en övergripande översiktsplanering för hela Sverige
            hur mark ska användas.
          </p>
          <p xml:id="i-YLbVZP9bpReuqEWUvaVXJc">
            I ett skriftligt svar på en fråga från mig ansåg den tidigare
            bostadsministern att det inte behövdes något uppdrag till Boverket
            för att säkerställa en god livsmiljö för den som påverkas av vindkraftsutbyggnaden
            i Sverige. Det är ett svar som kan uppfattas som mycket provocerande
            av dem som berörs av utbyggnaden i sin närmiljö. I exempelvis
            Nacka råder det närmast en bred politisk enighet om att man inte
            ska bygga ut vindkraften i kommunen. Socialdemokraterna har även
            motsatt sig en utbyggnad eftersom man anser att det stör de närboendes
            livs- och närmiljö. Det framkom av ett inslag i Aktuellt i SVT
            den 1 december.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CWJwdCyHFkP61spWzE5Lrr">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Johan Danielsson​:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att ge Boverket ett uppdrag för att vägleda
                hur en vindkraftsutbyggnad ska kunna ske utan en negativ påverkan
                avseende buller, psykosocial livsmiljö eller andra faktorer som
                har en negativ påverkan på de närboende?
              </item>
              <item>
                Om statsrådet även nu anser att det inte krävs ett uppdrag för
                att vägleda kommunerna hur en vindkraftsutbyggnad ska kunna ske
                utan negativa konsekvenser för de närboende, avser då statsrådet
                att förändra fler delar i Boverkets uppdrag som har liknande frågeställningar?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet och regeringen att vidta åtgärder för att förbättra
                den lokala demokratin så att kommunernas inflytande och påverkan
                i fråga om vindkraftsutbyggnaden i Sverige stärks?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
