<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:272 av Roger Haddad (L)</title>
        <author>Roger Haddad (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:272 av Roger Haddad (L) till Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom (S) om Stöd till elever med särskilda behov och distansundervisning för hemmasittare</title>
          <idno type="rdwebb">H910272</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="unknown">
            <idno>i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn</idno>
            <persName>Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="unknown">
            <idno>i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn</idno>
            <persName>Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SUbWB8icqFQtj3WbMbTDbb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DxhFHjJCS9XrgQhdBcDYyo" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2022-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5G6kzp6F45h9tktdU7zrRu" corresp="i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn">
          <date when="2022-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5QyT1E1HpMpwCb1ZqRQS85">
          <date when="2022-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ANUFAQT5ngqphUP51WwySJ" corresp="i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn">
          <date when="2022-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ANUFAQT5ngqphUP51WwySJ">
          <ref type="record" target="prot-202122--061">Protokoll 2021/22:61 Fredagen den 28 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:272 om stöd till elever med särskilda behov och distansundervisning för hemmasittare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BuKME5FABHyNCpPR9SaeRN">
            Interpellation 2021/22:272 Stöd till elever med särskilda behov
            och distansundervisning för hemmasittare av Roger Haddad (L) till
            Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7wRsJwrTsGrhm83NgRELdb">
            En av de viktigaste punkter inom skolpolitiken som Liberalerna
            uppmärksammat är stödet till de elever som har särskilda och omfattande
            behov inom skolan. Vi ser att stödet varierar och att många huvudmän
            drar ned på kringresurser. Vi ser även att inkluderingen under
            längre tid gått för långt. Specialresurser och speciallärare har
            avvecklats, och det har blivit svårare att få plats i särskild
            undervisningsgrupp för de elever som verkligen behöver den formen.
          </p>
          <p xml:id="i-LpRgGaBGwrm7WQ6VnTrr5a">
            Liberalerna har medverkat till en statlig översyn som både granskat
            resursskolorna, vilka vi vill skriva in i skollagen, men också
            delen om särskilda undervisningsgrupper, som vi dels vill stötta
            ekonomiskt, dels se över de formella kraven för så att det blir
            lättare för den enskilde eleven att få stöd. Även om regelverket
            tillåter detta i dag är det för många elever som inte får denna
            chans, med risk att de slås ut från undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-MEETtk2TgBcw3wfjUrYqt8">
            Nyligen noterades även att Skolinspektionen utifrån olika avvägningar
            avslagit ett antal skolors ansökningar om att i vissa fall bedriva
            distansundervisning för elever som är hemmasittare. Det kan självklart
            bero på brister i ansökningarna, men det kan också bero på ett
            krångligt regelverk som behöver förändras. Vi har ett omfattande
            problem med hemmasittare, och alla möjligheter och verktyg ska
            prövas för att även dessa elever ska få den undervisning de har
            rätt till.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8HDTEkQkxooZHBn3fGKkb5">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lina Axelsson
            Kihlblom:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När avser regeringen att lämna en proposition till riksdagen
                med förslag kring resursskolornas framtid och finansiering?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att återkomma med förslag kring särskilda undervisningsgrupper
                med målet att göra det lättare för elever att få en plats när
                behovet uppstår?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att se över reglerna i syfte att underlätta
                för skolenheter att bedriva distansundervisning för elever med
                långvarig och problematisk frånvaro, så kallade hemmasittare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
