<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0518">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:518 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:518 av Tobias Andersson (SD) till Kulturminister Jeanette Gustafsdotter (S) om Islamism inom kulturen</title>
          <idno type="rdwebb">H910518</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910518/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910518</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910518</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442206100015542521_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/islamism-inom-kulturen_H910518</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EDao2Bn1aKSyrw9vFDbxpE</idno>
            <persName>Kulturminister Jeanette Gustafsdotter</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XKN1oQJP1DfEYfrtDTikuK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8DUomnRVTKfit5vUFJFTDn" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2022-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JySDyr5ETDMbreSavY9817" corresp="i-EDao2Bn1aKSyrw9vFDbxpE">
          <date when="2022-05-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H7jKTfqzAAH4igKsncTY1c">
            Interpellation 2021/22:518 Islamism inom kulturen av Tobias Andersson
            (SD) till Kulturminister Jeanette Gustafsdotter (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WPgNJHfcbPyqqmFuhFmvYZ">
            Den 28 mars redogjorde Rebecca Weidmo Uvell förtjänstfullt på
            sin blogg för hur kulturministern i närtid genomfört ett minst
            sagt kontroversiellt studiebesök. Kulturministern hade då besökt
            Stockholms moské, som varit i blåsväder i olika sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-JbLbdCcUDSCvwKfZDxGMza">
            Moskén drivs av Islamiska Förbundet (Ifis), och dess vd utbildade
            sig till imam på ett internat i Frankrike tillhörande Muslimska
            brödraskapet. Moskén har funnits sedan tidigt 90-tal, och det
            har vid olika tillfällen uppdagats att det framförts extremistiska
            åsikter i moskén. Senast i somras framfördes bland annat följande:
            ”Alla människor vet att judarna plågar islam, dess folk och dess
            samhälle, de allvarligaste plågorna sedan islams begynnelse fram
            till idag.” Detta rapporterade Bulletin om.
          </p>
          <p xml:id="i-4WvDsBdeVga9EbnhCUTr2D">
            Motståndare till islamism och islamisering av Sverige funderar
            nog över lämpligheten i kulturministerns studiebesök och ställer
            sig frågan om ministern agerade i okunskap eller om det ska ses
            som ett ställningstagande. Det ter sig därför lämpligt att ge
            kulturministern chansen att nyansera sitt besök genom en interpellationsdebatt.
            Därför skickade jag i april in en interpellation på detta tema.
            Dessvärre behövdes debatten ställas in, varför jag nu återkommer
            i samma ärende.
          </p>
          <p xml:id="i-57fCFF5WwUSavDrVx1bJng">
            Sedan dess har fler muslimska trossamfund varit i blåsväder,
            och av allt att döma finns det återkommande och allvarliga brister
            bland olika muslimska civilsamhällesorganisationer och trossamfund.
            Trots att det gått att misstänka att så varit fallet länge har
            åtgärder inte vidtagits, utan i stället har då Jeanette Gustafsdotter
            förärat delar av problemen med besök, och finansieringen fortsätter.
          </p>
          <p xml:id="i-QLfC495p3teNumoo5STeYm">
            I Sverige i dag kan man själv begära utträde ur Svenska kyrkan
            om man inte önskar finansiera dess verksamhet, men man är ändå
            tvungen att genom skattsedeln finansiera muslimska organisationer
            och trossamfund som bidrar till islamisering och segregation.
          </p>
          <p xml:id="i-SV6iFsC7Rrp4qTRk7ReSJE">
            Mot denna bakgrund önskar jag fråga kulturminister Jeanette Gustafsdotter
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UY1BbM6hDp21QezkZK2wpW">
            Avser ministern att, inom sitt ämbetsområde, vidta några åtgärder
            mot islamism mot bakgrund av vad som beskrivs ovan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
