<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:286 av Jimmy Ståhl (SD)</title>
        <author>Jimmy Ståhl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:286 av Jimmy Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Överflyttning av gods till insjöfarten</title>
          <idno type="rdwebb">H910286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru</idno>
            <persName>Jimmy Ståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Rdzqg4taAWtgDZHT1Hgp5c">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8j4PREXnXtnCqRCmB8dW9E" corresp="i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru">
          <date when="2022-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HELhbvG7HTrNykpeLt8xry" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2022-01-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RqRGJrUAkQdKnBCsbdp6vd">
            Interpellation 2021/22:286 Överflyttning av gods till insjöfarten
            av Jimmy Ståhl (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3qxvh1shyUZXdskh9ozUZP">
            Inlandssjöfarten har inte tagit fart trots att det finns fantastiska
            möjligheter till stadsnära transporter på framför allt Mälarens
            vatten. I området runt Stockholm kan sjöfarten med fördel nyttjas
            av pråmtrafik för byggnadssektorn och även för andra ändamål såsom
            transporter av containertrafik mellan till exempel Norviks hamn
            och Mälarhamnarna.
          </p>
          <p xml:id="i-AExtPYCWq5ZrMonNhjf4VS">
            Nio av tio varor kommer till Sverige sjövägen. De flesta av dessa
            varor ska till Stockholm och Mälardalsregionen. Om varorna transporteras
            direkt till Stockholm Norvik Hamn och sedan vidare i Mälaren till
            Mälarhamnarna avlastar det de redan i dag hårt belastade vägarna
            och järnvägarna i Mälardalsregionen och Sverige. Inlandssjöfarten
            skulle kunna bidra till en mer hållbar landinfrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-UW4N92g1XN2CDL7D7Wa46s">
            I början av juni 2021 gjorde containerfartyget Emelie Deymann
            sin premiärtur för den nya rutten mellan Nynäshamn och Västerås
            med målet inställt på att trafikera leden två gånger i veckan,
            men så blev det inte. Det blev inte mer än premiärturen, en tur
            som haft potential att avlasta vägarna med cirka 1 000 lastbilar
            i veckan. Det finns en vilja att få igång trafik på de inre vattenvägarna
            och försök har gjorts, men Sjöfartsverkets avgifter på transporterna
            har varit så höga att det inte funnits ekonomi i transporterna.
          </p>
          <p xml:id="i-7XgC5oKUtMhE9aDW6cYgVm">
            Regeringen pratar ofta om att man vill flytta gods från väg till
            järnväg och sjöfart, och med anledning av detta vill jag fråga
            infrastrukturminister Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-6783SERbAcKKcW6SjUusBF">
            Vad gör regeringen och ministern för att flytta gods till insjöfarten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
