<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:97 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:97 av Hans Rothenberg (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Estetiska injektionsbehandlingar</title>
          <idno type="rdwebb">H91097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3uRkfX9vPccuajBmsJsur7">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bd3UPzEMnMaKzVQTvX1tHK" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2021-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fr5z9s7aCSYTFCgBkHEmeN" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2021-11-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MoecfoKqMCew7aucUN3BBm">
            Interpellation 2021/22:97 Estetiska injektionsbehandlingar av
            Hans Rothenberg (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ad6jMNeBeqRFYQDPftvvCN">
            Den 1 juli i år trädde en ny lag om kirurgiska ingrepp och estetiska
            injektionsbehandlingar i kraft. Enligt den kan numera enbart läkare,
            tandläkare och sjuksköterskor utföra estetiska injektionsbehandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-9LMLdLgt6q3seJU8weZ9s9">
            Lagen är efterlängtad av många, både branschutövare och patienter,
            och det är bra att det nu rensats bort en del oseriösa aktörer.
            Tyvärr har den nya lagen också medfört att vissa seriösa yrkesutövare
            stoppats från att bedriva verksamhet i branschen. En grupp som
            tyvärr fallit mellan stolarna är legitimerade tandhygienister,
            som tidigare har genomfört dessa behandlingar och som har den
            erfarenhet och kompetens som krävs. Andra yrkesgrupper är biomedicinska
            analytiker och röntgensjuksköterskor.
          </p>
          <p xml:id="i-KMEodWCGwDXT7i6R463hPu">
            Under sommaren har tandhygienister tvingats stänga ned sina kliniker.
            Det handlar till övervägande del om kvinnliga egna företagare
            som under flera års tid drivit sina kliniker på ett patientsäkert
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-TTt6MQSubdNcJf19ae9kfb">
            Jag har tidigare ställt en fråga till statsrådet Lena Hallengren
            om huruvida regeringen avser att ställa denna situation till rätta
            eller inte. Regeringen har de facto möjlighet att meddela föreskrifter
            om att även annan legitimerad hälso- och sjukvårdspersonal än
            den som i dagsläget ingår i lagen, ska kunna få utföra vissa estetiska
            injektionsbehandlingar. Svaret var att det alltid är någon aktör
            som påverkas vid en gränsdragning. Däremot gavs ingen förklaring
            om varför legitimerade tandhygienister inte anses kunna utföra
            dessa behandlingar, eller vilka kompetenser de saknar?
          </p>
          <p xml:id="i-VwU8zDqq2v7KuekVe5sCDv">
            Att regeringen stänger ute en hel yrkesgrupp av välutbildade
            och erfarna yrkesutövare tillika småföretagare från att bedriva
            en verksamhet som de i flera år bedrivit på ett patientsäkert
            sätt, är högst beklagligt. Att dessutom göra det utan att förklara
            vilka kompetenser yrkesgruppen faktiskt anses sakna är mycket
            anmärkningsvärt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QEcJqweFEqWXPdCQhWB4dh">
            Mina frågor till socialminister Lena Hallengren är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern tagit något initiativ till en uppföljande analys
                för att granska effekterna av lagens ikraftträdande?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att regeringen lämnar förslag om
                att ge tandhygienister rätt att utföra estetiska injektioner,
                i linje med vad utredningen föreslog?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
