<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:102 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:102 av Alexandra Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Försenade pandemistöd till företag</title>
          <idno type="rdwebb">H910102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GeVaqL4zM2crzqvJeuHTPW">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EwMvYQ35npwKaZnBrCBMtr" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2021-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KnFZPgG78mmdpoFA9pHJve" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2021-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Po2ZQprMjb4eURWz3o6CJm">
            Interpellation 2021/22:102 Försenade pandemistöd till företag
            av Alexandra Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-49cxRoB8DtePp5cEL4LZ29">
            Tidigare i år blev det klart att Tillväxtverket gång på gång
            har fattat en rad felaktiga beslut kring korttidsstöd till företag
            under coronapandemin. Ett av felen rör den så kallade jämförelsemånaden,
            vilken används för att se vilken lönenivå de anställda hos ett
            sökande företag har legat på. Myndigheten använder fel månad och
            följer inte lagen, enligt både förvaltningsrätten och kammarrätten
            i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-2MBDrLJRZVTH22CZRMBxfr">
            I en debatt med ministern i mars 2021 frågade jag hur ministern
            avser att säkerställa att ansvarig myndighet skyndsamt betalar
            ut stöd till de personer som är berättigade till det, och hur
            tidtabellen för detta ut såg ut. Jag fick då till svar: ”För att
            bland annat korta handläggningstiderna har Tillväxtverket genom
            en extra ändringsbudget, som beslutades av riksdagen den 24 mars
            i år, fått ytterligare 265 miljoner kronor i anslag. Tillväxtverket
            har också rekryterat närmare 250 nya handläggare sedan början
            av 2021 för att skynda på handläggningen.”
          </p>
          <p xml:id="i-PRyez3Awz1w2fCsyos9Di2">
            Nu har det visat sig att företagare som fått rätt i domstol hänvisats
            tillbaka till Tillväxtverket, där de har fått en ny handläggare.
            Handläggningstiden är flera månader, vilket innebär att de får
            fortsätta vänta på de pengar som de har rätt till. Även om flera
            börjat få snurr på sina verksamheter igen är det stora belopp
            för många att ligga ute med, och än svårare blir det ju längre
            tid det tar. En del har väntat i över ett och ett halvt år.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7FoeqhoQqdNwDrPpuxUoks">
            Mina frågor till näringsminister Ibrahim Baylan är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern uppmärksammats på att ordningen hos myndigheten
                är sådan att de som blivit felaktigt behandlade och väntat väldigt
                lång tid nu också drabbas av ytterligare handläggningstider?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att vidta några nya åtgärder som skulle
                möjliggöra att drabbade företagare snabbare kan få de utlovade
                stöden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
