<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:69 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:69 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Miljökrav vid fordonsbesiktning</title>
          <idno type="rdwebb">H91069</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91069/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91069</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91069</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-N6HwvwNz27kPbf3sxu6qLJ">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4hiaU5jp3dmLVqGU2fEveq" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2021-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V8dhn2YAHjVckGnhZ6ZWDL" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2021-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9fkLzRHG2y4o4WSndTMX81">
            Interpellation 2021/22:69 Miljökrav vid fordonsbesiktning av
            Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HFaDh6mXRjXjUPwFkE2qAe">
            År 2018 släppte regeringen fram de nya föreskrifterna för kontrollbesiktning,
            TSFS 2017:54. Tvärtemot S-MP-regeringens högtidstal om Sveriges
            miljö- och klimatpolitik sänktes miljöambitionerna kraftigt med
            de nya föreskrifterna. För det första sänktes nivåerna för att
            kontrollera partikelutsläpp genom att det tidigare så kallade
            skyltvärdet, som är specifikt för varje fordonsmodell, togs bort
            som parameter och genom att partiklar numera endast mäts mot generella
            och mycket högre satta gränsvärden. På det sättet tillåts mycket
            högre utsläpp av partiklar. För det andra görs kontrollen med
            de nya föreskrifterna inte längre mot de registrerade fel som
            fordonets omborddiagnossystem (OBD) har upptäckt. OBD-systemet
            mäter och övervakar bilens utsläpp, och med de tidigare föreskrifterna
            kunde registrerade felkoder från systemet leda till underkännande
            vid besiktning, vilket numera inte är fallet. För det tredje undantar
            Transportstyrelsens nya föreskrifter dieselfordon äldre än 20
            år från mer detaljerad avgasmätning. Med de nya föreskrifterna
            ska besiktningsteknikern endast mäta avgasutsläppen med blotta
            ögat, i stället för att göra en opacitetskontroll (som mäter täthet)
            eller partikelräkning.
          </p>
          <p xml:id="i-9GZWfaaP9yascB4eputsJ3">
            Enligt besiktningsbranschens rapport Branschrapport 2021 – Fordonsbesiktningsbranschen
            har Sverige med de nya föreskrifterna rasat bland EU-länderna
            och har i dag bland de lägsta miljökraven för fordonsbesiktning
            bland alla EU-länder. Sedan maj 2018 har antalet bensinbilar som
            underkänns halverats, och antalet dieselbilar som underkänns är
            bara en tredjedel så många i dag som innan 2018. Besiktningsbranschen
            konstaterar: ”Som Fordonsbesiktningsbranschen konstaterat i tidigare
            branschrapporter så är Sverige numera bland de sämsta i EU vad
            gäller att ställa miljökrav vid besiktning. Det finns dock ingenting
            som formellt hindrar Sverige från att ställa högre krav, men trots
            detta kvarstår det generösa svenska regelverket.” (Branschrapport
            2021, s. 26).
          </p>
          <p xml:id="i-5og23TKfNFf39bRJGHtt9K">
            Transportstyrelsen, som tagit fram de nya föreskrifterna, hänvisar
            till det nya EU-direktivet 2014/45/EU, men direktivet kräver inte
            på något sätt dessa sänkta nivåer. Med de nya föreskrifterna har
            Sverige plötsligt de lägst ställda miljökraven av alla länder
            i EU. Det här är mycket anmärkningsvärt och inte på sin plats
            i ett land som säger sig vilja gå i bräschen för världens miljö-
            och klimatarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-P9fD5gNLesChKNR8L3JiM8">
            Dessutom kräver föreskrifterna inte heller att någon miljökontroll
            ska göras av A-traktorer. Detta har att göra med att inga utsläppskrav
            ställs på A-traktorer vid registrering och besiktning. Det här
            är anmärkningsvärt, särskilt med tanke på att antalet A-traktorer
            växer kraftigt och utgör en allt större utsläppskälla från transportsektorn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7Axu5Q1hkqLpwu9wYD424Q">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att de sänkta miljöambitionerna för de nya föreskrifterna
                för kontrollbesiktning är i linje med regeringens övriga politik
                för minskade utsläpp från transportsektorn?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta initiativ för att höja miljöambitionerna
                vid kontrollbesiktning?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att det ställs miljökrav vid registrering
                av A-traktorer samt att kraven följs upp vid kontrollbesiktningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
