<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:16 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:16 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Situationen för mänskliga rättigheter i Iran </title>
          <idno type="rdwebb">H91016</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91016/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91016</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91016</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204260010488221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/situationen-for-manskliga-rattigheter-i-iran-_H91016</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mf9jj13ijQnRsqPPxc6TFc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PM5qHZ3WUuXuZgwycLEAMA" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-366K4mTceNnPAPwfgLY56E" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WcEQ48wj6KopkfzhXq5i16" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:35:38" dur="PT292S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VEe4QJqqrXRZpquE2Vqjny">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-941KSWzXzHLEj6wMQ8QcoS" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:40:35" dur="PT261S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-941KSWzXzHLEj6wMQ8QcoS">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-hyuHs9rNMuER3cZx6vWBk" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:44:56" dur="PT167S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-hyuHs9rNMuER3cZx6vWBk">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PfHBQWQP7qkz3QFaR89e9U" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:47:43" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PfHBQWQP7qkz3QFaR89e9U">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NSAE77cLmBkYv751ZzMzh7" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:51:50" dur="PT177S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NSAE77cLmBkYv751ZzMzh7">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NCk7WRoHQz7pxJAxbMnNAD" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:54:47" dur="PT129S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NCk7WRoHQz7pxJAxbMnNAD">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-DvxgQvPiV1fswT398gsn5Y" type="discussed" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2021-10-29"/>
          <time when="12:56:56" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DvxgQvPiV1fswT398gsn5Y">
          <ref type="record" target="prot-202122--024">Protokoll 2021/22:24 Fredagen den 29 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:16 om situationen för mänskliga rättigheter i Iran</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xc9aoqD6sdthrKHfxD7epN">
            Interpellation 2021/22:16 Situationen för mänskliga rättigheter
            i Iran av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PSXihkCM4BrFFxMZVZ7HAx">
            Den iranska regimens allt brutalare styre och krigshot mot Kurdistan
            i Irak
          </p>
          <p xml:id="i-EvzeQcKasZZyufbFt5fRu8">
            Raisi, utsedd president i Iran, är en massmördare. Han torde
            själv kunna instämma i denna karaktäristik. Han var ansvarig medlem
            i den dödskommission som avrättade tusentals politiska fångar
            i Iran 1988, och han har själv förklarat att han betraktar detta
            massmord som ”en av systemets stolta prestationer”.
          </p>
          <p xml:id="i-EtpyXkh1o5deaickYun9Av">
            Jag använder uttrycket ”utsedd till president” när jag talar
            om Ebrahim Raisi. Han är utsedd i något som kallas ”val”. Sådana
            förutsätts vanligen i de flesta länder vara demokratiska. I Iran
            är det inte frågan om någon form av demokratisk process när en
            president utses, eftersom kandidaterna som ställer upp först måste
            vara godkända av landets andlige ledare ayatollah Khamenei och
            vara trogna det shialedda islamiska systemet, för att kunna kandidera
            till presidentposten. Det är alltså i praktiken den andlige ledaren
            som utsett landets president, inte det iranska folket i demokratiska
            val.
          </p>
          <p xml:id="i-RZt6oMLTm7SvXNv12sWniR">
            En internationell förbrytare
          </p>
          <p xml:id="i-GWv2QYEPfPUWjJBGML8NdW">
            Den andlige ledaren, ayatollah Khamenei har sålunda utsett en
            internationell brottsling till president i Islamiska republiken
            Iran. Ebrahim Raisi måste utredas för brott mot mänskligheten,
            enligt Amnesty Internationals generalsekreterare Agnès Callamard,
            som förklarat: ”Att Ebrahim Raisi har tillsatts som president
            i stället för att utredas för brott som mord, försvinnanden och
            tortyr, är en dyster påminnelse om att den straffrihet som råder
            för brottslingar Iran. År 2018 dokumenterade vår organisation
            hur Ebrahim Raisi hade varit medlem i ”dödskommissionen” och medansvarig
            för försvinnanden och hemliga avrättningar av tusentals politiska
            dissidenter i fängelserna Evin och Gohardasht nära Teheran 1988.
            Offrens kroppar har hittills systematiskt dolts av de iranska
            myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-EyUNzK2PSSjM3bGNhrzMnA">
            Raisi har som chef för rättsväsendet beviljat fullständig straffrihet
            för regeringstjänstemän och säkerhetsstyrkor som var ansvariga
            för massarresteringarna, försvinnandena och dödandet av tusentals
            oskyldiga människor under och i efterdyningarna av de rikstäckande
            protesterna i november 2019, enligt Amnesty International.
          </p>
          <p xml:id="i-GfLmvm3ALykJZkSFbikZMG">
            Tidigare mord anstiftade av iranska presidenter
          </p>
          <p xml:id="i-Hwb2Yr2gBAqgqdz4Ag6aWh">
            Det är inte första gången som en president i Islamiska republiken
            Iran bevisligen kunnat anklagas för att vara delaktig i mord.
            År 1989 mördades i Wien den kurdiske ledaren Abdul Rahman Ghassemlou
            av Islamiska republiken Irans agenter. Den österrikiska regeringen
            förklarade den iranska regimen som ansvarig för morden.
          </p>
          <p xml:id="i-3tuxxt4VRyq9JeBZtWM9E6">
            År 1992 mördades Kurdiska Demokratiska Partiets ledare Sadegh
            Sharafkandi på restaurang Mykonos i Berlin. Under rättegången
            kunde domstolen fastställa att den andlige ledaren Khamenei och
            dåvarande presidenten Hashemi Rafsanjani var direkt inblandade
            i mordet på Kurdiska Demokratiska Partiets ledare Sadegh Sharafkandi.
          </p>
          <p xml:id="i-MikViNoXgsJmQdJHcrsFzQ">
            Dagens människorättsbrott i Iran
          </p>
          <p xml:id="i-KCGfB4wouH8vAqFkMz1HZK">
            Det har gått några årtionden sedan Ghassemlou och Sharafkandi
            mördades. Nu framträder ännu en president i den Islamiska republiken
            Iran som kallblodig mördare. Några rättsstatens principer existerar
            inte i Iran. Kvinnor förtrycks, förföljs, och enligt sharialagarna
            räknas de endast som halva människor, och de diskrimineras överallt
            i samhället. Detsamma gäller etniska och religiösa minoriteter.
            Regimen kidnappar regimmotståndare på främmande makts territorium,
            för dem till Iran och torterar och mördar dem. Irans fängelser
            är överfulla av tiotusentals politiska fångar och samvetsfångar,
            kvinnorättskämpar, kurder, arbetaraktivister, människorättsaktivister
            och människorättsadvokater som till exempel Nasrin Soutodeh, Zeyban,
            Zara och Nigar samt tusentals andra oskyldiga människor.
          </p>
          <p xml:id="i-6GBZKHyA3KCi2GsowzsHgA">
            KI-forskaren Ahmadreza Djalali sitter fängslad i Iran sedan 2016
            och har dömts till döden. I somras antog EU-parlamentet en resolution
            som uppmanar EU-länderna att införa sanktioner mot iranska myndighetsföreträdare
            i Iran. Man kräver att Ahmadreza Djalali och alla andra politiska
            fångar ska släppas och att Iran ska inleda processen att avskaffa
            dödsstraffet.
          </p>
          <p xml:id="i-WAin5t4bGjVjd1cYnxQPjW">
            En dialog för att dölja misslyckanden
          </p>
          <p xml:id="i-NG8cMTfQjnaawvhALSYqpv">
            Under 42 år har svenska regeringar varit måna om goda förbindelser
            med Iran. Syftet sägs vara att försöka förmå Islamiska republiken
            Iran att respektera demokratiska och mänskliga rättigheter. Goda
            ekonomiska förbindelser med den iranska regimen har påståtts påverka
            den regimen i positiv riktning mot ökad respekt för mänskliga
            rättigheter. Ingenting, absolut ingenting, av detta har vi kunnat
            se under de 42 år av islamistisk diktatur i landet. Den iranska
            regimen är en terrorregim. Detta har konstaterats åtskilliga gånger
            i den svenska riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-JcZtyh1s499BydJHyL1eNk">
            Vi i Sverige och Europa måste efter 42 års förtryck och terror
            i Iran på allvar fråga oss: Vad har vi uppnått med vår politik?
            Vad har EU uppnått med den så kallade kritiska dialogen med Iran.
            Jag har redan mitt svar: Ingenting! Och den svenska regeringen
            och EU kan knappast heller göra någon annan bedömning. Skulle
            någon till äventyrs hitta någon förändring till det bättre under
            dessa 42 år är den försumbar. Utan vidare kan man också konstatera
            att förändringstakten – om en sådan ens kan iakttas – är långsammare
            än snigelns.
          </p>
          <p xml:id="i-LUnMstXqQbEQNBUd9FezME">
            I Kurdistan i Irak fortsätter Iran att mörda och bomba oppositionella
            kurder. Nyligen lönnmördades flera kurdiska oppositionella av
            iranska agenter. Senaste mordet är på en av PS-ledamoten Musa,
            medlem i KDP i Iran samt flera medlemmar av PYD i Iran. Iran bombar
            ständigt oppositionella kurdiska partiets läger i Kurdistan i
            Irak. Nyligen har islamiska regimen uppmanat det kurdiska självstyrets
            regering att kasta ut alla oppositionella kurder annars kommer
            de att bomba deras flyktingläger sönder och samman.
          </p>
          <p xml:id="i-UkfPtniKCHpJqy7oq8X4a3">
            Infiltration, bombardemang, krigshot
          </p>
          <p xml:id="i-M8GdsPT1YYnFqgGguS5B1c">
            Iran hotar i dag med regelrätt krigföring mot oppositionella
            som är i flyktingläger i irakiska Kurdistan. Mohammad Pakpour,
            befälhavaren för markstyrkor i revolutionsgardet i Iran, upprepar
            ständiga hot mot de oppositionelle organisationer vars centrala
            huvudkontor är baserat i exil i irakiska Kurdistan. Som svar på
            dessa hot menar bland andra det socialistiska partiet Komalah
            att det inte är första gången som Islamiska republiken Iran hotar
            irakiska Kurdistans folk och oppositionen i exil.
          </p>
          <p xml:id="i-VmeJuosPpAkFqvcqL5fefm">
            Under de senaste decennierna har Islamiska republiken Iran inte
            bara hotat utan vidtagit en rad konkreta åtgärder i syfte att
            beröva irakiska Kurdistans folk dess säkerhet genom ständiga bombardemang
            i gränsområden på irakiska Kurdistans territorium – de områden
            där oppositionella kurdiska partier inrättat sina läger. Iran
            begår regelrätt statsterroristiska brott i Kurdistan i Irak mot
            den opposition mot den iranska regimen som lever där. Hundratals
            oppositionella har mördats eller skadats av i Islamiska republiken
            Iran i irakiska Kurdistan. Gårdar, lantbruk och trädgårdar där
            fattiga och hårt arbetande kurdiska familjer lever och arbetar
            har bränts. Deras egendomar ödeläggs. Deras försörjningsmöjligheter
            omintetgörs. Nyligen lönnmördade Iran flera nyckelpersoner från
            bland annat KDPI i Erbil och i PYD en annan kurdisk oppositionell
            i Sulaymaniaområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-TKN1jNHXtSTGqdrzNgm6cg">
            Inre oro i Iran
          </p>
          <p xml:id="i-L5sHyGKuppc3rBgEvCGvJ5">
            Det har svenska regeringar och EU självklart insett för länge
            sedan. Likafullt har man sagt och handlat i enlighet med principen
            business as usual. Det är en liknöjdhetens politik. Amnesty International
            har också ifrågasatt att Raisi tillkännagavs som president
          </p>
          <p xml:id="i-BNH1r2wyEo2JPaNjb92g9a">
            Varför fortsätter våra regeringar med en politik som uppenbarligen
            inte fungerar? Vilka krafter är det som får Sverige att bli så
            valhänt när det gäller bott mot mänskliga rättigheter? Vilka krafter
            är det som får EU och FN att bli så handfallna? Kan svaret vara
            det att den iranska regimen sitter så säkert i sadeln att den
            inte kan påverkas av yttre tryck? Så kan det knappast vara. Irans
            ekonomi är hårt ansträngd. Arbetslösheten är omfattande och arbetarna
            vid många företag får inte ut sina löner. Strejker och demonstrationer
            slås ned med allt brutalare metoder. Dessa problem har förvärrats
            under pandemin, som man inte förmått att bemästra. Regimens allt
            brutalare våld mot oppositionella rörelser, mot religiösa och
            etniska minoriteter, dess kidnappningar och olika utpressningsaktioner
            mot andra stater – exempelvis fängslandet av Ahmadreza Djalali
            – samt tillsättandet av en massmördare som president tyder på
            desperation.
          </p>
          <p xml:id="i-DiPXG86Tnxa8nbHNvhQhAu">
            Den finns hos en stor del av Irans befolkning som inte klarar
            av sin försörjning och en desperation hos regimen som är motiverad
            av rädsla för att man ska förlora makten. I en sådan situation
            duger det inte att försöka att föra en kritisk dialog där den
            iranska regimen egentligen alltid struntat i att lyssna på sin
            motpart. Den kritiska dialogen har aldrig varit något annat än
            en papperstiger och det har hela västvärldens politiska ledare
            i verkligheten förstått för länge sedan, men låtit sina företag
            bedriva business as usual.
          </p>
          <p xml:id="i-QQeHiFiqxPQdAW6EoSLAD4">
            Den aktuella situationen i Iran
          </p>
          <p xml:id="i-Cj9s7mJpPgxFASUmhGC4Fy">
            Sedan Raisis maktövertagande som president har hundratusentals
            människor dött under pandemin. Man försöker lägga ansvaret för
            massarbetslöshet, fattigdom, obetalda löner och hunger på andra.
            Men inget av dessa problem drabbar regimens ledande kretsar.
          </p>
          <p xml:id="i-D7K5gCDEE1wKdXfPeciQK8">
            Det som aldrig har varit viktigt för Islamiska republiken Iran
            är att följa internationella överenskommelser som den ingått.
            Tvärtemot vad befälhavaren för Islamiska republiken Iran hävdar
            är inte motståndaren till Iran angränsande stater utan de människor
            som vill ha sitt bröd, sitt arbete, sin frihet och sina primära
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-SYN29KekadE6jMgCSDuhfJ">
            Det finns ett allvarligt hot inne i Iran mot regeringen i form
            av arbetarstrejker, protester och folklig kamp för sociala och
            politiska rättigheter. Det är dessa förhållanden som är regimens
            största huvudvärk. Regimens svar på de folkliga rättmätiga kraven
            är fängslanden, tortyr, försvinnanden och mord på oppositionella
            inom landet och utomlands. Detta är i längden omöjligt. Regimen
            hotar på detta sätt sin egen existens. Dessa fakta kan inte bortförklaras
            med att det finns hot som har sitt ursprung i andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-WWu79zDddKYkJexXJUk5ZZ">
            Oppositionella kurdiska partier, till exempel Komalah, har en
            tydlig politik när det gäller den egna verksamheten i flyktinglägren
            i irakiska Kurdistan som går ut på att huvuduppgiften inte är
            att föra väpnad kamp mot regimen i Iran. Man använder inte sina
            läger i Kurdistan i Irak för väpnade attacker in i Iran. Man vill
            inte att folket i irakiska Kurdistan, vars skydd man åtnjuter,
            ska ge den iranska regimen en förevändning att genomföra militära
            operationer och attacker in i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-VXYqaZm8Ah9usqhCvS7Nr4">
            Den iranska regimens hot mot befolkning och flyktingar i Kurdistan
            i Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-271cA5TRuEtMAwtTHuNYZH">
            Islamiska republiken Irans mål i irakiska Kurdistan är, liksom
            den turkiska regeringens, inte främst oppositionsstyrkorna utan
            att angripa lokala myndigheter. Man vill visa att det inte finns
            någon kurdisk regering med auktoritet och myndighet i irakiska
            Kurdistan. Man försöker med ideliga attacker kväva kurdernas rätt
            till självbestämmande i varje del av Kurdistan. Den enkla sanningen,
            att de i intresseavseende aparta sammansvurna staterna Irak, Iran,
            Turkiet och Syrien kommer att fortsätta att öka förtrycket, som
            sannolikt kommer att fortsätta tills det fullständiga förtrycket
            leder till motstånd inom alla dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-MqizKuHNah51UbbyYtPwYv">
            Befälhavaren för Irans markstyrkor har varnat lokalbefolkningen
            och manat den att hålla sig borta från de iranska oppositionspartiernas
            läger. Om Iran och andra stater fortsätter att bomba på irakisk-kurdiskt
            territorium kommer det att drabba tusentals människor av vilka
            många är barn. Konsekvenserna kommer att bli förödande. Folket
            i Kurdistan i Irak har starka band med oppositionella kurder.
            Detta handlar om både politiska och sociala relationer.
          </p>
          <p xml:id="i-3VaouCNxLrxap7KHDZ6Lcm">
            År 1988 försökte Baath-regimen bryta detta band men misslyckades,
            trots alla strapatser som exempelvis användning av kemiska vapen
            emot Komalahs läger och bombattacker mot KDP:s olika läger. Oppositionspartiernas
            centrala högkvarter är platsen för många politiska flyktingbarn
            och familjer, som lyckats fly undan den iranska regimens förtryck
            och förföljelser. Dessa läger utgör en trygghet för flyktingar
            som flytt undan regimens förtryck. Det internationella samfundet
            måste ta sitt ansvar och förhindra ett blodigt folkmord.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LxePidggyoFXn8TdnhFXjP">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer regeringen att driva frågan i FN och EU i enlighet med
                Amnesty Internationals krav på att Ebrahim Raisi utreds för brott
                mot mänskligheten för brott som mord, försvinnanden och tortyr
                och för hans medverkan som medlem i "dödskommissionen" och medansvarig
                för försvinnanden och avrättningar i hemlighet av tusentals politiska
                dissidenter i fängelserna Evin och Gohardasht nära Teheran 1988?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige i enlighet med EU-parlamentets resolution att
                kräva frigivning av Ahmadreza Djalali och alla politiska fångar
                i Iran?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige som enskilt land, genom EU och FN, att lyfta iranska
                oppositionella kurdiska rörelser och deras säkerhet i Kurdistan
                i Irak och säkerställa att de iranska och turkiska regimerna inte
                för krig mot de flyktingar som finns i lägren som finns i irakiska
                Kurdistan?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att Sverige ska ha beredskap när
                det gäller att hantera den oroväckande utveckling man kan iaktta
                i Iran?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige att inom EU medverka till en ökad beredskap inför
                en alltmer krisartad, kanske explosiv, politisk, ekonomisk och
                social utveckling i Iran?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att det ska finnas garantier för
                att de oppositionella kurdiska partierna ska få existera i säkerhet
                i Kurdistan i Irak?
              </item>
              <item>
                Kommer Sverige att inom EU och FN stoppa Irans och Turkiets iblandning
                och krigsföring i Kurdistan i Irak?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
