<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:108 av Jan R Andersson (M)</title>
        <author>Jan R Andersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:108 av Jan R Andersson (M) till Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll (S) om Slutförvar av kärnbränsle</title>
          <idno type="rdwebb">H910108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910108</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207180020040321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/slutforvar-av-karnbransle_H910108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy</idno>
            <persName>Jan R Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AUkurFFLgvb8v6pHixiMWM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GVayHk2bf168nENmNgZ1ek" corresp="i-7BVrTrBc6AJDkYa3WEfLxy">
          <date when="2021-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VFSXKDfnXnmrCTv3H5pCF5" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2021-12-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9JLivHHYPwnyvV4fYYwgYm">
            Interpellation 2021/22:108 Slutförvar av kärnbränsle av Jan R
            Andersson (M) till Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BfV9KeKtaozk2eUmJU8L3c">
            Frågan om slutförvar av svenskt kärnbränsle är ännu inte färdigbehandlad
            utan ligger på regeringens bord och väntar på ett avgörande. Samtidigt
            kostar detta näringen miljoner varje dag, och kostnader drabbar
            givetvis även andra inblandade som väntar på att få komma igång.
          </p>
          <p xml:id="i-QoooYufxMx8npNdBXmzp1h">
            Frågan om slutförvar av använt kärnbränsle är inte ny. Regeringen
            har arbetat med frågan i 47 år. Den ansökan som Svensk Kärnbränslehantering,
            SKB, har lämnat in om att slutförvara använt kärnbränsle enligt
            den så kallade KBS-3-metoden omfattar ett slutförvar i Östhammars
            kommun, en inkapslingsanläggning i Oskarshamns kommun och en utökning
            av kapaciteten i det befintliga mellanlagret Clab.
          </p>
          <p xml:id="i-A2YVibTiNRxTgwMzf9Up2W">
            Sedan 1984 finns det krav på att regeringen vart tredje år ska
            godkänna programmet för den forskning och utveckling som behövs
            för att ta fram en fungerande metod. Regeringen har varje gång
            haft möjlighet att korrigera inriktningen. Den första gången som
            regeringen på det här sättet tog ställning till om SKB var på
            rätt väg var 1986. Sedan har det alltså skett vart tredje år.
          </p>
          <p xml:id="i-AY8ToJzNuaz1L7fkJqgHmk">
            Redan 2018 tillstyrkte Strålskyddsmyndigheten, SSM, ansökan,
            vilket innebär att de anser att SKB har förutsättningar att bygga
            ett strålsäkert slutförvar på det sätt som beskrivs i ansökan.
            Innan slutförvaret så småningom kan tas i drift behöver SSM ge
            sitt godkännande – först till provdriften och senare till den
            ordinarie driften. SSM ska också godkänna att slutförvaret försluts.
          </p>
          <p xml:id="i-DvYtqRZ4PQUYvhsGFQPgMJ">
            Mark- och miljödomstolen kom med sitt yttrande i januari 2018
            där man efterfrågade en komplettering från SKB. Ärendet lämnades
            därmed över till regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-A1iZgACNG5QYxhDE93p2ax">
            De två berörda kommunerna har arbetat parallellt med frågan.
            I Östhammar inleddes den demokratiska processen 1995 och gick
            i mål den 13 oktober 2020 när kommunfullmäktige beslutade att
            tillstyrka etableringen av kärnbränsleförvaret. Oskarshamn hade
            redan tidigare tillstyrkt uppförandet av inkapslingsanläggningen,
            och därmed återstod enbart regeringens tillstyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-XnEfCFjbVP6ZF1ZmFWnzhq">
            Strålsäkerhetsfrågorna hanteras av SSM. Miljöfrågorna hanteras
            av mark- och miljödomstolen och genom den komplettering SKB har
            lämnat in. De lokala frågorna hanteras genom den mest gedigna
            demokratiska process Sverige har skådat. Samråd har hållits med
            grannländerna enligt Esbokonventionen, där det har kunnat konstateras
            att varken inkapslingsanläggningen eller kärnbränsleförvaret har
            någon gränsöverskridande miljöpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-cusrb6kzSYxmoPR7GwuDM">
            I Sverige har två kommuner, Oskarshamn och Östhammar, tagit ett
            stort nationellt ansvar för vår energiförsörjning. Hur stora de
            politiska investeringarna är från dessa kommuner är svårt att
            överblicka. Men med det senaste uttalandet från regeringen i slutförvarsfrågan
            vill man dela processen, vilket innebär att det arbete som gjorts
            från framför allt Oskarshamns kommun är bortkastat då deras vetobeslut
            är villkorat av en samlad lösning för slutförvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-FbH72uJgwPunAkrFEj4D9e">
            Just nu behöver Sverige mer energi för att klara klimatomställningen.
            Då är det viktigt att ge energibranschen tydliga förutsättningar
            för framtiden. Därför är det viktigt att denna process inte ytterligare
            drar ut på tiden i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-4AGeMn3sYEgbnxHsXAS6DG">
            Med anledning av detta vill jag fråga klimat- och miljöminister
            Annika Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-6dyWXYkHAn2Zz9P2kqnu9U">
            När kommer ministern att tillsammans med regeringen lämna besked
            om tillstånd för ett samlat system för slutförvar av använt kärnbränsle?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
