<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:80 av Jörgen Berglund (M)</title>
        <author>Jörgen Berglund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:80 av Jörgen Berglund (M) till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP) om Fiberbankar</title>
          <idno type="rdwebb">H91080</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91080/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91080</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91080</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv</idno>
            <persName>Jörgen Berglund</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6ZPNS8T2epQfNm9Cqs2jtG">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9m1DdzLa7j8SCgVNebHU3j" corresp="i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv">
          <date when="2021-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F9Uf1ouu8ijB2TPNcRTe4D" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2021-10-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-69BBFpFxzFpX2ZR11P2ize">
            Interpellation 2021/22:80 Fiberbankar av Jörgen Berglund (M)
            till Miljö- och klimatminister Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ADsrRge9auxc2jathYd4GG">
            Under lång tid har massaindustrin släppt ut stora mängder träfibrer
            och processkemikalier från sina anläggningar främst längs Norrlandskusten.
            Värt att säga är att detta skedde helt enligt gällande bestämmelser
            och lagar som gällde då. Fibrerna och föroreningar som är bundna
            till dem ligger i dag ackumulerade utanför eller nedströms de
            olika utsläppskällorna och bildar så kallade fiberbankar och fiberrika
            sediment. Fiberbankarna innehåller stora mängder miljögifter,
            bland annat PCB, kvicksilver och dioxider som hotar livsmiljön
            i våra hav. Ny forskning från bland annat SLU har också visat
            att stora mängder metangas bildas och läcker ut i atmosfären.
            Metangas bidrar mångdubbelt till ett varmare klimat.
          </p>
          <p xml:id="i-KcMUpxSP6Y3WJ5DQSXEuEc">
            Vetskapen om dessa fiberbankar har funnits sedan länge, men kunskapen
            om hur och vad man ska göra med dem har varit låg. På Mittuniversitet
            (Miun) i Sundsvall forskas det på bland annat övervakning av fiberbankar
            men också på sätt att ta upp och sanera men också ta till vara
            viktiga ämnen i fiberbankarna – en viktig forskning som kommer
            att få avgörande betydelse för att vi ska kunna sanera dessa gamla
            miljösynder. Tyvärr har inte mängden forskningsresurser till denna
            viktiga forskning matchats mot behovet. Flera delar i forskningen
            skulle behöva ta nästa steg för att skala upp försök och tester
            genom till exempel större pilotstudier. Här borde också staten
            ta ett större ansvar för en fråga som berör långt fler än oss
            som bor längs Norrlandskusten och är direkt berörda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UvAogZidGJMNYaxUcmbk3Y">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ser ministern möjligheter att vidta åtgärder utifrån den forskning
                som bedrivs om fiberbankar, och avser han i så fall att verka
                för att mer resurser går till forskningen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern vidta några andra åtgärder för att komma till
                rätta med problematiken med fiberbankarna längs Norrlandskusten?​
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
