<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0498">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:498 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:498 av Alexandra Anstrell (M) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S) om Låga nivåer av grundvatten</title>
          <idno type="rdwebb">H910498</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910498/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910498</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910498</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VhbhW4hBtssxdyU5SqtQB1">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EPBZcPy6CKYGMWYZSPp7iF" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2022-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KRJD4y7snqa4kgb9dsD4Ya" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2022-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5pf5AnFYwSwqFb1iAq9F9k">
            Interpellation 2021/22:498 Låga nivåer av grundvatten av Alexandra
            Anstrell (M) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CEVW9nKjQegDDDekZTRj6m">
            I Stockholmsregionen är grundvattennivån redan under det normala,
            vilket kan leda till stora problem i sommar, inte minst ute på
            öarna i vår skärgård och inte bara för alla boende i vår vackra
            skärgård utan också för sommargäster, företagare och lantbrukare.
            Runt om i Sverige ser det lite olika ut men på många håll är det
            allvarligt. Gotland har redan infört bevattningsförbud. Vid vattenbrist
            kan vi med fördel införa bevattningsförbud och spara på vattnet
            på olika sätt, men ibland kan det orsaka stora skador. Risken
            för skogsbränder ökar också kraftigt vid långvarig torka, vilket
            vi inte minst minns från sommaren 2018. Vid längre torka kommer
            också vår livsmedelsförsörjning att påverkas.
          </p>
          <p xml:id="i-5H85bUvncENGXH9UUcdU6T">
            Det är kommunerna som är ansvariga för vattenförsörjningen, men
            det ser väldigt olika ut vad gäller beredskapen runt om i Sverige.
            I dag kan kommuner söka bidrag hos MSB för att utföra åtgärder
            för att förebygga naturolyckor i bebyggda områden. Naturolycka
            avser i detta sammanhang skred, ras eller översvämning men dessvärre
            innefattas inte åtgärder för att hantera vattenbrist och torka.
          </p>
          <p xml:id="i-4qctydNsQhUWAiaR8QTgYq">
            Vi moderater vill ändra anslagsändamålen för anslaget 2:2 Förebyggande
            åtgärder mot jordskred och andra naturolyckor inom utgiftsområdet
            Försvar och samhällets krisberedskap till att också innefatta
            vattenbrist och torka som en del av flera för att säkra vattenförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-5yxFmqwaDETHtYo7Ba3YS9">
            Det finns flera möjligheter att förebygga vattenbrist, exempelvis
            genom avsaltningsanläggningar, och på sikt måste också möjligheterna
            att återvinna vatten, för exempelvis jordbruk, bli bättre. Vi
            behöver naturligtvis alla agera klimatsmart i vårt dagliga liv
            för att begränsa klimatförändringarnas effekter, som i förlängningen
            påverkar mängden nederbörd och tillgången på vatten. Med gemensamma
            åtgärder i kombination med en ändring i anslagsändamålet för att
            skapa möjlighet att bättre arbeta förebyggande skulle vi kunna
            komma mycket längre än där vi är i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-XcZAGCuUn15oWgTfmDnr7C">
            Regeringen har avsatt en del medel för att öka tillskottet av
            grundvatten men ändå ser nivåerna oroväckande låga ut inför sommaren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2Hf99S6NdBWhb6rKv53Raq">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och inrikesminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern några konkreta planer på att stödja kommunerna
                i de förebyggande åtgärderna, och hur ser de i så fall ut?
              </item>
              <item>
                Har ministern för avsikt att ändra anslaget 2.2 Förebyggande
                åtgärder mot jordskred och andra naturolyckor så att även insatser
                för att hantera torka kan ingå?
              </item>
              <item>
                Vilka resultatuppföljningsåtgärder har ministern vidtagit för
                att säkerställa att fattade beslut om att öka tillskottet av grundvatten
                blivit uppfyllda?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
