<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:261 av Jörgen Berglund (M)</title>
        <author>Jörgen Berglund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:261 av Jörgen Berglund (M) till Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll (S) om Fiberbankar</title>
          <idno type="rdwebb">H910261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv</idno>
            <persName>Jörgen Berglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ae8XHUVLAz3iYhr349jYpb">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tq4r6NWvPzn4YtCyitcoZC" corresp="i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv">
          <date when="2022-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q9hRscWUGyv26meuYzkdNv" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2022-01-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fnmq5f86sLfuUBqLWLZ7tF">
            Interpellation 2021/22:261 Fiberbankar av Jörgen Berglund (M)
            till Klimat- och miljöminister Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HDtat8o8QYUkSZiFmSo3WB">
            Under lång tid har massaindustrin släppt ut stora mängder träfibrer
            och processkemikalier från sina anläggningar främst längs Norrlandskusten.
            Värt att säga helt enligt gällande bestämmelser och lagar som
            gällde då. Fibrerna och föroreningar som är bundna till dem, ligger
            i dag ackumulerade utanför eller nedströms de olika utsläppskällorna
            och bildar så kallade fiberbankar och fiberrika sediment.
          </p>
          <p xml:id="i-6pvBAw5GBuxjeK6NyijnRS">
            Fiberbankarna innehåller stora mängder miljögifter, bland annat
            PCB, kvicksilver och dioxider som hotar livsmiljön i våra hav.
            Ny forskning från bland annat SLU har också visat att stora mängder
            metangas bildas och läcker ut i atmosfären. Metangas bidrar mångdubbelt
            till ett varmare klimat.
          </p>
          <p xml:id="i-EEkFkVS2Uwxh4dH6aEgUfk">
            Vetskapen om dessa fiberbankar har funnits länge, men kunskapen
            om vad man ska göra med dem, och hur, har varit låg. På Mittuniversitet
            (MIUN) i Sundsvall forskas det på bland annat övervakning av fiberbankar
            men också sätt att ta upp, sanera och ta till vara viktiga ämnen
            i fiberbankarna. Det är en viktig forskning som kommer att få
            avgörande betydelse för att vi ska kunna sanera dessa gamla miljösynder.
          </p>
          <p xml:id="i-B8vfzkhcdEh9pnTQzyBqhi">
            Tyvärr har inte forskningsresurserna till denna viktiga forskning
            matchats mot behovet. Flera delar i forskningen skulle behöva
            ta nästa steg för att skala upp försök och tester genom till exempel
            större piloter. Här borde också staten ta ett större ansvar för
            en fråga som berör långt fler än oss som bor längs Norrlandskusten
            och är direkt berörda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-W7fG9Fg9Rwg1PmucTJZAT">
            Jag skulle med ovanstående som bakgrund vilja fråga klimat- och
            miljöminister Annika Strandhäll:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför har inte regeringen prioriterat forskning kring hur vi
                ska kunna sanera fiberbankar, och vad avser ministern att göra
                för att komma till rätta med denna underfinansiering?
              </item>
              <item>
                Vilka övriga åtgärder avser ministern att vidta för att komma
                till rätta med problematiken med fiberbankarna längs Norrlandskusten
                som hotar framtidens miljö och klimat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
