<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:211 av Bengt Eliasson (L)</title>
        <author>Bengt Eliasson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:211 av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om ISF:s granskning av omvårdnadsbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">H910211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QtWVnSDUkqTSPN4HPic8aG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GYYCvfqSTv4Yg7B7aWaw9D" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2021-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BKduuHms1zXRaVHP7s1pMs" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2021-12-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uxug7cXJhn4ywePTTejABP">
            Interpellation 2021/22:211 ISF:s granskning av omvårdnadsbidraget
            av Bengt Eliasson (L) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FYnpkHkJmHmYABGHGW2jG3">
            Föräldrar till barn med funktionsnedsättning har möjlighet att
            ansöka om ersättning från Försäkringskassan om de behöver gå ned
            i arbetstid eller har extra kostnader. När vårdbidraget ersattes
            av omvårdnadsbidraget 2019 hade 65 000 barn rätt till vårdbidrag.
            Syftet med omvårdnadsbidraget var att föräldrar som tidigare haft
            vårdbidrag skulle ha samma förutsättningar att få det nya omvårdnadsbidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-2txHZjxGvEopd3ZNkL28RY">
            Inspektionen för Socialförsäkringen, ISF, har granskat omvårdnadsbidraget.
            Slutsatsen är att barn som har liknande omsorgsbehov kan bedömas
            olika eftersom det saknas en definition av vad som är normalt
            föräldraansvar. Statistik från Försäkringskassan visar att av
            de föräldrar som haft vårdbidrag och sedan ansökt om omvårdnadsbidrag
            eller merkostnadsersättning fick en tredjedel lägre ersättning
            och var femte avslag.
          </p>
          <p xml:id="i-UmzzEDG5qLLJ7AFc53XhW4">
            Det är uppenbart att regeringen återigen brister i sin styrning
            av våra största myndigheter och att Försäkringskassan misslyckats
            med att genomföra det som riksdagen beslutat. Det saknas samordning
            eftersom otydligheten och rättsosäkerheten ökar, och detta misslyckande
            förstör vardagen för en lång rad familjer. Liberalerna har krävt
            en oberoende utredning av Försäkringskassan och dess arbetssätt,
            då vi länge sett att bedömningarna av personer med samma förutsättningar
            är så olika.
          </p>
          <p xml:id="i-Nw2yZYRREtPCmvVaEkcN87">
            I utredningen Stärkt rätt till personlig assistans, som syftar
            till att öka rättssäkerheten i bedömningen för barn och familjer,
            finns många bra förslag som kommer att underlätta för dessa familjer.
          </p>
          <p xml:id="i-74JGhxhRAG4mstJmKfsiHW">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-KzsahtL273abrocrP1qmwz">
            1. Överväger statsrådet och regeringen att införa nationella
            riktlinjer för bedömningen av omvårdnadsbidraget och merkostnadsersättningen?
          </p>
          <p xml:id="i-4eoz2af8krxjEoKEeRWx1C">
            2. Avser statsrådet och regeringen att tillsätta en oberoende
            utredning om Försäkringskassan och dess arbetssätt?
          </p>
          <p xml:id="i-RV9vDocpwspoTCEy9zEpXD">
            3. Avser statsrådet och regeringen att genomföra förslagen i
            utredningen Stärkt rätt till personlig assistans i snabbare takt
            än planerat för att underlätta för föräldrar till barn med funktionsnedsättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
