<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:176 av Noria Manouchi (M)</title>
        <author>Noria Manouchi (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:176 av Noria Manouchi (M) till Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom (S) om Hedersförtrycket i förskolor</title>
          <idno type="rdwebb">H910176</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910176/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910176</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910176</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J3vB7EYXWFGfYPGahysXrd</idno>
            <persName>Noria Manouchi</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="unknown">
            <idno>i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn</idno>
            <persName>Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RpF72ViY8u7H7XMnYoh78J">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UE3UffHspXAzRpzTDc9Tas" corresp="i-J3vB7EYXWFGfYPGahysXrd">
          <date when="2021-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9n9R3BqH7CmJWXPdusPfHt" corresp="i-TvxkyB44TapcZqHJAqPGrn">
          <date when="2021-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KbwaU6uesui7ePURxExiAd">
            Interpellation 2021/22:176 Hedersförtrycket i förskolor av Noria
            Manouchi (M) till Statsrådet Lina Axelsson Kihlblom (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8wFgrtj5nF68rmusJ2tEuu">
            En rapport från Malmös förskoleförvaltning har, med all rätta,
            väckt starka känslor från många håll. Rapporten visar hur hedersproblematiken
            har tagit fäste på stadens förskolor. Flickor får inte vara barbenta
            på somrarna, bära kortärmade tröjor eller bära enbart blöja under
            vilostunden. Det stannar inte där. Flickor får inte heller vila
            i samma vilorum som pojkar, spela fotboll på rasterna eller hålla
            pojkar i handen. Pojkarna uppmanas samtidigt att kontrollera sina
            systrar, och föräldrar ifrågasätter kvinnlig förskolepersonal
            som inte bär slöja.
          </p>
          <p xml:id="i-Grb9q49cUoaSLkK4DPoDCr">
            Hedersproblematiken i Malmö har länge varit känd. Rapporten som
            nyligen släpptes bekräftar det vi redan vet, nämligen att hedersförtrycket
            är utbrett och drabbar små barn. Men detta problem finns inte
            bara i Malmö. I kommuner runt om i Sverige påverkas små barn och
            särskilt unga flickor av hedersproblematik i sin vardag. Att detta
            tagit sig in på förskolor och drabbar barnen i den trygga fristad
            som skolan ska vara är helt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-8rvNDZ6Vw4Nf2oj7vypjny">
            Personal inom förskolan vittnar om utmaningarna med att agera
            och hur barnens föräldrar många gånger står i vägen för sina barns
            möjligheter till ett fritt liv. Det är brådskande att åtgärder
            tas fram och att samhället agerar. Varje barns trygghet ska säkras,
            och det ska råda nolltolerans mot hedersförtryck i förskolan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KXLFbnmpZbt6a1atVwbwcm">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lina Axelsson
            Kihlblom:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att öka kunskaperna om hedersförtryck
                hos landets förskolepersonal?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att genomföra ett nationellt frånvaroregister
                för att säkerställa att inget barn försvinner under skollov?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att samarbetet mellan förskolor
                och socialtjänsten förstärks och utökas?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att genomföra en nationell kartläggning av hedersförtryck
                i landets förskolor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
