<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:70 av Anders Åkesson (C)</title>
        <author>Anders Åkesson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:70 av Anders Åkesson (C) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Kraftledningen genom Småland och Blekinge</title>
          <idno type="rdwebb">H91070</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H91070/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H91070</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H91070</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204260010488121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kraftledningen-genom-smaland-och-blekinge_H91070</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4</idno>
            <persName>Anders Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Anders Ygeman</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SE8ApXFZ7ex7Favbm7aCMu</idno>
            <persName>Per Schöldberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9ubCG2ptinmHANLycVAH4S">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NM41HEvUKsYYWjgvQmRCCt" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2021-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-15SPDW1QvGAKhZWgGPRENh" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VfNjDS2gag7MUKDi5A2EKW">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:22:58" dur="PT200S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T17TuJGpjagB2kUNezB7wc">
          <date when="2021-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VfNjDS2gag7MUKDi5A2EKW">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9TyLBrH8kGy1R2QJs5hYoK" type="discussed" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:26:18" dur="PT257S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9TyLBrH8kGy1R2QJs5hYoK">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RiBbUFkeyM8uq6BCHYsW7N" type="discussed" corresp="i-SE8ApXFZ7ex7Favbm7aCMu">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:30:46" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RiBbUFkeyM8uq6BCHYsW7N">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SzNBpDeUDHDywdiZVSHFVF" type="discussed" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:33:01" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SzNBpDeUDHDywdiZVSHFVF">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RKwd3VtzNSB2Q9oCpVfZ6k" type="discussed" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:36:47" dur="PT215S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RKwd3VtzNSB2Q9oCpVfZ6k">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YJzNb899Vv3hPGpsF1KDeX" type="discussed" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:40:33" dur="PT190S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YJzNb899Vv3hPGpsF1KDeX">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JgwdmxwbB9TW6upiGTyibp" type="discussed" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:43:43" dur="PT138S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JgwdmxwbB9TW6upiGTyibp">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-E8wdE9yN33VnGnfpzX8ggG" type="discussed" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2021-11-09"/>
          <time when="15:46:02" dur="PT89S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E8wdE9yN33VnGnfpzX8ggG">
          <ref type="record" target="prot-202122--026">Protokoll 2021/22:26 Tisdagen den 9 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2021/22:70 om kraftledningen genom Småland och Blekinge</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RHTm8W14Gpg8hQMhxrxBx">
            Interpellation 2021/22:70 Kraftledningen genom Småland och Blekinge
            av Anders Åkesson (C) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6GWhNxeE8NgV1kvN8qBYGr">
            Ett modernt samhälle med hög tillgänglighet för elström, datatrafik
            och transporter kräver en modern och väl utbyggd transportinfrastruktur.
            Ett modernt samhälle och dess invånare med krav på ny infrastruktur
            med hög tillgänglighet gör också att få ifrågasätter nybyggd transportinfrastruktur.
            Man ställer dock krav på delaktighet vid planeringsprocessen inför
            byggande av ny samhällsinfrastruktur, och man kräver att hänsyn
            tas och att modern och resurssnål och marksnål teknik nyttjas
            då infrastrukturen anläggs.
          </p>
          <p xml:id="i-RtzsxrpeoxFiyTPxNsjvzr">
            Sedan 2014 pågår i delar av Småland och Blekinge projektering
            för en ny 400 kilovolts kraftledning mellan Ekhyddan i Oskarshamn
            via Nybro till Hemsjö i Blekinge. Det handlar om ett markintrång
            på cirka 8 kvadratkilometer. Hela projektet har nyligen varit
            föremål för regeringens prövning då Svenska kraftnät överprövat
            och vunnit regeringens gehör gentemot de krav Energimarknadsinspektionen
            ställt för att Svenska kraftnät ska få genomföra projektet.
          </p>
          <p xml:id="i-AcctU2se7MESB6ZtwXVQ5v">
            Exploateringen av den nya ledningen drivs av det statliga affärsverket
            Svenska kraftnät. Svenska kraftnät har angivit behov av ökad redundans
            som skäl för att genomföra bygget. I området som berörs och bland
            människor där finns det en förväntan att en statlig exploatör
            ska beskriva och arbeta med moderna och resurseffektiva lösningar
            som innebär ett minimum av intrång i skog och mark liksom så liten
            påverkan som möjligt för den enskilda människan. För berörda framstår
            därför en nedgrävning av den ovan angivna kraftledningen, med
            ett jämförelsevis mindre markintrång, som ett rimligare alternativ.
            Dock hävdar Svenska kraftnät, projektören, att det är omöjligt
            att ens i delar av dragningen nyttja annan teknologi än den traditionella
            med en lufthängd växelströmsledning.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3hZzNcas6zH6tN9YKDpTW">
            I dialogen med allmänheten hänvisar Svenska kraftnäts ledning
            till att man bygger ledningar och gör intrång på folks marker
            och livsmiljöer på uppdrag av riksdag och regering. Och så är
            det ju, det är ytterst riksdag och regering som har ansvaret för
            det statligt ägda affärsverket Svenska kraftnäts verksamhet och
            för att det finns ett funktionellt stomnät för el i hela landet.
            Det som förvånar oss som följer och som engagerar sig i frågan
            regionalt är den brist på lyhördhet och transparens som visas
            i dialogen mellan berörda och Svenska kraftnät. Min bedömning,
            som jag tror att statsrådet delar, är att om det ska vara möjligt
            att bygga ny samhällsviktig infrastruktur tidseffektivt är det
            viktigt med lyhördhet och att vara öppen för en konstruktiv dialog
            i kontakten med de människor som berörs.
          </p>
          <p xml:id="i-5DXWF8HPVbt8CfRBvufft2">
            Riksrevisionen kom i en rapport, RiR 2016:28, fram med en rad
            kritiska synpunkter på hur riksdag och regering samspelar med
            och styr Svenska kraftnät. Bland annat pekades det på en konsekvent
            avsaknad av samhällsekonomiska analyser av de investeringsbeslut
            Svenska kraftnät genomför. Ärendet kom att beredas i riksdagens
            näringsutskott.
          </p>
          <p xml:id="i-PsYpbT3kQKww2FroUozQ7C">
            Regeringen kom som svar på Riksrevisionens rapport att överlämna
            skrivelsen Riksrevisionens rapport om förutsättningar för en säker
            kraftöverföring (skr. 2016/17:148) till riksdagen den 16 mars
            2017.
          </p>
          <p xml:id="i-QpsGU9UVhEDGvM8ZUTxvAn">
            Under rapportens behandling i näringsutskottet (2016/17:NU21)
            föreslogs ett tillkännagivande, vilket kammaren sedan fastställde.
            Det lyder: ”Utskottet anser därför att regeringen bör utreda behovet
            av att en fristående aktör utför samhällsekonomiska lönsamhetsbedömningar
            vid nätinvesteringar som ett komplement till de samhällsekonomiska
            lönsamhetsbedömningar som Svenska kraftnät i dag ansvarar för
            att utföra och återkomma till riksdagen. Utskottet föreslår att
            riksdagen tillkännager detta för regeringen.”
          </p>
          <p xml:id="i-TGFm2KocaArKsSQYXBwtXZ">
            Som skäl för tillkännagivande står följande att läsa i betänkandetexten:
          </p>
          <p xml:id="i-Cie5Ypxw8Nkg4nFYuFpejw">
            ”Utskottet noterar vidare att Riksrevisionens granskning visar
            att det finns brister i Svenska kraftnäts samhällsekonomiska analyser
            och finansieringsmodeller vid nätinvesteringar, och att regeringen
            delar Riksrevisionens uppfattning att omfattningen av de samhällsekonomiska
            lönsamhetsbedömningarna bör preciseras närmare. Regeringen har
            aviserat att den kommer att ge Energimarknadsinspektionen i uppdrag
            att närmare identifiera vilka typer av effekter som bör kvantifieras
            inom ramen för en samhällsekonomisk lönsamhetsbedömning och föreslå
            riktlinjer för kvantifiering av effekter. Utskottet noterar att
            regeringen anser att det säkerställs att det underlag som ligger
            till grund för Svenska kraftnäts investerings- och finansieringsplaner
            är ordentligt analyserat genom att tydligare riktlinjer för samhällsekonomiska
            lönsamhetsbedömningar tas fram och genom att Energimarknadsinspektionen
            granskar Svenska kraftnäts ansökningar inom ramen för myndighetens
            koncessionsprövning. Utskottet anser att initiativet till uppdrag
            till Energimarknadsinspektionen är lovvärt men att det eventuellt
            behöver vidtas ytterligare åtgärder. Givet den översyn som pågår
            av den svenska energipolitiken och den komplexitet och osäkerhet
            som finns kring utvecklingen på elmarknaden som bl.a. Energikommissionen
            ger uttryck för, är det utskottets uppfattning att det kan finnas
            anledning att ge en fristående aktör i uppdrag att parallellt
            med Svenska kraftnät genomföra samhällsekonomiska lönsamhetsbedömningar
            vid nätinvesteringar. Detta för att säkerställa att det uppstår
            god kostnadseffektivitet vid nätutbyggnad och komplettera de samhällsekonomiska
            lönsamhetsbedömningar som Svenska kraftnät i dag har ansvar för
            att utföra.”
          </p>
          <p xml:id="i-RmASrXMVbutfzLiJQ4guK8">
            Som en följd av riksdagens ovan angivna tillkännagivande fick
            statliga utredningar uppdraget att föreslå åtgärder som med bibehållen/utökad
            rättssäkerhet kan effektivisera och snabba på elnätutbyggnaden
            i landet. En central del för att garantera effektivitet i utbyggnaden
            av elnät är att den samhällsekonomiskt mest lönsamma åtgärden
            alltid väljs först. Av den anledningen förordades förslagen så
            som de var presenterade i en rapport som Energimarknadsinspektionen
            lämnat på regeringens uppdrag. Bland annat föreslogs att krav
            ska ställas på en samhällsekonomisk analys vid elnätsutbyggnad.
            Det var för övrigt ett förslag som uppskattades av många remissinstanser.
          </p>
          <p xml:id="i-8zfU49WhwwYdc1XiBTxYcH">
            Svenska kraftnäts projektering av en ny kraftledning genom Småland
            och Blekinge har varit en i tiden parallell process med Riksrevisionens
            granskning och det påföljande riksdagsbeslutet/tillkännagivandet
            samt den utredning regeringen senare tagit initiativ till. Berörda
            kommuner, markägare och människor har satt ett hopp till att deras
            med Riksrevisionens samstämmiga reflektioner över Svenska kraftnäts
            sätt att driva projekt skulle kunna leda fram till en nyordning
            i fråga om dialog, transparens och byggmetoder.
          </p>
          <p xml:id="i-Ax6bzdqjLyQFCMeixW9itU">
            Förvåningen blev därför stor när Svenska kraftnäts överprövning
            av de villkor Energimarknadsinspektionen ställt för byggande av
            den aktuella ledningen nyligen vann regeringens gillande.
          </p>
          <p xml:id="i-6oT4FrhnbPWMuE9A8MJFFo">
            På en fråga i riksdagens frågestund den 14 oktober 2021 svarar
            statsrådet på frågan om hur regeringen resonerade vid beslutet
            att bifalla Svenska kraftnäts överklagan:
          </p>
          <p xml:id="i-Pemc6pRDuMqEGoLmgtmUdA">
            ”Fru Talman! Resonemanget är enkelt. Det var den bästa och mest
            kostnadseffektiva tekniken för att snabbt kunna förse södra Sverige
            med ny el, dämpa elprisökningarna i södra Sverige och se till
            att södra Sveriges företagare kan expandera.”
          </p>
          <p xml:id="i-Apmtf1uUyP82HFF4Ea4xh5">
            Min slutsats efter det svaret blir att år av granskningsarbete
            från Riksrevisionen, utredningsarbete och lagstiftande i syfte
            att skapa ett mer transparent, långsiktigt hållbart, av berörda
            accepterat och på ett bredare samhällsekonomiskt resonemang baserat
            beslutsfattande nu reducerats till att regeringen är uppstressad
            över att postpandemiska effekter och Rysslands president Putin
            satt Europa i en energikris.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9K1BP3fDAtLhJg5jNytVfD">
            Mina frågor till statsrådet Anders Ygeman är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad var det avgörande kriteriet för regeringen att döma överklagandet
                i det aktuella ärendet (Ekhyddan - Hemsjö) till Svenska kraftnäts
                favör?
              </item>
              <item>
                Vilka bedömningar anser statsrådet att det är rimligt att göra
                i en samhällsekonomisk lönsamhetsbedömning vid byggande av stamnät
                för elkraft? Är markåtgång, framtida produktion på marken och
                människors livsmiljö en del av den samhällsekonomiska kalkylen
                när regeringen fastställer överklagandet?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt anser statsrådet att regeringen i detta beslut
                tagit hänsyn till Energimarknadsinspektionens ställda villkor
                och synpunkter, och på vilket sätt avspeglas dessa i så fall i
                regeringsbeslutet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
