<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0552">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:552 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:552 av Tobias Andersson (SD) till Kulturminister Jeanette Gustafsdotter (S) om Islamism i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H910552</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910552/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910552</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910552</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EDao2Bn1aKSyrw9vFDbxpE</idno>
            <persName>Kulturminister Jeanette Gustafsdotter</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4VSWvmtGs4s8grXtktiKhb">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R1ueRtFAi5b2uuxj2EsERh" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2022-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6YUcRwuaWW3CPoFGWXndHZ" corresp="i-EDao2Bn1aKSyrw9vFDbxpE">
          <date when="2022-06-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LV1qU5uDno88BUU4zgQXWC">
            Interpellation 2021/22:552 Islamism i Sverige av Tobias Andersson
            (SD) till Kulturminister Jeanette Gustafsdotter (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3dY8p8or57VJpfnJyUePgb">
            Sverigedemokraterna har länge varnat för konsekvenserna av en
            massinvandring från kulturellt avlägsna länder – konsekvenser
            som förstärkts av att inga krav ställts på dem som kommit hit.
            I dag är förhoppningsvis det dystra resultatet uppenbart för de
            flesta.
          </p>
          <p xml:id="i-RkVCBNrGEv6FLUAGUedKrA">
            Hela områden utan anknytning till majoritetssamhället och med
            egna värderingar, normer och i vissa fall rättskipning. Ett okänt
            antal med invandrarbakgrund som förvisso lever i Sverige men som
            på intet sätt kan anses vara en del av Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-3iLesvLb7PcBfaorjFibm6">
            Det finns många faktorer till denna utveckling, men man ska inte
            underskatta den roll islam som religion har spelat. Bara i absolut
            närtid har vi kunnat ta del av hur imamer arrangerar sexköp i
            Allahs namn, hur kvinnor inte tillåts gifta sig utan godkännande
            från sitt manliga överhuvud och hur kvinnor inte får skilja sig
            utan makens godkännande. Kraven kommer även att begränsa den svenska
            yttrandefriheten för islams skull – alternativet är våld och mordförsök
            på poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-MqyYr6oBYLYsGDoaxgBBc1">
            Islamiseringen pågår med andra ord obehindrat, och som grädde
            på moset finansieras den i hög utsträckning av det offentliga,
            som islamiseringen önskar trycka tillbaka och begränsa. Det betalas
            ut bidrag från kommun, region och stat till allt från studieförbund
            till trossamfund som alla verkar för islamiseringen, och moskéer
            byggs i rasande takt runt om i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ah6MyprARX9ueRfWWcyuL3">
            Det är min strikta uppfattning att ju mer islam påverkar Sverige,
            desto sämre kommer Sverige att bli. Kortfattat blir Sverige mer
            och mer likt de länder som de som bidrar till islamiseringen en
            gång har lämnat för att komma hit.
          </p>
          <p xml:id="i-7NkpJjHxbqFStNXUMTx3bi">
            Med anledning av detta önskar jag fråga kulturminister Jeanette
            Gustafsdotter följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MqF5tgyKdpnTpwEm1SC7id">
            Tillstår ministern att en islamisering pågår, och kommer ministern
            att vidta några åtgärder inom sitt ämbetsområde för att stoppa
            densamma?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
