<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202122--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2021/22:230 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2021/22:230 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Khashayar Farmanbar (S) om Elpriser och konkurrenskraft</title>
          <idno type="rdwebb">H910230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H910230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H910230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H910230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VUvkjV9kuKJcz4cxGcFQfn</idno>
            <persName>Statsrådet Khashayar Farmanbar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UTvxZ7AFkwaEnPZhUXQvs1">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QqB2Ti4vGMvY7tMoWQx2bD" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2021-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VMKUbiDCLMkcpYMW5sMXjr" corresp="i-VUvkjV9kuKJcz4cxGcFQfn">
          <date when="2022-01-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Guuf2NwH1qyMzm7VE7qzR6">
            Interpellation 2021/22:230 Elpriser och konkurrenskraft av Lars
            Beckman (M) till Statsrådet Khashayar Farmanbar (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DLfVaC7fNTMEPtWE8bzXtW">
            Sverige har varit ett av de länder inom EU som legat högt vad
            avser konkurrenskraft. Enligt Världsekonomiskt Forum låg Sverige
            2019 på plats fyra i EU vad avser konkurrenskraft. Detta har tjänat
            oss väl och är avgörande för ett så exportberoende land som Sverige,
            med hälften av vår inkomst från export. Konkurrenskraften i ett
            land anses också vara avgörande för ett lands tillväxt och för
            jobbskapande.
          </p>
          <p xml:id="i-2gyPbytKPzefU4mzjnRW5t">
            Vi ser att det finns ett klart samband mellan länders ekonomiska
            utveckling och deras förmåga att vara konkurrenskraftiga.
          </p>
          <p xml:id="i-9UuVDBxFNWNJDcBGrMFaB7">
            Även om politiska beslut inom områden som inre marknad, forskning
            och innovation anses som viktiga delar av ett lands möjlighet
            att vara konkurrenskraftigt så är ett lands industri avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-LigrrJDH3uDgmR1bwGHeVV">
            De varor vi exporterar är till stor del från vår basindustri
            och därmed känsliga för energipriser. De svenska exportvarorna
            består till stor del av industriprodukter som kräver mycket energi
            vid framställning.
          </p>
          <p xml:id="i-6qoSbJ1idY1HktfJTF3wcn">
            Vid ett kraftigt ökat energipris, eller en elproduktion som inte
            är stabil eller kan hållas stabil, kan vår energikrävande industris
            konkurrenskraft vara hotad.
          </p>
          <p xml:id="i-FrdYxsbfz3R78MQxbT6VeY">
            Vi ser nu att energipriserna i energiområde 3 och 4 i Sverige
            kraftigt stiger och med det företagens kostnader. Detta är en
            faktor som dels försämrar etablerade företags konkurrenskraft,
            dels leder till att nyetableringar inte blir lönsamma.
          </p>
          <p xml:id="i-SBjwudonGRThAN1vH3T1g5">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Khashayar Farmanbar:
          </p>
          <p xml:id="i-Bw9EXkP6sBk7DjNPWCVRNU">
            Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta på kort respektive lång
            sikt för att säkra svensk konkurrenskraft i en situation med kraftigt
            stigande elpriser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
