<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stödet till arbetshandikappade</title>
        <author>Westman, Henrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stödet till arbetshandikappade till Statsrådet Hans Karlsson om stödet till arbetshandikappade</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <persName>Henrik Westman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TwYdEmTsGo6HKvbRFb2qe7" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F68V5pG1PgXGTB5UKDyy3h">
          <date when="2003-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UMgRXoFSfzo72KNKHuUMjx" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-51HLzZuGG29yAnpNwioRUf">
            Interpellation 2002/03:165 av Henrik Westman (m) till statsrådet
            Hans Karlsson om stödet till arbetshandikappade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CjRgkrm2opyX3KQs6nme8b">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-61sJQdQ78ctMaESMM6BvXo">
            Riksrevisionsverket (RRV) har i två rapporter visat att i mer
            än hälften av de ärenden som gällt lönebidrag var det inte styrkt
            att det fanns ett funktionshinder som hade betydelse för det aktuella
            arbetet. I över en tredjedel av de granskade ärendena bedömer
            RRV att de egentliga skälen handlar om att dessa personer hade
            svårigheter att få arbete på grund av andra skäl såsom exempelvis
            hög ålder eller för låg utbildningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-HuGD4ytsdpkt7sxQwHuDxC">
            Den allvarligaste målkonflikten rör ambitionen att stödet ska
            utgå till de allra mest utsatta. Samtidigt anses det som viktigt
            att de genomsnittliga bidragen minskar i omfattning. Detta är
            två ambitioner som svårligen låter sig förenas. De människor som
            är allra mest utsatta och gravt handikappade kostar vanligen betydligt
            mer än genomsnittet. De ska också ha samhällets odelade stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-SGJpp1fHAjbZUbiKNJHdhG">
            Under år 2000 hade i genomsnitt 48 540 individer anställning
            med lönebidrag. Statens utgifter för lönebidrag omfattande samma
            år knappt 6 miljarder kronor. I september 2002 hade 55 653 personer
            anställning med lönebidrag @ en ökning med 6,7 % jämfört med motsvarande
            period förra året och en ökning med närmare 15 % sedan år 2000.
            Lönebidraget utgår som en lönesubvention till arbetsgivare som
            nyanställer personer med arbetshandikapp.
          </p>
          <p xml:id="i-91LmzNu1J5Eytjbg81HAEn">
            RRV visar i sin rapport att i mer än hälften av de ärenden som
            gällt lönebidrag var det inte styrkt att det fanns ett funktionshinder
            som hade betydelse för det aktuella arbetet. I över en tredjedel
            av de granskade ärendena bedömer RRV att de egentliga skälen handlar
            om att dessa personer hade svårigheter att få arbete på grund
            av andra skäl så som exempelvis hög ålder eller för låg utbildningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-5VYKEpBTdUn7ihi3yBTVfr">
            Det är många, inte minst, unga människor med arbetshandikapp
            som blir förtidspensionerade fastän de egentligen både vill och
            kan arbeta, åtminstone deltid. Denna utveckling är inte acceptabel.
            Alla arbetshandikappade har rätt att bli behandlade med respekt.
            De ska ha rimliga möjligheter till valfrihet.
          </p>
          <p xml:id="i-RpK87nc8FMrJD9C6bbmroo">
            Regelverk och föreskrifter måste tydliggöras med avseende på
            vem som kan anses vara arbetshandikappad och därmed i behov av
            stöd. De övergripande målen måste förtydligas i syfte att motverka
            målkonflikter. Stöden till de arbetshandikappade bör kontinuerligt
            utvärderas och redovisas offentligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Dn55SXq6w5RkCGzGH3PBFE">
            Med hänvisning till ovanstående bakgrund vill jag till statsrådet
            Hans Karlsson ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att alla arbetshandikappade
                ska få det stöd de har rätt till och bli behandlade med respekt?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att tillse att
                dessa stöd enbart går till dem som är arbetshandikappade?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
