<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>trafikflyghögskolans framtid</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>trafikflyghögskolans framtid till näringsminister Leif Pagrotsky om trafikflyghögskolans framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10253</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QEiwhCJKUYWspwjw14L2D2" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2003-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BEL2aMnNe2dDHoM9TWTp4" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VTt4jPFW5zPdjTpMkWmVz8" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QsGsNBBkyE5ZP4Gjbprueh">
            Interpellation 2002/03:253 av Christer Nylander (fp) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om trafikflyghögskolans framtid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-72QHtyDtZUrw62JCGA7zch">
            den 26 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LNH7AJtYdn99AWijziDUuV">
            Trafikflyghögskolan vid Lunds universitet (TFHS) har sedan mitten
            av 1980-talet statens uppdrag att utbilda trafikflygare för civil
            luftfart. Verksamheten är förlagd till Ljungbyheds flygplats,
            en flygplats med fyra landningsbanor och stor tillgänglighet i
            luftrummet, vilket gör att förutsättningarna för just civil flygtrafikutbildning
            är mycket goda.
          </p>
          <p xml:id="i-4WRcJSrY2v1how9mBGYG65">
            Trots de goda förutsättningarna är framtiden osäker. Osäkerheten
            gäller den framtida finansieringen och möjligheterna att stärka
            de ekonomiska förutsättningarna genom att bredda verksamheten.
            Bland annat diskuteras Ljungbyhed som en bas för en samordnad
            internationell flygutbildning och en ökad forskning inom flygområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-RA8uPXv1AtZuafJ1XmPbW4">
            Klippans kommun har redan visat sig beredd att ta ett visst ekonomiskt
            och ett utvecklingsansvar för att ge verksamheten stabilitet.
            I Interreg II C Baltic Sea Region Program, Seabird, som avslutades
            2001 och i vilket partners från Danmark, Tyskland, Sverige, Finland,
            Polen, Lettland och Kaliningrad deltog, lämnades följande rekommendation
            beträffande Ljungbyheds flygplats. Förutsättningen för ytterligare
            en civil kommersiell(linjefart) flygplats bedöms för Skåneregionen
            som orealistisk. I stället ska Ljungbyheds flygplats utvecklas
            till en utbildningsflygplats för i första hand norra Europa. Förutsättningen
            för ett samarbete och utveckling med andra utbildningsflygplatser
            är goda mot bakgrund av den kapacitet och det läge som Ljungbyhed
            har.
          </p>
          <p xml:id="i-DqRUwfjNBVhu9gKSm6mv6v">
            Uppföljningen av denna rekommendation sker nu genom att Klippans
            kommun (Ljungbyheds flygplats) har godkänts som en av 13 partners
            i ett nytt projekt. Projektet benämns Interreg III B North Sea
            Region, Seabird. I projektet deltar partners från Tyskland, Nederländerna,
            Belgien, Sverige, Norge och Storbritannien. I handling inriktas
            projektet på en delaktivitet som rubriceras Installation of a
            pilot training center at Ljungbyhed.
          </p>
          <p xml:id="i-Ch1G2bbXx55Uj18zc1BxaS">
            I detta projekt kommer flygplatserna i Oostende, Gronningen,
            Bremen, Kristiansand och Ljungbyhed att samarbeta. Även Region
            Skåne har bidragit med pengar för att klara akuta problem och
            därtill visat stort intresse för att tillsammans med staten och
            Klippans kommun hitta en långsiktig lösning. I Ljungbyhed, liksom
            i övriga Skåne, väntar man nu otåligt på besked från regeringen
            om vilka förutsättningar som ska gälla för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-CrpQ1t6L7TzC9oiYGs1iNJ">
            Jag vill därför fråga näringsministern när han avser att ge besked
            om hur regeringen ser på framtiden för Ljungbyheds flygplats,
            TFHS och de planer för utveckling som nu diskuteras.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
