<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagens kontrollmakt</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>riksdagens kontrollmakt till statsminister Göran Persson om riksdagens kontrollmakt</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1088</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1088/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1088</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1088</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Per Bill</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CSU4sbY8kY7dB8Kx84sTNc" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SBcR5FbainwNcYQH429B9J">
          <date when="2002-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9msip3iXcqc8f8BpuWhYQn">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G3uHyNbGnFF8tWbr2rsMxC" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NrowfrPBB8c1683Vx8kK46" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UqhJC9BUnag3NAxGq19Pda">
            Interpellation 2002/03:88 av Per Bill (m) till statsminister
            Göran Persson om riksdagens kontrollmakt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4PQqiFQS4mGUS1GGACe7cs">
            den 9 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LczJHeGHZ8UiAtntpr82tw">
            "All offentlig makt i Sverige utgår från folket. Den svenska
            folkstyrelsen bygger på fri åsiktsbildning och på allmän och lika
            rösträtt. Den förverkligas genom ett representativt och parlamentariskt
            statsskick och genom kommunal självstyrelse. Den offentliga makten
            utövas under lagarna" (regeringsformen 1 kap. 1 §).
          </p>
          <p xml:id="i-L52BkVXNg8zEgPfUhYsLf6">
            Sverige är en representativ demokrati där väljarna vart fjärde
            år utser företrädare som får deras förtroende att besluta i frågor
            som gäller det svenska riket. Väljarna väljer ledamöter till kommun-
            och landstingsfullmäktige där de bor och de väljer ledamöter till
            riksdagen som är det gemensamma beslutande organet för hela vårt
            land.
          </p>
          <p xml:id="i-N6Y1PoeWZDv1TdGidYWgsc">
            Riksdagens roll i det svenska samhället innefattar bland annat
            att stifta lagar, besluta om skatter och bestämma statens budget.
            Till riksdagens uppgifter hör också att granska regeringen och
            de statliga myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-R5vXs9baTPE8y8GmAZazWk">
            Denna riksdagens kontrollmakt är en av riksdagens viktigaste
            funktioner. Till sitt förfogande har riksdagen flera instrument.
          </p>
          <p xml:id="i-XGexaAF8gph44nTCBC8CYw">
            Interpellationer är den enskilde riksdagsledamotens starkaste
            instrument eftersom ledamoten väljer ämne, frågor och dessutom
            har relativt gott om tid att debattera ärendet i riksdagens kammare.
          </p>
          <p xml:id="i-F4ZWfPen2suMpT77jYQnuM">
            Muntliga frågestunden är ett annat kontrollinstrument där riksdagsledamoten
            styr genom att ställa frågan till utvalt statsråd. Statsrådet
            inställer sig och riksdagen via sina riksdagsledamöter utövar
            sin kontrollmakt via frågor och debatt. Begränsningen är dock
            att frågan maximalt får ta en minut i anspråk vilket gör att många
            viktiga kontrollärenden är för komplicerade för att ta upp. Under
            den begränsade tiden som finns till församlingens förfogande @
            en timme @ hinner långt från alla som vill ställa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-RYy63zun7E2zjh9yLXMTpq">
            Riksdagens makt som granskare av regeringen håller på att undermineras.
            Maktdelningen fungerar allt sämre. Ett oroande tecken är att statsministern
            numera inte besvarar de interpellationer som de folkvalda, riksdagsledamöterna,
            ställer till honom.
          </p>
          <p xml:id="i-L7PA7G5kAmSx5zqRA8jKJw">
            Fortsätter detta försvinner i praktiken den rätt @ och skyldighet
            @ att ställa regeringen och dess främste företrädare till svars
            som riksdagsledamoten har.
          </p>
          <p xml:id="i-Eupq1E4cGwbJeWmTeYSewy">
            Under den senaste mandatperioden har statsministern inte besvarat
            en enda interpellation från någon riksdagsledamot.
          </p>
          <p xml:id="i-JvGjRhKMu2HQX2ChCsqGoD">
            Göran Persson har som statsminister och regeringschef ett ansvar.
            Han ska @ enligt regeringens egen hemsida @ leda och samordna
            regeringens arbete och ha det övergripande ansvaret för regeringens
            politik.
          </p>
          <p xml:id="i-FugXSUPAx6bXeEfFX1AxU7">
            När det gäller dessa frågor som ytterst rör regeringen och arbetet
            inom Statsrådsberedningen, borde det vara en självklarhet för
            statsministern att infinna sig att stå till svars inför riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jnq2RGW5ADgHUzeqyyZzrv">
            Självfallet borde landets statsminister komma till riksdagen
            även när det gäller att besvara interpellationer som rör andra
            områden. Grundläggande ideologiska värden och övergripande frågor
            av större vikt borde statsministern avsätta tid för.
          </p>
          <p xml:id="i-9SqaaP71sTMWeDFh1kkFMq">
            Riksdagens utredningstjänst, RUT, har på mitt uppdrag sammanställt
            information om hur ofta statsministern svarat på riksdagsledamöternas
            interpellationer under den förra mandatperioden och innevarande
            mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-GXFKPT18G5D6tXBrhdosZj">
            Antal interpellationer till respektive besvarade av statsministern
            från och med riksmötet 1998/99
          </p>
          <p xml:id="i-SdSCDCTDgVqKD6k9K1W3fM">
            Antal interpellationer ställda till statsminister Göran Persson:
          </p>
          <p xml:id="i-WofYNFJS7dXtk9aYdnN8W">
            1998/9910
          </p>
          <p xml:id="i-DSVVAiudb7KigJixsdXUzM">
            1999/200014
          </p>
          <p xml:id="i-B1fVwKE82Dm4UrgeMmhr2a">
            2000/0114
          </p>
          <p xml:id="i-WmuRxUEk86dL6PUW33D1aY">
            2001/0223
          </p>
          <p xml:id="i-41H7hvzt5Kh9evA4GC5mSq">
            2002/033
          </p>
          <p xml:id="i-5kew5HpA3TCidm3iSJkeV4">
            Antal interpellationer besvarade av statsminister Göran Persson*:
          </p>
          <p xml:id="i-XFrtnk5bRpttFDHCbd66ii">
            1998/990
          </p>
          <p xml:id="i-6RGYq8zF2rmsa6kZzAWvFP">
            1999/20000
          </p>
          <p xml:id="i-TZcxsor8gqrGtcohRh7Nwg">
            2000/010
          </p>
          <p xml:id="i-QwmsFEtvzKVo5Upb2rzyGV">
            2001/020
          </p>
          <p xml:id="i-QCRQwFuqXoQHoG2LkdtLcy">
            2002/030
          </p>
          <p xml:id="i-SfxvvUb7b1ScZ4tGZkSANV">
            *Sökning utfördes den 26 november 2002. Ingen av de tre interpellationerna
            från innevarande riksmöte planeras att besvaras av statsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-GQJ4DBkFGGZGkCDcmrYmD1">
            Man skulle kunna tro att detta var en lång praxis att inte låta
            sig ställas till svars inför riksdagsledamöter, men det visar
            sig att så inte är fallet. Det är bara under den tid som Göran
            Persson varit statsminister som interpellationer försummats på
            detta vis. Detta skiljer statsminister Persson från sina föregångare
            som flera gånger besvarade interpellationer i riksdagens kammare.
          </p>
          <p xml:id="i-ZUgHgoAk9dC4bbHJuV3Zr">
            Antal interpellationer till respektive besvarade av statsminister
            Ingvar Carlsson 1994/95@1995/96
          </p>
          <p xml:id="i-3tFQWWjTGt4aS4sdMDSxSH">
            Antal interpellationer ställda till statsminister Ingvar Carlsson:
          </p>
          <p xml:id="i-JQJeLpr63XyF5zUBjbi1Hm">
            1994/9512
          </p>
          <p xml:id="i-HELTFhc8LY8K1Xmc9xx8AT">
            1995/964
          </p>
          <p xml:id="i-94gGY5wjx87tynVEVXjWZt">
            Antal interpellationer besvarade av statsminister Ingvar Carlsson:
          </p>
          <p xml:id="i-jU5kXXx6QEd1qLYUmTWSg">
            1994/953
          </p>
          <p xml:id="i-UjL5key4TEqRxFfd81jZam">
            1995/960
          </p>
          <p xml:id="i-2LW554jGhBMTfycJebWXdd">
            Antal interpellationer till respektive besvarade av statsminister
            Carl Bildt 1991/92@1993/94
          </p>
          <p xml:id="i-WdWhSQcz88usJF8MdJNPWp">
            Antal interpellationer ställda till statsminister Carl Bildt:
          </p>
          <p xml:id="i-4Lqd4jjwEeZP6u1uiToSR1">
            1991/926
          </p>
          <p xml:id="i-P7egcNXQQgTSF3r1LoKHGL">
            1992/936
          </p>
          <p xml:id="i-AnzfUQ5R5D3SufKK7ksYd5">
            1993/9416
          </p>
          <p xml:id="i-HnoDoSjHBRdwmeXoGP7Lcx">
            Antal interpellationer besvarade av statsminister Carl Bildt:
          </p>
          <p xml:id="i-RpoYkyauyfdPoCRjuwmmYK">
            1991/924
          </p>
          <p xml:id="i-3jSib4o1wVCHufdHtEaeSH">
            1992/933
          </p>
          <p xml:id="i-BqQvA3GhyM6uMSxAv3PafT">
            1993/945
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NHprLxumEp2q5qkKeFf1v8">
            Med anledning av den nya praxis som nuvarande statsministern
            har skapat vill jag ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Varför svarar inte statsministern på interpellationer från
                riksdagens ledamöter?
              </item>
              <item>
                2.Vilken sorts interpellationer avser statsministern att svara
                på och följaktligen inte delegera till annat statsråd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
