<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0333">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>djurplågeri</title>
        <author>Bargholtz, Helena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>djurplågeri till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om djurplågeri</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10333</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10333/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10333</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10333</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5</idno>
            <persName>Helena Bargholtz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Cf7WCT5VbkkbZrK8pCDL7" corresp="i-CwVjNqMneZm6zhJTP798e5">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8h84Eejasp3E7Bg19afdT1" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HXsKt7pBKmf1DvxN547Hku" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-05-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6qBJ2VN1fWgwBYQeKgHdsA">
            Interpellation 2002/03:333 av Helena Bargholtz (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om djurplågeri
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PorBwCGRqAHKckLs6rjAir">
            den 8 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9q9xxTTTfKCAQ6XGmY4xkL">
            Under våren har i medierna redovisats flera fall av upprörande
            vanvård av djur på olika håll runtom i Sverige. Vanskötsel av
            djur upptäcks allt oftare. Antalet upptäckta fall av vanvård och
            djurplågeri har fördubblats på fem år och antalet fall som går
            till åtal har trefaldigats. Under 2001 uppgick antalet djurförbud,
            omhändertaganden och förelägganden till 870. Det ska jämföras
            med 455 ingripanden 1997. Under samma period ökade antalet åtalsanmälningar
            från 45 till 162. Rapporteringen för 2002 har ännu inte sammanställts
            men trenden tycks hålla i sig. Men siffrorna visar inte bara på
            en effektivare tillsyn. De visar också att inspektionerna dröjt
            så länge att misskötsel av djur övergått till vanvård.
          </p>
          <p xml:id="i-DSjEBfbxDprp9SQuryJMcq">
            Det handlar om grav vanvård av flera hundar, som inte fått tillräckligt
            med mat och vatten och fått leva i sin egen urin och avföring,
            om användningen av gasolbrännare som bränner bort hår på kors
            juver, om nötkreatur som lämnats svältande i sitt eget träck,
            sjuka svin som inte får vård och skickas till slakt fast de knappt
            kan gå, kalvar som håller på att drunkna i orensade gödselrännor,
            djur med variga bölder, smärtande och felväxta klövar och betsel
            som skurit in i huden. Och sjuka djur som svälter. Särskilt vidriga
            och plågsamma är de fall där djuruppfödare låter hornen växa in
            i huvudet eller ögonen på sina kor och tjurar. Men anmälningarna
            resulterar sällan i fällande domar.
          </p>
          <p xml:id="i-7oPYjpSSyHWboxkaSAXhnb">
            Djurplågare går ofta fria därför att bevisen äts upp. När polisen
            upptäcker svåra fall av vanvård skickar uppfödaren snabbt de plågade
            djuren till slakteriet. Där dokumenteras inte vanvården innan
            djuret styckas och hamnar i charkdisken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HBMSZDsM6VdpP2mbMyhHCv">
            Anmälda djurplågare går fria eller slipper kännbara straff eftersom
            brister i lagar och regler, och rutiner för brottsplatsundersökningar
            hindrar polis och åklagare från att utreda brotten. Inte heller
            obduceras i allmänhet djur som i dåligt skick transporteras till
            slakterierna.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Jag vill med anledning av detta veta vilka åtgärder jordbruksministern
                är beredd att vidta för att komma till rätta med det utbredda
                djurplågeriet.
              </item>
              <item>
                2. Avser jordbruksministern att låta göra en översyn av djurskyddslagen
                från 1988 och eventuellt andra lagar och regler?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
