<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens höjda priser på tidningsdistribution</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens höjda priser på tidningsdistribution till kulturminister Marita Ulvskog om Postens höjda priser på tidningsdistribution</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JjK58XZmmCw5PcQvVa3E18" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2002-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CEzWYe3XYrrXu7a8G46w3L" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PK77cMyYHAmAZuPjLU9MgJ" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6H2MQGWWVe4MdxBUsjTdF2">
            Interpellation 2002/03:95 av Håkan Larsson (c) till kulturminister
            Marita Ulvskog om Postens höjda priser på tidningsdistribution
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pfo8BYV3gomuVZKzojFLBy">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7ypFpZKvwXbD8VWQibrGxm">
            Den 1 maj 2003 höjer Posten priserna med upp till 15 % för att
            distribuera tidningar. Samtidigt utlovar man att prishöjningen
            kommer att följas av flera de närmaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-NFcELZcCJmh5aVcdQ8E5Lz">
            För de dagstidningar som helt eller delvis är hänvisade till
            Posten som distributör är de kraftigt höjda distributionskostnaderna
            ett tungt slag. Annonskonjunkturen är dålig och lönsamheten i
            många tidningsföretag redan hårt pressad. Allra hårdast drabbas
            fådagarstidningar, vars hela upplaga distribueras via Posten,
            men även många dagstidningar kommer att kraftigt tyngas av de
            ökade distributionskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-VXoBxx2ULWW99QfgTWem9">
            Situationen blir inte bättre av att det i Postens prissättning
            finns en geografisk nyckel som gör att priserna per exemplar ökar
            i förhållande till hur långt från tryckorten respektive inlämningsorten
            som distributionen sker. Konsekvensen blir att tidningsföretagen
            i första skedet tvingas ifrågasätta distributionen i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-VaJqmFk1itpYDZzQnuHQpY">
            En åtgärd som diskuteras är att sluta distribuera tidningar på
            lördagar i glest befolkade områden. (Förhoppningsvis kan det stöd
            till lördagsutdelning som är på gång medverka till att denna konsekvens
            kan undvikas.) En annan åtgärd som också kan bli aktuell är en
            differentierad prissättning, som innebär att abonnemangspriset
            blir högre i glesbygd än i tätort. Det kan i sin tur leda till
            att många avstår från att prenumerera över huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-NksrSGRzV46FJWwMQgr1yF">
            Möjligheterna för tidningsföretagen att i övrigt kunna kompensera
            sig för de höjda distributionskostnaderna är begränsade. Risken
            är uppenbar att många människor, särskilt i glesbygd, inte längre
            kommer att få sin tidning distribuerad som i dag eller att kostnaderna
            blir så höga att de avstår från att prenumerera. De höjda distributionskostnaderna
            riskerar till och med att leda till så stora lönsamhetsproblem
            i en del tidningsföretag så att nedläggningar blir oundvikliga.
          </p>
          <p xml:id="i-URwUVafVjejqZwHdtZreiQ">
            Visst är det ett samhällsintresse att Postens verksamhet ska
            vara lönsam, men mångfald på medieområdet är ett minst lika viktigt
            samhällsintresse. Därför finns det starka skäl för regering och
            riksdag att agera för att undvika en kraftigt försämrad tidningsdistribution
            i stora delar av landet eller till och med en ny våg av tidningsnedläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3RueRK2wdPb9hqDcTXak3h">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-N8YyBCBXc1jbyHsxcMyaQS">
            Vilka åtgärder ämnar kulturministern vidta för att förhindra
            att människor i glesbygd kan få en försämrad tidningsdistribution,
            tvingas betala ett högre pris för sin tidning än andra eller att
            tidningsföretag slås ut på grund av kraftigt höjda distributionskostnader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
