<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>effekter av lagen om anställningsskydd</title>
        <author>Rojas, Mauricio (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>effekter av lagen om anställningsskydd till Statsrådet Hans Karlsson om effekter av lagen om anställningsskydd</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10394</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3</idno>
            <persName>Mauricio Rojas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SjY1cC21X8GcqGqHQzfmBU" corresp="i-7MKpZ19NfCt1YZ3XeZaHk3">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-52CF4yf4M8ay1r6dmQX6Ys">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Hr9Yt6K15vwgUyrqJN3Ap1" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K2nYanJ4SSkvp2TAwM56mB" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HcdxXvpB6Bfw5o1KJn3yN7">
            Interpellation 2002/03:394 av Mauricio Rojas (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om effekter av lagen om anställningsskydd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SrtNj73W8kvn4KGc7WFgEU">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VbEQvQ9dgX1dj9C3AeWojM">
            Det är ett välkänt faktum att invandrade personer förlorade sina
            anställningar i mycket större omfattning än personer födda i Sverige
            under den djupa lågkonjunkturen som drabbade Sverige i början
            av 1990-talet. Detta har samstämmigt konstaterats av en rad olika
            forskare och belagts av SCB:s statistiska undersökningar. För
            andra tidsperioder har det också kunnat konstateras samma diskriminerande
            asymmetri. Orsakerna till denna bekymmersamma utveckling har debatterats
            flitigt. Olika hypoteser har lanserats, exempelvis att det skulle
            handla om ren och skär diskriminering från arbetsgivarnas sida.
            Också hypotesen om att det skulle handla om strukturell diskriminering
            av olika slag har dryftats. Hittills har vi emellertid saknat
            empiriskt underlag för att kunna närma oss dessa strukturella
            aspekter, inte minst vad det gäller arbetsrättens roll i denna
            diskriminerande process.
          </p>
          <p xml:id="i-X13ooM68W8RGEZKyiUFyeC">
            I detta perspektiv är Catharina Callemans rapport Invandrarna,
            skyddet för anställningen och diskrimineringslagstiftningen banbrytande
            (IFAU, rapport 2003:4). Rapportens syfte är att diskutera "arbetsrättens
            roll för utrikes födda arbetstagares möjligheter att behålla sina
            anställningar" och färdigställdes av Institutet för arbetsmarknadspolitisk
            utvärdering (IFAU) på uppdrag av Integrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-XfdQo39TB6ovMsfF7mKRKR">
            Rapporten baseras på en arbetsplatsundersökning som gjordes mellan
            den 1 januari och den 31 mars 2001, alltså under högkonjunkturens
            avslutande fas. Denna omständighet är mycket intressant eftersom
            studien bekräftar de trender och hypoteser som studier gällande
            lågkonjunkturperioden hade framlagt. Studiens resultat är dessutom
            högintressanta med tanke på det konjunkturomslag som observeras
            sedan mitten på 2001 och de indikationer som finns på att detta
            åter slår hårdare mot invandrare, i synnerhet nyare anlända flykting-
            och anhöriginvandrare från tredje världen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8JCB4ioGkJByESKTeo9Tqo">
            Studiens främsta resultat är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Utrikes födda arbetstagare förlorade sina anställningar i
                betydligt högre grad än personer födda i Sverige.
              </item>
              <item>
                2. Ingen attitydmässig diskriminering kunde beläggas som orsak
                till denna omständighet. Alla orsaker som studien kan peka på
                är av strukturell karaktär.
              </item>
              <item>
                3. En viktig orsak till att invandrare var mer sårbara har att
                göra med att utrikes födda arbetstagare oftare än arbetstagare
                födda i Sverige var visstidsanställda.
              </item>
              <item>
                4. Sårbarheten gällde emellertid också de invandrade arbetstagarna
                med tillsvidareanställning. Här spelade lagen om anställningsskydd
                (LAS) i kombination med de områden de utrikes födda arbetade inom
                en central roll.
              </item>
              <item>
                5. Detta gällde särskilt då principen om sist in först ut verkade
                med full kraft, det vill säga i arbetsområden där särskilda kompetenskriterier
                inte var viktiga eller i fall inga avtalsturlistor upprättades.
                Dessa områden @ där anställningstiden gavs stor betydelse vid
                uppsägningar eftersom inga större krav på yrkeskvalifikationer
                ställdes och arbetstagarna ansågs relativt utbytbara @ var just
                de arbetsområdena med många arbetstagare födda i utlandet.
              </item>
              <item>
                6. Det finns starka indikationer på att invandrade arbetstagare
                i stort sett gynnades när denna strikta turordningsregel frångicks.
                På samma sätt tyder en sammanställning som LO gjorde att undantagsregeln
                för företag med färre än tio anställda i regel gynnade de utlandsföddas
                möjligheter att behålla sina arbeten.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-GTaMWcYFwmQjJRXCpGaJ2k">
            Dessa resultat visar tydligt effekter av LAS som inte var avsedda
            när lagen stiftades och som systematiskt diskriminerar, särskilt
            genom principen om sist in först ut, en mycket utsatt grupp i
            vårt samhälle. Med tanke på de integrationsproblem som Sverige
            brottas med är detta en ytterst allvarlig följd av LAS. En lagstiftning
            som leder till ovan nämnda diskrimineringseffekter inte bara strider
            mot de mest elementära rättviseprinciperna utan med all sannolikhet
            också mot EU:s nya antidiskrimineringsdirektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-RrhpT3pv8iFaKDu3p5uBKd">
            Min fråga till statsrådet är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PPLUHzYd8Q1bnSoWf3way8">
            Vad avser statsrådet att göra för att rätta till dessa missförhållanden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
