<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>näringsidkare som utsätts för brott</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>näringsidkare som utsätts för brott till justitieminister Thomas Bodström om näringsidkare som utsätts för brott</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5tuVEhFihhCBAGRFgRcpyk" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EaSaNx42Va34pqWWG4dErf">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4KU19Xn6XBAVwZv9DbpHnE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-481KsPrny1jEm7ZL2sRXyi">
            Interpellation 2002/03:281 av Jörgen Johansson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om näringsidkare som utsätts för brott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Bmr3QQ7PaRAtsbo73qYVDx">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GHpJAYM2xquFZ5QNKAJLwp">
            Stölder och våldsbrott i Sverige blir allt grövre. I detta läge
            är det mycket angeläget att slå vakt om rättssamhället. Frågan
            är vem som tar det yttersta ansvaret när situationen är sådan
            att den grövre kriminaliteten tillåts att ge näringsidkare näringsförbud.
            Detta kan inte vara förenligt med rättssamhällets grundstenar.
          </p>
          <p xml:id="i-Rcr6qitSEJfHaAeTJBJCdD">
            Jag ställde en interpellation till justitieminister Thomas Bodström
            den 17 december 2002 beträffande ansvaret för att näringsidkare
            inte har möjligheten att skydda sig, vare sig fysiskt eller ekonomiskt.
            Min åsikt var, och är, att samhället har misslyckats i sitt arbete
            och har då också ett ansvar för att näringsidkare ges en trygghet
            i sin yrkesutövning. Justitieministerns svar var svävande trots
            att i svaret svävade anden om att "detta är en oerhört prioriterad
            fråga för regeringen".
          </p>
          <p xml:id="i-BvoDzigC1Ui5CJb3KYjSv7">
            Bakgrunden till min interpellation för tre månader sedan var
            att många företagare, främst inom ur- och smyckesektorn, har drabbats
            hårt. Väpnade rån och drive-in-kupper har blivit en allt vanligare
            företeelse. Följden har blivit att anställda blir psykiskt knäckta
            och slutar sin anställning.
          </p>
          <p xml:id="i-R5FXWKgwmkNHrF3HCWXcvL">
            Försäkringsbolagen ställer i dag allt hårdare krav på företagaren
            och när inte fler krav kan ställas och brotten fortsätter, så
            säger försäkringsbolaget upp försäkringstagaren. När verksamheten
            inte är försäkrad säger hyresvärden upp kontraktet för näringsidkaren.
            Samtidigt ställer banken inte upp och ger företagaren erforderliga
            lån då verksamheten inte är försäkrad. En form av moment 22 inträder.
            Till dessa händelser är polisen och samhället åskådare.
          </p>
          <p xml:id="i-2Fdo1rTh83x86TeyhR6fbx">
            Bakgrunden till interpellationen är händelser som drabbat en
            företagare i Västerås. Han har inrättat sin handel som en säkerhetszon.
            Trots detta drabbades han under gårdagen av ytterligare ett väpnat
            rån. Affären har skyltfönster med vibrationslarm, pansarglas och
            galler. I lokalen finns larmknappar för bråk och överfallslarm.
            Fyra kameror spelar in vad som försiggår i lokalen och rök fyller
            lokalen på fem sekunder vid inbrott. Lokalen har dessutom akustiskt
            larm, larmade kassaskåp samt låsta affärsdörrar där kunderna får
            ringa för att bli insläppta. Under vissa tider finns dessutom
            privatanställda vakter som slussar in kunderna. De anställda har
            i hemmet fått överfallslarm installerade, tittskåp monterade i
            dörrarna dessutom har nyckelpersoner fått mobilt överfallslarm
            som de ständigt bär med sig. Det som återstår är personliga handeldvapen.
            Man frågar sig om detta är en beskrivning från rättsstaten Sverige
            anno 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-GyhfgCxegv5BCvCs7xqP2y">
            Den aktuella näringsidkaren har i dag inga försäkringar och inga
            fasta bankförbindelser på grund av den rådande situationen. Samhällets
            ansvar, i konkret handling, för att hjälpa näringsidkaren saknas
            dessutom.
          </p>
          <p xml:id="i-4V337542VVYebgq3Cc1zZi">
            Det är inte rimligt att ett livskraftigt företag läggs ned och
            att därmed såväl service som arbetstillfällen försvinner från
            främst mindre och medelstora orter. Samhällets uppgift är att
            garantera rättsstaten och erbjuda alla en trygg livsmiljö. Uppenbart
            är att samhället inte klarat sina åligganden i det åberopade exemplet.
            Mot den bakgrunden är det också rimligt att samhället tar sitt
            ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-VSGr65UvTV1zh4u9pGxNrj">
            I min interpellation, för fyra månader sedan, föreslog jag att
            samhället skulle garantera utsatta näringsidkare ett rimligt försäkringsskydd.
            Det förslaget avvisades av justitieministern. Alternativa förslag
            till åtgärder har dock inte redovisats och situationen är akut
            och fordrar snabba beslut och åtgärder. Alternativen bör alltså
            snarast fram för bedömning.
          </p>
          <p xml:id="i-BS4hV4Np7pGPMzZKKRjT6g">
            Om inte samhället kan garantera vare sig den personliga eller
            ekonomiska säkerheten är det rimligt att näringsidkaren själv
            ges möjligheten att skydda sitt företag. Utifrån den ekonomiska
            aspekten vore det därför möjligt att låta utsatta näringsidkare,
            i bokslutet, avsätta obeskattade medel som ekonomisk säkerhet
            vid rån, överfall och skada. Det skulle innebära en möjlighet
            för näringsidkaren att vara "sitt eget försäkringsbolag". Detta
            bör innebära enkla förändringar av nuvarande system som dessutom
            bör kunna förverkligas skyndsamt. Samhället har ett ansvar, det
            är dags att ta det!
          </p>
          <p xml:id="i-DgTic7QhFvnSU4ECzgfpJx">
            Min fråga till justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UA6tX24kkKjDbdCwEvyojG">
            Hur kommer justitieministern att agera för att återskapa tilltron
            för rättsstaten Sverige hos de drabbade näringsidkare som ständigt
            faller offer för den grövre kriminaliteten?
          </p>
          <p xml:id="i-76SubsnTtUYhsFhnNddwyn">
            Hur kommer justitieministern att agera för att ge utsatta näringsidkare
            en rimlig chans att klara företagets ekonomi om de utsätts för
            rån?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
