<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0227</head>
        <author who="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">Torsten Lindström</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>perioden efter doktorsexamen</topic>
        <docDate when="2003-03-10">den 10 mars</docDate>
        <status when="2003-03-18" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10227</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-03-18 16:00:20" duration="231">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 16:04:08" duration="226">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2003-03-18 16:07:50" duration="215">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 16:11:21" duration="215">Torsten Lindström (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:227 av Torsten Lindström (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om perioden efter doktorsexamen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RRDoZE3PfyzyEJq9CA6K3P">
          Forskarutbildningen lägger en kvalificerad grund för en lärar-
          och forskarkarriär inom universitet och högskolor. Forskarutbildningen
          lägger också grunden för kvalificerade arbetsuppgifter inom näringslivet
          och den offentliga sektorn. Båda dessa uppgifter är centrala för
          samhället, vilket gör forskarutbildning och tiden omedelbart efter
          doktorsexamen oerhört viktig.
        </p>
        <p xml:id="i-2ZzYSrXzj6cMgT8ZVTrznH">
          Den har varit föremål för flera förändringar under den senaste
          tiden. Kvantitativa mål har satts upp och 16 nationella forskarskolor
          har inrättats. Regeringen har nu tillsatt en utredning för att
          belysa sex aspekter av forskarutbildningen och perioden därefter.
        </p>
        <p xml:id="i-XR27XJR52aTmm66ffMsoet">
          En av aspekterna är genomströmningen. Det är inte tillräckligt
          många som genomgår och avslutar forskarutbildning för att klara
          behoven. Därför skriver regeringen i direktivet att utredningen
          bör analysera möjligheterna att införa ett mål- och resultatstyrt
          resurstilldelningssystem, liknande det som används i grundutbildningen.
          Varför vill regeringen ta utgångspunkt i ett system som har brister?
        </p>
        <p xml:id="i-XJkj4KwezZXux3e1yakKvn">
          Forskarutbildningen ska analyseras huruvida den är utformad till
          att förbereda för ett arbete och en karriär utanför universitet
          och högskola. I ett läge där man utanför högskoleväsendet redan
          kan locka doktorer med högre löner verkar det inte helt lyckat
          att ytterligare närma sig tanken att forskarutbildningen ska vara
          en yrkesexamen. Det hotar högskolans interna återväxt av lektorer.
        </p>
        <p xml:id="i-WSdcsbK3J13xS8agEbWTuz">
          Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-5kt4Q39CV2KQ5rwP7Fji7N">
          Vad avser ministern att göra för att utreda bristerna i grundutbildningens
          resurstilldelningssystem innan systemet implementeras i forskarutbildningen?
        </p>
        <p xml:id="i-NfTHHmugBFCKcTAnvQwBfY">
          Vad avser ministern att göra för att värna återväxten av lektorer
          inom universitet och högskola?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
