<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>monopolbildning i jordbrukssektorn</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>monopolbildning i jordbrukssektorn till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om monopolbildning i jordbrukssektorn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1077</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1077/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1077</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1077</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fs8EbyTazpLngDd5qutzAS" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2002-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MFzupnAN4Pp8yUjwtZKWX" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2002-12-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3FKhV7yBPgxdwSp6zq3b3V">
            Interpellation 2002/03:77 av Carl B Hamilton (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om monopolbildning i jordbrukssektorn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WRfmedTnCviVoCibWcHDn1">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BQJyJJEKL2j1zNytTRKab2">
            Jordbrukssektorn har sedan länge präglats av dålig konkurrens
            på många områden. Detta leder i slutändan till bland annat att
            konsumenterna tvingas betala högre priser och de får dessutom
            ofta nöja sig med sämre kvalitet på produkter och service.
          </p>
          <p xml:id="i-YYPzBfGx1XDGFf3m3QbqDC">
            När det gäller handeln med spannmål, foder och insatsvaror har
            jordbrukskooperationen dominerat marknaden och haft en andel på
            ca 70 %. Största konkurrenten har varit danskägda Svenska Foder
            med ca 20 % av marknaden. Härutöver finns en del mindre företag
            spridda över landet. De flesta av dessa är dock beroende av Svenska
            Foder som fodertillverkare och exportör respektive importör via
            Svenska Foders anläggningar i svenska hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-BPKo5awpFfgsB8M8Eb7dn">
            Nu hotar emellertid denna del av jordbrukssektorn och utrikeshandeln
            att de facto bli ett monopol. I bland annat Dagens Industri har
            man kunnat läsa om att den svenska jordbrukskooperationen tillsammans
            med sin danska motsvarighet (DLG), som har långtgående samarbetsavtal
            med varandra, är i färd med att förvärva Svenska Foder utan att
            andra intressenter i Sverige givits möjlighet att förhandla som
            spekulanter. Utåt uppger man att Svenska Foder ska fortsätta att
            konkurrera med den svenska jordbrukskooperationen. Det finns dock
            skäl att starkt ifrågasätta sådana påståenden. Det finns tvärtom
            starka kommersiella skäl att tro att köparen siktar på en närmast
            100-procentig marknadsställning @ genom att driva Svenska Foder
            på sparlåga under några år, sedan konstatera att företaget gått
            med förlust och därefter överföra samtliga tillgångar till den
            svenska jordbrukskooperationen.
          </p>
          <p xml:id="i-MYHfSbte4ERXp3X8etnReP">
            Det finns en parallell. För några år sedan köpte jordbrukskooperationens
            kvarnrörelse (Nord Mills) @ med då ca 50 % marknadsandel @ konsumentkooperationens
            kvarn i Göteborg, som då hade 20 % av marknaden. Då betalade Nord
            Mills ett skyhögt pris för inventarierna i Göteborg mot att denna
            kvarn lades ned.
          </p>
          <p xml:id="i-PogWfFrsoVKvpMQqhb35g6">
            Kooperationens förvärv av Svenska Foder har djupt oroat många
            spannmålsodlande lantbrukare och lett till många insändare och
            klagobrev till Konkurrensverket, bland annat från den från LRF
            fristående organisationen Sveriges Spannmålsodlares Förening.
            Denna har påpekat att affärsupplägget är sjukt och att det är
            oacceptabelt att ett företag som redan har 70 % av marknaden ska
            kunna köpa upp ytterligare 20 %. Ordföranden i Föreningen Sveriges
            Spannmålsodlare säger i en intervju bland annat: "Ett så dominerande
            företag agerar inte marknadsmässigt. Det blir inga riktiga alternativ
            för bönderna och därmed inte heller för konsumenterna" (Dagens
            Industri).
          </p>
          <p xml:id="i-M22toWXV9U25bGX2vZR1uE">
            Det är viktigt att lägga märke till att jordbrukskooperationen
            efter ett förvärv av Svenska Foder skulle kontrollera flera viktiga
            hamnanläggningar för internationell spannmålshandel. Därmed skulle
            jordbrukskooperationen ha grepp över deras hanteringsavgifter
            och bönders import- och exportkostnader. Det finns naturligtvis
            inga incitament för dem som har en dominerande ställning på inhemska
            marknaden att hålla nere sådana hanteringsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-2pAaCAnwAWdLhP4c9Djy2Q">
            Man frågar sig om gällande konkurrenslagstiftning är alltför
            tandlös för att hindra företag med redan 70 % av marknaden, i
            kombination med ett grepp över utrikeshandeln, från att köpa en
            konkurrent som har 20 %, det vill säga tillsammans uppnå 90 %.
          </p>
          <p xml:id="i-PwwddT6aCEUdzNhXF22Zm4">
            Anser ministern att det finns ett behov av ökad konkurrens till
            producentkooperationen?
          </p>
          <p xml:id="i-YcMhNmcwbpt4nnn83JbFAk">
            Vad avser ministern att göra för att främja konkurrensen i produktionen
            av jordbruksprodukter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
