<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>resursfördelningssystemet till högskolorna</title>
        <author>Grönlund, Anna (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>resursfördelningssystemet till högskolorna till utbildningsminister Thomas Östros om resursfördelningssystemet till högskolorna</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10198</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o</idno>
            <persName>Anna Grönlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6zxq1SMDxj49zty2wMpza7" corresp="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">
          <date when="2003-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UEMrRfLgkQT9sH38Q5XpeB">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JGJzWzNuaiKkKmWQtzjobA" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WMdXjQfhUqSX9XXgYmGtF9" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Rw4c8UV2UFjdvsf8dxgiqK">
            Interpellation 2002/03:198 av Anna Grönlund (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om resursfördelningssystemet till högskolorna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3PXGadEf88NiU7LzSpUb6c">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ESDPWaJW7kGwWoHJVUmwPv">
            I dag tilldelas universiteten och högskolorna finansiella resurser
            genom ett prestationssystem. Pengarna kommer i två "påsar". Den
            ena betalas ut när studenten registrerat sig på kursen. Den andra
            delen betalas ut när studenten har klarat av det poänggivande
            momentet.
          </p>
          <p xml:id="i-Hnr5Sbn319JX11XGekUgJ">
            Det finns, enligt min mening, många problem med det nuvarande
            resursfördelningssystemet. Systemet uppmuntrar högskolorna och
            universiteten att "fria istället för att fälla". Då en del av
            pengen fördelas fördelas efter prestation skapas incitament för
            att släppa igenom de studenter som ligger på gränsen till godkänt
            @ för att på så sätt erhålla intäkter. Det finns med andra ord
            stora risker med detta system som i slutändan kan komma att påverka
            kvaliteten på våra universitets- och högskoleutbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-M6PKVQg64bQhXeBgFyiaon">
            Luleå tekniska universitet har nyligen blivit anmält till Högskoleverket.
            Bakgrunden är den att 146 teknologitentor snabbrättades på grund
            av resursbrist. Den 19 december skrev 146 teknologer tentamen
            i mekanik. Det var en omtentamen, studenterna hade redan missat
            tentamen minst en gång. Vanligtvis godkänds drygt hälften av dem
            som skriver tentamen.
          </p>
          <p xml:id="i-RFobsTNPqyDZXfTvCvCp4k">
            Tentamen skulle rättas av fem personer men på grund av resursbrist
            kom endast en person att bli ansvarig för rättningen. Detta tillsammans
            med resursfördelningssystemet orsakade snabbrättningen som kom
            att leda till att 144 av de 146 tenterande godkändes. De två som
            underkändes hade inte lämnat in något svar. Om den ansvariga avdelningen
            inte hade rapporterat in resultatet före den 8 januari hade prestationspengen
            på 200 000 kr fryst inne.
          </p>
          <p xml:id="i-FY4jmv81Hg1JMbQXnS7KP3">
            Det finns anledning att tro att denna händelse inte är något
            unikt för Luleå tekniska universitet. Vi vet att det råder stor
            resursbrist på högskolor och universitet runtomkring i landet.
            Den ensidiga ökning av antalet utbildningsplatser som regeringen
            har verkat för har dessvärre inte följts upp med resurser för
            att kunna utföra utbildningen på ett bra sätt. Det har lett till
            färre lektionstimmar, fler storsalsföreläsningar och framför allt
            till en stor lärarbrist. Denna utveckling kan inte fortsätta om
            vi vill ha en högskoleutbildning som kan konkurrera i internationell
            jämförelse.
          </p>
          <p xml:id="i-8PYmMq1V4FUmtw7s9neJ4g">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga utbildningsminister
            Thomas Östros om han är beredd att arbeta för att förändra resursfördelningssystemet
            till högskolorna och universiteten och vad han avser att genomföra
            för åtgärder för att bibehålla och öka kvaliteten på högskoleutbildningarna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
