<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0275</head>
        <author who="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">Chatrine Pålsson</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>lag om cykelhjälm</topic>
        <docDate when="2003-04-03">den 3 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10275</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:275 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
          Ulrica Messing om lag om cykelhjälm
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Re4yK5Bw1UcywZPhaMKn8f">
          Varje år omkommer mellan 40 och 50 cyklister i trafiken och mellan
          30 000 och 40 000 cyklister skadas. Det är ungefär hälften av
          alla som skadas i trafiken. Av de cyklister som omkommer och saknar
          cykelhjälm räknar man med att 40 % skulle klarat sig om de hade
          hjälm på sig. Cykelhjälm reducerar också de svåra skallskadorna
          med 70 %.
        </p>
        <p xml:id="i-Sn6ifa8b5ntea1tmTG7UiR">
          Barn och ungdomar är en särskilt utsatt grupp, hälften av alla
          skadade cyklister som uppsöker sjukhus är barn (0@17 år). Många
          cykelolyckor orsakar hjärnskador. Förvärvade hjärnskador kan vara
          direkt livshotande eller invalidiserande, men även tillsynes lindriga
          hjärnskador kan ge ett barn livslång huvudvärk, yrsel, minnesproblem
          eller koncentrationssvårigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-M74fZotzFM6mAd9pEs54B5">
          Statistik från 2002 framtagen av NTF visar att svenska folket
          blir allt sämre på att använda cykelhjälm. Det är framför allt
          bland barn som cykelhjälmsanvändningen minskar medan den har stagnerat
          bland vuxna. Frågan om en lag om hjälmtvång aktualiseras ibland,
          en förekommande invändning brukar vara att en sådan lag skulle
          sakna folkligt stöd. Jag anser dock att det finns all anledning
          att överväga en lag om cykelhjälmstvång för cyklister under 18
          år.
        </p>
        <p xml:id="i-GSb7ZQoeFBrUhUxkVu6Byp">
          Det har gjorts insatser för att öka hjälmanvändandet, men informations-
          och påverkansarbetet måste intensifieras och riktas till både
          barn och vuxna.
        </p>
        <p xml:id="i-53cPvZJXAMBmyGs9PR1gcM">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-CTaHo9wum89ZfbdJpqmQ6v">
          Avser statsrådet att vidta åtgärder för tillskapandet av en lag
          om krav på cykelhjälm för cyklister under 18 år?
        </p>
        <p xml:id="i-RZJHWLGR3XvGzbVNGmRtb2">
          Avser statrådet att föreslå genomförandet av nationella informationskampanjer
          i syfte att öka hjälmanvändningen bland cyklister?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
