<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställdhet i vården</title>
        <author>Sabuni, Nyamko (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställdhet i vården till vice statsminister Margareta Winberg om jämställdhet i vården</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10279</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10279/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10279</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10279</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GeRaY8uc4CjRKc38uVwBkP" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SfM5AGgx74gRKACS1P4sY9" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ts7MihJ2B8K6ZjE2oDqBMy">
            Interpellation 2002/03:279 av Nyamko Sabuni (fp) till vice statsminister
            Margareta Winberg om jämställdhet i vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YbyPWyiqs44bvvXDpztaiQ">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4yStMnYboQ6AAnvPC6tC7R">
            Det finns ett könsperspektiv i så gott som all sjuk- och hälsovård.
            Kvinnor har delvis andra sjukdomar än män. Symtomen är annorlunda,
            så även behandlingarna. Vården och omsorgen är sämre för kvinnor
            än för män. Det finns det många exempel på, jämställdhetsministern
            tog själv upp frågan vid den nyligen genomförda Folkhälsostämman.
          </p>
          <p xml:id="i-QxB4B7USiv6GV7zygwGQ4B">
            Men det räcker inte med att beskriva och beklaga. Åtgärder måste
            sättas in och vidtas för att bryta snedbalansen.
          </p>
          <p xml:id="i-NSiRR3gpg3puqhdQtbYta6">
            Ett exempel på en sjukdom som ofta drabbar kvinnor och särskilt
            äldre kvinnor är osteoporos. Varannan kvinna över 50 år @ ca 800
            000 @ befinner sig i riskzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-Uk3zPkEGzunBUZUGoQaCVd">
            Årligen inträffar 70 000 frakturer i Sverige. Riksföreningen
            för osteoporotiker (ROP) genomförde för några år sedan en undersökning
            av landets vårdcentraler. Undersökningen visade att endast 14
            % av patienterna i riskgruppen erbjuds bentäthetsmätning.
          </p>
          <p xml:id="i-RxC1QCh8Cwr6CHJHAnFYbH">
            Med flest höftfrakturer i världen och flest kotfrakturer inom
            EU intar Sverige tillsammans med Norge en topposition i den internationella
            osteoporosstatistiken. Samtidigt tillhör Sverige de länder i EU
            som är sämst på att diagnostisera osteoporos.
          </p>
          <p xml:id="i-7tx6vuCzerCEdncUwLKaXr">
            Hälften av alla frakturer skulle kunna undvikas om kvinnor med
            hög risk för osteoporos fick diagnos och medicinsk vård i tid.
          </p>
          <p xml:id="i-RrcfMnKFeWSJgwLrYCNdBF">
            Socialministern har tidigare sagt att han vill avvakta Statens
            beredning för utvärdering av medicinsk metodik (SBU:s) nya rapport
            innan han är beredd att vidta några åtgärder för att förbättra
            osteoporosvården. Det finns ingen anledning att vänta. Många vårdcentraler
            lever inte upp till det som SBU sagt tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-FcA8nBBPZAiiGXN7QFSXaF">
            Jag menar att osteoporos är ett typiskt exempel på hur man alltför
            ofta behandlar kvinnor i vården. Där män får diagnos och behandling
            får kvinnor råd och uppmaningar: ta dig i kragen och motionera
            lite mer och ät lite bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-AsfUg5sET8msMhEUQks9go">
            Osteoporos kan förebyggas med olika livsstilsförändringar. Men
            när det första benbrottet inträffat så måste en riktig diagnos
            ställas och adekvat behandling ges.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8maRBxg3jpsZWBBAjhoGkg">
            Jämställdhetsarbetet i Sverige har haft framgångar av många skäl.
            Två vägval har varit viktiga:
            <list rend="unordered">
              <item>
                att sätta upp konkreta mål och att inte av formella skäl avstå
                från att ta initiativ
              </item>
              <item>
                att synliggöra och tydliggöra genom statistik, siffror och utredningar.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-HdmxL8CLUVCRxFBaLBuXY5">
            Bristen på jämställdhet i vården kan bara motverkas med en uttalad
            vilja och en tydlig strategi.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GXUH1yWPZYLBqcgmeEGmDv">
            Därför vill jag ställa följande frågor till Margareta Winberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Hur vill jämställdhetsministern bidra till att bryta den negativa
                särbehandlingen av kvinnliga patienter inom hälso- och sjukvården?
              </item>
              <item>
                2.Avser jämställdhetsministern att medverka till att göra osteoporosvården
                till ett pilotprojekt för förbättrat omhändertagande av kvinnor
                i vården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
