<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fastigheter utan ägare</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fastigheter utan ägare till miljöminister Lena Sommestad om fastigheter utan ägare</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10120</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10120/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10120</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10120</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FRD3NvJrBjefbmHc9ge13Z" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2002-12-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U6uRaJ8oAxvb7xWs6akk3N" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2qjhRtnPnYfs8b3TZ9mmS4" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-01-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D2uvk1dLJvbFU8oBNHGLB1">
            Interpellation 2002/03:120 av Cecilia Wikström (fp) till miljöminister
            Lena Sommestad om fastigheter utan ägare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-yJvErAfH9KhcyE4RuyEXE">
            den 27 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FB7LX3yxeSBUzbS2xz7a7X">
            I området Hästhagen i Söderfors finns det sju fastigheter utan
            ägare med totalt 150 lägenheter. Det fastighetsbolag som ägde
            fastigheten gick i konkurs hösten 1996. Konkursförvaltaren avslutade
            konkursen under våren 2000 med att lämna fastigheterna osålda
            och därmed herrelösa.
          </p>
          <p xml:id="i-SzNrEVK9CixAxy9J2LLgY3">
            Tierps kommun har hos Uppsala tingsrätt hemställt att myndigheten
            förelägger staten att ansöka om lagfart för dessa fastigheter.
            Därvid har kommunen åberopat rättspraxis, doktrin och historisk
            grund. Ärendet har överklagats till Svea hovrätt och till HD men
            ingen sakprövning har skett.
          </p>
          <p xml:id="i-R3eYapD2cXZvYYSAiCvYYC">
            Invånarna i Söderfors har tillskrivit justitieministern i november
            2000 med krav att rivning och sanering ska ske. Något måste göras,
            eftersom situationen är i det närmaste olidlig. Husen är totalt
            vandaliserade, det ligger glas och byggnadsmaterial överallt.
            Barnfamiljer bor i husens omedelbara närhet och det ligger nära
            till hands att barn och ungdomar lockas till lek och äventyr på
            området. Miljöfaran är överhängande och kan betraktas som allvarlig
            då man vet att det finns både asbest och PCB i husen. Staten har
            inte engagerat sig i ärendet, men statens närvaro har likväl markerats
            av att livgardet genomfört militära övningar i området @ som av
            de militära myndigheterna officiellt kallas stadsdelen Sarajevo!
          </p>
          <p xml:id="i-FMgMwRBYQLJdDtfu8ZqvZA">
            Såväl kommunalrådet i Tierps kommun, Bengt-Olov Eriksson som
            tillförordnade landshövdingen Ulf Henricsson har tillskrivit miljöministern
            och vädjat om statligt stöd för att en rivning ska komma till
            stånd. Kostnaderna beräknas till 12 miljoner kronor @ pengar som
            kommunen inte kan avsätta utan att övriga kommunala verksamheter
            får motsvarande resursbortfall.
          </p>
          <p xml:id="i-Uij7RKnGYnaovWJ3jiQ49c">
            Statsrådet Lena Sommestad har i september 2002 i ett brevsvar
            till kommunalrådet sagt att en arbetsgrupp i Miljödepartementet
            överväger hur man ska komma till rätta med problemet med herrelösa
            fastigheter. Denna arbetsgrupp skulle enligt brevet slutföra sitt
            arbete under hösten innevarande år.
          </p>
          <p xml:id="i-WWYz3QGThWMyY8sx4eqaMc">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att lösa problemet
            med de herrelösa och miljöfarliga fastigheterna i Söderfors?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
