<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunernas försörjning och självbestämmande</title>
        <author>Gustafsson, Lars (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunernas försörjning och självbestämmande till finansminister Bosse Ringholm om kommunernas försörjning och självbestämmande</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1069</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1069/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1069</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1069</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd</idno>
            <persName>Lars Gustafsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QZuZESy9zZFSxTK7hfqpWJ" corresp="i-KGqrEB2Pzg8goYxy9CcDhd">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QJB3X5wVxErrmfkyCdLRXo" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7abU4cgKRT98KpVqCWjE6S" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B4nBz5s3kd8W22hf6QB5ir">
            Interpellation 2002/03:69 av Lars Gustafsson (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om kommunernas försörjning och självbestämmande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HdgxD5QREcZZ6tRttTwKih">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KdutMv6FCfjxu8CnjLDs3f">
            Med jämna mellanrum kan man läsa rubriker i medierna som "Miljonregn
            över Halland" och "Perssonpengar". Begrepp som "Wärnerssonpengarna"
            blir vedertagna. Att det i själva verket är skattebetalarnas insamlade
            pengar försvinner på något sätt bort till glömskans rike. Om man
            väljer att undersöka vad som utgör den faktiska ekonomiska grunden
            för kommuner och landsting framträder en helt annan bild.
          </p>
          <p xml:id="i-J4TgcxMvmZTFX2z7Xvm8ro">
            Intäkterna för kommunsektorn bestod 2001 till 72,6 % av skatter,
            till 8 % av generella statsbidrag och till 16 % av övriga statsbidrag.
            Den ekonomiska grunden för kommuner och landsting utgörs således
            till nästan en fjärdedel av sådant som staten beslutar om och
            som kommunerna inte kan påverka. Med tanke på den situation som
            råder är det viktigt att ett växande och fungerande näringsliv
            och en arbetsmarknad kan skapa underlag för skatteintäkter. Det
            skulle hindra den beroendeställning som kommunerna hamnat i.
          </p>
          <p xml:id="i-LWPcNyZXfYHrznmatC26FN">
            Staten kommer att försätta kommuner och landsting i en ständigt
            ökande beroendeställning gentemot staten och urholka det kommunala
            självbestämmandet genom de av staten föreslagna och underfinansierade
            reformerna, vilka med jämna mellanrum åläggs kommunsektorn. Kommun-
            och landstingsfullmäktige riskerar att bli verkställare av nedpressade
            beslut från regering och riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-LgjXZMCc94CEeADNJ3FMGR">
            Trots att flera kommuner beslutat att höja skatten finns det
            många kommuner som har dålig ekonomi. Dessutom drabbar kommunala
            skattehöjningar alltid låginkomsttagarna mest, vilket gör kommunala
            skattehöjningar till ett tveeggat ekonomiskt verktyg för kommunpolitiker.
            Konsekvenser av kommunala skattehöjningar kan man nu skåda i Stockholm,
            där den sammanlagda skattehöjningen för stockholmarna blir 1:80
            kr. För en genomsnittlig tvåbarnsfamilj innebär detta en motsvarande
            sänkning av barnbidraget på 800 kr i månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-H6iXtvxMhkoJpyPHuHUEuT">
            Ett ökat skatteunderlag ger bättre ekonomi för kommunerna utan
            att urholka medborgarnas ekonomi. Sverige behöver kommuner och
            landsting med stabila ekonomiska förutsättningar. Det bästa sättet
            att värna detta är ett företagande utan onödiga och krångliga
            regelverk som kan skapa arbetstillfällen och växande skatteunderlag.
          </p>
          <p xml:id="i-19ZDLXYTBy1mgC9JUb4Qh">
            Vad avser finansministern att göra för att återge självbestämmandet
            till kommunerna och vad avser han att göra för att bredda de skattebaser
            som kommunerna är beroende av?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
