<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>befolkningsutvecklingen</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>befolkningsutvecklingen till statsminister Göran Persson om befolkningsutvecklingen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10114</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10114/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10114</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10114</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-52g6T4CQCTYAm1AwoA58eq" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2002-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-79pp31wjn7d4gEJZxoAct7" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JhRD8SBdkzRPV29j3US2VM" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JSiBvrvor6AVhFmMj83fZv">
            Interpellation 2002/03:114 av Axel Darvik (fp) till statsminister
            Göran Persson om befolkningsutvecklingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PXFqYhEg11kmmPrxJk7WRe">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JHxx7S8ynTpnB2YQsYh2H3">
            För oss politiker är problem som ligger långt fram i tiden ibland
            svåra att ta till sig och ägna tillräcklig uppmärksamhet. Ett
            sådant problem är Europas långsiktiga befolkningsutveckling. Det
            finns naturligtvis variationen mellan nationerna men tendensen
            pekar åt samma håll även om vissa ligger värre till än andra.
            I Sverige föds det i dag 1,57 barn per kvinna. Trenden har varit
            ihållande och accelererande sedan 1970-talet. För att behålla
            en stabil befolkningsutveckling behöver varje kvinna föda 2,1
            barn. Samtidigt har andelen av befolkningen som står utanför arbetsmarknaden
            ökat kraftig de senaste 30 åren @ på grund av både sjukskrivningar
            och förtidspensioneringar samt för att vår befolkning blir allt
            äldre. Följden blir att försörjningsbördan för den arbetande befolkningen
            hela tiden ökar. Till detta ska läggas att vårdkostnaderna per
            individ ökar eftersom man i dag har möjlighet att göra flera avancerade
            ingrepp som inte var möjliga 1970.
          </p>
          <p xml:id="i-7hiuL4q8UMNZ7zpy9mgeJS">
            Enligt vissa prognoser bör man redan 2010 kunna känna av en ekonomisk
            avmattning som en följd av den ökande andelen äldre och 2020 kan
            man ha en stagnation. Brist inom många yrkessektorer förväntas
            uppstå i och med att de stora barnkullarna på 40-talet går in
            i pensionsåldern. Detta är mycket allvarligt eftersom de personer
            som 2028 ska vara en del av arbetsmarknaden redan är födda, eftersom
            det tar ca 25 år innan man kommer ut i yrkeslivet. FN:s populationsdivision
            har gjort avancerade prognoser av olika länders förmodade befolkningsutvecklingar.
            I dag försörjer varje arbetande svensk en annan person som står
            utanför arbetsmarknaden. År 2050 förväntas varje person som jobbar
            försörja två stycken som inte förvärvsarbetar. Vår befolkningsmängd
            förväntas då ligga någonstans mellan 6 och 7,5 miljoner invånare.
            De ekonomiska och sociala konsekvenserna lär då bli förödande.
          </p>
          <p xml:id="i-AdDAW4o5CzLmC459r37vdA">
            Vilka åtgärder ämnar statsministern att vidta för att åtgärda
            detta problem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
