<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LSS-lagstiftningen</title>
        <author>Backman, Hans (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>LSS-lagstiftningen till socialminister Lars Engqvist om LSS-lagstiftningen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1055</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1055/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1055</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1055</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm</idno>
            <persName>Hans Backman</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q74GYPUE5HG91Dt9d7Fd8r" corresp="i-A1WkfiAbmndDMThhAvrWEm">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NuiYzdgfwbehfyLGDXdr58" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KdY7Wrpijt4VJFV6kFNUi1" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HKdPtKM3mCdZvQ8sj61rMP">
            Interpellation 2002/03:55 av Hans Backman (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om LSS-lagstiftningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TF1Vz6rZrrRHqZ7cNXXo4A">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F8m6VitNZXsUfT4C1cnu69">
            Handikappreformen med rätten till personlig assistans till funktionshindrade
            innebar en frihetsrevolution för dem som fick hjälpen. Den gav
            tusentals personer med funktionshinder möjlighet att ta makten
            över sina egna liv och kunna leva självständigt. Den rättighetslag
            för funktionshindrade, som kallas LSS, som vi i Folkpartiet drev
            fram under Bengt Westerbergs ledning 1993, innebar stöd och service
            till vissa funktionshindrade, grundstenen i det som kom att kallas
            handikappreformen. Trots att mandatperioden då präglades av statsfinansiella
            problem, gjorde Folkpartiets enträgna arbete det möjligt att prioritera
            en rättvisereform för funktionshindrade.
          </p>
          <p xml:id="i-D7PgHY7FdhyPQGUndKTtX1">
            Men redan 1996 började försämringen av handikappreformen då rätten
            till personlig assistans skars ned. De farhågor som Folkpartiet
            då framförde inför riksdagsbeslutet har tyvärr visat sig välgrundade.
            I mitt hemlän Gävleborg har vi i dag 85 ej verkställda beslut
            om personlig assistans.
          </p>
          <p xml:id="i-XzXdRfsZT35cW5Pch727we">
            Vad som hänt är att kostnadsansvaret för de 20 första assistanstimmarna
            i och med vårbudgeten 1997 vältrades tillbaka på kommunerna. För
            de människor som berörs har detta delvis inneburit en återgång
            till situationen före handikappreformen, då de var beroende av
            den enskilda kommunens välvilja och där insatserna skilde sig
            åt mellan kommunerna. Förändringen har också medfört att assistansreformens
            karaktär av rättighetslagstiftning är utsatt för ett ständigt
            ifrågasättande inom kommunal förvaltning. Dessutom har assistansverksamheten
            i en del fall blivit onormalt betungande för vissa kommuner, medan
            andra kommuner haft låga kostnader. Folkpartiet föreslår därför
            i årets budgetmotion att riksdagen ska återföra ansvaret för dessa
            första 20 assistanstimmar från kommunerna till försäkringskassan
            och därmed statsbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-QFBMFuqpeUtoVuFDqEcBVy">
            Många funktionshindrade har också fått sin rätt till personlig
            assistans omprövad. Även möjligheten att kombinera personlig assistans
            med andra insatser enligt LSS i skola och förskola har inskränkts.
            För att barn med funktionshinder ska vara garanterade personlig
            assistans krävs det att de har fler än ett funktionshinder och
            har ett omvårdnadsbehov som överstiger tolv timmar per dag. Folkpartiet
            anser att rätten till personlig assistans i förskola och skola
            ska återställas.
          </p>
          <p xml:id="i-5VrHsgkDzBJvvRoXsbHvwK">
            Folkpartiet vill dessutom att den personliga assistenten borde
            användas mer i arbetslivet och i studieverksamheten. Vi vill att
            assistentens insatser i skolarbetet eller på dagis ska utvecklas
            så att den enskilde känner trygghet i att allt kring hans eller
            hennes person fungerar så bra att alla övriga krafter kan användas
            till att satsa på skolarbetet eller i den pedagogiska leken.
          </p>
          <p xml:id="i-LmAHM1Fg2CJemJXHsGUFvr">
            För ovannämnda åtgärder har folkpartiet anslagit 300 miljoner
            kronor mer än vad regeringen gör i sin budgetproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-Y1N3Zyb2tB2QGXF7XGw3or">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga om socialministern
            avser att ta initiativ till att ansvaret för de första 20 assistanstimmarna
            återförs från kommunerna till försäkringskassan och därmed till
            statsbudgeten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
