<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0081">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tillfälliga upphållstillstånd</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>tillfälliga upphållstillstånd till justitieminister Thomas Bodström om tillfälliga upphållstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1081</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1081/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1081</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1081</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RcSHTA35JqetoMgaX6zHnA" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3ZNKEkMWUffzsbKtXwmrxn">
          <date when="2003-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AjGRy9FATsDVRWoVgeUVE4" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E6fZRBQi7ZyNDKAic3NKz3">
            Interpellation 2002/03:81 av Inger René (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om tillfälliga upphållstillstånd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7gG7jnmDVcTx1ghWxqRYLU">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B2EErkwSDCuAbG8JG4LKRr">
            Handel med kvinnor är väl planerad och organiserad. Då efterfrågan
            på sexuella tjänster är stor blir handeln lukrativ för brottssyndikaten.
            Den organiserade brottsligheten arbetar, också med denna verksamhet,
            över nationsgränserna. Att bekämpa den är därför inte en fråga
            för ett enskilt land utan det krävs ett samarbete över nationsgränserna.
          </p>
          <p xml:id="i-NExoBoC6qciGQksiSUDvUQ">
            Sverige bör bli ett föregångsland när det gäller lagstiftning,
            kunskapsuppbyggnad och information om handel med kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-3DSg1qVkEaSC2xgwtJ8mks">
            I de länder där kvinnor "rekryteras" @ oftast forna Öst- och
            Centraleuropa liksom Thailand @ råder fattigdom och arbetslöshet.
            De luras som regel med löfte om välavlönade arbeten på restauranger
            eller liknande. Vanligtvis förbinder sig kvinnorna att ersätta
            agenten för utgifter han haft för att arrangera resan. Det är
            inte ovanligt att agenterna sedan säljer kvinnorna till mellanhänder
            och transportörer.
          </p>
          <p xml:id="i-7XewjYK6AbquRGSj5R7ea4">
            Kvinnorna blir ofta utsatta för hot, fysisk och psykisk misshandel
            som ibland till och med leder till mord. Metoderna med att förslava
            kvinnor är mycket brutala. Kvinnorna är ofta mycket rädda, en
            rädsla som inte är helt obefogad över vad som kan hända när de
            återvänt till sitt hemland, om de samverkar med polis och åklagare.
          </p>
          <p xml:id="i-Uk3Kf5Zo5hJZYSdsTzXEiR">
            När dessa kvinnor upptäckts av eller frivilligt kommer till polisen
            har de inga giltiga uppehållstillstånd. Som regel direktavvisas
            de ut ur landet. Polisen kan då inte utreda under vilka förhållanden
            de har kommit hit och hur de har vistats i Sverige. Det innebär
            att polisen går miste om viktig information och utredningar försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-3BNaEqDMnbEPvPerMteb8N">
            Jag anser att vi, vid denna typ av brottslighet, bör låta bevispersoner
            stanna kvar en viss tid i Sverige för att kunna biträda polis
            och åklagare vid brottsutredning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-E4UGgsQp6XvXKERbPzWCYs">
            I och med att människohandel är ett globalt problem är internationell
            samverkan nödvändig. Vi måste också tillsammans med de övriga
            EU-medlemmarna och länderna i Östeuropa utarbeta program som syftar
            till att hjälpa och rehabilitera de kvinnor och barn som blivit
            offer för människohandel att kunna återanpassas till ett värdigt
            liv. Många kvinnor är i behov av ett skyddat boende i sitt hemland.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att brottsoffer
                beviljas tillfälliga uppehållstillstånd inför förundersökning
                för att säkra vittnesmål?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att en
                kvinna ska kunna garanteras ett säkert återvändande till sitt
                hemland?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att kvinnor
                och barn som blivit offer för människohandel i Sverige ska kunna
                anpassas till ett värdigt liv i sitt hemland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
