<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europaparlamentets och rådets förslag till förordning om säljfrämjande åtgärder </title>
        <author>Söderqvist, Nils-Erik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Europaparlamentets och rådets förslag till förordning om säljfrämjande åtgärder  till statsrådet Morgan Johansson om Europaparlamentets och rådets förslag till förordning om säljfrämjande åtgärder </title>
          <idno type="rdwebb">GQ1037</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1037/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1037</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1037</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5</idno>
            <persName>Nils-Erik Söderqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VUEs1CUFmaVJP4WwZt1Ci8" corresp="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5">
          <date when="2002-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4N1ZuVkxsEJNrCVLSs4UA1">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G5hqJPCj4EUHKoECSBDXEm" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2002-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X2QNH6fCpAWT43vUJqeF2B" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FiRmLP6V1qsZm4Stk7qMFu">
            Interpellation 2002/03:37 av Nils-Erik Söderqvist (s) till statsrådet
            Morgan Johansson om Europaparlamentets och rådets förslag till
            förordning om säljfrämjande åtgärder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UN17jZ4M6UxnCRowS7bxY7">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NAwSDBBHJbyCa8XY5ssy5D">
            Sverige har en nationell skyddslagstiftning mot marknadsföring
            och andra åtgärder som främjar ökad försäljning och konsumtion
            av alkoholdrycker. I lagstiftningen och i motiven till denna framhålls
            barn och ungdom som särskilt skyddsvärda grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-4P77WAGLn7aogRbfwX3Gbb">
            I ett förslag till fördrag om säljfrämjande åtgärder som EU-kommissionen
            lagt fram (KOM(2001) 546 @ C5-0475/2001 @ 2001/0227(COD)) och
            som behandlades av EU-parlamentet tidigare denna höst finns bestämmelser
            som @ om de blir verklighet @ inte endast kommer att inskränka
            utan också motverka möjligheterna för EU-länder att föra en restriktiv
            och folkhälsoinriktad alkoholpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-JES6sXpG7B7f14EnHeq7vP">
            Förslaget uppfyller inte de kriterier för skydd av folkhälsan
            som med stöd av artikel 152 i EG-fördraget kan och bör ställas.
            Artikel 152 i EG-fördraget anger att "en hög hälsoskyddsnivå för
            människor skall säkerställas vid utformning och genomförande av
            all gemenskapspolitik och alla gemenskapsåtgärder". Vid beslut
            om ett nytt fördrag bör enligt sitt innehåll denna artikel ha
            sin givna tillämpning, men någon djupare analys eller avstämning
            mot artikelns innehåll finns inte i förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-KpLVDP1nXtPAkiC58XPrHb">
            I förslagets artikel 5 har ett visst skydd för barn och ungdomar
            skrivits in, men det är långt ifrån tillräckligt i beaktande av
            förslagets övriga bestämmelser. Som exempel kan nämnas att enligt
            definitionerna i artikel 2 omfattar inte ett "enkelt förmånserbjudande"
            rabatter som prisnedsättning, erbjudande att köpa en ytterligare
            mängd av en vara utan merkostnad för köparen eller förmånscheckar
            som berättigar till nedsatt pris vid senare köp. Det kommer därmed
            att bli fullt tillåtet att i säljfrämjande syfte till exempel
            erbjuda allmänheten inklusive ungdomar att köpa tre flaskor alkohol
            till priset av två. Detta exempel får representera alla tänkbara
            metoder som kan komma att användas för att främja ökad försäljning
            av alkohol till barn, ungdomar och vuxna. I detta perspektiv framstår
            artikel 5 som ett välmenande men tämligen verkningslöst inslag.
          </p>
          <p xml:id="i-8PcSx2AD1bVpNV2wTS5r56">
            Alkohol kan inte betraktas som vilken vara som helst. Ingen annan
            produkt som säljs lagligt medför mer skador på europeiska ungdomars
            liv och hälsa. WHO har rapporterat att mer än 55 000 europeiska
            unga män per år i åldern 15@29 år, går en för tidig död till mötes
            som följd av alkoholrelaterade olyckor och skador. En rad internationella
            rekommendationer och överenskommelser uppmanar nationerna till
            en mer restriktiv alkoholpolitik. Det är därför oacceptabelt om
            möjligheterna till nationella åtgärder inskränks på det ingripande
            sätt som förslaget innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-FDQ8rLCpkSKzZzHc3J5Us3">
            Om fördraget får det innehåll som är föreslaget, är det uppenbart
            att det kan förhindra politiska åtgärder som syftar till att minska
            de alkoholrelaterade hälso- och sociala problemen i de europeiska
            länderna. Motiven för förslaget är att främja ökad försäljning
            av produkter av olika slag. Åtgärder som syftar till att stimulera
            ökad försäljning och konsumtion av alkohol kan emellertid inte
            vara förenliga med artikel 152 eller EU:s folkhälsoambitioner
            i övrigt. Alkohol bör därför, på samma sätt som parlamentet föreslagit
            (ändringsförslag 13 efter parlamentets behandling) beträffande
            läkemedel, kunna undantas från fördragets tillämpning när nationella
            begränsningar förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-QNHsJFSgEZtpwnEwD6BYFP">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet vilka
            åtgärder den svenska regeringen avser att vidta med anledning
            av rubricerade förslag vad avser säljfrämjande åtgärder på alkoholområdet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
