<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>partnerskapsförrättning på ambassad</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>partnerskapsförrättning på ambassad till utrikesminister Anna Lindh om partnerskapsförrättning på ambassad</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10188</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10188/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10188</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10188</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GRdkfdsGysecMF11jRNxwd" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PNmuYLZzSmP9GhcWpctkvw" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Mw6VN13KCeJ3wVZMPRQJy2" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LDGc258rL6X3yJhUanBWHM">
            Interpellation 2002/03:188 av Börje Vestlund (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om partnerskapsförrättning på ambassad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-oTnbeHXzZ3oFsB8fW9JAk">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SvfsjNdr72aQdcRcVqdMEi">
            När lagen om registrerat partnerskap infördes 1995 fanns också
            en bestämmelse som innebar att regeringen kunde bemyndiga svenska
            ambassader att förrätta partnerskap på ambassaden. Regeringen
            har dock hittills inte utnyttjat den möjligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-DYmWmXcbnmZsYD4R7aZKWL">
            Motiven för regeringens ställningstagande har skiftat något under
            årens lopp men i korthet har regeringen ansett, dels att det saknas
            behov av möjligheten att registrera partnerskap utomlands, dels
            att andra länder inte tillåter svenska ambassader att förrätta
            partnerskap.
          </p>
          <p xml:id="i-VBkVhnYfak7rJzKcr2N5P3">
            När det gäller den första invändningen kan konstateras att den
            är betydelselös om man ser till de tjugotal ambassader som i dag
            har behörighet att förrätta vigsel. Bland dessa finns nämligen
            ambassaderna i exempelvis Addis Abeba, Harare och Managua där
            svenskkolonin beräknas uppgå till ca 100 personer vardera.
          </p>
          <p xml:id="i-FYqNLKYPoxvLmjmwFthCPq">
            Den andra invändningen har möjligen en större diplomatisk tyngd
            men visar tydligt på regeringens bristande engagemang i denna
            fråga. Till grund för ställningstagandet ligger en förfrågan till
            några svenska ambassader utomlands om hur värdlandet ställer sig
            till att ambassaden får förrätta partnerskap. Undersökningen var
            begränsad till sin utformning och gjordes för flera år sedan.
            Under denna tid har öppenheten kring homosexuellas, bisexuellas
            och transpersoners mänskliga rättigheter successivt ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-7GPYuDwMVWAouNMTN4oyyN">
            Jag menar att den svenska regeringen inte bara passivt ska notera
            olika värdländers inställning utan också aktivt arbeta för att
            dessa ska tillåta partnerskapsregistrering på den svenska ambassaden.
            Av listan på länder där vigsel på svenska ambassaden är tillåten
            finns många mottagare av svenskt bistånd. Sverige borde åtminstone
            kunna ta upp en diskussion såväl med dessa länder som andra länder
            om att tillåta partnerskapsceremonier på de svenska ambassaderna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-StYqfN2L3rhJDUedgnL9YY">
            Med hänvisning till ovanstående bakgrund vill jag till utrikesministern
            ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka aktiva åtgärder är ministern att beredd att vidta @
                exempelvis i bilaterala samtal @ för att möjliggöra att partnerskapsförrättning
                kan äga rum på svenska ambassader?
              </item>
              <item>
                2. När kommer ministern att meddela bemyndiganden att förrätta
                partnerskapsregistrering för de ambassader där värdlandet tillåter
                detta, exempelvis i Paris och Tokyo?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
