<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ensamkommande flyktingbarn</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ensamkommande flyktingbarn till statsrådet Jan O Karlsson om ensamkommande flyktingbarn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10409</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10409/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10409</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10409</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-mBAcmz5REA3c2UZyvUJes" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PJ8sSm24VZ5Ndp3SjHJNC5" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5kNwbaFTMxoVfh94qs9zKZ" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UdJpARhqpYKVPbYFkE8anC">
            Interpellation 2002/03:409 av Anne-Marie Ekström (fp) till statsrådet
            Jan O Karlsson om ensamkommande flyktingbarn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EHYVcqcpYXep2TPj4qyR2W">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QkCruLgGeTLhML9LH6bM7B">
            De ensamkommande flyktingbarnen har länge varit i fokus. Förra
            året redovisade Socialstyrelsen och Migrationsverket ett antal
            åtgärder och förändringar för att förbättra mottagandet av ensamkommande
            flyktingbarn. Ett antal kommuner skulle få möjlighet att ingå
            avtal med Migrationsverket för att ta hand om de ensamkommande
            barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-P9rSVgSHFJrJKxjYHktjja">
            Ett av skälen till att kommunerna skulle ta ansvar för vård och
            omsorg av de ensamkommande barnen var att man skulle komma ifrån
            Migrationsverkets dubbla roller. Staten ska dock fortfarande ha
            det ekonomiska ansvaret. Som framkommit i medierna framhåller
            nu statsrådet att de förslag som utredningen redovisat är för
            dyra för att kunna genomföras. Statsrådet har antytt att frivilligorganisationerna
            såsom till exempel Rädda Barnen ska ta en del av ansvaret när
            det gäller de ensamkommande barnen. Även om frivilligorganisationerna
            redan i dag har ett stort engagemang i och har stora kunskaper
            om ensamma flyktingbarns situation kan inte detta ersätta det
            offentligas grundläggande ansvar och myndighetsutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-Hhjtn3MTyqWo29yNFV4qzc">
            I vårpropositionen finns en budgetpost med som avser att täcka
            kostnader för kommunens utredningar i samband med utredning men
            det är allt.
          </p>
          <p xml:id="i-QB3aGWxgt4aFCn6FjXqbGw">
            I en promemoria från Utrikesdepartementet daterad den 2 april
            2003 står det, förutom förslaget om kostnadstäckning för kommunerna,
            att Regeringskansliet ska tillsätta en interdepartemental arbetsgrupp
            som ska analysera redovisningen av den tidigare utredningen. Resultatet
            av detta analysarbete ska bedrivas med inriktning mot ett ikraftträdande
            den 1 januari 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-6KgmUFedUM1q2DcZnjqxnv">
            Regeringen drar ytterligare ut på tiden för att lösa de ensamkommande
            flyktingbarnens situation. Det är angeläget att det nu händer
            något konkret i stället för att tillsätta nya utredningar. Migrationsverkets
            dubbla roller förändras inte så länge man håller på och utreder.
          </p>
          <p xml:id="i-4rH8syqVHaAuqSqbtExVtG">
            Enligt barnkonventionen har alla ensamma flyktingbarn samma rättigheter
            som andra barn i Sverige. Myndigheterna måste sluta bolla ansvaret
            för flyktingbarnen mellan sig.
          </p>
          <p xml:id="i-22x2ESCtBdmAMG9F3h345Q">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att man snabbt
            ska komma till konkret handling, i stället för ytterligare utredande,
            när det gäller att ge de ensamma flyktingbarnen en trygg och säker
            omvårdnad så att Sverige kan leva upp till barnkonventionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
