<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolskjuts</title>
        <author>Lindgren, Else-Marie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolskjuts till utbildningsminister Thomas Östros om skolskjuts</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10233</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10233/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10233</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10233</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ</idno>
            <persName>Else-Marie Lindgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-96FjDWWbVhtU4fZeYvftmr" corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">
          <date when="2003-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J847ZTmw4gWYpofiRnxQ9g" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7kBTAh5xed9vykX7DsW2vn" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7RELZKGuRc7bnwpUV6oy17">
            Interpellation 2002/03:233 av Else-Marie Lindgren (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om skolskjuts
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WK7HdH4UwErBBdRzV4R8X1">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UdoVNsq6yfaie8RqWFuEE3">
            I Sverige råder skolplikt för eleverna under grundskoletiden.
            Det innebär både att eleverna är skyldiga att komma till skolan
            för utbildning och att eleverna har rätt till undervisning. Som
            en följd av detta är kommunerna skyldiga att se till att alla
            eleverna får undervisning men också att se till att eleverna kan
            ta sig till skolan. Det kan till exempel innebära att se över
            trafiksituationen på elevernas skolväg men det kan också innebära
            att ordna skolskjuts för de elever som bor långt från närmaste
            skola. I och med att skolväsendet utvecklats och eleverna fått
            en större möjlighet att själva välja skola har frågan om rätten
            till skolskjuts blivit alltmer problematisk för kommunerna. Olika
            kommuner har utvecklat olika regler och praxis för hur omfattande
            eller begränsad rätten till skolskjuts ska vara. Från många kommuner
            har det efterfrågats en större tydlighet i hur lagen ska tolkas.
            Tyvärr går dock utvecklingen i motsatt riktning, till exempel
            när det gäller elever med växelvis boende hos föräldrar som bor
            på olika adresser.
          </p>
          <p xml:id="i-QQWS8ZY4cSPeGqyLytNUoX">
            I Skollagskommitténs betänkande (SOU 2002:121) som presenterades
            i december föreslås att det i lagtexten klart ska framgå att endast
            en bostadsadress ska ligga till grund för bedömningen av rätt
            till skolskjuts och att elever ska anses bosatta på den adress
            där de är folkbokförda. Det är en tydlig markering från kommittén
            sida vilken går i linje med många kommuners inställning i frågan.
            Samtidigt har det dock på flera håll i landet gjorts rättliga
            prövningar av rätten till skolskjuts och frågan har drivits ända
            upp i Regeringsrätten. Regeringsrätten har nu i en dom slagit
            fast att kommunen ska pröva behovet av skolskjuts inte bara från
            elevens folkbokföringsadress utan även från annan bostad om föräldrarna
            har gemensam vårdnad och eleven bor växelvis på olika adresser.
            Det är en dom som kommer att innebära stora praktiska problem
            och ökade kostnader för kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-QUL1CHcLm981pEiLaYrno8">
            För kommunerna har detta inneburit en ännu större otydlighet.
            Ska de följa Regeringsrättens dom och påbörja stora insatser för
            att administrera och göra om skolskjutssystemet eller ska de lita
            på att Skollagskommitténs förslag kommer att vinna laga kraft?
            Dessutom kan det bli svårt för regering och riksdag att genomföra
            kommitténs förslag när Regeringsrätten nu skapat praxis för en
            annan utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VV3cKSUyKTEwKtxRBm6qLr">
            Mot bakgrund av det ovanstående frågar jag utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-PZTpD3iCUEJCARoaak4Yyp">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att hitta en lösning
            på den uppkomna situationen och vägleda kommunerna i frågan om
            rätten till skolskjuts?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
