<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0302</head>
        <author who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">Cristina Husmark Pehrsson</author>
        <recipient who="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">Morgan Johansson</recipient>
        <topic>kostens betydelse för hälsan</topic>
        <docDate when="2003-04-22">den 22 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Morgan Johansson" byWhomId="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10302</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:302 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
          statsrådet Morgan Johansson om kostens betydelse för hälsan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LDDemNJhkoygj28K3DVFEE">
          I en inventering som gjorts av Agri Ideon Food i Lund, redogör
          man för hälsotillstånd och hälsobefrämjande effekter av olika
          former av kost till olika definierade målgrupper. En sådan grupp
          är äldre och i synnerhet de som har särskilt boende och är beroende
          av andra för sitt kosthåll.
        </p>
        <p xml:id="i-DcCjbb7LidmEGbkCeBsNa8">
          Slutsatsen är, att ska påståendet "vi blir äldre men friskare"
          slå in måste åtgärder vidtas relativt snabbt. Ett sådant exempel
          är cancer som beräknas kosta samhället 16 miljarder kronor per
          år varav en tredjedel kan bedömas bero på kosten. Samtidigt vet
          vi att år 2012 kommer gruppen äldre än 59 år att öka till 26 %.
        </p>
        <p xml:id="i-APaeeV4r9XgWwc4WjKBasJ">
          Av de studerade sjukdomstillstånden belastar fetma (7 miljarder
          kronor per år), metabola syndromet (10 miljarder kronor per år)
          och benskörhet (10 miljarder kronor per år) samhället mest ekonomiskt.
        </p>
        <p xml:id="i-5kVau3TpSqtpmdDc2oxiXq">
          Metabola syndromet är ett samlingsnamn för en kombination av
          rubbad sockeromsättning samt minst två av tillstånden övervikt,
          högt blodtryck, förhöjda blodfetter och äggvita i urinen. Syndromet
          ökar risken för bland annat hjärt- och kärlsjukdomar men även
          för cancer. Prognosen för diabetes ligger för år 2015 på 6@7 %
          jämfört med 1@2 % år 1975.
        </p>
        <p xml:id="i-BvFXHiDLwHABT9SS4548xH">
          Tvärtemot ett för högt energiintag, beräknas undernäring hos
          äldre på särskilt boende kosta samhället ytterligare 0,6 miljarder
          kronor per år. Hälften av alla äldre på institution riskerar att
          få för lågt intag av protein, kalk och energi. Benskörhet drabbar
          var femte kvinna mellan 60 och 69 år och två femtedelar av dem
          som fyllt 80 år. Många lider dessutom av brist på B-vitamin.
        </p>
        <p xml:id="i-WH8Z5AN7Zk3wWqpi9mZ1FB">
          Mina frågor till socialministern blir därför:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
