<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>satsningar på friskvård</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>satsningar på friskvård till Statsrådet Hans Karlsson om satsningar på friskvård</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10218</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QRsvF3ZLyYizozr4zuUhFC" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2003-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AQ5dDqxF1sUVwrEiwWSNeb" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NVczh7LXtzw5CijKkYsv79" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CuV6wMJDhjpBcxxughYdUS">
            Interpellation 2002/03:218 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
            Hans Karlsson om satsningar på friskvård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2QSK7r5FqRUFaA6FttLGUL">
            den 6 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MJ4Vnk31Qst7YZu8bVqQyN">
            Att förebygga ohälsa, det vill säga att förhindra uppkomsten
            av skador och sjukdom, är ett nödvändigt arbete som kan bespara
            många människor stort lidande. I diskussionen om ohälsan talas
            ofta om de höga kostnaderna för sjukskrivningarna och om produktionsbortfall.
            För oss kristdemokrater är dock inte människan en produktionsfaktor,
            ett medel för att uppnå någonting. Människan är ett mål i sig.
            Att tillvarata den fysiska och psykiska hälsan är en självklarhet
            och därför en oerhört viktig fråga för Kristdemokraterna. Det
            får heller inte bli en ensidig fokusering på ohälsa i arbetslivet.
            Ohälsa måste aktivt bekämpas vare sig man arbetar, är arbetslös,
            student eller pensionär, för att nämna några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-5jb29MJdiFGzcMvr1tCMxF">
            I debatten om den ökande sjukfrånvaron har det blivit allt tydligare
            att regeringen vill lägga ett större ansvar på arbetsgivarna.
            En ökad andel av sjuklönekostnaderna diskuteras bland annat, vilket
            med all rätt skapar stor oro hos landets företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-mSFLQgQYnwC4vz3Gk95PG">
            Det systematiska arbetsmiljöarbetet är en viktig källa till att
            i tid identifiera orsaker till dålig hälsa. På lång sikt är det
            förebyggande arbetet av stor betydelse för ett hälsosamt och uthålligt
            arbetsliv. Att förebygga ohälsa, det vill säga att förhindra uppkomsten
            av skador och sjukdom, är ett nödvändigt arbete som kan bespara
            många människor stort lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-7ef1S7p11BCVw1bsdf2Jed">
            Genom att aktivt bedriva friskvård mår man bra både fysiskt och
            psykiskt. Grunden för friskvård är fysisk aktivitet. Många arbetsgivare
            tar ett ansvar för sina anställda genom erbjudanden om friskvård
            av olika slag. Det är viktigt att goda incitament skapas för arbetsgivare
            att erbjuda sina anställda god tillgång till förebyggande insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-VLLeogdY7YqhSF19HVE7Z4">
            Tyvärr är reglerna för avdrag av kostnader för friskvård så utformade
            att många arbetsgivare hellre avstår från satsningar på friskvård
            än att riskera att dra på sig kostnader som de sedan inte kan
            göra avdrag för.
          </p>
          <p xml:id="i-S9wcvNguALnQ2jfm5nTk5s">
            Enligt inkomstskattelagen är motion av mindre värde och av enklare
            slag skattefri om den betalas av arbetsgivaren och erbjuds all
            personal på ett företag samt utförs i egna eller hyrda lokaler.
            Årskort på gym är alltså okej men inte årskort i golfklubb. Förebyggande
            hälsovård i form av massage är inte avdragsgill.
          </p>
          <p xml:id="i-J7raCN9vvxz1DruS2QvhcB">
            Det finns många exempel på företag som drabbats av både arbetsgivaravgift
            och förmånsbeskattning av medel avsatta för friskvård. För ett
            företag är det i dag lättare att göra avdrag för inventarier,
            maskiner eller bilar än för friskvård av personal. Det är en egendomlig
            syn på det humana kapitalet.
          </p>
          <p xml:id="i-3perA7LFgNtBcA9CbaCYZm">
            Miljöteknikföretaget Mercatus i Vimmerby har gjort omfattande
            friskvårdssatsningar på sin personal. Satsningarna har varit mycket
            lyckosamma och man har pressat tillbaka sjukfrånvaron till en
            tiondel av vad den var före satsningen. Men när man tilldelade
            varje anställd en friskvårdscheck, värd 15 000 kr, sade skattemyndigheten
            ifrån. Man fick betala extra arbetsgivaravgifter på sådana aktiviteter
            som tidigare hade varit befriade från avgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-49rTLnNyxaqo6d9JjJaZcd">
            Med tanke på den situation vi nu befinner oss i, med skenande
            sjukfrånvaro och ökad ohälsa i allmänhet, borde alla initiativ
            syftande till ökad hälsa välkomnas. Om man gör det i en form med
            stor valfrihet för den enskilde borde det inte straffas med arbetsgivaravgifter
            och förmånsskatter.
          </p>
          <p xml:id="i-UVZwq3CcKWVRbPxs35K3qZ">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till statsrådet Hans Karlsson:
          </p>
          <p xml:id="i-3wCDoHUjSMj1zCqz1uw85G">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skapa goda
            incitament för företag att satsa på förebyggande frisk- och hälsovård?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
