<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställda löner inom offentlig sektor</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställda löner inom offentlig sektor till vice statsminister Margareta Winberg om jämställda löner inom offentlig sektor</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5hnjPZbVWE2wooUTRca8DU" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GNTeWg8EjDHLHtJQweGBjZ" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2003-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q1Ce2niYiqsAEu6NgmZz7A" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dzc4voBniqrJpp2hQCJNfs">
            Interpellation 2002/03:209 av Jörgen Johansson (c) till vice
            statsminister Margareta Winberg om jämställda löner inom offentlig
            sektor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MXYiBF3HMs6WKF1yPLjEuS">
            den 26 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ax4RtGPoAFweAbu2KkQH4s">
            Offentlig sektor sysselsätter en stor andel kvinnor. Dessa tillhör
            ofta gruppen lågavlönade i samhället. Det finns ett behov av en
            utjämning av lönenivån i förhållande till andra grupper i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-BAsvYiEAEmLN8MNYgv3yzc">
            Kommun- och Landstingsförbunden räknar med att lönebildningen
            inom den offentliga sektorn kommer att överstiga 6 % under kommande
            år. I begreppet lönebildning ingår då de totala lönekostnaderna.
            Utrymmet för det personliga löneutrymmet blir därför inte i den
            omfattning som erfordras. Dessutom är risken stor för kompensationskrav
            om offentlig sektor ges större löneutrymme än andra grupper i
            samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-jQroPc8R9YJvJE4kL96e7">
            Möjligheten till extraordinära lönelyft kan motiveras via en
            produktionsutveckling inom sektorn. Inom offentlig sektor är dock
            produktionstillväxten svår att mäta och antas därför vara noll
            av ekonomiska bedömare.
          </p>
          <p xml:id="i-CMp3pgkwFfBjkVu4iVest1">
            Den demografiska utvecklingen i samhället tillsammans med det
            framtida arbetskraftsutbudet är oroande. Offentlig sektor ska
            alltså konkurrera med övriga sektorer i samhället om arbetskraften.
            Detta ställer krav på en offentlig sektor som klarar kravet för
            en attraktiv arbetsgivare. Ekonomiska bedömare ser den konkurrensutsatta
            sektorn som den löneledande. Den sektorn kan ofta kompensera extraordinära
            lönelyft via produktionstillväxt. Möjligheten att överföra delar
            av offentlig sektor till den konkurrensutsatta sektorn skulle
            enligt det synsättet erbjuda större möjligheter att uppnå en jämnare
            lönesättning. En mångfald av driftformer inom offentlig sektor
            skulle alltså vara en bidragande faktor i arbetet för att uppnå
            en jämlikare arbetsmarknad på löneområdet. Detta skulle också
            stimulera en förstärkt lönekonkurrens som skulle medföra snabbare
            lönetillväxt och bättre karriärsmöjligheter och därmed lägga grunden
            för en långsiktig stark rekryteringsbas.
          </p>
          <p xml:id="i-EgD1gr1RTqFecHPUD1xgit">
            Sveriges lönebildning ligger på en hög nivå i förhållande till
            vår omvärld. Detta hämmar landets möjlighet att värna och utveckla
            välfärden. En väl fungerande lönebildning bör därför följa den
            så kallade Edinnormen innebärande en tillväxt av lönebildningen
            om maximalt 3,5 %. Detta motsvarar en avtalsenlig lönetillväxt
            om högst 2 %. Utrymmet för att undanröja ojämlikheter i nuvarande
            system motverkas med denna norm. Trots det är normen nödvändig
            för landets välfärd. Alternativa förändringar för att nå målet
            om jämlikare lönenivåer måste därför prövas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LVoLhAZHMjTYHhihzVvaDr">
            Mina frågor till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder har statsrådet för avsikt att vidta för att
                främja en ökad jämställdhet inom löneområdet med beaktande av
                Edinnormen?
              </item>
              <item>
                2.På vilket sätt avser statsrådet att verka för en offentlig
                sektor präglad av en mångfald av driftformer där sjuktalen är
                låga, lönenivåerna rimliga och en aktiv personalpolitik som synliggör
                medarbetarna?
              </item>
              <item>
                3.Vilken bedömning har statsrådet gjort beträffande de faror
                och möjligheter som ett EMU-medlemskap skulle kunna innebära i
                relation till en mer jämställd lönebildning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
