<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>finska språket</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>finska språket till utbildningsminister Thomas Östros om finska språket</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10113</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VydCjZyeSq3KdbtagLkGjn" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2002-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F1zPj4UaDmhgaWyavbLhey">
          <date when="2002-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JK6UDcqaXE4WJPjox4NWtx">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XK1zCU63eNEqh13cGpKWFW" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Waw3jPN4UaNNuSNZ2aRgN" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4xgrBX2npmh9cRKjkJPjnU">
            Interpellation 2002/03:113 av Cecilia Wikström (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om finska språket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UDkXy3Z3dazi3ysX6aqHbL">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xh1KMJ8sXLV3eykdBjxXD9">
            År 2000 fick det finska språket status som officiellt svenskt
            minoritetsspråk. Kulturdepartementet gav inför reformen ut en
            skrift där man säger: "Det är viktigt att universitetsutbildning
            och forskning i minoritetsspråk och om de kulturella minoriteterna
            fortsätter och kan utvecklas vid de universitet som driver högre
            utbildning och forskning i samiska, finska och meänkieli."
          </p>
          <p xml:id="i-Qi6RivJqSr4XS8G7jnnnh7">
            För att detta ska kunna realiseras borde ökade resurser ställts
            till förfogande för de universitet som sedan lång tid bedriver
            undervisning i dessa ämnen. I själva verket blev det tvärtom.
            Nedskärningarna för dessa universitet respektive institutioner
            har fortsatt under 1990-talet och lett till att finska institutionen
            vid Stockholms universitet slagits samman med institutionen för
            nordiska språk. Följderna har bland annat blivit minskade undervisningstimmar
            och att den utländska lektorstjänsten i finska har dragits in
            vid Lunds universitet. Det enda som återstår av den sedan 1948
            välfungerande undervisningen i finska är ett enda lektorat som
            är placerat vid institutionen för nordiska språk. Undervisningen
            i finska vid Göteborgs universitet har i praktiken upphört sedan
            universitetets enda lektorstjänst lades på is 1995. Att finska
            språket behandlas så nonchalant just i Göteborg är anmärkningsvärt,
            eftersom så många finska arbetare rekryterades dit under 60- och
            70-talen. I Uppsala, där man bedrivit finskundervisning sedan
            1894 ser det ut på motsvarande sätt: 1995 fanns det 2,5 lektorat
            i finska, i dag ett enda. Där planeras också inom kort en sammanslagning
            med andra institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-SQ1AzzzLrxiRLofwhAPaLY">
            Sammantaget kan man konstatera att resurserna stadigt minskat
            för universitetens undervisning och forskning i finska språket
            vid respektive institutioner.
          </p>
          <p xml:id="i-U3JWFtQ7HjEuPGfi7SABVj">
            Den 30 juni 2002 invigdes en ny huvudbyggnad för högskolan i
            Västerås. Invigningstalade gjorde utbildningsminister Thomas Östros
            och passade samtidigt på att förse ett nytt finskt språk- och
            kulturcentrum i Eskilstuna med 3 miljoner kronor, en satsning
            som förefaller synnerligen omotiverad med tanke på att såväl Stockholm
            som Uppsala finns i regionen och mycket väl kan tillhandahålla
            undervisning också för de boende i Eskilstuna. Pendling inom regionen
            förutsätts i det regionala samarbetet och underlättas genom den
            gemensamma tågtrafiken, Tåg i Mälardalen. Vid samma tillfälle
            delade utbildningsministern ut ett nationellt ansvar för finskundervisningen
            vid centret i Eskilstuna. Detta har han senare i medierna tagit
            tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-MH8wzjuH86LjFtRsXtDfs9">
            I Upsala Nya Tidning den 9 december talar ministern om de 100
            000 sverigefinnar som bor i Mälardalen och därför bör ges tillfälle
            att bedriva studier i finska språket. Det argumentet faller, eftersom
            både Stockholm och Uppsala redan finns i regionen. Nu blir det
            alltså tre institutioner som kommer att konkurrera om resurser
            och studenter. Det vore bättre att satsa på en lektorstjänst i
            Göteborgsregionen, där det bor fler finnar än i Mälardalen och
            där institutionen i finska inte längre existerar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8k3vqx4bLHeM9DisBcCpDG">
            Numera antas färre doktorander som förväntas fullfölja sin forskarutbildning
            snabbare än tidigare. För att seminarierna ska bli givande säger
            den samlade erfarenheten hos både doktorander och lärare att det
            bör ingå ett tiotal doktorander i gruppen, något som man inte
            kan uppnå i Eskilstuna där man beslutat sig för att ha en enda
            doktorand. Samstämmigt talar man inom universitets- och högskolevärlden
            i dag om att bygga upp starkare forskningsmiljöer genom ett ökat
            samarbete mellan olika institutioner. Det är anmärkningsvärt att
            den nya institutionen i Eskilstuna i så många avseenden kommer
            att avvika från dessa strävanden.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att på motsvarande sätt ekonomiskt stödja
                andra högskolor som vill etablera nya finska institutioner?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
                framtiden för institutionerna i Uppsala, Stockholm och Umeå som
                kämpar för att klara av sina uppdrag?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att vidta några åtgärder för att forskarutbildningsreformen
                ska efterlevas och är ministern därmed beredd att ta till sig
                den beprövade erfarenhet som ger vid handen att tio doktorander
                är minimum för ett vetenskapligt fruktbart seminarium?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
