<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statsfinansiella effekter av biltullar</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statsfinansiella effekter av biltullar till finansminister Bosse Ringholm om statsfinansiella effekter av biltullar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10414</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2FSNzDS9u5fYpzmhsFTmB8" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LoYmStFU4tjeaspNdvHqUL" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fua8jrWmfmziehpzUvAp4K" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4AeAh6LAAnPrju2iaJDijf">
            Interpellation 2002/03:414 av Gunnar Andrén (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om statsfinansiella effekter av biltullar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GsMgucfTpDHAAcqiLz5T7y">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AfbrmVhUh2BJWBTRXXbCem">
            Stockholms stads fullmäktige ska den 2 juni 2003 träffa beslut
            om införande av biltullar i kommunen. Det är av yttersta vikt
            att absolut klarhet föreligger villkoren för dessa biltullar.
            Jag önskar framställa denna interpellation för att undanröja eventuella
            tveksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-URSvpHdwJ3Pr1AAecqDVy4">
            Jag vill erinra mig om att jag tidigare detta riksmöte ställde
            frågor i samma ärenden till chefen för Finansdepartementet men
            då fick svaret av statsrådet Ulrica Messing att besked skulle
            kunna lämnas först senare då frågorna som jag ställde var under
            utredning inom främst Stockholmsberedningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SiiWjDVQJ7pzezpRWh6XWY">
            Av tidsschemat nu kan man emellertid dra slutsatsen att beslutet
            i Stockholms stadsfullmäktige ej kommer att invänta besked och
            förslag från statliga Stockholmsberedningen. Mot den bakgrunden
            är det än angelägnare att tydligt besked ges av regeringen på
            viktiga principiella frågor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7VBhUrNcftFwFHA4W1NQXo">
            De frågor som närmast måste besvaras är dessa:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är de aktuella kostnaderna, så som de överenskoms i början
                av oktober 2002 mellan Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och
                Miljöpartiet i det så kallade 121-punktsprogrammet, att betrakta
                som skatt eller som en kommunal avgift?
              </item>
              <item>
                2. Om det är en skatt: Ska då denna gå till enbart Stockholm?
                Handlar det då inte om en riktad skatt, sådan som vi ej har i
                Sverige?
              </item>
              <item>
                3. Om det är en avgift: Kommer då statens bidrag till den aktuella
                kommunen eller regionen att påverkas, till exempel sänkas med
                motsvarande summa som avgifterna kan tänkas generera?
              </item>
              <item>
                4. Om det är en skatt: Får bilskattestationer sättas upp efter
                ansökan på rent statliga vägar? Kan exempelvis också Laxå kommun
                @ eller Västervik @ ansöka om att sätta upp sådana betalstationer
                för att i deras fall måhända leda in trafiken till centrum i stället
                för motsatsen?
              </item>
              <item>
                5. Kommer staten att finansiera eventuella betalsystem inklusive
                betalstationer därest det blir också kommunala avgifter? Kommer
                regeringen att villfara Stockholms finansborgarråds önskan att
                staten bestrider de investeringar som ett införande av biltullar
                eller trängselavgifter i Stockholm medför @ och därmed hålla skattebetalarna
                i Stockholm skadeslösa?
              </item>
              <item>
                6. Vilka trafikantkategorier kan tänkas undantas från betalningsskyldighet
                @ diplomater, taxibilar, statsrådsfordon, läkare och sjuksköterskor,
                tjänstgörande präster, likbilar, militärkonvojer, företagsbilar,
                andra lastbilar, ensamstående mödrar på väg till jobbet eller
                bara utryckningsfordon?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-15iWsKYQMEPDqweWE7TFrV">
            Jag vill därför fråga statsrådet vilka åtgärder han avser att
            vidta för att bringa klarhet i dessa frågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
