<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gymnasiets fjärde år</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>gymnasiets fjärde år till statsrådet Lena Hallengren om gymnasiets fjärde år</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10293</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10293</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WMpyNmseZ39vSomu1AT1oX" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2003-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cs58devcUiZQo1HCuHvwJP">
          <date when="2003-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WkqBnXD1XW6GA3BzU1x2Wv">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GDHrVjs4FWiL1Bd8j9gDZH" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B5xuDGjqVabHmJDRvTNbff" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8VqcEWANStyzKz5DEmVtEE">
            Interpellation 2002/03:293 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
            Lena Hallengren om gymnasiets fjärde år
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7htc7ZETH7KBxVJBySnZpR">
            den 16 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QPu6EFbWPKHtWccFp8HazN">
            Gymnasieskolans betygssystem och antagningssystemet till högskolan
            har som bekant ett stort antal brister. Dessa brister har tagit
            sig uttryck i att alltfler elever som går ut från gymnasiet fortsätter
            till komvux för att komplettera sina betyg för att på så sätt
            kunna komma in på den högskoleutbildning de är intresserade av.
          </p>
          <p xml:id="i-HC4wJaR5VN3Aw3UNg1ZCEg">
            Ofta handlar det om att läsa upp A-kurser i ämnen där man fått
            ett bättre betyg i B-kursen. Till exempel om man fått VG i Matematik
            A och ett MVG i Matematik B så är det uppenbart att man i stort
            har de kunskaper som krävs för ett MVG också i Matematik A. Antagningssystemet
            till högskolan är tyvärr utformat så att det väger lika tungt
            hur man låg till i första ring på gymnasiet som när man lämnar
            gymnasieskolan. Det rimliga borde vara att enbart de kunskaper
            man har när man slutar gymnasiet ska ligga till grund för det
            jämförelsetal som används för att söka in på en högskoleutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Rj9mZBAqgzk1ZZuMgN4vtP">
            Dagens system är orättvist och det känner naturligtvis eleverna
            av. De gör vad de kan för att få sina A-betyg uppvärderade eftersom
            dessa betyg inte talar om vilken kunskap de har. Följden blir
            att komvuxplatser upptas av elever som redan har tillgodogjort
            sig undervisningen. Dessa elever tar då platser från dem som egentligen
            skulle behöva utbildningen. Detta är ett enormt resursslöseri
            både med pengar och ungdomars tid. Få saker är så ostimulerande
            som att sitta och lära sig saker som man redan kan.
          </p>
          <p xml:id="i-638ohFHVnWNUg1kq2a4GTB">
            Mycket talar för att ett system med ämnesbetyg i stället vore
            att föredra framför dagens kursbetyg. I den gymnasieskola som
            Folkpartiet liberalerna vill ha skulle ämnesbetyg passa bra @
            men det kanske inte är lika enkelt i den socialdemokratiska modellen.
            Vi liberaler skulle även vilja ändra antagningssystemet så att
            det blir mer rättvist.
          </p>
          <p xml:id="i-BkDzkofkrhwh2KjudUC6nR">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-XFuU1TEp4FRXwJKavNRQA9">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stävja utvecklingen
            att alltfler ser sig tvugna att komplettera sina gymnasiebetyg
            inom komvux för att kunna bli antagna till högskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
