<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildningsvägarna</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbildningsvägarna till utbildningsminister Thomas Östros om utbildningsvägarna</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10319</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AFithUcJp5XyCBXJPABbdt" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2003-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TivsNR8cYAwEJPivAogdxQ">
          <date when="2003-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PhUYoNovAfTvYhDpz98wrj" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-gTifKh8nGGqUysn6UgF6v" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S1UCU7BsCUVciU3PZNYnTE">
            Interpellation 2002/03:319 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om utbildningsvägarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GKp4rh2v51QgZ1G7RXE3sz">
            den 2 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E9aTJ1towwnnFqmKBzU8pG">
            Svenska studerande tar mycket lång tid på sig innan de blir färdigutbildade.
            För den enskilde studerande är detta ofta ett problem, inte minst
            ekonomiskt eftersom studieskulden blir stor och livslönen låg.
            Långa utbildningsvägar är också ett problem för landets ekonomiska
            tillväxt, eftersom den minskande andelen förvärvsarbetande tvingas
            svara för att finansiera alltfler pensionärer, sjukskrivna och
            studerande. I det individuella fallet kan det alltid vara motiverat
            att göra studieavbrott eller att byta utbildningsväg. Folkpartiet
            menar att individen ska ha stor frihet till detta. Men problemet
            är att de långa utbildningsvägarna uppenbarligen är konsekvensen
            av brister i systemet och att många studerande ofrivilligt försenas
            i sin utbildning. Jag menar att det nu är dags att sätta fokus
            på hur många som lämnar utbildningssystemet med goda kunskaper
            i stället för att ensidigt diskutera hur många som påbörjar en
            utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-3AJNrZ3xp2PivsYS34MGJd">
            Statistiken visar att en genomsnittlig student i Sverige tar
            lång tid på sig genom utbildningssystemet och att många jämfört
            med internationell statistik över huvud taget inte fullföljer
            sina studier. Var fjärde svensk högskolestuderande avlägger en
            examen först efter fem år. Normalstudietiden för 120 poäng är
            satt till tre år men i verkligheten är det endast 15 % av studenterna
            som uppnått 120 poäng efter denna tid. Genomströmningen har kraftigt
            minskat under 1990-talet och inga tecken tyder på att denna tendens
            är på väg att vända. Dessa uppgifter finns överskådligt sammanfattade
            i en rapport från SACO, Kunskapens läge 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-WuHV5doBcFjAyEDCK1oDUa">
            Tänkbara orsaker till de svenska studenternas långa och krångliga
            utbildningsvägar är många. Det centralstyrda antagningssystemet
            har skapat en paradoxal situation med långa köer till vissa utbildningar
            och lärosäten medan platser står tomma på andra. Svårigheten att
            gå direkt från gymnasieskolan till högskolan är också uppenbar.
            I dag är gruppen studerande som går till komvux direkt efter gymnasiet
            lika stor som den grupp som går direkt till högskolan. Endast
            60 % av de förstagångssökande kommer in på en utbildningsplats.
            Gymnasieskolan misslyckas med uppdraget att förbereda elever för
            högskolestudier, och därför måste repetitionskurser anordnas på
            högskolan. Slutligen är undervisningssituationen vid högskolorna
            mycket pressad, eftersom den kraftiga ökningen av utbildningsplatser
            inte har finansierats. Tiden för undervisning och handledning
            har minskat drastiskt, vilket särskilt drabbar studerande från
            studieovana miljöer.
          </p>
          <p xml:id="i-AfcEN9z7bmJtEtTagvJZRY">
            Orsakerna till de långa och krångliga utbildningsvägarna är många
            och komplexa. Inte desto mindre borde enligt min mening denna
            fråga vara värd stor uppmärksamhet från regeringens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-HJYD6itgq68NCvESESe5VD">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att förkorta
            utbildningsvägarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
