<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrottskonto</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>idrottskonto till statsrådet Mona Sahlin om idrottskonto</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10228</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Gunilla Tjernberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pg4WExkCLwpSFFGGA9sjTR" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2003-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QSn9ra2TDPzx41Woz4ZmtU">
          <date when="2003-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G17iGi1rQUtKyTeaQ6VaEy">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sir1TFtGAfsq3vuUbAp64p" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S6Pyjy3UgWf8vkBztYuDxF" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dcpu6WHSzWmoNrZY2QayaV">
            Interpellation 2002/03:228 av Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om idrottskonto
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hr8jABvUrJ4iPVpFxn68n4">
            den 10 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RL2w5MBKBCbb6v537pzAM5">
            Karriären för en professionell idrottsman eller -kvinna skiljer
            sig från de flesta andra yrken. Oftast är den på grund av fysiska
            skäl begränsad till några få år tidigt i livet. Inom vissa idrotter
            är det därför vanligt att idrottaren tjänar mycket pengar under
            några år för att sedan tjäna avsevärt mindre. Resultatet av detta
            blir att idrottaren tvingas betala mycket höga skatter under de
            år han eller hon tjänar som mest trots att det är väl känt att
            inkomsten kommer minska kraftigt inom några år. På grund av detta
            är det i dag vanligt att framgångsrika idrottare flyttar utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-7w3gcF6MyXiEeRjLW9cULx">
            För att lösa detta problem finns möjligheten att införa så kallade
            idrottskonton vilket finns bland annat i Norge och Finland. Syftet
            är att plana ut livsinkomsten. Idrottaren sätter en viss del av
            sin inkomst på kontot, ofta maximalt en viss del av inkomsten,
            och så länge pengarna finns där är de skattebefriade. Idrottaren
            skattar i stället på inkomsten när den tas ut från kontot vilket
            sker under några år när idrottskarriären är över. Systemet kan
            jämföras med det så kallade skogskontot där skogsägare kan sprida
            sin inkomst över flera år.
          </p>
          <p xml:id="i-JwoqkXtQvPKRopi4Fz5JF9">
            Naturligtvis finns det svårigheter med att införa idrottskonton.
            Bland annat krävs att vissa avgränsningsfrågor utreds ordentligt.
            Vi anser dock att det finns stora fördelar med ett sådant system
            och menar därför att det finns anledning att utreda om det går
            att införa konton av detta slag i Sverige. Socialdemokraterna
            har tidigare varit mycket negativa till idrottskonton och avslog
            så sent som i höstas ett förslag från oss om att utreda frågan.
            Idrottsminister Mona Sahlin har dock under senare tid visat en
            viss öppenhet inför idéen vilket är positivt. Hennes utspel har
            dock mötts av kritik från bland annat finansminister Bodde Ringholm.
            Regeringens syn på frågan ter sig därför minst sagt splittrad.
          </p>
          <p xml:id="i-2bZEAgLrRyjNekPxKzYeyN">
            För att få klarhet i detta frågar jag idrottsministern vilka
            åtgärder idrottsministern kommer att vidta för att utreda möjligheten
            att införa ett system med idrottskonton i Sverige.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
