<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den kommunala självstyrelsen</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den kommunala självstyrelsen till statsrådet Pär Nuder om den kommunala självstyrelsen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TbxiR3QktH87bFpv9Nrxof" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2002-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-81TGTPmY128LXPViPmAKTk" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2002-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NESngxYmqavno6q6LHUVFa" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kbr35taMorFedZydfZkanZ">
            Interpellation 2002/03:40 av Tobias Krantz (fp) till statsrådet
            Pär Nuder om den kommunala självstyrelsen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F1V34VtBFEKL1bj8FwhHF2">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NYFgmCHFBjEbo99qmUSuf6">
            Den kommunala självstyrelsen har en stark ställning i grundlagen.
            Redan i regeringsformens portalparagraf (RF 1:1) omnämns det lokala
            självstyret som ett av den svenska demokratins centrala fundament.
            Och inget politiskt högtidstal kan hållas utan att den kommunala
            självbestämmanderätten hyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-LJtCnsQmSTDNscyZ6r9jz8">
            Den politiska verkligheten ser annorlunda ut. Inte minst under
            1990-talet har kommunernas rätt att bestämma över sina angelägenheter
            kraftigt beskurits. Tendensen är att allt fler statsbidrag från
            stat till kommun öronmärks för olika ändamål; allt fler lagar
            införs som kringskär kommunernas eller landstingens befogenheter.
            Som exempel på senare tid kan nämnas de regler som inskränker
            kommunernas möjligheter att sälja hela eller delar av sitt bostadsbestånd
            eller de bestämmelser som har förhindrat för de landsting som
            så önskar det att sälja ut sina akutsjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-YCyk9HxSk76DbL55fjn6Cw">
            Enligt min mening finns det tre särskilt viktiga skäl till att
            det är viktigt att värna den kommunala självstyrelsen. För det
            första: den ger människor makt att påverka viktiga politiska frågor
            som berör deras vardag. För det andra: den gör det möjligt att
            pröva olika lösningar på samhälleliga problem. Kommuner kan söka
            inspiration hos varandra när det gäller att hitta modeller för
            att till exempel skapa en god äldrevård eller barnomsorg. För
            det tredje: den förankrar det demokratiska systemet i sin helhet
            bättre hos medborgarna. Den ger fler människor chansen att delta
            i den demokratiska processen och den bidrar till att minska avståndet
            mellan folkvalda och medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-G662PFBE8SdFriuzYHfiTb">
            I en artikel i Dagens Nyheter den 7 november riktar sju tunga
            socialdemokratiska kommunpolitiker skarp kritik mot hur självstyret
            inte minst under senare år har inskränkts. Artikelförfattarna
            menar att "i nuläget är den kommunala självstyrelsen på väg att
            förvandlas till en kuliss". Det är ord som förtjänar att tas på
            största allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-BpiXrR7DNmD4FrQZqfwn34">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-RZVLKKV5NccQN5bbh4EyUW">
            Delar statsrådet den oro för den kommunala självstyrelsens ställning
            som de sju socialdemokratiska kommunpolitikerna ger uttryck för?
          </p>
          <p xml:id="i-DSs4NhWxNNzJeW3P7xZucs">
            Om ja@ vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka
            den kommunala självstyrelsen i praktiken? Om nej @ på vilka grunder
            gör statsrådet en annan bedömning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
