<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>påföljd vid brott mot barn</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>påföljd vid brott mot barn till justitieminister Thomas Bodström om påföljd vid brott mot barn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10390</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10390/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10390</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10390</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8yo9MDXXAe9Rbfsm2EkSNx" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2QchJK68aoQ9RTxj9AjZjz" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5toHPMtTPyeyMWQpEdYpaM" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J94FSJccmT7yfyWtZbGWzP">
            Interpellation 2002/03:390 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om påföljd vid brott mot barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SN7RYRTKyTDBtiGH2hooEd">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Pw6UFte6EkrAojbc2QYhud">
            Fredag den 9 maj fastställde Högsta domstolen Hovrättens dom
            i målet där styvpappan misshandlade ihjäl sin lilla pojke. Saken
            gällde vilket straff som ska utgå för att grovt misshandla och
            grovt vålla ett litet barns död. Riksåklagaren hävdade att det
            straff som Hovrätten fastställt var lågt i förhållande till den
            straffskala domstolarna har att tillgå vid den här typen av grov
            brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-3MUN25NKTdQKSQ3ng7kJi2">
            Som medborgare i detta land blir man upprörd över Högsta domstolens
            utslag och som ledamot av den lagstiftande församlingen måste
            man fundera över vad som bör göras åt rådande tillstånd. Det finns
            en lagstiftning som domstolarna har att arbeta inom. I det refererade
            fallet och i tillgänglig statistik är det uppenbart att domstolarna
            inte agerar såsom lagstiftaren gett möjlighet till. Det torde
            inte ha varit lagstiftarens mening att gapet, mellan vad som kan
            utmätas och vad som de facto döms ut, ska vara så stort. En undersökning
            gällande domar för misshandel genomförd av Brottsförebyggande
            rådet (BRÅ) år 2000 redovisade klart att den övre delen av straffskalan
            mycket sällan används av domstolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-R5q7cZ1ztGjUt2dYY7w3aA">
            För någon månad sedan lämnade regeringen till riksdagen en proposition
            angående barns utsatthet, prop. 2002/03:53. Däri anser regeringen
            att det inte finns anledning att höja straffskalorna för närvarande.
            I stället lades förslag till ännu en försvårande omständighet
            till 29 kap brottsbalken, gällande barn som utsätts för våldsbrott.
            Flera remissinstanser samt Lagrådet har haft synpunkter på förslaget
            och ansett att det inte kommer att påverka domstolarna till skarpare
            bedömningar av straffvärdet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VHHbfr9x1164Gz2FkY1FqE">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att lagstiftningen
                avseende grov misshandel av barn skärps?
              </item>
              <item>
                2.Anser statsrådet att de lagstiftningsförslag som ligger på
                riksdagens bord är tillräckliga för att större hänsyn till barns
                särskilda utsatthet ska ge utslag vid straffmätning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
