<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>moms på skidliftar</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>moms på skidliftar till finansminister Bosse Ringholm om moms på skidliftar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1068</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1068/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1068</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1068</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KUBg9GX8jXLXu5mvAt5Qhg" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X8hiuGrbjhu5cBB6KvSNMe" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JizY6vWbaL9WsdzXmP4me2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BEmsD1DovZhz5rxcgqbuHy">
            Interpellation 2002/03:68 av Håkan Larsson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om moms på skidliftar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WdungVJNYMrcK2nvberLL3">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YReRzab6y3LaCQKxhicTNE">
            Utförsåkning på skidor och snowboard, som är en av våra största
            ungdoms- och breddidrotter, straffbeskattas för närvarande i förhållande
            till annan idrotts- och fritidsverksamhet. Den generella idrottsmomsen
            i Sverige är 6 %, men momsen på utförsåkning är det dubbla, 12
            %.
          </p>
          <p xml:id="i-R9a9z9uh3wbTjrt1PgL41v">
            Frågan om den så kallade skidskatten har varit föremål för en
            långdragen debatt i och utanför riksdagen. Dåvarande turist- och
            idrottsministern, Ulrica Messing, hävdade i januari 2002 att en
            översyn pågick, där regeringen skulle undersöka hur det kommer
            sig att utförsåkning inte betraktas som en idrott bland andra
            utan i stället, som skidliftar, ses som en del av kollektivtrafiken.
            Messing underströk att regeringen var beredd agera i frågan snarast.
            Skidskatten skulle inte dras i långbänk.
          </p>
          <p xml:id="i-6xLSCFvXqrVeCeRy2P69sE">
            I juni hänvisade så finansminister Bosse Ringholm till att frågan
            om moms på utförsåkning ska behandlas inom den omfattande momsutredning
            som ska tillsättas. När detta skrivs har emellertid hela 230 dagar
            gått sedan beslutet om denna momsutredning fattades den 10 april
            @ och ännu har mig veterligen ingen utredning tillsatts. Frågan
            har uppenbarligen hamnat i den långbänk Ulrica Messing så entydigt
            avfärdade i januari.
          </p>
          <p xml:id="i-YA3BeQ4YNATW25vC2xoFxA">
            Det är mycket olyckligt att skidskattefrågan uppenbarligen har
            fallit mellan två stolar, mellan departement. I år förväntas ungefär
            två miljoner utförsåkare besöka någon av de svenska skidanläggningarna
            i fjällvärlden. Två tredjedelar av dessa är barn och ungdomar
            @ som alltså tvingas betala dubbelt så hög moms på sin idrott
            än de som bowlar, spelar tennis och golf eller simmar på jul-
            och sportloven.
          </p>
          <p xml:id="i-aVc3WwfjfcsFh8t8wwuWU">
            Dessutom spelar utvecklingen av vinterturismen i fjällvärlden
            en viktig regionalpolitisk roll. Även ur denna synvinkel är det
            obegripligt och oacceptabelt att regeringen står handfallen i
            skidskattefrågan. Att dagens dubbla moms hämmar utvecklingen råder
            det ingen tvekan om, särskilt som utförsåkning på andra sidan
            gränsen till Norge är helt momsbefriad.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LtGeqmBy4pVaC2e1PCSsQX">
            Med anledning av detta vill jag fråga ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar finansministern vidta för att skattemässigt
                snarast likställa utförsåkning på skidor med annan idrottsverksamhet?
              </item>
              <item>
                2. Om frågan nödvändigtvis måste utredas i den utlovade momsutredningen:
                Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att utredningen
                också ska komma till stånd i praktiken?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
