<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0317</head>
        <author who="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">Magdalena Andersson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>rehabilitering i särskilt boende</topic>
        <docDate when="2003-04-29">den 29 april</docDate>
        <status when="2003-05-13" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10317</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-13 14:43:32" duration="561">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2003-05-13 14:52:48" duration="244">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2003-05-13 14:56:48" duration="297">Magdalena Andersson (M)</turn>
          <turn when="2003-05-13 15:01:41" duration="232">Lars Engqvist (S)</turn>
          <turn when="2003-05-13 15:05:30" duration="136">Magdalena Andersson (M)</turn>
          <turn when="2003-05-13 15:07:42" duration="155">Lars Engqvist (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:317 av Magdalena Andersson (m) till socialminister
          Lars Engqvist om rehabilitering i särskilt boende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TUfSVjnSZzCU5QXfFx1cmV">
          När en äldre person flyttar till särskilt boende minskar inte
          personens behov av rehabilitering. Däremot förändras förutsättningarna
          för hur det kan ske. Detta visas i en rapport från Socialstyrelsen.
          Den äldre hamnar i en ny miljö där mycket av personalens arbete
          handlar om omvårdnad. Det finns en risk att den nyinflyttade snabbt
          förlorar sina vanor och rutiner, samtidigt som motivationen att
          självständigt klara av vardagsbestyren snabbt kan avta.
        </p>
        <p xml:id="i-C5TvH1WkQ2esoen6JnpS3k">
          En fungerande rehabilitering kan dels underhålla och förbättra
          den boendes funktionsförmåga, dels stödja individen att behålla
          sitt oberoende i en miljö där det är lätt att överlämna alltmer
          åt personalen.
        </p>
        <p xml:id="i-NL4ZPFQmkY3Ad1GFVm8GcK">
          Äldres rehabilitering bygger i hög grad på att rehabiliteringspersonalen
          kan arbeta indirekt genom äldreomsorgens baspersonal, vårdbiträden
          och undersköterskor. Det innebär att baspersonalen har en avgörande
          roll för rehabiliteringen. De ska kunna klara många saker: att
          se när bedömning av rehabiliteringsbehov behövs, att inta ett
          rehabiliterande arbetssätt och att klara av att genomföra specifika
          rehabiliteringsinsatser till exempel träningsprogram som de fått
          delegerade till sig.
        </p>
        <p xml:id="i-NpDmDshAzvm5W5rk589Ubn">
          Socialstyrelsens undersökning visar att personalen som deltog
          i fokusgrupperna hade det gemensamt att de hade en lång erfarenhet
          av arbetet med äldre. De visade sig också ha väsentliga kunskaper
          om hur rehabiliteringen kunde integreras i deras vardagsarbete,
          men upplevde samtidigt många hinder som resulterade i att de boende
          inte fick den rehabilitering de hade behov av. Man såg bland annat:
        </p>
        <p xml:id="i-6ZuCV74JG2TaS2UVAryXx6">
          Studien om äldres rehabilitering i särskilt boende illustrerar
          hur sårbar rehabiliteringen är. Det är många länkar @ personalomsättning,
          baspersonalens kompetens, tillgång till handledning, rehabiliteringspersonalens
          tillgänglighet, samarbetsklimatet mellan bas- och rehabiliteringspersonal,
          de äldres och anhörigas motivation etcetera @ som måste hålla
          måttet för att rehabiliteringen ska komma de boende till del.
          Rehabiliteringen riskerar ständigt att rinna ut i sanden eller
          prioriteras bort även om insatserna både är beslutade och påbörjade.
        </p>
        <p xml:id="i-X2EeWsaGkSdSugNCnXAmjV">
          Vad avser statsrådet att göra för att förstärka de länkar i rehabiliteringskedjan
          som är alltför svaga, så att nödvändig rehabilitering inte bara
          blir beslutad utan också genomförd?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
