<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0075">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skuldsatta barn</title>
        <author>Johansson, Carl-Axel (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skuldsatta barn till justitieminister Thomas Bodström om skuldsatta barn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1075</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1075/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1075</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1075</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B</idno>
            <persName>Carl-Axel Johansson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9rZG4oNjf2FnACqAg14cSN" corresp="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B">
          <date when="2002-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4w2mfveN9u9Fqfy5qCdq44" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F19DA93EbGJA12JSiUd1wQ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-qDU4MfptKdN2yKSu4vZK7">
            Interpellation 2002/03:75 av Carl-Axel Johansson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om skuldsatta barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Eb6oJBFoQe3bRbka83Yqxo">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H9mVGYXtEfHrU9fCXDu5y7">
            Enligt uppgift i Sydsvenska Dagbladet den 27 juli är skånska
            barn mest skuldsatta i landet. Enligt tidningsartikeln var 1 058
            personer under 18 år i Skåne län registrerade för skulder hos
            Kronofogdemyndigheten i Skåne.
          </p>
          <p xml:id="i-6xAyuNnNttkXKZ7s8VtUQi">
            Skulderna för dessa barn uppgick till drygt 6,3 miljoner kronor.
            Det visar sig att föräldrar bland annat skriver över sina bilar
            på sina barn för att själva undgå skuldansvar för obetalda parkeringsböter
            och fordonsskatter. I Skåne finns enligt tidningsartikeln 4 180
            bilar registrerade på personer under 18 år. Eftersom barnen ofta
            saknar både inkomst och tillgångar blir det svårt för kronofogdemyndigheten
            att utmäta skulderna.
          </p>
          <p xml:id="i-J5YDKQsrBnFYQuhEHehf2t">
            Jag frågade justitieministern (2001/02:1457) angående åtgärder
            för att omyndiga barn inte skulle kunna bli ansvariga för obetalda
            parkeringsavgifter eller fordonsskatter. Statsrådet angav i svaret
            att om det visar sig vara ett problem skulle frågan studeras mer
            ingående.
          </p>
          <p xml:id="i-SxzrUzMJgqjro7Brt52AsV">
            Under hösten 2002 hade Aftonbladet i en artikel uppmärksammat
            samma problem, och även här visade det sig att skulderna hos barnen
            uppgick till icke oansenliga belopp. Svenska barn har skulder
            på över 45 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-6bM6W2nf8RpZwGcgLP1Whw">
            Jag ställde då åter frågan till justitieministern och frågade
            om inte justitieministern nu avsåg att vidta åtgärder med anledning
            av detta, då det ju enligt mitt förmenande visar sig vara ett
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-4WeV5ng3ATGSDnKKGsi4Ud">
            Svaret på denna fråga var närmast identiskt med det förra, även
            om det senaste svaret gavs av statsrådet Ulrica Messing. I svaren
            menar statsråden att det handlar om reglerna för registeringsförfarandet
            av fordon. Skulle felaktiga registreringar visa sig vara ett växande
            problem skulle frågan studeras mer ingående.
          </p>
          <p xml:id="i-7DaqQXQpMttrSrTcMi4tzi">
            Enligt mitt förmenande är det inte eventuella felaktiga registreringar
            som är orsaken, utan snarast den eller de lagar som reglerar hur
            omyndiga barn kan skuldsättas. I dessa fall är barnet ägare till
            ett fordon som det enligt lag inte får framföra. Däremot blir
            man skyldig för inte inbetalda parkeringsavgifter, vilka rimligen
            har uppstått genom att någon annan använt bilen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MTJGjBpbPMoLP1m6eAXQY2">
            Därför menar jag att en lagändring angående skuldsättning hos
            omyndiga barn borde utredas, så att omyndiga barn inte kan skuldsättas
            och göras betalningsansvariga. Dessa skulder borde belasta vårdnadshavaren.
            Problemet ligger alltså inte, som jag ser det, i registeringsförfarandet
            av bilar och är därför ett ansvar för justitieministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att närmare
                utreda hur omyndiga barn kan skuldsättas utan vårdnadshavarens
                medgivande?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att föräldrarna
                inte ska kunna skuldsätta sina barn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
