<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrensen på byggmarknaden</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrensen på byggmarknaden till statsrådet Lars-Erik Lövdén om konkurrensen på byggmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y5fawefbCZ5K4MiryKxu1u" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BTdcxoU3pE9VCMFnTPEvw2">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K5qENvnMqw82tLKQVnHtvx" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1yNc5kdgCMB6Ya8YBzxom" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WXBjkC4YJbZnGiZLgz2pe4">
            Interpellation 2002/03:202 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om konkurrensen på byggmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K53MG4JoiTKJ2rocauaYMg">
            den 24 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X1ew7qdrBgEzXtVqigh24N">
            Det byggs för få bostäder i Sverige vilket beror på att boende
            i Sverige är dyrt relaterat till den disponibla inkomsten. Sverige
            har en av Europas högsta boendekostnader. Med dagens hyressättningssystem
            lönar det sig inte att bygga hyresrätter. Den bristande rörligheten
            på bostadsmarknaden och systemet för hyressättning hjälper inte
            de människor som behöver en billig hyreslägenhet i början av sin
            "bostadskarriär". En ökad omflyttning skulle dock innebära att
            fler mindre bostäder skulle frigöras för till exempel ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-V2AtHvY9UkFFAkKk1Qoawp">
            Regeringen har också insett att byggkostnaderna är en nyckelfaktor.
            Därför tillsatte den dåvarande bostadsministern Jörgen Andersson
            (s) den så kallade Byggkostnadsdelegationen. Därefter har regeringen
            inrättat Byggkostnadsforum vid Boverket för att främja utvecklingsarbete,
            innovationer och kostnadseffektiva produktionsprocesser. Enligt
            regeringens budgetproposition för år 2003 ska inriktningen i bostadspolitiken
            vara att verka för en effektiv byggsektor som verkar på marknad
            i konkurrens. Under perioden 1996@2001 ökade produktionskostnaderna
            med drygt 65 %. Mellan år 2000 och år 2001 skedde en ökning med
            20 %. Regeringens analys av produktionskostnadsutvecklingen är
            att ett fåtal stora företag dominerar marknaden i Sverige samt
            att delar av den svenska byggmarknaden endast i begränsad omfattning
            är utsatt för internationell konkurrens. Statsrådet Lars-Erik
            Lövdén påtalade i interpellationsdebatt den 14 februari 2003 att
            Byggkommissionen lämnat ett betänkande med förslag till förbättrad
            konkurrens, högre kvalitet och lägre kostnader i byggsektorn.
            Detta skulle även gynna produktionskostnaderna vid byggandet av
            studentbostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-D2JZncGU4JupgbjDFrKKQo">
            Regeringen delar därmed Folkpartiet liberalernas uppfattning
            att konkurrensen är bristfällig på den svenska marknaden. Den
            höga prisnivån har fått många att ställa frågan om det finns anledning
            att misstänka kartelltendenser. På cementmarknaden är exempelvis
            en aktör i princip monopolist och på betongmarknaden dominerar
            ett fåtal bolag. Importen på dessa produktområden är obetydlig.
            Folkpartiets uppfattning är att regeringens inriktning på fler
            subventioner inte kommer att leda till en press på produktionskostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-W94LZXVfe14PRA9jff6K3L">
            Konkurrensen inom byggsektorn måste skärpas. Ett viktigt led
            i arbetet med att skapa en fungerande byggmarknad är att ge Konkurrensverket
            större ekonomiska resurser för att kunna genomföra en effektiv
            övervakning av att de regler som finns verkligen efterföljs.
          </p>
          <p xml:id="i-QyHQi7ZTNkfWegfeyKBZ1L">
            Folkpartiet menar också att ett målmedvetet arbete bör igångsättas
            i syfte att möjliggöra för fler aktörer som små och medelstora
            företag, inklusive utländska byggföretag, att etablera sig på
            den svenska marknaden. Innovationstakten har varit låg i byggbranschen
            och lägre än i andra branscher. Man gör som man alltid gjort.
            Det behövs mer av kreativitet och idéutveckling i produktionen
            för att kunna få ned kostnaderna vilket ytterliggare talat för
            behovet av ökad konkurrens.
          </p>
          <p xml:id="i-JV24sSmedXzwrUixPCoUd4">
            Folkpartiet menar att det behövs duktiga byggherrar för att få
            till stånd prisvärda projekt. De instrument som används borde
            genomlysas utifrån hur dessa påverkar konkurrensen såsom markanvisningar,
            upphandlingar och parallella uppdrag. Den som äger marken, eller
            låter uppföra byggnaden har en särdeles viktig roll att spela
            vad gäller konkurrensen på byggmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-MnDCDVgX19NSZJKeXzGLnJ">
            Staten är en betydande markägare och har stora markinnehav i
            storstadsregioner vilka lämpar sig för bostadsbyggande. I Stockholms
            län kan tusentals bostäder komma till stånd genom att bebygga
            statlig mark. Marken har ett betydande värde på marknaden och
            stora delar av markinnehavet har ett attraktivt läge. Det statliga
            markinnehavet i vissa kommuner har sålts till exploateringsbolag
            som staten har skapat tillsammans med de två största byggföretagen
            i Sverige. Man anser sig kunna tjäna mer pengar genom detta förfarande.
            Problemet är att staten själv som aktör bidrar till att minska
            konkurrensen och förhindrar möjligheten för mindre företag att
            etablera sig.
          </p>
          <p xml:id="i-NkBxT4dt92oiA7qb28BVbG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Lars-Erik
            Lövdén följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Xr4hakXxpSHMxefh2eQAS3">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att förhindra att staten
            själv inte ska snedvrida och begränsa konkurrensen genom utvecklinsgbolag
            som gynnar de två dominerande aktörerna inom byggbranschen?
          </p>
          <p xml:id="i-2PreDErwip1NRuSqUXuRaQ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stimulera framväxten
            av fler små och medelstora företag inom byggbranschen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
