<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0292">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ersättning för statliga uppdrag</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ersättning för statliga uppdrag till statsrådet Pär Nuder om ersättning för statliga uppdrag</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10292</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10292/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10292</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10292</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA</idno>
            <persName>Gunnar Lund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CJftuoSVkUeYfefad71xcy" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2003-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6xFpgjbzoUDbx6ZX7c3UsB">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PY6u5tc41wEM1XpomaroYW" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-98nbAR8j25KBg1akRKsLT" corresp="i-GRX2GfDazmcwmcRyZSiKdA">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HmCAE7bJLJFodpCZsw2VoR">
            Interpellation 2002/03:292 av Margareta Andersson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om ersättning för statliga uppdrag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Bq274o9KnFN78WLf3uPeP1">
            den 16 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7qfRqWA8eYJ3ZFJLpNL4nZ">
            Statsministern har i olika sammanhang talat om att företagare
            som kommer på en bra idé och vill förverkliga den ska man värna
            om. De ska få hjälp att starta företag och få bra villkor över
            huvud taget.
          </p>
          <p xml:id="i-4QxsXGVPionR7zC1CUvzDc">
            När man sedan börjar granska de förmåner en företagare får i
            olika sammanhang och som regeringen har det ansvaret för kan man
            bli överraskad över hur illa verkligheten stämmer med de fina
            orden i högtidstalen. Företagarna betraktas snarare som utsugare
            och fifflare än som hjältar som ska ha samhällets stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-6f4X5Nodcj83NjJDrcWRyj">
            Här följer några exempel som jag funnit när jag gått igenom vilka
            skillnader som finns mellan enskilda företagare och anställda.
            Den som blir förälder får ersättning för 390 dagar med en ersättningsnivå
            lika med sjukpenningen. En anställd antas arbeta ca 225 arbetsdagar
            om man räknar bort semester och helgdagar. En egen företagare
            beräknas arbeta 365 dagar per år. Det innebär alltså att en egen
            företagare inte alls får samma ersättning per dag som den som
            är anställd.
          </p>
          <p xml:id="i-PUVoSdy9XXoopPDHdpiTri">
            Samma regler finns för den företagare som är sjukskriven eller
            dum nog att ta ett statligt uppdrag. Som jämförelse kan nämnas
            att en person med en årsinkomst på ca 200 000 kr får i ersättning
            för ett uppdrag i landsting eller kommun ca 100 kr per timma i
            ersättning för förlorad arbetsförtjänst. Samma person får ca 50
            kr per timma för ett uppdrag åt staten.
          </p>
          <p xml:id="i-9k12yCYSTYXVH8nMAj6ErB">
            Regeringens handlande talar ett tydligt språk. Företagare ska
            hållas efter så att de inte får ut mer än absolut nödvändigt av
            staten i olika sammanhang. På något annat sätt kan inte reglerna
            tolkas.
          </p>
          <p xml:id="i-71fjRkMuFXxdQvuYBeRpzJ">
            Med ledning av ovanstående frågar jag finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6PXVHuGhVj5SyEZs8QtfPh">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att egenföretagare
            ska jämställas med den anställde när det gäller ersättning för
            statliga uppdrag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
