<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0179">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrarflickors rätt till eget liv</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrarflickors rätt till eget liv till statsrådet Mona Sahlin om invandrarflickors rätt till eget liv</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10179</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10179/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10179</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10179</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-13TpnaBz4LNz3aUuXegSpH" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2003-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-54kwFBiYtpptJ8ppN6dFBD" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Jx5Wxx9vV3sHph8cvehYE" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-02-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MGzGyVPJMzv9VNcmAFB5TV">
            Interpellation 2002/03:179 av Inger René (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om invandrarflickors rätt till eget liv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HqF1DuSza1LA6Yq5Yb5mBm">
            den 11 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4AkpJBcsnxACQJUMzpbzFb">
            I Sverige har det alldeles för länge varit tabu att tala om att
            vissa kulturer och kulturella yttringar faktiskt inte överensstämmer
            vare sig med svensk rätt eller med grundläggande mänskliga fri-
            och rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-CEeiBPVkoupyAXvndP8vJi">
            Krocken mellan den traditionella och den västerländska synen
            på kvinnor och barn är ett problem för många män, kvinnor, barn
            och ungdomar från de patriarkala invandrarkulturerna. Där är hedern
            starkt knuten till mannens förmåga att försörja och beskydda familjen,
            medan kvinnans @ och därmed familjens @ heder är knuten till hennes
            sexuella dygd.
          </p>
          <p xml:id="i-DHwhKWGG6cYQ1UnDdXwwxB">
            Många flickor och kvinnor tvingas därför leva enligt religiösa
            och kulturella regelsystem som de själva inte accepterar. Deras
            frihet är starkt begränsad. Alltför många flickor som motsätter
            sig de traditionella synsätten hotas med våld eller utsätts för
            misshandel av sina fäder eller bröder.
          </p>
          <p xml:id="i-VkT8DEqJqECVWPzhqC3s3M">
            Flickornas kontakter med skolan, socialtjänsten och polisen när
            de behövt hjälp har många gånger misslyckats då deras situation
            inte tagits på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-A36CsCv8sCYc9sbDa1YoCK">
            De flesta invandrarorganisationer och föreningar får bidrag från
            myndigheter och kommuner. Dessa bidrag skulle kunna villkoras
            med att de aktivt arbetar för jämställdhet, att de synliggör värderingar
            samt att de bidrar till att lösa generationskonflikterna på ett
            konstruktivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RFdAiCk1wyfN6C4V9sB7Cm">
            Det är viktigt att tidigt ge alla asylsökande och anknytningsinvandrare
            information som gör att de får en tydlig bild av att det är svenska
            lagar som gäller i Sverige. På längre sikt kan man förebygga konflikter
            mellan individ och familj genom att på socialhögskolan, lärarhögskolan
            och polishögskolan ge ordentligt utrymme för utbildning om invandrarkulturer,
            om konfliktlösning och om ett positivt möte med svenska lagar
            och grundläggande värderingar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CXsvPb4bUXv4ihpsmxaBGc">
            De största möjligheterna att nå flyktingar och andra invandrare
            som kommer till Sverige i vuxen ålder med samhällsorientering
            och dialog kring grundläggande värderingar är i anslutning till
            introduktionsverksamheten. I dessa grundläggande värderingar ingår
            bland annat att förmedla kunskap om kvinnors och mäns lika rätt
            och värde. Sfi, svenska för invandrare, är en viktig del av introduktionen
            och lärarna inom sfi har en mycket viktig roll i sammanhanget.
            Mot den bakgrunden bör undervisning i sexualitet och samlevnad
            ingå i all sfi-undervisning.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att inkludera
                sex- och samlevnadsundervisning inom sfi?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att villkora
                bidrag till invandrarorganisationer och föreningar i enlighet
                med interpellationen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
