<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0192">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lärarbehörighet och Wärnersonpengarna</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lärarbehörighet och Wärnersonpengarna till utbildningsminister Thomas Östros om lärarbehörighet och Wärnersonpengarna</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10192</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10192/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10192</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10192</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2gCGyo1P15WpvyJZmUSr8s" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2003-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ESA7pPMVMZZCdW39o5k4W7">
          <date when="2003-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-27au1DAabDsFjEtFjLtFo8">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WvoxbTd1yXtYRfRsouk8qX" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dr9qm6WR72ieN9UYJCtvtB" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tm52zajEFkbGzdbQyJsmay">
            Interpellation 2002/03:192 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om lärarbehörighet och Wärnerssonpengarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XqTpB8om9DqtsxYxK3v9PA">
            den 17 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4dvuUo2oxvwNd9kHaaXr1B">
            En elev borde ha rätt att möta utbildade lärare i skolan. För
            att klara den dubbla uppgiften att vara både ämneskunnig och pedagogiskt
            skicklig krävs det en gedigen lärarutbildning. Enligt en forskningsöversikt
            av pedagogikforskare i Göteborg är lärarkompetensen viktigast
            för elevernas resultat. Att det blir fler vuxna i skolan innebär
            alltså inte automatiskt att eleverna klarar skolan bättre. Däremot
            betyder antalet lärare mycket för hur eleverna ska lyckas med
            skolan. Tyvärr går utvecklingen i den svenska skolan åt fel håll.
            Bara på ett år har andelen behöriga lärare i grundskolan minskat
            från 83,9 % till 81,8 %. När det gäller gymnasielärare har andelen
            behöriga lärare på ett år minskat från 81,3 % till 79,2 %. Om
            man dessutom skulle undersöka det antal utbildade lärare som i
            verkligheten undervisar i ämnen de inte har utbildning för, skulle
            siffrorna för obehöriga lärare se ännu dystrare ut.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZY9qY2kYoLacBzL1eb4MB">
            Varje år fördelas öronmärkta pengar för personalförstärkningar
            i skolan ut till kommunerna, de så kallade Wärnerssonpengarna.
            Det är beklagligt att dessa pengar leder till att andelen outbildade
            lärare ökar. Svenska kommunförbundet kritiserar Wärnerssonpengarna,
            eftersom dessa är kopplade till antalet personer mer än till deras
            utbildning. Om kommunerna minskar antalet anställda i skolan men
            ökar antalet utbildade lärare blir de återbetalningsskyldiga.
          </p>
          <p xml:id="i-7C63Wct71njoiAc353Rckq">
            Folkpartiet har i sin skolbudget anvisat samma öronmärkta summa
            som regeringen men har dessutom krävt att pengarna mera uttryckligt
            ska riktas till att rekrytera utbildade lärare och att pengarna
            även ska kunna användas för att höja lärarlönerna. Vi i Folkpartiet
            var också kritiska till regeringens formulering "fler vuxna i
            skolan". Enligt vår uppfattning hade det varit bättre att säga
            "mer utbildad personal i skolan". Det finns ett stort antal åtgärder
            som skulle kunna sättas in för att öka lärartätheten i skolan:
            förbättra lärarnas arbetsvillkor, höja kvaliteten i lärarutbildningen,
            förbättra lärarnas karriär- och löneutveckling. Men vid sidan
            av dessa långsiktiga förändringar borde regeringen rikta de öronmärkta
            pengarna så att de i första hand används till att anställa utbildad
            personal.
          </p>
          <p xml:id="i-QeDqpdEStUAy6ndqP1WuEX">
            Jag vill fråga utbildningsministern om han avser att vidta några
            åtgärder mot bakgrund av att regeringens personalförstärkningsresurser
            enligt statistiken riskerar att fördelas på ett sätt som bidrar
            till att andelen obehöriga lärare ökar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
