<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0349">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0349</head>
        <author who="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">Lars Tysklind</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>fastighetsskatten</topic>
        <docDate when="2003-05-09">den 9 maj</docDate>
        <status when="2003-05-26" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10349</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-26 15:24:01" duration="215">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:27:32" duration="181">Lars Tysklind (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:30:25" duration="230">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:34:10" duration="245">Stefan Hagfeldt (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:38:06" duration="181">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:41:03" duration="258">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:45:08" duration="194">Björn Hamilton (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:48:15" duration="258">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:52:29" duration="250">Lars Tysklind (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:56:36" duration="244">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 15:56:36" duration="244">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:00:31" duration="249">Stefan Hagfeldt (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:04:34" duration="96">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:06:06" duration="113">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:07:55" duration="107">Björn Hamilton (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:09:36" duration="265">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:13:53" duration="253">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:18:00" duration="129">Lars Tysklind (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:20:02" duration="132">Nina Lundström (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:22:07" duration="141">Stefan Hagfeldt (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:24:25" duration="125">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2003-05-26 16:26:25" duration="277">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:349 av Lars Tysklind (fp) till finansminister
          Bosse Ringholm om fastighetsskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GTruQoLGQtjyYMY4JNPRXT">
          Förslagen till nya taxeringsvärden på fastigheter har nu skickats
          ut. På många platser, bland annat i Bohusläns kustsamhällen, har
          dessa skapat stor oro på grund av den osäkerhet man känner inför
          framtiden då man ställer sig frågan: Har jag råd att behålla min
          fastighet? Detta gäller såväl permanentboende som deltidsboende.
        </p>
        <p xml:id="i-RTZA2QDd8ymW5YMYwVbmBa">
          Belägenhetsfaktorn driver snabbt upp markvärdet och därmed det
          totala taxeringsvärdet. Grunderna för belägenhetsfaktorn har också
          ändrats.
        </p>
        <p xml:id="i-5kCXq8c3UUpq2g75w9k9jU">
          Vid ett möte i Grundsund i Lysekils kommun kunde man redovisa
          ett flertal exempel på att taxeringsvärdet ökar med upp till 75
          %. Ett enstaka exempel, men ingen enstaka företeelse. Samma signaler
          kommer från attraktiva områden i hela landet.
        </p>
        <p xml:id="i-JopK9Ls3tqGGfMxdAYB6f7">
          Man kan fråga sig om detta är rimligt, då det kommer att leda
          till att många tvingas sälja. Det är ingen tvekan om att befolkningen
          upplever ett reellt hot att drivas från hus och hem.
        </p>
        <p xml:id="i-W7j9yYPEejSofRpfNX2EAL">
          Detta visar att fastighetskatten inte tas ut efter bärkraft och
          dessutom ska man betala med pengar som man inte har. Förmögenhetsskatten
          förvärrar situationen ytterligare för många.
        </p>
        <p xml:id="i-SWLRuMekcWSfwQ91JYBFe4">
          Regeringen har vid ett flertal tillfällen hänvisat till den så
          kallade begränsningsregeln, men det blir ändå en stor börda för
          människor med låg inkomst. Marginalerna för dessa är ju från början
          små. Om man dessutom ej är folkbokförd på fastigheten får man
          betala hela fastighetsskatten. Det kan i många fall röra sig om
          personer som övertagit sitt föräldrahem och bor på annan plats.
        </p>
        <p xml:id="i-8z7KhC66ayvVCUVEaADjZb">
          Det uppstår en situation där köpstarka kunder driver upp fastighetspriserna
          i attraktiva kustsamhällen och därmed ger orimligt höga taxeringsvärden.
          Detta i sin tur ger orimligt hög fastighetsskatt som riskerar
          att framtvinga en försäljning till köpstarka kunder. Detta leder
          till ökad segregation och utarmning av permanentboendet i kustsamhällena.
        </p>
        <p xml:id="i-X8pNSi1HKXganany1Dt5RN">
          I Folkpartiets vårbudgetmotion sägs följande om fastighetsskatten:
        </p>
        <p xml:id="i-MbCAsdPapvPTwER2PxbAw9">
          Sänk fastighetsskatten!
        </p>
        <p xml:id="i-Th8GCY9RixYNVf2hh8JqtF">
          För många människor är det huvudsakliga sparandet lagt i boendet.
          Fastighetsskatt och i många fall förmögenhetsskatt gör att detta
          blir orimligt högt beskattat och boendekostnaderna oöverkomliga.
          Dagens beskattningsform är oacceptabel. Folkpartiet anser att
          sänkningen av fastighetsbeskattningen ska ske stegvis och inledas
          omgående. Hela systemet för taxering måste reformeras, och likformighet
          mellan boendeformer upprättas. I avvaktan på en grundläggande
          reformering bör taxeringsvärdena därför åter "frysas" till den
          nivå som gällde 1997, vid skattesatserna 1,0 % för enfamiljshus
          och 0,5 % för flerfamiljshus. Detta betyder en omedelbar skattelättnad
          om ca 6 miljarder kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-4rNvaHdg3wst4onpzVDpfb">
          Förslag finns också om en förändring för beräkningsgrunden för
          förmögenhetsskatt som gör att de allra flesta innehavare av vanliga
          bostäder slipper betala förmögenhetsskatt. På sikt anser vi att
          förmögenhetsskatten ska slopas.
        </p>
        <p xml:id="i-YU8X7mkeKvjvRBDqwUUkst">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          finansministern:
        </p>
        <p xml:id="i-8quUEa2N2ohF8pNhYZH672">
          Vilka ytterligare åtgärder avser finansministern att vidta för
          att förhindra att höga taxeringsvärden får den konsekvensen att
          enskilda människor tvingas sälja sina fastigheter på grund av
          att man inte klarar av att betala fastighetskatten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
