<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nätverksbaserat försvar</title>
        <author>Lindgren, Else-Marie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nätverksbaserat försvar till försvarsminister Leni Björklund om nätverksbaserat försvar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ</idno>
            <persName>Else-Marie Lindgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QDnTuwWoDbxA1WkHsa9DwC" corresp="i-4pfVnS8LNwychZJ7RaUufZ">
          <date when="2003-04-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ABE6cqnfErH8ReAu1NpBe7" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SXcoDyyAhL83DUKW8VXHU7" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-05-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BHsAbDeUsnaaxAGdqHjRj">
            Interpellation 2002/03:286 av Else-Marie Lindgren (kd) till försvarsminister
            Leni Björklund om nätverksbaserat försvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T8jjU5ZHUnadDfyfsk4BEQ">
            den 11 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QViumqpd8Q1uc9AnEGud9D">
            Försvarsmakten ska i framtiden snabbt kunna möta olika slags
            hot och risker. Riksdagen har därför beslutat att Försvarsmakten
            ska utvecklas till ett nätverksbaserat försvar. Det innebär ett
            förändrat arbetssätt på många områden. På ett mer flexibelt sätt
            än tidigare ska man kunna länka samman olika funktioner som till
            exempel beslutsfattare, informationssystem och vapensystem i en
            nätverksorganisation.
          </p>
          <p xml:id="i-HMbbd6kCukzpj3AS3TwSUY">
            Det nätverksbaserade försvaret skapar förutsättningar för att
            sammantaget ge en bättre uppfattning om läget. Detta ger också
            möjlighet att fatta beslut snabbare och sätta samman olika stridskrafter
            och även andra komponenter som passar för en specifik uppgift.
            På detta sätt kan resurser användas effektivt med rätt insats
            på rätt plats och i rätt tid.
          </p>
          <p xml:id="i-JVra77HVbf6FnxARnyvR1V">
            Utvecklingen av det nätverksbaserade försvaret är ett viktigt
            arbete som kommer att pågå under många år. Här kan man dra nytta
            av framtidens teknik och kunskap såväl inom som utanför Sveriges
            gränser. Internationellt finns det ett stort intresse för hur
            Sverige förändrar sitt försvar. De tekniska systemen är bara en
            del i utvecklingsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-N3GqtjrFGBTszFmmt42qQL">
            Nätverksidén ställer stora krav på att man ändrar metoderna för
            ledning och utveckling av systemen inte minst vid insatser för
            att stärka det svenska samhället vid svåra påfrestningar i fred.
          </p>
          <p xml:id="i-We9x1aJq4bjZrr2U7UAKSZ">
            Genom det nätverksbaserade försvaret ska det byggas system i
            syfte att bli effektivare vid ledning och insatser. För att kunna
            leda och organisera insatser behövs en gemensam lägesbild. Det
            kan till exempel gälla en bild (karta, radarbild, TV-bild) över
            en sjöolycka, kärnkraftsolycka, militär insats i eller utanför
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-MkCKuDVaBXGGiNzCSjRzYv">
            Försvarsmakten arbetar nu intensivt med att utveckla det nätverksbaserade
            försvaret och mot bakgrund av att nya hot och risker i samhället
            uppstår är det ju lika viktigt att alla inblandade statliga myndigheter
            kan överföra lägesinformation med mera mellan varandra snabbt.
          </p>
          <p xml:id="i-4Neetq9GfEvYTgsu4oGbYU">
            Med anledning av ovanstående önskar jag ställa följande fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-A1LqfHZyRSKGUUtw268sb9">
            På vilket sätt har ministern verkat för att regeringen säkerställer
            att viktiga civila myndigheter till exempel Polisen, Krisberedskapsmyndigheten,
            Räddningsverket, Tullverket, Sjöfartsverket samt Luftfartsverket
            involveras i det nätverksbaserade försvaret?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
