<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att behålla och nyrekrytera personliga assistenter</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder för att behålla och nyrekrytera personliga assistenter till statsrådet Berit Andnor om åtgärder för att behålla och nyrekrytera personliga assistenter</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1034</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LyzmoaK5DwYLrKWRLzWyuh" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FAbHJStwWAif1NShYSWW9C">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJ1dbpJsbtsPRDfAvpEtaR">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HLm2xWXH3z4Bu3w1TXo4Zh" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jbc5c6P8FawjVCcQ22wxvS">
            Interpellation 2002/03:34 av Kenneth Johansson (c) till statsrådet
            Berit Andnor om åtgärder för att behålla och nyrekrytera personliga
            assistenter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KFw2g23Gyo8wmCFzotfft2">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GGdUeU6zDTcUYpYSavdhgJ">
            Assistansreformen infördes med Centerpartiet i regeringsställning.
            Reformen innebär stöd och service till vissa funktionshindrade,
            utifrån den enskildes behov. Reformen har inneburit en ökad frihet
            och en större möjlighet till ett självständigt, tryggare liv för
            en funktionshindrad @ han eller hon har fått ökad makt över sitt
            liv. Livskvaliteten har därmed ökat på ett mycket positivt sätt.
            Efter mycket diskussion och utredande har lagstiftningen, till
            slut, ändrats så att personer får behålla sin assistans även efter
            65-årsdagen. Assistansreformen har även inneburit ökad trygghet
            och avlastning för de anhöriga. Jag och Centerpartiet värnar assistansreformen
            och har såväl tidigare som i år föreslagit utvidgningar av reformen.
          </p>
          <p xml:id="i-4sUHXpzA7Dohf2Cxczgi3c">
            Arbetet som personlig assistent är svårt och många gånger utsatt.
            Det är hög omsättning och behovet av åtgärder för att behålla
            och nyrekrytera personliga assistenter är stort. Detta bekräftades
            återigen vid den debatt som Intressegruppen för Assistansberättigade
            (IfA) nyligen inbjöd till. Assistansersättningens storlek diskuterades
            och krav på höjning restes. Personliga assistenternas dåliga löne-
            och arbetsvillkor och behov av utbildning och kunskapsutveckling
            påtalades. Förslag om uppsägningslön i samband med brukares dödsfall
            framfördes. Likaså problemen med att det inte utgår någon ersättning
            för den tid som brukaren vårdas på institution, vilket skapar
            otrygghet hos såväl brukare som assistenter.
          </p>
          <p xml:id="i-PiddkLUTeMZ4RiavVDHQrd">
            En arbetsgrupp har, på regeringens uppdrag, arbetat och presenterat
            en lång rad förslag för att underlätta rekryteringen av personliga
            assistenter (Ds 2001:72). Förslagen överlämnades till regeringen
            för cirka ett år sedan. Även Riksförsäkringsverket (RFV) har lämnat
            konkreta förslag på åtgärder för att förbättra situationen för
            personliga assistenter. RFV har även föreslagit en höjning av
            schablonersättningen. Jag kan inte av budgetpropositionen, eller
            på annat sätt, finna att några förslag är på gång, utifrån arbetsgruppens
            rapport. Det är i så fall mycket olyckligt. Bristen på personliga
            assistenter kan i praktiken bli ett direkt hot mot den viktiga
            assistansreformen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PMPYVgmQrJCF4xukw9Bjm7">
            Jag vill ställa följande frågor till ansvarigt statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Hur avser statsrådet att ytterligare utveckla assistansreformen
                ?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att klara rekryteringsbehovet
                av personliga assistenter ?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
