<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nollvison i trafiken</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nollvison i trafiken till statsrådet Ulrica Messing om nollvison i trafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1032</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1032/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1032</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1032</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-odmFgS6SxNqre86tGuWT3" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7NfhepEVZ8M8ptriy8CX29">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KeC2bgN3u5fzVYyWTCxDxs" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LESLTomCukVKc7RxRrT9Z1" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VB6rwgJC2mBppN88vfyFjR">
            Interpellation 2002/03:32 av Karin Svensson Smith (v) till statsrådet
            Ulrica Messing om nollvison i trafiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6rMxyFTz5sZjurfLGETCuq">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ANtjC5e32T47KRzs3TnPpK">
            Riksdagen antog under stor enighet målet om en nollvision @ noll
            döda i trafiken. Första delmålet var maximalt 400 döda år 2000.
            Regeringen vidtog inte tillräckligt med åtgärder och målet uppfylldes
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-S4ojNrAG1Uzd4jsaeUZ3BH">
            Några speciella insatser har regeringen inte gjort efter detta
            fatala misslyckande. Regeringen har i huvudsak nöjt sig med att
            presentera olika typer av program och ansatser med ringa effekt
            på verkligheten. Regeringen har tillsatt expertgrupper vars rekommendationer
            man inte följer. Tvärtom har vägtrafiken fortsatt att öka och
            därmed antalet döda och skadade. Regeringens bristande engagemang
            och handlingsförlamning måste brytas.
          </p>
          <p xml:id="i-MntLLGCnFUwCLtgXqCibyx">
            Antalet döda har ökat och ligger nu på över 600 om året. Det
            är den fysiska verksamhet i Sverige som orsakar flest döda. Som
            jämförelse kan vi konstatera att nollvisionen är uppfylld inom
            järnvägstrafiken @ inga järnvägsresenärer har dött under senare
            år. Inom alla andra samhällssektorer skulle en verksamhet som
            orsakar hundratals döda och tusentals skadade omedelbart förbjudas.
            Det låter sig icke göras med vägtrafiken men det minsta människor
            begär är att utvecklingen är positiv och att det finns hopp om
            att uppställda mål nås.
          </p>
          <p xml:id="i-4ULFMYP3oqyzysYu4kwkFz">
            Det finns ytterligare ett delmål som riksdagen och regeringen
            står bakom @ att till år 2007 ska antalet döda vara maximalt 270.
            Det är bara fem år dit och det innebär att antalet döda ska mer
            än halveras. I förhållande till den utveckling som hittills varit
            är detta delmål ett uttryck för en hög ambition.
          </p>
          <p xml:id="i-K7Ehs6sJ6YUWEFkfPS7Z8F">
            Det är då viktigt att målet denna gång uppfylls annars riskerar
            trovärdigheten och moralen i trafiksäkerhetsarbetet att helt förloras.
            Därför är det väsentligt att regeringen förutsättningslöst prövar
            alla de åtgärder som sammantaget kan leda till att delmålet för
            2007 ska uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-P1C2Kn7Wsb3vwfkiavhk2U">
            Vänsterpartiet arbetar för och tror på delmålet för år 2007.
            Vi är beredda att vidta en rad åtgärder för att nå målet. Åtgärderna
            beskriver vi utförligt i bland annat. partimotionen från allmänna
            motionstiden denna höst. Vår bedömning är att trafiksäkerhetsmålet
            kan nås utan att övriga mål inom kommunikationssektorn äventyras.
          </p>
          <p xml:id="i-PVyTWSkSrKgadkyZjHR6CU">
            Snarare är det så att om åtgärder genomförs för att nå trafiksäkerhetsmålet
            så blir det lättare att nå övriga mål såsom tillgänglighet, effektivitet
            och miljömål. På lång sikt är det viktigaste att vägtrafiken minskar.
            Trafiken måste styras över till andra transportslag än bil. Att
            till exempel färdas i buss är 58 gånger säkrare än att åka bil.
            Att åka med spårbundna transportslag är ännu säkrare.
          </p>
          <p xml:id="i-UrMrJ7qtVdJpUD7AefSbeC">
            Vänsterpartiet anser att regeringen snarast ska fatta beslut
            om vilka åtgärder som behövs för att trafiksäkerhetsmålet för
            2007 ska nås. Beslut om nya åtgärder behöver tas snarast eftersom
            fullt genomslag för flera av åtgärderna tar flera år. Om inte
            beslut tas om nya åtgärder bör regeringen redovisa varför man
            inte avser att uppfylla målet för år 2007.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WXFE1TmptVYaM3sev7tK2Q">
            Vänsterpartiet beskriver i partimotionen ett antal åtgärder.
            Här nämner vi i korthet de viktigaste förslagen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Flytta ansvaret för trafiksäkerheten från Vägverket till Rikspolisstyrelsen.
              </item>
              <item>
                Ökad övervakning.
              </item>
              <item>
                Obligatoriska alkohollås-, ISA-system eller hastighetsbegränsare.
              </item>
              <item>
                Överföring av godstransporter från väg till järnväg och sjöfart.
              </item>
              <item>
                Skärpta sanktionssystem.
              </item>
              <item>
                Skärpta krav för EU-moped.
              </item>
              <item>
                Bättre körkortsutbildning @ speciellt för män.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TNzcKrgDtLoEkfX4ztrUiK">
            Jag vill fråga statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Anser statsrådet att delmålet för år 2007 om maximalt 270 döda
                ska uppfyllas?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder kommer statsrådet att genomföra för att nå delmålet?
              </item>
              <item>
                3.När avser statsrådet fatta beslut om nya åtgärder för att nå
                de uppsatta målen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
