<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>engelskans ställning som världsspråk</title>
        <author>Ödeen, Lena (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>engelskans ställning som världsspråk till utbildningsminister Thomas Östros om engelskans ställning som världsspråk</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10219</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10219/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10219</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10219</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A8LZLugDPnnssXjw7UbMVN</idno>
            <persName>Lena Ödeen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UMyf5WraVoLrzTKDoB3SkM" corresp="r-0000000000000">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rb7HpU45PwVqqF7mJ2Jsoo">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PAnb1XjvLwaraUqxHiwdGt" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NWmnYLcAfMM8BveiFk9WM4" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6E8vZPWsKenwgK7Rr7XFmB">
            Interpellation 2002/03:219 av Lena Ödeen (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om engelskans ställning som världsspråk
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S4UeKcXoYwLzk62VvGPGWX">
            den 7 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Zhq2ogn4zhynE7Rou4iN2">
            Att ha goda kunskaper i det engelska språket är av avgörande
            betydelse för framgång i studier och yrkesliv. De flesta svenskfödda
            barn och ungdomar tillägnar sig tidigt engelska genom att lyssna
            och se engelskspråkiga TV-produktioner från unga år och de regelrätta
            engelskstudierna påbörjas tidigt under skoltiden. Engelskan finns
            runtomkring oss. Den är i dag en väsentlig del av vår kultur och
            det är viktigt både ur samhällets och individens synvinkel att
            skolan ger goda kunskaper i engelska.
          </p>
          <p xml:id="i-EN9Y48JYpc6EsiueM3HKEN">
            Engelskan är en stötesten för många elever med annat modersmål
            än svenska. I 2001 års nationella prov i årskurs nio, var det
            5 % av eleverna med utländsk bakgrund som inte nådde målen, att
            jämföra med 3 % av eleverna utan invandrarbakgrund. För elever
            som invandrat under skoltiden är situationen än mer bekymmersam,
            då är det hela 9 % av eleverna som inte når målen.
          </p>
          <p xml:id="i-8EiG538RqRa5sDHbd44C76">
            För många av dem som endast har några terminers engelskstudier
            i förberedelseklass bakom sig blir det nära nog en omöjlighet
            att kunna följa skolans undervisning i engelska. Kunskapsklyftan
            blir för djup, vilket medför besvikelser, bristande självförtroende,
            skoltrötthet och i värsta fall avhopp från skolan. Även om många
            av eleverna med utländsk bakgrund har goda kunskaper i övriga
            ämnen, är det ju så att internationaliseringen av den svenska
            skolan har medfört att eleverna förutsätts läsa texter och kommunicera
            på engelska i ett flertal av gymnasieskolans ämnen. Detta faktum
            handikappar naturligtvis de elever med utländsk bakgrund som har
            otillräckliga engelskkunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-RZm1S2RYr4Ls8WL8xFsV7f">
            Det är en ledstjärna och en målsättning för den svenska skolan
            att se till den enskilde elevens behov. De gymnasieelever som
            kommit till Sverige under sina tidiga tonår och som inte hunnit
            kompensera sina bristande engelskkunskaper har behov av att studera
            engelska i en särskild grupp. Möjligheterna till individualisering
            i skolan behöver öka. Det måste också bli fler speciallärare som
            anställs i skolorna, så att även engelskämnet kan bli prioriterat
            i särskilda stödinsatser. Folkpartiet har länge drivit att speciallärarutbildningen
            måste återupptas, så att skolorna återigen får tillgång till speciallärare
            som är mer inriktade mot direkt arbete med elever än vad dagens
            specialpedagoger är. Om eleverna kan få detta stöd i mindre grupper
            blir de väl förberedda att i sitt liv utnyttja engelskan i tal
            och skrift som ett levande och fördjupat kommunikationsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-8nHAxktrEdpxsaSeVpMkMP">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-TUgRfVqu7EfYFbZRQ5Lxcb">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att ge
            elever, som inte läst engelska innan de kommit till Sverige, förbättrade
            möjligheter att nå målen i engelska?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
