<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställd idrott</title>
        <author>Ygeman, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställd idrott till statsrådet Mona Sahlin om jämställd idrott</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VNscxftkw6doGZJDoTGbEG" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2002-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HKTaCgF5qGBTsdqoYrBdM8" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-12-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P5VSxS8JT8RJmG7TUYxUB3">
            Interpellation 2002/03:76 av Anders Ygeman (s) till statsrådet
            Mona Sahlin om jämställd idrott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Nc1chJUBZQsxyCBCAkATS6">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UGjA1XA1ALtxqKqHoKtGxy">
            Det borde vara självklart att tjejer och killar har samma rättigheter
            att utöva idrott. Så är det inte i dag. Det är ett viktigt skäl
            till att regeringen i regeringsförklaringen angav att det under
            mandatperioden ska tillföras resurser till idrottsrörelsen om
            ca 1 miljard kronor @ "under förutsättning att idrottsrörelsen
            öppnar dörrarna för fler, håller tillbaka avgifterna, satsar mer
            på flickidrotten, deltar i kampen mot droger och vidgar samarbetet
            med skolorna". Ett steg av denna satsning tas i budgetpropositionen
            för 2003 där regeringen aviserar att staten genom Svenska Spel
            AB ska öka sitt anslag till idrotten. Syftet med detta ökade stöd
            är bland annat att ge ett extra stöd till flickidrotten för att
            i någon mån öka förutsättningarna för jämställdhet. Samtidigt
            kan den idrottsintresserade ta del av hur verkligheten ser ut
            i dag. Ett exempel är Svenska Fotbollförbundets tävlingsbestämmelser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fw6tv8tz9p3JUP623obNMi">
            Ur dessa kan man läsa noggranna förhållningsregler om hur prioriteringar
            ska göras för tävlingsverksamhet. För plantider gäller exempelvis
            följande ordning:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Allsvenskan, herrar
              </item>
              <item>
                2.Superettan
              </item>
              <item>
                3.Allsvenskan, damer
              </item>
              <item>
                4.Div. 2, herrar
              </item>
              <item>
                5.Allsvenska (Folksam) utvecklingsserien
              </item>
              <item>
                6.Div. 1, damer
              </item>
              <item>
                7.Div. 3, herrar
              </item>
              <item>
                8.Div. 2, damer
              </item>
              <item>
                9.Juniorallsvenskan, Folksam Cup 18 år och Pojkallsvenskan, Folksam
                Cup 16 år
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4B7XQRaybWNkSPHmzXJRHZ">
            Om den bild som här tonar fram av idrottsrörelsens prioritering
            är riktig så krävs verkligen insatser för att ta verkliga steg
            på väg mot att tjejer får samma rättigheter som killar att utöva
            idrott. Sannolikt är bilden än mörkare när man studerar närmare
            hur bestämmelserna tillämpas och framför allt hur fördelningen
            av tider för träningar ser ut mellan killar och tjejer. Mot den
            här bakgrunden vill jag fråga Mona Sahlin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är statsrådet, utifrån principen om ett jämställt
                idrotts- och föreningsliv, beredd att vidta för att motverka en
                sådan fördelning av tävlingstider inom fotbollen som framgår av
                ovanstående exempel?
              </item>
              <item>
                2.Avser statsrådet att verka för att sådana principer om jämställdhet
                mellan könen blir påverkande vid fördelning av den extra miljard
                till idrotten som regeringen aviserat i budgetpropositionen?
              </item>
              <item>
                3.På vilka sätt avser statsrådet att i övrigt agera i syfte att
                öka möjligheterna för tjejer och killar att idrotta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
