<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>osteoporos</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>osteoporos till socialminister Lars Engqvist om osteoporos</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Yvonne Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9q7eCHodk2fyKxoxVV3SUH" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D5vYpQSoeZpoMSxASD1mbk">
          <date when="2003-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FPjK952xDB9bkNwoNSRVFQ" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LMZ5TSxcSEPRDwCGJPNzS3" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-05-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4cZxRufEMrsjxDvpWfqNR7">
            Interpellation 2002/03:267 av Yvonne Andersson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om osteoporos
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NpGLUA18tBqU7jSJnvECRZ">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6YznWKVRdqiHLpQv9ApkD6">
            Ohälsotalen stiger och detta är ett omfattande samhällsproblem.
            Osteoporos är en sjukdom som också ökar alltmer. Antalet frakturer
            per år som beror på osteoporos är mer än 70 000. Av kvinnor i
            Sverige kommer cirka en av tre att drabbas av osteoporos under
            sin livstid, av männen är det cirka en av åtta. Sverige visar
            klart högre antal osteoporosfall än övriga länder. Trots detta
            tycks medvetenheten vara mycket dålig i Sverige. Åtminstone om
            man ska följa vilka åtgärder som sätts in. De frakturer som följer
            av osteoporos är oerhört kostsamma såväl för den enskilde som
            samhällsekonomiskt. Ofta är en höft eller kotfraktur den faktor
            som gör att äldre inte längre kan klara sig själv utan måste placeras
            i långvården. Samtidigt finns det i dag bot om bara sjukdomen
            upptäcks i tid. Tillräckligt tidig identifiering av de individer
            som ligger i riskgruppen att få sjukdomen kan ett annorlunda livsmönster
            rekommenderas snarare än dyra behandlingar och mediciner. Därvidlag
            är behandlingen således kostnadsfri, åtminstone i ett inledningsskede
            innan sjukdomen brutit ut på allvar. Men diagnosen måste då göras
            innan individen egentligen har några symtom eller ens fått en
            helt utblommad sjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-6nvuTzzoHpLoFdaUvEzJZn">
            I dag sker ingen mätning i Sverige om inte vederbörande visar
            ohälsotecken. Då är behandlingen ytterst kostsam, medicinen är
            dyr och avancerade mätningar med DXA är dyrbara. Det går således
            inte att få en kontroll av bentätheten utan att man blivit så
            dålig att medicinering är nödvändig. Man kan inte heller helt
            bota osteoporos, utan den sena upptäckten medför dels att patienten
            får livslångt behov av medicinering, dels riskerar flera frakturer
            trots medicinering. Med en tidigare upptäckt skulle detta kunna
            förebyggas. Situationen är orimlig med tanke på den ärftliga benägenhet
            som kan finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-8qE48XtYu4sqkP1DQsjdgj">
            Genom en ny metod med enkel digitalröntgen som sker på fingrarna,
            DXR, kan man i dag lätt konstatera vilka människor som finns i
            riskzonen. Detta skulle till exempel kunna ske i en separat undersökning
            för män och i kombination med mammografi för kvinnor, och då vara
            mycket kostnadseffektiv. Genom tidig diagnos kan åtgärder vidtas
            för att slippa livslång medicinering, och framför allt kan man
            minska de enorma kostnader och minskad livskvalitet som osteoporosrelaterade
            frakturer medför i form av äldre i långvården som annars skulle
            kunna bo kvar hemma i många år till. Innan medicinering slutligen
            sätts in i de svårare fallen behövs en mer grundlig undersökning
            i DXA, men detta berör då enbart ett fåtal patienter av alla de
            som undersöks med den effektivare DXR-metoden. Man har alltså
            här en möjlighet att till en relativt låg kostnad utföra breda
            undersökningar för att öka livskvaliteten för äldre människor
            och samtidigt minska samhällets kostnader för medicinering, ortopediska
            operationer och långvård.
          </p>
          <p xml:id="i-M2xS9Df5DrJjwxnPDHiv4i">
            Sectra i Linköping har spridit denna kunskap till andra länder
            och det vore naturligtvis rimligt att också vi som bor i detta
            land fick ta del av dessa metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-E9ruKhkmQTUV5vJYJfVv1H">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidtaga för att man ska kunna
            tidigt diagnostisera sjukdomen osteoporos?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
