<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>läkemedelslistor</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>läkemedelslistor till socialminister Lars Engqvist om läkemedelslistor</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G15FLcjr3LLcik9hseUicX" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PfquMjLavuwdKsejwgq6pD">
          <date when="2003-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5jbawwYpbShpxrbjPujVhu">
          <date when="2003-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xi8TyWhoYmvnu77MSCoFep" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D9DhgFxx3PEAwKrAVewmFc">
            Interpellation 2002/03:334 av Cecilia Wikström (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om läkemedelslistor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RPFUZASBMhefrMoLmxNemm">
            den 8 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FU7y8pYBt1yFPNPpE2umrb">
            Äldre personer är den grupp som förbrukar mest läkemedel @ men
            också den grupp som oftast behöver sjukhusvård till följd av felmedicinering.
          </p>
          <p xml:id="i-TjKTfdeSAVdL36bcQV2ZYF">
            En godtagbar läkemedelsanvändning är rätt läkemedel till rätt
            patient, på rätt indikation, i rätt dosering, under rätt behandlingstid
            @ och i rätt administreringsform. Dessvärre har vi i dag ganska
            långt kvar att gå innan vi nått dit inom svensk äldrevård.
          </p>
          <p xml:id="i-6JzMhkmXHRoVnJmmaA57Kr">
            Att patienter inte följer läkarens ordination förekommer både
            inom och utom äldrevården, och det leder inte sällan till att
            behandling misslyckas, att önskade effekter uteblir och att biverkningar
            inträffar.
          </p>
          <p xml:id="i-WARWCkaNN1a1DSLCe1nmQM">
            Studier har visat att mellan 10 och 25 % av alla patienter över
            65 år som skrivs in vid medicinsk klinik beror på komplikationer
            till läkemedelsbehandling. Detta vållar stort och onödigt lidande
            och merkostnaderna för sjukvården uppgår till miljardbelopp.
          </p>
          <p xml:id="i-8FfXrVwLJgD5caTdsfr3c2">
            Det behövs ett målmedvetet arbete på många olika håll för att
            förhindra att äldre människor blir sjukare av att ordinerade läkemedel
            använts fel eller inte använts alls. Exempelvis behövs i äldreboenden
            läkemedelsronder, där man regelbundet går igenom läkemedelsanvändningen
            i syfte att undvika felmedicinering. Det borde ställas krav från
            Socialstyrelsen på att systematiska sådana läkemedelsgenomgångar
            genomförs såväl för de äldre som bor i särskilda boenden, som
            för andra äldre som använder många läkemedel.Det skulle också
            vara en stor fördel om varje patient hade en egen husläkare. Att
            personer besöker olika läkare som skriver ut mediciner utan att
            veta om vad de andra skriver ut innebär en stor risk för överdoseringar
            eller för att utskrivna läkemedel motverkar varandras effekter.
            I väntan på ett återinförande av en husläkarlag finns dock en
            del andra åtgärder som kan vidtas, utöver det arbete med läkemedelsfrågorna
            som pågår på olika håll.
          </p>
          <p xml:id="i-MU6gX5fAWCde8gVS6gCmu1">
            Många felutskrivningar och överdoseringar borde kunna undvikas
            om det för patienterna fanns läkemedelslistor, där alla förskrivna
            mediciner fanns med. Läkemedelslista bör också kunna bidra till
            att begränsa de nu snabbt växande läkemedelskostnaderna. Denna
            läkemedelslista behöver inte vara ett obligatorium för att ge
            betydande fördelar, utan kan förutsättas vara frivillig. I dag
            anses det dock finnas bestämmelser som hindrar upprättandet och
            användandet av läkemedelslistor @ även om bra tekniska lösningar
            numera är tillgängliga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Rc8oHkrvCZdkBYoqzX2yJh">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att ta några initiativ för att Socialstyrelsen
                ska kunna ställa mer bestämda krav på läkemedelsgenomgångar i
                äldrevården?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att arbeta för åtgärder som kan råda bot på
                svårigheterna att upprätta läkemedelslistor för användning inom
                äldrevården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
