<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0200</head>
        <author who="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">Birgitta Sellén</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>svarttaxiverksamhet</topic>
        <docDate when="2003-02-21">den 21 februari</docDate>
        <status when="2003-03-14" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10200</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-03-14 09:01:33" duration="142">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:03:52" duration="256">Birgitta Sellén (C)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:08:05" duration="160">Torkild Strandberg (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:10:41" duration="257">Claes-Göran Brandin (S)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:14:55" duration="234">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:18:46" duration="218">Birgitta Sellén (C)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:22:20" duration="123">Torkild Strandberg (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:24:18" duration="141">Claes-Göran Brandin (S)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:26:36" duration="236">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-14 09:30:29" duration="132">Birgitta Sellén (C)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:200 av Birgitta Sellén (c) till justitieminister
          Thomas Bodström om svarttaxiverksamhet En ensam, berusad kvinna
          misshandlades av svarttaxichaufför35-åring slogs ned när han skulle
          betala svarttaxi. Kontot länsades sedan på 14 000 krKvinna i 40-årsåldern
          våldtogs i samband med svarttaxifärdHotad med bajonett tvingades
          25-åring ta ut 5 000 och ge svarttaxichaufförTvå flickor, 14 och
          16 år gamla, blev utsatta för övergrepp och rånade av svarttaxichaufför.Under
          pistolhot tvingas svarttaxikund lämna ifrån sig nycklar och kontokort
          @ hittar sedan sitt hem fullständigt länsat.
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AeaaSdfYBSDw6BSDhDMVDN">
          Ovanstående rubriker står att läsa i olika tidningar runtom i
          landet. Svarttaxiverksamheten har ökat kraftigt i Sverige och
          polisen för en svår kamp för att försöka få stopp på brotten kring
          svarttaxibilarna.
        </p>
        <p xml:id="i-5ADHJBwSPgJa9cFPc2zd78">
          Poliserna säger: Vi försöker störa i den utsträckning vi kan,
          men skulle vi sätta av alla resurser som krävs så har vi inte
          poliser till något annat.
        </p>
        <p xml:id="i-4B16WQzpyLRu8jJRTR3VRn">
          Enligt en undersökning som Taxiförbundet gjorde 2001 så fanns
          då ca 1 000 svarttaxibilar i landet. Den siffran har knappast
          blivit lägre.
        </p>
        <p xml:id="i-7E5prghBJYM523sJNUCyCu">
          Det är en ojämn kamp som taxichaufförer med yrkestrafiktillstånd
          för mot de svarttaxichaufförer som struntar i regler, ofta saknar
          körkort och som på intet sätt lever upp till Vägverkets krav för
          att få köra taxi.
        </p>
        <p xml:id="i-Q8h4TGd7WmURNZWdCiT4SJ">
          Av de chaufförer som kör svarttaxi är en väldigt stor del känd
          av polisen. De är kända för grova brott av olika slag. Väldigt
          många har varit dömda för våldsbrott.
        </p>
        <p xml:id="i-AA5HSRLQ1tnXCdCiyFED7x">
          Vad händer när en svarttaxichaufför blir tagen av polisen?
        </p>
        <p xml:id="i-L3U3FS2n4TjyKsjMrN2P7o">
          Utredningsarbetet är ofta ganska lönlöst eftersom domstolsväsendets
          praxis när det gäller bestraffningar är alldeles för lindriga.
          Nyligen föll en dom som gav svarttaxichauffören 60 dagsböter á
          30 kr. Det är en väldigt låg ersättning och chauffören kan köra
          in den summan på några timmar. Ännu har ingen frihetsberövats
          trots att det kom en lag 1998 om att man kan dömas till upp till
          ett års fängelse. I början av februari 2003 togs en chaufför i
          Stockholm som tidigare dömts till 6 000 kr i böter. Det blir intressant
          att följa det fallet och se om ett avskräckande frihetsberövande
          kan bli domen.
        </p>
        <p xml:id="i-61ZYdv9mU8iujbHXQrweJx">
          Även om denne chaufför får ett strängt straff så löser man inte
          svarttaxiverksamheten i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-T28f2DJ7g8yvA7dGKiAAxX">
          Det behövs klarare regler i lagen för att kunna lämna rapporter
          som kan leda till att få någon dömd i rätten. Ofta tar brottsoffren
          tillbaka sin anmälan, eftersom de riskerar repressalier från svarttaxichauffören
          eller hans kompisar.
        </p>
        <p xml:id="i-TEvaUM9AqdtfxpNf2X3vyb">
          Polisens vädjan till befolkningen att inte åka svarttaxi når
          inte fram till alla. Vad kan då göras för att få slut på problemet?
        </p>
        <p xml:id="i-RZEwA7XZv6YF8iecrBVGsh">
          Ett sätt kan vara att som i Norge införa en lag som säger att
          det är olagligt att "ragga" kunder om man inte har yrkestrafiktillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-13umS19MErNY94Ua1f7tAe">
          Min fråga till justitieministern lyder:
        </p>
        <p xml:id="i-Cw3DMqaoPG2PzJEt8ZWWVU">
          Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta gällande problemet
          svarttaxi?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
