<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0240</head>
        <author who="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">Ulf Sjösten</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>polisen i Västra Götaland</topic>
        <docDate when="2003-03-14">den 14 mars</docDate>
        <status when="2003-04-04" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10240</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-04-04 09:43:45" duration="143">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 09:46:05" duration="178">Ulf Sjösten (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 09:49:00" duration="236">Cecilia Magnusson (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 09:52:52" duration="167">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 09:55:35" duration="147">Ulf Sjösten (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 09:57:58" duration="138">Cecilia Magnusson (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:00:12" duration="219">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:03:47" duration="165">Ulf Sjösten (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:06:28" duration="116">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:240 av Ulf Sjösten (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om polisen i Västra Götaland
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UMp2sRSygFcWf7NczwuPQ5">
          Det har med all önskvärd tydlighet framgått i debatten i kammaren
          sedan i höstas att socialdemokrater och moderater har helt skilda
          uppfattningar om de satsningar som görs på rättsväsendet.
        </p>
        <p xml:id="i-WCMryfv3ytWv3bZUgwqRzN">
          Justitieministern har gång efter gång upprepat att socialdemokraterna
          nu satsar mer än någonsin på rättsväsendets rehabilitering.
        </p>
        <p xml:id="i-CXNRx5ez8RiSmsYpEfJfUF">
          Problemen är att verkligheten inte motsvaras av den beskrivningen
          och att förfallet fortsätter just nu.
        </p>
        <p xml:id="i-6fncjmX1VSBq3agGDqadDa">
          Polisen i Västra Götaland har stora problem med driftsbudgeten
          för 2003 och med tidigare underskott och man har fortfarande inte
          fått kompensation för kostnaderna i samband med EU-kravallerna.
        </p>
        <p xml:id="i-KrQk98Vee4fRxxXLRv1mGK">
          Nu läggs förslag om nedläggning av polisstationer för att klara
          budgeten. Ett förslag som sparar 1 miljon kronor innebär att fem
          polisstationer stängs och ett antal kommuner mister sin fasta
          polisnärvaro. Det har skapat oro och otrygghet bland kommuninvånarna
          i berörda kommuner. En namninsamling som Göteborgs-Tidningen har
          initierat har samlat tusentals namnunderskrifter mot nedläggningarna.
          Det är lätt att förstå människors oro på orter som Henån, Lilla
          Edet och Ed där polisnärvaron nu hotas, efter rapporter om utryckningstider
          på 30 minuter eller mer vid grova våldsbrott.
        </p>
        <p xml:id="i-GK1LX9QXy3jtjM3VF9D1vY">
          Nu flaggas det också för nedläggning av de flesta sjöpolisenheterna
          och många undrar givetvis hur detta påverkar sjöpolisens verksamhet
          i Västra Götaland.
        </p>
        <p xml:id="i-Ef4MCRg1gaMdsXvXUddqNm">
          Människor vill naturligt nog ha poliser nära och de kraftiga
          reaktionerna visar med all önskvärd tydlighet att man inte kan
          skapa trygghet på distans.
        </p>
        <p xml:id="i-JQW7q49zMRbrfDeoaghWz8">
          Eftersom dessa försämringar är aktuella just nu är min fråga
          till justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Jqgbaz7uL1RTt7UcXN6zj4">
          Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att tillförsäkra
          alla invånare i Västra Götaland ett rimligt mått av polisiär service?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
