<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>försvarets ansvar för det gamla övningsområdet i Falun</title>
        <author>Gunnarsson, Rolf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>försvarets ansvar för det gamla övningsområdet i Falun till vice statsminister Lena Hjelm-Wallén om försvarets ansvar för det gamla övningsområdet i Falun</title>
          <idno type="rdwebb">GQ106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr</idno>
            <persName>Rolf Gunnarsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PeqnpM8Nbb5bm2eyQHxSrC" corresp="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">
          <date when="2002-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B9mVU8uDd11fancyVefgv8" corresp="i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT">
          <date when="2002-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GX23MXqGvjZ8ivcpjz3kXR" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2002-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G31mpoWyHYQcG9ksRN96LW">
            Interpellation 2002/03:6 av Rolf Gunnarsson (m) till vice statsminister
            Lena Hjelm-Wallén om försvarets ansvar för det gamla övningsområdet
            i Falun
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-65qHJqXgZrj3XH7Dw8MPX3">
            den 8 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PDDRe9R1eNdZRSePoTqG2h">
            Socialdemokraterna - med stöd av ett antal andra partier - valde
            att efter olika politiska uppgörelser med klar inriktning på regionalpolitik,
            lägga ned anrika Dalregementet i Falun. Mellansverige rensades
            därmed på militära fredsförband och en stor, vit försvarsfläck
            kom till.
          </p>
          <p xml:id="i-RhuNJe2qyR5e9LTJz2iPRD">
            Nedläggningen i Falun gick snabbt, snabbare än vad som från början
            planerades.
          </p>
          <p xml:id="i-MncWgdQJoWojpC6fReiTwE">
            Men en fråga har inte gått snabbt: försvarets ansvar att "rensa"
            det övningsområde som ligger centralt i Falun. Detta f.d. övningsområde,
            intill det f.d. regementet, ligger nu där som ett monument över
            vad som en gång varit.
          </p>
          <p xml:id="i-YF31J7hHRUHhWpRbkkZCL3">
            Det finns många planer för den aktuella marken. Men försvaret
            har, ganska nonchalant, agerat i frågan att efter nedläggningen
            av Dalregementet rensa det f.d. övningsområdet på ammunitionsrester
            och eventuell ej detonerad ammunition. Detta agerande - att vara
            passiv i delen att "göra rätt för sig efter en nedläggning" -
            skapar en negativ bild av det svenska försvaret och som varande
            försvarspolitiker skäms man en aning över försvarets agerande.
          </p>
          <p xml:id="i-Meha1vdJBCXFPedSGdYNz8">
            Jag förutsätter att försvaret, i en nedläggning, också diskuterat
            med exempelvis de partier som ville lägga ned regementet, hur
            den totala avvecklingen skulle ske och hur försvaret skulle kunna
            överlåta mark som ej längre behövs till det civila samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-8DaL9XrjZZYYnLoioxFB3v">
            Det finns för nämnda område planer på att bl.a. anlägga en golfbana.
            Marken ligger således mycket centralt i Falun och måste anses
            som attraktiv. Försvarets agerande skapar alltså en negativ bild
            som inte är bra.
          </p>
          <p xml:id="i-E55jVVK7TpTAnRLgxJpJk7">
            Vad jag förstår finns liknande problem på andra platser där nedläggningar
            skett. Jag anser att ammunitionsröjning måste ske då försvaret
            lämnar en ort.
          </p>
          <p xml:id="i-3QDUqGzPqduNW7fqxFzrsQ">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga vilka åtgärder försvarsministern
            tänker vidta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
