<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regionalpolitisk hänsyn hos statliga bolag</title>
        <author>Zakrisson, Kristina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regionalpolitisk hänsyn hos statliga bolag till näringsminister Leif Pagrotsky om regionalpolitisk hänsyn hos statliga bolag</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1044</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1044/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1044</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1044</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <persName>Kristina Zakrisson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B9E2KSGB1FSWJ4kx8AnhzS" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY">
          <date when="2002-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-yiZhwA7JV7Q3g2ckzKEk8">
          <date when="2002-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AhQySPVYZ18yVpXn1ZgGke">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sx4wVaF5XgKn6DsJmasAAv">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JmmZ2vPpLahhhPky7wUxyq" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-11-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-45yUD1z2kJKB7PVVqwA8Bp">
            Interpellation 2002/03:44 av Kristina Zakrisson (s) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om regionalpolitisk hänsyn hos statliga bolag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MaLPMg8hfhhsav6fJLbmjy">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WrNMB1aZH5uCiRdomMTNpS">
            Förutsättningarna för att leva och arbeta i Sverige skiljer sig
            mycket mellan landets olika delar. I områden med minskande befolkning
            ställs stora krav på kommuner och landsting för att de ska kunna
            erbjuda medborgarna likvärdig service som i tillväxtområden. För
            att vända den negativa spiralen och ge alla landets delar rejäla
            möjligheter till utveckling krävs många olika åtgärder. Det handlar
            bland annat om stark kommunal ekonomi, utbildning, goda kommunikationer
            och väl utbyggd infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-8YivTMoHQ5fbg9RezvpQgX">
            Regeringens proposition En politik för tillväxt och livskraft
            i hela landet antogs av riksdagen i december 2001. I den gör regeringen
            bedömningen att det behövs flera offensiva strategier i kombination
            med riktade åtgärder för att stärka en hållbar utveckling och
            livskraft i alla delar av landet. Regeringen konstaterar också
            att den och statsförvaltningen fattar många beslut som direkt
            påverkar regionernas möjligheter att utvecklas. Därför ställer
            regeringen krav på att regional hänsyn tas i all statlig verksamhet.
            Både statliga myndigheter och av staten ägda bolag ska inom sina
            verksamhetsområden verka för att målet för regional utveckling
            nås.
          </p>
          <p xml:id="i-699UKmZaGtnvULrJwptYwq">
            Regeringen lovar i ovannämnda proposition att återkomma till
            riksdagen angående nya direktiv till de statliga bolagens bolagsordningar.
            Så har ännu inte skett. Genomläsning av verksamhetsberättelsen
            2001 för statliga företag och verkligheten visar också att utvecklingen
            i dag går i motsatt riktning än vad som beslutats av riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2nJ8Sg8jcEjqj9CQpV7E4q">
            Samtidigt genomgår många myndigheter strukturförändringar, vilket
            innebär koncentration av verksamheten till ett ställe i ett län
            eller i en större region. Det sker ingen samordning mellan olika
            samhällssektorer och ingen regional hänsyn tas till var verksamheten
            lokaliseras.
          </p>
          <p xml:id="i-FbmkCPtJYuRUYFADnE7SmT">
            För Norrlands del innebär det flyttning till några få kustkommuner
            medan inlandet töms på statliga myndigheter. På så sätt tappar
            orter inte bara arbetstillfällen, utan också viktig kompetens
            och därmed utvecklingskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-R8341LQcHLUbKeRKb2GYPr">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WrNsfdSDwpneKWa9og7aZS">
            På vilket sätt avser ministern att verka för att kravet på att
            regional hänsyn tas i all statlig verksamhet fullföljs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
