<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>slutrapporten vad gäller omställningsavtalen</title>
        <author>Wahlén, Gunilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>slutrapporten vad gäller omställningsavtalen till statsrådet Ulrica Messing om slutrapporten vad gäller omställningsavtalen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1099</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1099/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1099</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1099</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <persName>Gunilla Wahlén</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jc4qTYHxsFaD4mwy7YhFFX" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UNYgaXWpLA28trSN9UdyWs" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CRkmA1VpDwrdEVCtXsrkkz" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FWm6Hpp1EtQdPqqFRDy6tb">
            Interpellation 2002/03:99 av Gunilla Wahlén (v) till statsrådet
            Ulrica Messing om slutrapporten vad gäller omställningsavtalen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-48y5ANA6anh8YLVoVGMLS1">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AuXiFktTrGYwHAbrMvPdou">
            Den så kallade omställningen innebar att det i samband med förändringen
            av Försvarsmaktens verksamhet år 2000 beslutades om ett omställningsprogram
            för nio kommuner runtom i landet som särskilt drabbades av förändringen.
            Vänsterpartiet har deltagit i arbetet för att skapa ett särskilt
            utvecklingsprogram för dessa kommuner. Uppgiften har varit att
            skapa förutsättningar för uthållig ekonomisk tillväxt och ökad
            sysselsättning i dessa kommuner med aktivt deltagande av kommunerna
            och regionerna själva.
          </p>
          <p xml:id="i-8p2TSD6hkUftj2Mx2JPLHM">
            Några av de viktigaste punkterna i omställningsprogrammet har
            varit lokalisering av statlig och privat verksamhet i berörda
            kommuner. Dessutom har omvärlds- och sårbarhetsanalyser utarbetats.
          </p>
          <p xml:id="i-379QiLQfbNVbq2DNNBh64v">
            Rapporter har kommit under arbetets gång som har visat på att
            vissa kommuner har haft en relativt smärtfri omställning till
            civila jobb. Det är bra men dock finns undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-S3De7o4Pp7y1mkRiMa6ZCo">
            Gotland har inte fått sin målsättning uppfylld och är dessutom
            drabbat av Flextronics neddragningar som har slagit hårt mot hela
            ön. Allvarligast är dock situationen i Sollefteå. Det löfte om
            600 statliga och privata jobb, som gavs har inte på något sätt
            uppfyllts. Sollefteå identifierades tidigt, som kanske den svåraste
            kommunen vad gäller omställningen och som därför behövde särskild
            omsorg. Ett svårt geografiskt läge kombinerat med ett extremt
            beroende av Försvarsmakten bidrog till slutsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-LAov1CzxYp4hCzEAdB1zW2">
            Här måste man säga att omställningen i Sollefteå skändligen misslyckats.
            Hur många jobb som i dagsläget egentligen skapats är svårt att
            säga. Löften har brutits, etableringar har efter en kort tid nedgraderats,
            utlovade utlokaliseringar har dröjt. Det senaste är att Proffcom
            flyttar jobb från glesbygdskommunen Dorotea till Sollefteå och
            därmed erhåller omställningsstöd. Att dra jobb från en glesbygdskommun
            till en annan är verkligen ingen god politik.
          </p>
          <p xml:id="i-QiexuZ9D6k3XjW1oyQZLhc">
            Ett stort problem är också att den slutrapport från omställningsarbetet
            som utlovades till våren 2002 ännu inte har presenterats. Därför
            vet vi egentligen inte i dag hur läget är och frågan är om regeringen
            tänker ta ytterligare initiativ för att lösa Sollefteås problem
            eller om man nu anser att omställningsarbete är klart.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8pXXyJKD28Vzo4PzmCUCSg">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att verka för att slutrapporten från omställningsarbetet
                färdigställs?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att ta några initiativ så att Sollefteå får
                de utlovade jobben?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att ta något initiativ så att målen för omställningsarbetet
                på Gotland kommer att uppfyllas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
