<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Drottningholmsteatern och Sveriges Teatermuseum</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Drottningholmsteatern och Sveriges Teatermuseum till kulturminister Marita Ulvskog om Drottningholmsteatern och Sveriges Teatermuseum</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C3gaJzESEUUWMTf4XBjUs3" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2002-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-26WLoMPKUuwm2D2mH8oWQV">
          <date when="2002-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XfdPTFc8ABg3CfRq6p7cYc" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Cpi8ctZehGDcPpExKBrKr4" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Yk6baoFcfeF8UqPGkm8uT">
            Interpellation 2002/03:61 av Ana Maria Narti (fp) till kulturminister
            Marita Ulvskog om Drottningholmsteatern och Sveriges Teatermuseum
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C92JknRNLymPfUZQdzukue">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vch9VXsZ8upZATgZbZKi3M">
            Vid riksdagsårets första frågestund ställde jag en fråga till
            kulturminister Marita Ulvskog angående den ekonomiska krisen på
            Sveriges Teatermuseum. Jag berättade att museet, tidigare kallat
            Drottningholms teatermuseum, nyligen fått den absolut nödvändiga
            lokalen men att det anslag som beviljades och som efter flyttningen
            ökade med 500 000 kr inte ens räckte till att täcka de grundläggande
            behoven. Museet kan i dag inte betala nödvändiga löner. Man har
            äntligen lämpliga lokaler men man kan ändå inte täcka sitt arbetsfält,
            eftersom man inte har råd med kostnaderna för livsviktiga arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-SjPGwKxsX7BHmCtnUyb9WY">
            Svaret var: Sveriges Teatermuseum har begärt en anslagsökning
            på 500 000 kr vilket har beviljats. Detta svar bygger antagligen
            på ett missförstånd. I museets skrivelse skickad till Kulturdepartementet
            den 1 mars 2002 specificeras: "Totalt medför flyttningen till
            nya lokaler att stiftelsens kostnader ökar med 767 000 redan innevarande
            år och med 1 012 000 år 2003 . Stiftelsens samlade behov av medelstillkott
            under 2003 för att dels upprätthålla nuvarande ambitionsnivå och
            personalstyrka, samt finansiera hyreshöjningen uppgår till totalt
            1 469 000. För att dessutom kunna kompensera ovan beskrivet tjänstebortfall
            erfordras ytterligare 527 000."
          </p>
          <p xml:id="i-7UNMDchuYQAAFcdf7WVEHk">
            I dagarna är det mycket viktigt att återta dialogen med kulturministern.
            Stiftelsen som är ansvarig för museets verksamhet och utveckling
            bär också ansvar för Drottningholmsteaterns föreställningar och
            för dess kontakter med publiken. Teaterns ekonomi är lika svag
            som museets. Under 2003 kommer endast en operaföreställning att
            presenteras för publiken.
          </p>
          <p xml:id="i-CFSiUVCuFhDs5YSmGnjHME">
            Som enda teaterinstitution i Sverige får Drottningholmsteatern
            ingen årlig uppräkning av statsanslaget. Under perioden 1980@1991
            urholkades anslaget med drygt 40 % i relation till konsumentprisindex.
            1992 höjdes anslagen men sedan dess har nivån på statens finansiering
            stått stilla. Sedan 1999 har ett engångsanslag på en miljon kronor.
            årligen beviljats, medan ett anslag som skulle kompensera de ständigt
            ökade lönekostnaderna borde ha uppgått till 3,8 miljoner kronor!
          </p>
          <p xml:id="i-F8p1RpT6RmBcSJkMhFhdTc">
            Redan under de senaste spelsäsongerna har antalet föreställningar
            begränsats @ därför att stiftelsen inte hade råd att betala löner
            för så många föreställningar som publiken efterfrågade. Den kommande
            sommaren presenterar man en enda opera på åtta föreställningar
            och operan spelar sin dansföreställning Dansvurmen några gånger.
            Resten av det som borde vara en av Europas mest fascinerande säsonger
            för scenkonst kommer att sjunka i tystnad. Sverige och Europa
            håller på att förlora den levande kontakten med ett av kontinentens
            attraktiva mål för kultur och turism.
          </p>
          <p xml:id="i-KNFoW8HAbAdxCLrs4absbN">
            Med anledning av detta vill jag fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-L6dkCt7bPqm4iGRb71nSDx">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att dessa helt unika
            skatter @ Drottningholmsteatern och Sveriges Teatermuseum @ ska
            få en ekonomi som tillåter en kontinuerlig och rik verksamhet
            och en hel rad givande möten med publiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
