<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbyggnaden av 3 G-nätet</title>
        <author>Enochson, Annelie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbyggnaden av 3 G-nätet till statsrådet Ulrica Messing om utbyggnaden av 3 G-nätet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1050</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1050/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1050</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1050</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <persName>Annelie Enochson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Fa5AXipqpTyQWSXAZUQcE" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ULDQU4GsbN8ivZj45mC1dR">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K468iMX8xpiXJVJpb8Rh68">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RQhAnrinUURozx4h51HaT2" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Y9dmSe3YzV7ntn1hQRreF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S1kWC8LVUWSYJC72HheGeb">
            Interpellation 2002/03:50 av Annelie Enochson (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om utbyggnaden av 3 G-nätet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GwvWgPNTVSHAqo1zvKkGrp">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4vMYv4H5n1EEAnDeCZxroZ">
            Det har nu gått 23 månader sedan regeringen gav fyra operatörer
            tillåtelse att bygga tredje generationens mobiltelefoninät. Tillstånden
            var gratis men krävde i gengäld att operatörerna garanterade att
            99,8 % av Sveriges befolkning inom tre år skulle ha tillgång till
            tredje generationens mobiltelefonnät. Det är nu bara ett drygt
            år kvar tills operatörerna ska ha uppfyllt kraven som de lovade
            i samband med att de fick sina tillstånd från regeringen vad gäller
            tid och täckning.
          </p>
          <p xml:id="i-UdW7YZvaCyoTWDrfPWHUen">
            Vikten av samordning och miljökonsekvenser, både vad gäller landskapsbild
            och kulturmiljö, har inte poängterats vid fördelningen av licenser.
            Detta har föranlett stora problem för kommunernas byggnadsnämnder
            då bygglovsansökningar för 3 G-masterna har varit många och inga
            krav på samordning fanns vid tillståndsgivningen. Inte bara natur-
            och kulturvärden hotas av en mycket kraftig utbyggnad av mobilmaster.
            Forskningen på området har inte pågått under någon längre tid
            varför det ännu är svårt att säga något om hur strålningen från
            mobiltelefonimaster påverkar människors hälsa. Därför är det av
            vikt att antenner och master placeras så att de boendes oro för
            strålning begränsas.
          </p>
          <p xml:id="i-Gw2xYoVmLrcUmpuYix2D7K">
            Den senaste tidens utveckling och telekombranschens nedgång gör
            att man starkt kan ifrågasätta den stora utbyggnad som regeringen
            drog i gång för snart två år sedan. I Europa har flera länder
            tagit lärdom av den så kallade telekomkrisen och den minskade
            efterfrågan av 3 G-nät. Spanien har lättat på trycket mot de spanska
            teleoperatörerna som ska bygga landets 3 G-nät. Den spanska regeringen
            har gått med på en förlängning av utbyggnadsvillkoren med tio
            månader. Ytterligare fem europeiska länder har godkänt olika former
            av lättnader i licensvillkoren. Hitintills är det bara Österrike
            som har ett fungerande 3 G-nät som innan årets slut ska kunna
            nå 40 % av befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-SfgHn2pMj5vVseCLvEaubU">
            I en nyligen lagd utredning (SOU 2002:83) förelås att de som
            äger hus och mark ska kunna tvingas att, mot sin vilja, upplåta
            plats för mobilmaster. Detta urholkar äganderätten. De regler
            som finns om ledningsrätt och expropriation tillkom när samhället
            stod för utbyggnaden av infrastrukturen och inte privata vinstintressen.
          </p>
          <p xml:id="i-QxAztwn4CE7ZAmqFfZsYo7">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Ulrica Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-S8e8oGzVebqSTL6jZLyCEn">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att samordning
            och miljökonsekvensbeskrivning ska tillgodoses vid utbyggnaden
            av 3 G-nätet i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-L6kwjH3LBfZzZ8Yi3C4JWF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att äganderätten
            inte ska urholkas vid utbyggnaden av 3 G-näten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
