<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stimulans av nyföretagande</title>
        <author>Torstensson, Åsa (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stimulans av nyföretagande till näringsminister Leif Pagrotsky om stimulans av nyföretagande</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9wLxyWRwuLhLBeoLyuDvG3" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2003-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WkR91dQmUWksnyifQaYN5t" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5UjCkSFde1dguwdZUfcKeW" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FBqwdpAZdm8C8V6BA6sJjo">
            Interpellation 2002/03:254 av Åsa Torstensson (c) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om stimulans av nyföretagande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VgpbCcwGkAiNTs9zQbCkfx">
            den 26 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9zYsP73zbxj2oHnUqmE2nE">
            Nyföretagandet minskar än en gång visar en ny undersökning av
            Jobs and Society. Det har sagts förut, men det måste tydligen
            påpekas igen. Pengar till statskassan kommer från företagandet.
            Stimulera företagandet och statskassan ökar @ det är de här tankebanorna
            Sverige är i stort behov av.
          </p>
          <p xml:id="i-25ocZ6JQ2SRqH5xbn1unE2">
            I förra veckan presenterade även Nutek nya företagarsiffror.
            Av företag med upp till 50 anställda är det endast 21 % som tror
            att de kan anställa fler. Förutsättningarna för att öka optimismen
            på denna front ökar knappast med regeringens förslag om att arbetsgivaren
            ska få förlängd skyldighet att betala sjuklön. Modellen kommer
            att bromsa nyföretagandet och därmed leda till ökad arbetslöshet.
            Inte minst innebär regeringens förslag om sjuklöneansvaret ett
            stort hot mot handikappade och andra grupper med hög sjukdomsrisk.
          </p>
          <p xml:id="i-UFr3wRrutjDT5EJX1CMYvs">
            Trots att småföretagen har den klart lägsta sjukfrånvaron försämras
            deras redan utsatta läge. Skärpta regler för arbetsgivarens skyldighet
            att göra rehabiliteringsutredningar är rätt medicin för kommuner,
            landsting och storföretag. För småföretagaren innebär det ytterligare
            papper och blanketter! På denna punkt behövs ett undantag för
            de mindre företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-KzTqfyQfbSQ66KD7LenZKU">
            Centerpartiets politik för att minska ohälsan och indirekt stimulera
            företagandet består bland annat av ett arbetsgivaransvar som står
            i direkt proportion till antalet anställda (1 anställd = 1 dags
            sjuklöneansvar, 2 anställda = 2 dagars sjuklöneansvar etcetera
            upp till 30 sjukdagar). På så vis minskar vi kraftigt de minsta
            företagens risk samtidigt som vi överkompenserar dem vid nedsättningen
            av arbetsgivaravgiften som en tillväxtskapande åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-5A5QoAUauScusCyEJhsTnm">
            Att stimulera företagandet handlar också om att underlätta möjligheten
            att pröva på företagandet genom till exempel egenanställning.
            Därför är det ett måste att ålderdomliga regler för f-skattsedel
            tas bort. Över huvud taget är det en bedövande byråkrati som motverkar
            nyföretagandet i landet. Att därför få bort ytterligare av de
            så kallade pomperipossaeffekterna av 3:12-reglerna skulle vara
            en välgärning för att stimulera tillväxten.
          </p>
          <p xml:id="i-LbEXJDvJuy8CQaUG7Uyfuk">
            För att skapa förutsättningar för nyföretagande vill vi att alla
            ska ha möjlighet att själva ta fram startkapital som en grundplåt
            för det egna företaget, och att eget risktagande premieras. Avgörandet
            om man ska starta företag ska ligga hos företagaren, inte hos
            statliga myndigheter. Ett starta-eget-sparande (allemanssparande
            för att starta eget) inrättas, där löntagare skattefritt kan spara
            upp till 40 000 kr om året, totalt högst 120 000 kr, för att ha
            en grundplåt till det egna företaget. Ett personligt riskkapitalavdrag
            införs, där de som tillför företaget eget riskkapital på annat
            sätt (till exempel genom lån eller eget sparande) får göra ett
            riskkapitalavdrag mot inkomst på upp till 40 000 kr om året i
            tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-TrAFwEeiXakqAza9yZGXV7">
            Ovanstående förslag från Centerpartiet lägger vi fram sedan vi
            lyssnat på åsikter från Företagarnas Riksförbund. Ökad företagsamhet
            leder till ökade inkomster till statskassan som i sin tur leder
            till ökad välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-TKFBqoMtwSB9thhAeahDD">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-SE7amuLmBB4YRQCttTwuMM">
            Vad avser näringsministern att göra för att öka nyföretagandet
            i landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
