<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0406">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0406</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>effektiva åtgärder mot svart städning</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10406</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:406 av Anna Grönlund (fp) till finansminister
          Bosse Ringholm om effektiva åtgärder mot svart städning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WY6Y1nYdWjBi3mvcNHQGwC">
          I Göteborg har nyligen en stor svartstädningshärva rullats upp.
          Den svarta sektorn växer i det tysta och svarta hushållstjänster
          omsätter 3 miljarder kronor om året. Efterfrågan på hushållstjänster
          såsom städning är stor och många är intresserade av att starta
          företag och försörja sig genom att sälja dessa tjänster. Men på
          grund av alltför höga skatter möts aldrig utbudet och efterfrågan
          på en vit marknad.
        </p>
        <p xml:id="i-WRzX2mfqsdEBvFNyQm7gw6">
          Skattemyndigheten och Ekobrottsmyndigheten ser allvarligt på
          problemet. Men knappa resurser gör att 99,9 % av fallen aldrig
          kommer till myndigheternas kännedom.
        </p>
        <p xml:id="i-GJp55fukT3QEWJ8UFrzciE">
          En svart hushållssektor som omsätter 3 miljarder kronor om året
          ska givetvis inte accepteras. Men även om skattemyndigheten skulle
          få fördubblad budget så skulle det aldrig gå att komma till rätta
          med problemet enbart med myndighetskontroll. Det handlar om att
          angripa orsakerna till problemet där det uppstår. De som köper
          svarta tjänster ska verkligen inte försvaras, men det är förståeligt
          att i det land som har världens högsta skatteuttag på tjänster
          växer en svart marknad fram.
        </p>
        <p xml:id="i-2jMFNoFx8fXCnXtmmcvZR3">
          Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga finansminister
          Bo Ringhom vad han avser att göra för att göra den svarta hushållssektorn
          vit.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
