<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>behörighetsutvärdering av utländsk utbildning</title>
        <author>Ekström, Anne-Marie (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>behörighetsutvärdering av utländsk utbildning till utbildningsminister Thomas Östros om behörighetsutvärdering av utländsk utbildning</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz</idno>
            <persName>Anne-Marie Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B4pD4FnpKCEm4WhkSuXTw4" corresp="i-UmSX9m2mxvWevquvVduNpz">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VdxwjqPW7WMeynNcYEAjNX">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SzmLmqqzkNws8mxUZcJpVi">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RVRkSsobTrJGkZrNo9CFwr" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lg4Xy8Kwik1njg7quNUmoq" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MxmB65D6vGbeEm6qg7BjAT">
            Interpellation 2002/03:407 av Anne-Marie Ekström (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om behörighetsutvärdering av utländsk utbildning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7hws2nA1QVq5i53GVUCiwg">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2MCvEHZPzca6fHB5eEPmNZ">
            "Invandrare utgör en stor potential som Sverige bättre måste
            ta tillvara." Så står det i regeringens vårbudgetproposition.
            Regeringen framhåller bland annat hur viktigt det är att tidigare
            förvärvade kunskaper, såväl formella som informella, utvärderas
            och leder till ökad anställbarhet och bättre matchning på arbetsmarknaden.
            Regeringen säger också i propositionen att den avser att återkomma
            med förslag till en tidsbegränsad satsning för att stimulera utvecklingen
            av effektiva och ändamålsenliga system för validering.
          </p>
          <p xml:id="i-b32i5LEbRp5nTyQxkwwSk">
            Tyvärr är det så att många kompetenta personer av utländsk härkomst,
            många med akademisk utbildning eller motsvarande, tvingas acceptera
            arbeten som är långt under deras kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-TNVGn9HYb53WWQ32JZNU5p">
            Det är viktigt att Sverige, precis som regeringen skriver i vårpropositionen,
            tar till vara den kompetens som finns bland invandrarna och utvärderar
            tidigare kunskaper. Det har tyvärr tagit alltför lång tid för
            regeringen att inse detta. Därför brådskar det att komma i gång
            med validering. Ett sätt att börja är att titta på de exempel
            som finns i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-DGKENRPkoogDqsV2GHKXsP">
            Vid Högskolan i Borås bedrivs i dag en kompletteringsutbildning
            för invandrade akademiker, Invandrarakademin. Denna utbildning
            som är tillfällig finansieras som ett särskilt åtagande från staten.
            Utbildningen innefattar språkutbildning och utbildning och erfarenheter
            i kulturkommunikation i samarbete med näringsliv och arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-RTJkfHkCX4F7xuohHWSvH">
            Som en del knuten till Invandrarakademin utvecklar dessutom Högskolan
            i Borås system för att värdera reell kompetens för att på så sätt
            kunna göra en friare bedömning av behörighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7u8iMfwRDEZHgonRmNTZLS">
            Invandrarakademin är också en värdefull resurs för att stimulera
            potentiella studenter i invandrartäta områden i Sverige att efter
            gymnasiestudierna kunna fortsätta med akademisk utbildning. För
            att genomföra de intentioner som Invandrarakademin har och bättre
            kunna ta till vara invandrade akademikers kompetens både till
            gagn för dem själva och för hela det svenska samhället behövs
            dock en mer långsiktig planering. Därför är det angeläget att
            Invandrarakademin permanentas och blir en nationell resurs.
          </p>
          <p xml:id="i-5aXCe86gefrCAGKktDNmiT">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att göra Invandrarakademin
            vid Högskolan i Borås till en permanent verksamhet så att den
            kan utgöra en nationell resurs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
