<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildning inom kostområdet</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbildning inom kostområdet till statsrådet Morgan Johansson om utbildning inom kostområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4J3MGtsZuTpMuMZAjKqYWQ" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2003-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ez1aUMtcbNs6CcjRpMaiMC">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Snsi7s8y54DbHNACQnmTPK" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G9SaUnbEZuDSx9jvM7JLRk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5CjSFEbPs2fcoFKNacC4Ah">
            Interpellation 2002/03:301 av Inger René (m) till statsrådet
            Morgan Johansson om utbildning inom kostområdet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8L3Pk6bVc8vEK6CTpw5NeJ">
            den 22 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6U2fCzqth8KinVU2jxtLLj">
            God hälsa är A och O för oss alla oavsett ålder, oavsett om vi
            är flickor eller pojkar, kvinnor eller män och oavsett uppgift
            eller roll i samhället. En evig sanning. Regeringen uttrycker
            detta i propositionen 2002/03:35 Mål för folkhälsan så här: "Folkhälsan
            är av stor betydelse för samhällsutvecklingen" . och fortsätter:
            "och insatserna för en bättre folkhälsa bör ingå som en viktig
            del i arbetet för en uthållig tillväxt, en god välfärd och ett
            ekologiskt hållbart Sverige."
          </p>
          <p xml:id="i-TohyLLE5uMDhhKmGPzJiPY">
            Frågan blir: Hur uppnås målet om en bättre folkhälsa? För oss
            moderater är det en ideologiskt viktig fråga. Är det individens
            eller statens ansvar att människors hälsa blir bättre? Är det
            kommuner, landsting, frivilligorganisationer eller andra som har
            huvudansvaret? Eller är det rentav så att det är var och en av
            oss som vet vad vi kan och också vill ta ansvar för hälsan eller
            inte?
          </p>
          <p xml:id="i-85vkk3Tgk3AVnKotXeubR3">
            Intresset för mat och hälsa är numera mycket stort. Dagligen
            nås vi av larmrapporter om att vällevnadssjukdomarna ökar i allt
            snabbare takt. Ohälsotalen stiger, sjukvårdskostnaderna ökar till
            tidigare ofattbara nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-GruXfNtJnzFARggbQLiSRq">
            Vår utgångspunkt och tro är att människor vill och kan göra sitt
            bästa för att hålla sig friska och att må bra. Det som är viktigt
            är att individerna, familjen och hushållen ges ökade möjligheter
            att kunna påverka sin egen situation. Politisk planering och styrning
            har vi nog av i Sverige. Låt människor få mer av alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-7AE551A34TdfjfuwZqckFL">
            Detta till trots finns det områden där statens/kommunernas ansvar
            för mat och hälsa för medborgarna är eller borde vara mycket omfattande.
            Jag tänker då på att samhället i dag har övertagit en stor del
            av ansvaret för förskolebarnen. Många tillbringar en stor del
            av dagen på dagis och intar då mer eller mindre dagens alla måltider
            där. Detta förhållande gäller också många skolbarn som efter skolan
            också går på fritids.
          </p>
          <p xml:id="i-GVaRZv7jEz9jmifoPCC6WG">
            Gemensamt för maten såväl inom förskolan, skolan och fritids
            är att den oftast är välkomponerad och innehåller alla de näringsämnen
            som är adekvata för respektive åldersgrupp. Men maten gör ingen
            nytta förrän den är uppäten! Inställningen till mat grundläggs
            tidigt i människans liv. Därför är det av största vikt att personalen
            inom barnomsorgen och skolan har kunskaper och attityder som stimulerar
            till goda matvanor.
          </p>
          <p xml:id="i-4hWf6ZPDtr5TRGFXuiTnzc">
            I dag lider alltför många barn av fetma. Det är inte enbart ett
            fysiskt handikapp som i många fall hindrar eller försvårar deltagande
            i olika sporter. Det är också ofta psykiskt påfrestande och kan
            skapa ett utanförskap som inte sällan följer med under hela livet.
          </p>
          <p xml:id="i-MLAQCstxMCpUCF8R5yGeAK">
            Feta barn blir ofta feta vuxna!
          </p>
          <p xml:id="i-4bx2wAXzRHjpdiGYXgKmcD">
            I dag är nästan hälften av männen och cirka en tredjedel av kvinnorna
            i Sverige feta eller överviktiga. Andelen med fetma har under
            de senaste 20 åren nästan fördubblats. Det är ett snabbt växande
            problem. Det är paradoxalt i dagens samhälle att alltmedan matintresset
            växer så blir många fetare och fetare på grund av dåliga matvanor.
          </p>
          <p xml:id="i-7mk5DPnkmxbff6aCDqz9ZG">
            Ett annat mycket allvarligt matrelaterat problem är sjukdomar
            som bulemi och anorexi. Goda och sunda matvanor grundläggs i barnaåren.
            Därför är attitydskapandet viktigt på dagis, på fritids och i
            skolan. Det är av största vikt att personalen inom barnomsorgen
            och skolan har kunskaper som gör att de kan stimulera till goda
            matvanor.
          </p>
          <p xml:id="i-E26qhgS7viSYER8PvHT8tf">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att all personal
            inom barnomsorg och skola ska få adekvat utbildning inom kostområdet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
