<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0103</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>bouppteckningsförfarandet</topic>
        <docDate when="2002-12-19">den 19 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10103</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:103 av Yvonne Andersson (kd) till justitieminister
          Thomas Bodström om bouppteckningsförfarandet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WbwUTSJ6B6A457fVxpqS2N">
          En kvinna förlorar sin make efter ett långt och barnlöst äktenskap.
          Paret har i princip inte haft någon kontakt med makens syskon
          och relationerna har inte varit särskilt goda. Paret har också
          levt ett självständigt liv i meningen att var och en har haft
          möjligheter att skaffa sig egna tillgångar. Maken hade ingen av
          föräldrarna kvar i livet.
        </p>
        <p xml:id="i-GAaULdGRLVq1EALt7wUKmt">
          Syskonen ska som efterarvingar ärva maken efter kvinnans död
          och kallas till bouppteckning. Där tvingas kvinnan tydligt redovisa
          alla sina tillgångar för mannens släktingar och upplever hela
          bouppteckningen som en stor kränkning.
        </p>
        <p xml:id="i-TE4JazgfSCRkF4KezcDLWe">
          Det ovan beskrivna är inte särskilt ovanligt i dagens samhälle.
          Makar anser sig ingå förbund med varandra men knappast med släkten.
          Ärvdabalken innebär att syskon ärver barnlös bror. Men frågan
          gäller om själva bouppteckningsförfarandet kan ändras och genomföras
          via ombud utan att öka kostnaderna för den kvarlevande. Därmed
          slipper den kvarlevande att redovisa samtliga tillgångar för efterarvingarna,
          något som kan upplevas som mycket kränkande.
        </p>
        <p xml:id="i-Tc8yiYp4Y1dYhzoD8vjuS9">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att bouppteckningsförfarandet
          ska kunna genomföras via ombud?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
