<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mord på barn</title>
        <author>Sidén, Anita (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>mord på barn till justitieminister Thomas Bodström om mord på barn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10104</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10104/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10104</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10104</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ</idno>
            <persName>Anita Sidén</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-37ygSqoUaWfwrvEkQnwFET" corresp="i-J2F63fdxUFAAeBTYXLX7MZ">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QSjB5Fd6K4QWPSjPLwvuTm" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GKhh8pEiUSTsJxKtgUJSoT" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nb4s58KY34961e6r9iVQwZ">
            Interpellation 2002/03:104 av Anita Sidén (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om mord på barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5Rh6uy61DgTKadThHmas71">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CHR5TwEfYywvjP6b3geG6c">
            I skyddsnätet runt barn är maskorna glesa. En gång i månaden
            dödas ett barn i Sverige. Med andra ord är det tolv barn per år
            som förloras på grund av dödligt våld. Hundratusentals barn lever
            i våldsmiljöer som riskerar att märka dem för livet. Många barn
            tvingas att fortsätta leva tillsammans med och påverkas av de
            gärningsmän som brutalt slagit sönder den trygghet de haft. Barn
            betraktas inte ens som brottsoffer när de utsatts för grov psykisk
            misshandel. I dag lever vi inte upp till FN:s konvention om barnens
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-9Yy1XTRHjbhzq8px8YvHqE">
            Kunskaperna om barnamord i Sverige är i stort sett obefintliga.
            Dödligt våld mot barn är den minst utforskade brottstypen av alla.
            Den kunskap som finns är i princip endast hur många barn i olika
            åldersklasser som dödas varje år. Mörkertalen i denna statistik
            kan var betydande.
          </p>
          <p xml:id="i-S8vesY16TK4QoQG4rW2DjV">
            Mord på barn är synnerligen allvarliga brott eftersom det oftast
            riktar sig mot små barn. Förövarna är nästan alltid föräldrarna,
            vilket gör att offren är extremt skyddslösa. För små barn är hemmet
            och föräldrarna barnets enda trygghet i livet. Föräldrar, i första
            hand, och samhället därefter har en absolut skyldighet att skydda
            varje litet barn.
          </p>
          <p xml:id="i-VRzpZrWNBtJDjk6cfS7axV">
            När ett flygplan eller ett fartyg havererar tillsätts en haverikommission.
            Borde inte ett sådant förfarande tillämpas när barn utsätts för
            våld med dödlig utgång? Det drastiska namnet beskriver vad ett
            barnamord innebär både för anhöriga och för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-7pHM4iQ7knRES3RhEUnEBs">
            Dödsorsaksutredningar finns redan i många länder med anglosaxisk
            rätts- och familjetradition. I flera av USA:s delstater är det
            sedan många år en inarbetad verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2BKrhFTHL3bvgvL54rinKg">
            För varje barn som bragts om livet har samhället ett moraliskt
            ansvar att ta reda på om man kunnat göra något för att förhindra
            det "haveri" som skett, inte för att fastställa skuldfrågan @
            det är en uppgift för polis och domstol @ utan med målet att förhindra
            så många barnamord som möjligt i framtiden. Det kan dessutom bli
            ett led i sorgearbetet att få reda på omständigheterna kring offrets
            dödsfall.
          </p>
          <p xml:id="i-NT6xyVFTgBzmRWoQ169DNU">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att införa
            en "haverikommission" som kan utföra dödsorsaksutredningar när
            man misstänker att misshandel eller vanvård av barn är dödsorsaken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
