<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige, regeringen och valjakt</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sverige, regeringen och valjakt till miljöminister Lena Sommestad om Sverige, regeringen och valjakt</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1019</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1019/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1019</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1019</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LVcNYKu5aRVfYjc4sVjYb8" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2002-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LVwqkrxRPSf88Gf2p8ZyRo">
          <date when="2002-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G7dzfa5ydUzuDUt156gnL">
          <date when="2002-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Jr6Qqt9N1PP6YhdWidvUZ" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-10-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-84U1ooiV6CBeJzTFjPkE11">
            Interpellation 2002/03:19 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till miljöminister Lena Sommestad om Sverige, regeringen och valjakt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JjoJph1Mb7qbjnwMZNvRZG">
            den 28 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EjMa4Diay3Gxc6hXDXN1iw">
            I mitten av september i år höll den internationella valfångstkommissionen,
            IWC, ett extra möte i Cambridge i England. En av de frågor som
            fanns med på dagordningen var om Island skulle få bli medlem i
            kommissionen med förbehållet att Island skulle få återuppta valfångsten
            från och med år 2006. Vid omröstningen blev den svenska rösten
            tungan på vågen. Med röstsiffrorna 19 för och 18 emot beslutades
            att Island skulle få bli medlem i kommissionen. Den svenska rösten
            lades alltså på att Island skulle få bli medlem med förbehållet
            att få återuppta valfångsten.
          </p>
          <p xml:id="i-69AzrNGy2z8jE3tyxESEwJ">
            Jag finner inte ord för att beskriva min besvikelse över regeringens
            agerande i denna fråga. Regeringen bär helt och hållet ansvaret
            för det inträffade, även om inte representationen på plats skedde
            på diplomat- eller ministernivå. Trots upprepade löften om att
            driva en viss valfångstpolitik så ändrar regeringen kursen helt
            och öppnar upp för kommersiell valjakt. Regeringen har visserligen
            meddelat att man nu kommer att kontakta de andra medlemsländerna
            i IWC och undersöka om det är möjligt att rätta till det svenska
            "misstaget" att rösta in Island som medlem. För valarnas skull
            och för möjligheterna att forma en framtida offensiv internationell
            valskyddspolitik så hoppas jag givetvis att det är möjligt. Jag
            är dock inte övertygad om att det går.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9sCoyGKHm38UNkxwP4dBFV">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till ansvarigt
            statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Hur kunde Sverige rösta för att Island skulle få bli medlem
                i IWC med förbehållet att de ska få återuppta kommersiell valfångst?
              </item>
              <item>
                2. Hur ska miljöministern konkret gå till väga för att få till
                stånd en ändring av beslutet att tillåta kommersiell valjakt?
              </item>
              <item>
                3. Är miljöministern beredd att låta riksdagen bli delaktig i
                beslut om Sveriges inställning i frågor som rör kommersiell jakt
                på val framöver?
              </item>
              <item>
                4. Är miljöministern beredd att se över hur Sveriges representation
                vid IWC-mötena ska se ut och i så fall se till att nivån på densamma
                höjs?
              </item>
              <item>
                5. Är miljöministern beredd att verka för att en valskyddskommission
                inrättas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
