<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>integrationen i Öresundsregionen</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>integrationen i Öresundsregionen till statsrådet Berit Andnor om integrationen i Öresundsregionen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10361</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10361</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A8xDmNjSSjjSfMK34NmEG6" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N6QPePUt6zNpCajjHuvEPb">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HpkdSvy1rXra8439s6cdSF">
          <date when="2003-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4jFmrgeZRJtWMCZuXhe7QY" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6NkU9dY4DHqVXGA8uwEnBo" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-05-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Yai1vfWofU3Q5DVviqAGyv">
            Interpellation 2002/03:361 av Christer Nylander (fp) till statsrådet
            Berit Andnor om integrationen i Öresundsregionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UU5MZEikN8ZvedDfmn6HC4">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3YhvVwF4U44FUxNMyYNnTQ">
            I en interpellationsdebatt angående integrationen i Öresundsregionen
            i kammaren den 28 januari 2003 konstaterade statsrådet Berit Andnor
            att "varje land måste ta ett större ansvar för att genomdriva
            förändringar". Statsrådet lovade också att under året som ordförande
            i det nordiska regeringssamarbetet "lägga särskild vikt vid gränshinderproblematiken."
          </p>
          <p xml:id="i-RYwC96FxjTwjSdW66BafxD">
            I ett pressmeddelande från statsrådet i februari hävdas att "arbetet
            med att riva gränshindren mellan de nordiska länderna har tagit
            fart" och man lovar att "det ska bli lättare att till exempel
            bo i Sverige och arbeta i Danmark utan att skatter och sociala
            avgifter lägger hinder i vägen".
          </p>
          <p xml:id="i-9cffvjtEy3N7oWkfvk7fH9">
            Trots dessa löften har det hittills inte märkts någon större
            förändring i vardagen för människorna i Öresundsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5T5itApGHQFtmKv2YhHbrP">
            Nu har snart halva tiden gått för det svenska ordförandeskapet
            i det nordiska regeringssamarbetet. Det kan därför vara dags för
            en uppföljning och utvärdering för att se vilka framsteg som verkligen
            gjorts och vilka initiativ som måste tas de kommande månaderna
            för att den svenska ordförandeperioden ska kunna sammanfattas
            som lyckad.
          </p>
          <p xml:id="i-7Lfu9uXWoJ9cpdzTSkeueJ">
            Sedan Öresundsbron blivit klar har man kunnat se tydliga integrationseffekter
            i regionen. I Öresundsinstitutets regionrapport visas till exempel
            att bruttoregionalprodukten växte med 3 % i fjol och 2,4 % i år,
            vilket är betydligt starkare än den genomsnittliga svenska tillväxttakten.
            Att Öresundsregionen utvecklas starkt ekonomiskt är en stor fördel
            för hela Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KZXL7pCNk7DYsYRHWaxfx7">
            Bakom tillväxten finns en lång rad positiva fakta som visar att
            integrationen så smått börjat ta fart. Fler människor pendlar
            och regionen som sådan har fått ökad attraktionskraft. Slutsatsen
            man kan dra är att ökad integration leder till ökad växtkraft
            i ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu5ZLBEmcMofzd5HsaLKTS">
            Trots de hittills konstaterade positiva erfarenheterna och den
            konstaterade integrationseffekten av Öresundsbron, kan man konstatera
            att potentialen är långt mycket större. Fortfarande är det så
            att en lång rad barriärer hindrar människor från att fritt forma
            sitt liv oberoende av nationsgränsen och fortfarande är det så
            att företagande, forskning och andra välståndsskapande krafter
            hämmas på grund av onödigt krångel som kan härledas till gränsproblematiken.
          </p>
          <p xml:id="i-SU3XGtnxBCy14jiBMH8rtE">
            Det ska konstateras att integrationen som hittills skett trots
            att de politiska besluten uteblivet och att integrationseffekterna
            skulle vara långt större om de nationella regeringarna förmått
            leverera något av alla de löften man hittills ställt ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Ny8VmoafL2k5mmFvtZjGB8">
            Skatteproblematiken, brotaxorna och skillnader i socialförsäkringar
            är tre viktiga områden av väldigt många, där olika regler på respektive
            sida av sundet försvårar för människor och företag att fullt ut
            dra nytta av de möjligheter som finns i ökad integration. Som
            ordförande i det nordiska regeringssamarbetet har statsrådet Andnor
            ett särskilt ansvar för att driva på arbetet med att riva barriärer
            i Öresundsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3BPhdSnjQtTD9MSYdweruc">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet Berit Andnor:
          </p>
          <p xml:id="i-AqK46ycEsGE9vPge3DJVqn">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att påskynda arbetet
            med att riva hinder för integration i Öresundsregionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
