<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0304</head>
        <author who="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">Torsten Lindström</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>utbildningsvetenskapens framtid</topic>
        <docDate when="2003-04-23">den 23 april</docDate>
        <status when="2003-05-06" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10304</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-06 15:34:12" duration="198">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-05-06 15:37:26" duration="235">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-06 15:41:17" duration="251">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-05-06 15:45:24" duration="206">Torsten Lindström (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-06 15:48:45" duration="152">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-05-06 15:51:14" duration="150">Torsten Lindström (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:304 av Torsten Lindström (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om utbildningsvetenskapens framtid
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8EC8j1gukmjrforKowmaan">
          Kunskap om lärande är ett vetenskapligt område som på senare
          år rönt alltmer uppmärksamhet. För alltfler har det blivit uppenbart
          att det för samhället är nödvändigt med gedigna kunskaper om lärandeprocessen.
          Inte minst är det angeläget att professionella och kvalificerade
          lärare har kunskap inte enkom i traditionella ämneskunskaper,
          pedagogik eller metodik utan också besitter reella kunskaper om
          lärande förankrade i såväl teori som praktik.
        </p>
        <p xml:id="i-RMAES6ZNQifZp87eNxnM6u">
          Bland annat av dessa skäl inrättades inför 2001 en särskild kommitté
          under Vetenskapsrådet med uppgift att verka för utbildningsvetenskaplig
          kompetens och forskning. Kommitténs arbete är tidsbegränsat. Utbildningsvetenskapen
          är ett nytt fenomen i den meningen att den förenar såväl traditionell
          disciplinbunden forskning som mång- och tvärvetenskaplig forskning.
        </p>
        <p xml:id="i-P8xYRRgZAtXEkvKvbMWGdJ">
          Det är inte minst angeläget med tanke på den nya lärarutbildning
          som för närvarande är i verksamhet och utveckling på landets lärosäten.
          I den nya lärarutbildningen accentueras värdet av särskild kompetens
          i lärande. Vidare är behovet av forskarutbildade lärare inom lärarutbildningen
          stort. Rekryteringsproblemen med disputerade lärare är redan inom
          några år akuta. Det gäller att undvika denna problematik och i
          stället verka för att det i tid utbildas lärare med doktorsexamen
          inom för lärarutbildningen relevant område.
        </p>
        <p xml:id="i-8wFsyPMiMAscSEPc5mF2LM">
          Mot denna bakgrund torde det vara angeläget att vidta åtgärder
          för att ytterligare stärka och främja utbildningsvetenskapen.
          Därtill bör kommittén för utbildningsvetenskap om möjligt permanentas
          och få status som ett ämnesråd. Det handlar om att säkerställa
          en ökande resurstilldelning till området för att möjliggöra fler
          forskarutbildade.
        </p>
        <p xml:id="i-76PY2Gxyko1DXGuymX6tZY">
          Mot den ovan anförda bakgrunden vill jag fråga utbildningsministern:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
