<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0325</head>
        <author who="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">Tobias Krantz</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>villkoren för kvinnors företagande</topic>
        <docDate when="2003-05-06">den 6 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Leif Pagrotsky" byWhomId="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10325</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:325 av Tobias Krantz (fp) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om villkoren för kvinnors företagande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4mVQeYU1xBsHEQHNiqm72t">
          Vart tredje nytt företag i Sverige i dag startas av en kvinna.
          Sett över ett decennium har antalet nya företag som leds av kvinnor
          ökat med nästan 40 %. Många kvinnor startar företag i de dynamiska
          tjänstebranscherna.
        </p>
        <p xml:id="i-QSJhQJyoNpHVLCSxH1hHJD">
          Det gäller inte minst inom den traditionella välfärdssektorn
          (skola, vård och omsorg) där andelen kvinnliga företagare uppgår
          till 57 %. I övriga sektorer dominerar männen bland nyföretagarna.
          Välfärdssektorn är också den bransch i vilken nyföretagandet,
          enligt Institutet för tillväxtpolitiska studiers, ITPS, statistik,
          minskar minst @ endast 1 % jämfört med genomsnittet för samtliga
          sektorer som ligger på 8 %. Kvinnors entreprenörskap är på frammarsch.
        </p>
        <p xml:id="i-KGA1yXGSFoUHkgUMriiSLf">
          I den politiska debatten är företagande inom skola, vård och
          omsorg ofta förtalat och föremål för en omfattande mytbildning.
          Entreprenörer inom välfärdssektorn beskrivs inte sällan som profithungrande
          krämare utan skrupler. Att tjäna en slant på att göra människor
          friska, se till att gamla människor får en god ålderdom eller
          att barn och ungdomar lär sig läsa, skriva och räkna ses med stor
          misstänksamhet. Det är attityder som inte minst slår hårt mot
          kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-C6AKoBNZX8Bc8eH4zQhPqe">
          ITPS statistik ger en annan, och mer rättvisande, bild av företagandet
          inom välfärdssektorn. De nya företagsledarna i denna bransch är
          ofta enskilda näringsidkare och driver inte sitt företag i form
          av aktiebolag. 31 % anger viljan att förverkliga sina idéer som
          skäl till att starta företag, 26 % uppger att ambitionen att få
          arbeta självständigt som den viktigaste drivkraften. Rädsla för
          arbetslöshet (5 %) eller önskemål om att tjäna pengar (10 %) kommer
          långt ned på listan över motiv för nyföretagande.
        </p>
        <p xml:id="i-GfpgM1gwJ8dx3CHAnLb7hu">
          Bakom de nedlåtande attityderna i samhällsdebatten finns regler
          och bestämmelser som verkar i samma riktning. Reglerna för att
          starta företag inom skola, vård och omsorg är ofta snåriga; det
          är svårt för exempelvis en sjuksköterska som vill öppna eget att
          få en F-skattsedel. Offentliga monopol och politiska regleringar
          begränsar ofta effektivt möjligheterna att starta nya företag.
          Konkurrensverket genomför inte några tillslag mot monopolister
          och karteller inom välfärdssektorn.
        </p>
        <p xml:id="i-BJ8HMJrcTenv4VYWuLGUje">
          Med anledning av vad som ovan anförts vill jag fråga näringsminister
          Leif Pagrotsky vilka åtgärder han avser att vidta för att förbättra
          villkoren för kvinnors @ och mäns @ företagande i välfärdssektorn.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
