<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Migrationsverket</title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Migrationsverket till statsrådet Jan O Karlsson om Migrationsverket</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10185</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10185/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10185</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10185</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Gunnar Axén</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O. Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Byp6VugknvAHBMJ8yMhkTL" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WsEo6RbxvAkBQEWejBZevg" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Dw5dU5jX49z3y4y2X9YkB" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2CGWxRqN1K9uS4v47xcrNS">
            Interpellation 2002/03:185 av Gunnar Axén (m) till statsrådet
            Jan O Karlsson om Migrationsverket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6DdC9ufEAAQUFh78KHLdUw">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UriTL8fhpupwQ1HnE2zU7o">
            Enligt Migrationsverket har man under fem år inte kunnat avvisa
            en enda asylsökande statslös palestinier tillbaka till Saudiarabien.
            Bakgrunden är den att en statslös palestinier från Saudiarabien
            (eller andra arabiska stater som till exempel Qatar, Abu Dhabi
            och Kuwait) som varit borta från sitt ursprungsland mer än sex
            månader enligt dessa länders lagar då inte längre har rätten att
            återvända dit.
          </p>
          <p xml:id="i-V85cCHwVyfUBpufNa15Gc9">
            Invandringsmyndigheterna försöker snabbehandla dessa asylansökningar,
            men trots detta finns det i dag många exempel på statslösa palestinier
            vars ansökningar aldrig prövades @ eller avvisningen aldrig verkställdes
            @ medan det fortfarande var möjligt för vederbörande att återvända
            till sitt ursprungsland. Därför sitter i dag i storleksordningen
            300 till 500 statslösa palestinier från arabiska stater i ett
            totalt vakuum på svenska flyktingförläggningar. De är inte välkomna
            i Sverige, utan ska avvisas, men de är inte heller välkomna tillbaka
            till sina ursprungsländer @ och de kan inte avvisas. Det finns
            många exempel på asylsökande som på detta sätt varit fast i den
            svenska invandringsbyråkratin i över tre år, i vissa fall i närmare
            fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-GbWeYwjGB1WvsYwkGuppCr">
            Enligt utlänningslagen ska uppehållstillstånd beviljas i de fall
            det visar sig att det föreligger hinder att verkställa en avvisning.
            Detta har skett i vissa fall, men fortfarande nekas flera hundra
            statslösa palestinier att få uppehållstillstånd trots att det
            uppenbart föreligger verkställighetshinder. Migrationsverket har
            under flera år förhalat frågan om hur dessa ärenden ska hanteras
            och ministern hänvisade i en interpellationsdebatt för ett år
            sedan till att han inte kunde göra något så länge inte Migrationsverket
            på eget initiativ begärde ett klarläggande av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-QpjUWgwRTvtxv7wegA16MT">
            Situationen är således den att flera hundra statslösa palestinier,
            däribland många barn, sitter fast i en total ovisshet på svenska
            flyktingsförläggningar och ser åren passera förbi. Migrationsverket
            har uppenbarligen misslyckats med att handlägga deras ärenden
            och ministern ansåg sig för ett år sedan inte kunna göra något
            åt saken.
          </p>
          <p xml:id="i-QBKNJ2z4Z3nQ9LqYQMu3Ko">
            Nu förhåller det sig dock på det sättet att ministern visst kan
            göra något eftersom regeringen till exempel kan föreslå riksdagen
            ett förtydligande av lagstiftningen så att den oklarhet som i
            dag tycks råda elimineras och därmed bevilja de människor som
            inte kan avvisas permanent uppehållstillstånd. För att långsiktigt
            förhindra att asylsökande fastnar i migrationsmyndigheternas utredningskvarnar
            så bör man införa en regel som automatiskt ger en asylsökande
            permanent uppehållstillstånd om myndigheterna inte avgjort hans
            eller hennes asylärende inom sex månader.
          </p>
          <p xml:id="i-9KtLAf3QPuR5QwPaD5H6zi">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet vilka åtgärder
            han är beredd att vidta för att lösa situationen för de statslösa
            palestinier som inte har något land att avvisas till.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
