<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bostadsbyggandet</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bostadsbyggandet till statsrådet Lars-Erik Lövdén om bostadsbyggandet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UCqXgB5FoXozBjqncekjGj" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AuTPf7Ki8piBQb87CFKkc2" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-926ieLiwLQMaEjssmGGNBs" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6SMHuJKaa9yaCfrVE2dKCb">
            Interpellation 2002/03:352 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om bostadsbyggandet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-65t9fzK3gABdUWSu3CPKGc">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V5cEzRcs5DcXy1CSzBrpVY">
            Boverket har lämnat en ny prognos för bostadsbyggandet och konstaterar
            att ingen ökning finns i sikte detta år heller. 20 000 bostäder
            påbörjas i år. Det innebär att bostadsbyggandet blir oförändrat
            för tredje året i rad. Nästa år kan byggandet kanske öka med drygt
            12 % till 22 500 bostäder. Framför allt flerbostadshus. Men detta
            är en minskning med 1 500 bostäder jämfört med prognosen från
            januari. Regeringens mål om att 120 000 nya lägenheter fram till
            och med år 2006 tycks allt mer orealistisk.
          </p>
          <p xml:id="i-QDJisEdayMABStud5eExHz">
            Boverkets prognos för i år stöds bland annat av de bedömningar
            som kommunerna gjort i Boverkets bostadsmarknadsenkät och av utvecklingen
            av byggloven. En stor del av nedgången ligger i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-SH1WyZkPjoHf6LVHEtFFT6">
            Ett skäl till det låga byggandet är osäkerheterna kring den av
            regeringen föreslagna investeringsstimulansen för byggande av
            mindre hyresrätter och studentbostäder. Boverket påtalar att det
            är viktigast att ribban inte sätts för lågt när det gäller vilka
            hyresnivåer som accepteras för att få investeringsbidrag eller
            investeringsstimulans. Om tolkningen blir allt för strikt tror
            Boverket att byggandet av flerbostadshus i stället kommer att
            falla nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-GeDxcnQyePwVraMVRiBDEF">
            En närmare studie av Bostadsmarknadsenkäten i Stockholm län,
            där bostadsbristen är akut och bostadsbyggandet faller, visar
            att det även finns en brist på större bostäder. Trångboddheten
            bland barnfamiljer är ett faktum och brist finns på både 3-4 rums
            lägenheter samt bostäder med fler än 5 rum. Byggandet av fler
            större bostäder skulle därmed kunna frigöra mindre bostäder för
            andra målgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-QwyfYBDZQ8e2yyXPzon6cg">
            Från Folkpartiet liberalernas sida har vi upprepade gånger lagt
            förslag om andra åtgärder för att öka byggandet. Se över hyressättningen,
            införa ägarlägenheter, öka konkurrensen på byggmarknaden, införa
            tredimensionell fastighetsbildning, sänka fastighetsskatten med
            mera.
          </p>
          <p xml:id="i-9CXJYW2t93BQCPUYgsUWMy">
            Vi har kritiserat det nya investeringsbidraget därför att det
            snedvrider marknaden. Ett flertal aktörer på bostadsmarknaden
            har påvisat en rad orimligheter med det nya investeringsbidraget.
            De investeringsbidrag som funnits har varit kringgärdade med omfattande
            regelverk. Så även det nya som är kopplat till en rad olika faktorer
            för att bidrag ska medges; tillväxtort, hyrestak, kvadratmeterbegränsning
            (små hyresrätter), förbud mot direktverkande el, byggande för
            hållbar utveckling med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-J3MiKqK3Xvxd8QWgGJpDJh">
            Men Folkpartiet tycks inte vara ensamma om att vara skeptiska
            till investeringsbidragen.
          </p>
          <p xml:id="i-U8iBLH5cZUWNbgE2GGtEXd">
            Statsminister Göran Persson uttalade följande i Riksdagen den
            20 februari 2003:
          </p>
          <p xml:id="i-DvmC4GpR3gtMv5BNrYFzLa">
            " Det byggdes många bostäder, men det uppfanns också en ohygglig
            mängd subventioner och andra typer av stödsystem, som snedvred
            bostadsmarknaderna på ett sätt som inte var särskilt hälsosamt.
            Så blir det i regel när man skapar en politisk apparat för en
            viss sektor. Vi har sett det när det gäller jordbruket, och vi
            har sett det när det gäller bostäder. Dit vill vi inte komma tillbaka.
            Jag kan göra en mycket enkel reflexion, herr talman. När vi började
            frågestunden talade vi om räntorna. När räntorna uppgick till
            15 % behövde vi en subvention för att komma ned till 3 %. När
            man nu kan låna till 3-4 % ränta är finansieringsproblemet löst.
            Nu handlar det om konkurrens i byggsektorn, och det är snarast
            där som vi ska sätta in stöten, inte med ytterligare regleringar
            och bidrag. "
          </p>
          <p xml:id="i-8j8gAMgjYJe4HfjdErJ5YC">
            Bostadspolitikens ständiga regeländringar leder till att få vågar
            bygga hyresrätter. Det krävs att politiken läggs om från kortsiktiga
            investeringsbidrag till grundläggande förändringar som gör det
            mer lönsamt att bygga och äga alla typer bostadsfastigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Vt53aDHu73HjhBvfWaARFa">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga kommun- och bostadsminister
            Lars Erik Lövdén följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser kommun- och bostadsministern att vidta
                med anledning av Boverkets nya dystra prognos?
              </item>
              <item>
                2. När kommer kommun- och bostadsministern presentera andra förslag
                för riksdagen i syfte att få igång bostadsbyggandet ?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder tänker kommun- och bostadsministern vidta för
                att specifikt lösa problemen med bristen på större bostäder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
