<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0378</head>
        <author who="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">Maria Larsson</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>moms på ideell verksamhet</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10378</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:378 av Maria Larsson (kd) till finansminister
          Bosse Ringholm om moms på ideell verksamhet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KLtpAQF7RPcGavkfTHEJSu">
          Utredningen Mervärdesskatt i ett EG-rättsligt perspektiv (SOU
          2002:74) föreslår momsbeläggning av ideella föreningar för den
          näringsverksamhet dessa bedriver. Detta oroar många, som är verksamma
          i föreningslivet. På DN Debatt kunde man den 7 maj läsa ett inlägg
          från tio föreningar som bedriver second hand-försäljning för biståndsändamål.
          De hävdar att en momsbeläggning blir en katastrof för deras verksamhet.
          Det blir också en katastrof för de människor för vilka dessa ideella
          organisationer i dag utgör enda hoppet om ett drägligt liv.
        </p>
        <p xml:id="i-3Cn1NTaFGhS4GZcBSCFccQ">
          Andra näringsverksamheter som också kommer omfattas av en momsbeläggning
          är en stor del av bildningsförbundens studiecirklar, försäljning
          av Frälsningsarméns julskiva och Bingolotto. Dessutom försäljning
          av olika service- och bokföringstjänster, vilket ofta sker mellan
          enheter inom den egna organisationen eller till organisationen
          närstående.
        </p>
        <p xml:id="i-JhPcYvbTNxUV7NGvwF3ehq">
          Fastighetsägarna får som en konsekvens av utredningens förslag
          möjlighet att momsbelägga hyran vid uthyrning till ideella föreningar.
          Jag vill i detta sammanhang påminna finansministern om att detta
          föreslogs av en utredning för några år sedan, vilket ledde till
          en omfattande debatt i massmedierna och även i riksdagen mellan
          finansministern och mig. Finansministern kom så småningom med
          beskedet att han "inte vill försvåra för ideella sektorn". Förhoppningen
          är att detta löfte står fast också i dag när frågan på nytt väckts
          till liv genom utredningen.
        </p>
        <p xml:id="i-GzAApj89GtJzsUjNyD6cRf">
          Studieförbunden känner i dag en stor oro. Enligt utredningsförslaget
          ska det i vissa fall bli moms på studiecirklar och i andra fall
          inte. Detta är beroende på om det efter en bedömning finns någon
          konkurrenssituation gentemot någon privat näringsidkare. Jönköpings
          läns bildningsförbund har utrett frågan om vad en momsbeläggning
          kan innebära för studieverksamheten. Man har gjort en beräkning
          för ett av studieförbunden i länet, vilket har tolv olika studieavdelningar.
          Konsekvensen av en momsbeläggning blir att man måste höja deltagaravgifterna
          med 21 %. Detta kommer direkt att drabba deltagarna i folkbildningsverksamheten.
          Särskilt svårt blir det för många av studieförbunden prioriterade
          grupper. Dessa är bland annat personer med utländsk bakgrund,
          deltagare med funktionshinder och arbetslösa.
        </p>
        <p xml:id="i-5CWGQPNnsU2Tr5bxAUqEk3">
          För många av dessa kommer det att innebära att man får avstå
          från att gå i en studiecirkel på grund av att det blir för dyrt.
          Hittills har man kunnat tala om "Folkbildning för alla", men fortsättningsvis
          riskerar det att bli "Folkbildning för vissa".
        </p>
        <p xml:id="i-PBnsFfhvxAu6VPnA3sWYX5">
          Skulle man kunna kompensera den ideella sektorn från statens
          sida? Problemet är att momsbeläggningens konsekvenser blir så
          olika beroende på vilken verksamhet man bedriver. I studien för
          de tolv studieavdelningarna framgår detta mycket tydligt; skillnaderna
          kan bli stora även inom samma organisation. En ytterligare komplikation
          är att många föreningar ej har statsbidrag, vilket försvårar situationen
          ytterligare.
        </p>
        <p xml:id="i-XH7UgsoWP1iq9mfjYwmkkN">
          Utredningens förslag handlar om hur föreningslivet i Sverige
          ska se ut i framtiden. Sverige har varit ett av världens främsta
          länder när det gäller ideellt engagemang i föreningslivet. Detta
          beror bland annat på traditioner och att det svenska samhället
          har utvecklats mycket tack vare folkrörelsernas engagemang. En
          generös bidragsgivning från samhällets sida har naturligtvis varit
          positiv för föreningslivets arbete. Sist men inte minst har inkomstskattefriheten
          och undantaget från mervärdesskatt i hög grad bidragit till en
          gynnsam situation.
        </p>
        <p xml:id="i-DPuaCe4YZHRAMunZyZidKx">
          En del EU-länder, exempelvis Italien och Finland undantar ideella
          verksamheter från mervärdesskatt. Därför är det min uppfattning
          att Sverige också ska undanta ideella föreningars verksamhet vad
          gäller momsbeläggning. Väl medveten om att beredning pågår i Regeringskansliet
          är det ändå nödvändigt att finansministern, för att lindra oron
          hos ideella sektorn ger några framtidstankar kring utredningsförslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-TL8TR2pdGuvHK5LVEUxYLV">
          Vad avser finansministern att vidta för åtgärder för att få fram
          en konsekvensanalys om vad en momsbeläggning skulle få för följder
          för föreningslivet, då detta inte gjorts av utredningen?
        </p>
        <p xml:id="i-6SEA5JBYMXnyCyqWSvZnxK">
          Vad avser finansministern att göra för att Sverige ska följa
          de länder som i dag har undantagit ideella föreningars verksamhet
          från mervärdesskatt?
        </p>
        <p xml:id="i-5d8uagyZcyp2k8jd4QpM9c">
          Avser finansministern att hålla fast vid tidigare löfte och inte
          möjliggöra momsdebitering vid uthyrning av lokaler till föreningar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
