<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jämställdhetsarbetet inom landstingen</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>jämställdhetsarbetet inom landstingen till vice statsminister Margareta Winberg om jämställdhetsarbetet inom landstingen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10101</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10101/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10101</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10101</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2nwsWahsJuNg1SNjJmrL2K" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-64MCtAJDve5w3CXCkJMk4y">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nu47jNjhkxG6Aee2Fd45bB" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpFj6ZwYCqV6V3B1kee29v" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SGsC9rNqxJR41424nEEuFd">
            Interpellation 2002/03:101 av Tobias Krantz (fp) till vice statsminister
            Margareta Winberg om jämställdhetsarbetet inom landstingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DR67eV8uwUW1aGJbTpomNs">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G3JazN3P46JSk9QnHBjMe9">
            I slutet av oktober presenterade Jämställdhetsombudsmannen, JämO,
            resultatet av en granskning av jämställdhetsarbetet inom Jönköpings
            läns landsting. Jönköpingslandstinget är ett av de landsting i
            landet som har störst löneskillnader mellan män och kvinnor. JämO
            riktade i sin granskning skarp kritik mot landstinget på en rad
            punkter. Till åtskilliga uppmätta löneskillnader hade landstinget
            inga förklaringar; andra skillnader hade landstinget inte ens
            analyserat. I ett avseende föll kritiken ytterst tillbaka på en
            rekommendation som Landstingsförbundet hade utfärdat. JämO anförde
            i sin skrivelse från den 28 oktober att Jönköpings läns landsting
            på "landstingsförbundets inrådan" i första hand valt att analysera
            skillnader som är större än fem procent eller 1 000 kr. "Detta
            kan JämO inte acceptera då hela löneskillnaden ska gå att förklara
            med sakliga kriterier alternativt korrigeras", skrev myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-RLczg1MpMhNQN8SPPTR5oy">
            Om Landstingsförbundet har utfärdat en central rekommendation
            om att vissa löneskillnader inte behöver analyseras ligger det
            i farans riktning att fler landsting än Jönköpings läns landsting
            kan ha brutit mot gällande regler på området, såsom JämO tolkar
            dem. Det vore allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-NXG6VL2D8LbB31jBTUTxZM">
            Allt detta beskrev jag tydligt i en skriftlig fråga till vice
            statsministern framställd den 19 november. Mot bakgrund av ovanstående
            frågade jag ministern vilka initiativ hon avsåg att ta i syfte
            att se till att gällande regler på området efterlevdes. Vice statsministerns
            svar, daterat den 29 november, innehöll huvudsakligen dels en
            redogörelse för Landstingsförbundets rekommendation @ som alltså
            hade dömts ut av JämO, dels påpekandet att också offentliga arbetsgivare
            har att följa jämställdhetslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cpy5Lv7u3ydyZ7EBjJmCix">
            Något svar på den fråga jag ställde fick jag inte. Vice statsministern
            har inte redogjort för om hon tänker ta några initiativ @ och
            i så fall vilka @ för att se till att landstingen följer jämställdhetslagen
            i stället för de riktlinjer som skarpt har kritiserats av Jämställdhetsombudsmannen.
            Jag ställer därför frågan på nytt för att ge ministern en ny chans
            att ge ett ordentligt svar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-88qe44YhkH9oNrxzwTxHcC">
            Med anledning av vad som ovan anförts vill jag ställa följande
            frågor till vice statsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser vice statsministern att ta några initiativ @ och i så
                fall vilka @ för att se till att gällande regler rörande analys
                av löneskillnader inom landstingen efterlevs?
              </item>
              <item>
                2. Avser vice statsministern att ta några initiativ i övrigt
                @ och i så fall vilka @ för att se till att löneskillnaderna mellan
                män och kvinnor inom landstingen minskas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
