<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fastighetsskatten</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fastighetsskatten till finansminister Bosse Ringholm om fastighetsskatten</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10350</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10350</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SrJYkP4wCRtxG31Bi2Zf3k" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KKz3u7b1KBJQc2Cx9aTy6d">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NCMd2JPrXWQKpGXb37Aj2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UUarzfNTw4p5aFMCJ7btjL">
            Interpellation 2002/03:350 av Nina Lundström (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om fastighetsskatten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-24TRk3y7yRynUZz18k1RMg">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H6EGb26HZrHnVtEn2HHuep">
            Det är dyrt att bo i Sverige, boendekostnaden uppgår till ca
            30 % av hushållens disponibla inkomst. I dessa dagar med deklarationen
            i färskt minne kan flertalet människor konstatera att de inte
            kommer att ha råd att behålls sina hus. Fastighetsskatten tvingar
            många människor att sälja. För den socialdemokratiska regeringen
            tycks fastighetsskatten vara en viktig mjölkko.
          </p>
          <p xml:id="i-G4C8QQk7fP7DxBJgAd1x27">
            De senaste årens enorma uppgång av marknadsvärden och därmed
            taxeringsvärdena, på grund av lågt eller näst intill obefintligt
            bostadsbyggande, har resulterat i att fastighetskatten blivit
            en tung utgiftspost som tvingar människor att sälja hus och fritidshus.
            För många människor är det huvudsakliga sparandet lagt i boendet.
            Till detta tillkommer även förmögenhetsskatten som ytterligare
            försvårar situationen.
          </p>
          <p xml:id="i-W9idpc3cVywPkcKCPFpfKz">
            Fastighetsskatten strider mot principen "skatt efter bärkraft"
            eftersom den drabbar alla boende oavsett inkomst och betalningsförmåga.
            Den är en skatt på en inkomst som inte finns. Skatten hotar i
            vissa fall äganderätten liksom den enskildes trygghet vad gäller
            möjligheten att behålla det egna hemmet. Fastighetsskatten ökar
            den sociala segregeringen och motverkar möjligheterna för ett
            permanent boende i många områden som är attraktiva för de fritidsboende.
            Men även boende i flerbostadshus drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-LDkJ43KgtKDv3uRnv1AH5K">
            Fastighetsskatten är också orättvis därför att den belastar framför
            allt boende som är beläget i vissa områden. Den slår inte tillnärmelsevis
            så hårt mot ett småhus i Kalix som mot ett småhus i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-HK7xvv4n6VPjW5PQTB77gU">
            Fastighetsskatten är en specialskatt på tillväxtregionerna och
            andra attraktiva områden. Konsekvenserna drabbar både småhusägare
            där människor i dag bor permanent men även kustsamhällen. Det
            är i dag svårt för folk att kunna bo kvar permanent i vissa kustsamhällen
            @ inkomsterna räcker inte till. En del har valt att flytta men
            vill behålla fastigheten. Ofta med förhoppningen att en dag kunna
            bosätta sig permanent. Tyvärr synes många i dag tvungna att sälja
            på grund av att man helt enkelt inte har råd att betala skatterna.
            Många samhällen drabbas av att boende måste sälja.
          </p>
          <p xml:id="i-ew8G8fXu9keurRfAF2N8V">
            Begränsningsregler kopplade till hushållens inkomster hjälper
            inte. Den som inte kan folkbokföra sig på fastigheten får, trots
            låg inkomst, betala hela fastighetsskatten. Dessutom finns ett
            taxeringstak tak på 3 miljoner som gäller för permanentboende.
            Taxeringsvärde ovanför taket beskattas fullt ut. Med den prisutveckling
            som skett kan ett enkelt hus @ men med sjöläge @ lätt passera
            taket värdemässigt. Ägaren med låg inkomst blir därmed hårt drabbad
            ekonomiskt. Denna regel har dessutom skapat nya marginaleffekter
            för dem som ska omfattas av systemet, det vill säga för låg- och
            medelinkomsttagare.
          </p>
          <p xml:id="i-QKCgFM9atgdsQ4xmbLmgCU">
            Fastighetsskatten hade vid införandet statsfinansiella syften.
            Konsekvenserna har dock under de senaste 10 åren blivit fullständigt
            oacceptabla och skatten i sig blivit ett hot mot ägandet av sin
            bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-XsBXmXg8Z4C1FGgRoaHTsn">
            Ett nytt förslag måste tas fram snarast utifrån tillväxtorternas
            och kustsamhällenas behov av rättvisare beskattning. Som en första
            omedelbar åtgärd bör taxeringsvärdena återgå till 1997 års nivå.
            Det är inte rimligt att folk måste flytta och sälja för att man
            inte har råd med boskatten. Tilltron till skattesystemet undermineras
            genom att boskatten upplevs som djupt orättvis.
          </p>
          <p xml:id="i-JNtmpmKn6XXSBvR2sP1Q1z">
            Min fråga till Finansminister Bosse Ringholm är:
          </p>
          <p xml:id="i-3tBgQJDrftrP1ZvBJ1PQkB">
            Vilka ytterligare åtgärder avser finansministern att vidta för
            att förhindra att höga taxeringsvärden får den konsekvensen att
            enskilda människor tvingas sälja sina fastigheter på grund av
            att man inte klarar av att betala fastighetskatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
