<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>korttidsstudiestöd</title>
        <author>Fransson, Sonja (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>korttidsstudiestöd till utbildningsminister Thomas Östros om korttidsstudiestöd</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa</idno>
            <persName>Sonja Fransson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M4ixMXis7sLmwSZn4jsaE6" corresp="i-C3fSSzQDuoh3kKasHW4AKa">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CyCJK9ro2zga1YU2T3k6mf">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T3DjPryCMnFitMWxhkf3n1">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NJgitwNgeXeDrUG73EN46m" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RVWoTaZPy8WTc1uZAE8WG" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4pgzTmk35iDWmkv53Vu6vA">
            Interpellation 2002/03:79 av Sonja Fransson (s) till utbildningsminister
            Thomas Östros om korttidsstudiestöd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ByS1wj1n51AARuHTP2kUQZ">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3w1WQ7Ds1iA6WVDVEebwhZ">
            I Sverige anser vi att alla människor har rätt till en bra och
            grundläggande utbildning. Vi tycker också att det ska finnas möjlighet
            att utbilda och kompetensutveckla sig under hela livet. Vi talar
            om ett "livslångt lärande". En av förutsättningarna för detta
            är det korttidsstudiestöd som LO, TCO och Sisus numera ansvarar
            för @ LO och TCO för sina medlemmar och Sisus för människor med
            funktionshinder. Inom alla dessa grupper finns det många människor
            med låg utbildningsnivå som behöver komplettera sin utbildning
            för att hänga med i arbetslivet och i samhällsdebatten Det är
            en medborgerlig demokratisk rättighet att kunna ta del av ett
            alltmer komplicerat samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-Mips278Q2pTgAMnCzgCPEN">
            Statistiskt vet vi att människor med funktionshinder generellt
            har en låg utbildningsnivå och har därför särskilt stort behov
            av korttidsstudiestödet. För deltagare med funktionshinder är
            syftet även att öka kunskapen om det egna funktionshindret, vilket
            är lika viktigt antingen man är ung eller gammal. Flera handikapporganisationer
            har uppmärksammat orättvisan i att äldre deltagare med funktionshinder
            inte kan beviljas internatbidrag. Enligt förordningen kan inte
            personer över 64 år få del av bidragen, trots att risken för att
            få ett funktionshinder ökar med stigande ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-G21uSCZduS4DGUBuiq4jYK">
            Glädjande nog är det många som vill lära sig mer och därför är
            det en stor efterfrågan på korttidsstudiestödet. Under år 2002
            har det inkommit 450 ansökningar till Sisus varav ca 100 har avslagits
            på grund av medelsbrist. De medel som har anslagits täcker inte
            de ansökningar om bidrag som har inkommit. Sisus avslår därför
            för närvarande ansökningar om funktionärsutbildningar, ansökningar
            som rör barn och ungdomar med funktionshinder under 18 år liksom
            kurser för anhöriga och andra stödpersoner till barn och ungdomar.
            Som det för närvarande ser ut riskerar människor med funktionshinder
            att inte få del av de möjligheter som andra får för att bedriva
            korttidsstudier.
          </p>
          <p xml:id="i-Uqs5Eha1bzgyjT1o1SzuoJ">
            Sisus ansvarar även för särvux. Regeringen har stärkt stödet
            för särvux genom att satsa på fler platser (ca 300 helårsplatser)
            där målsättningen är studier på halvtid. Detta är alldeles utmärkt.
            Problemet är att Sisus stöd, nämligen timersättningen för den
            som får tillfälle att gå på särvux tyvärr inte ökar i motsvarande
            del.
          </p>
          <p xml:id="i-XQYkCaPuoRGA15M2RiPFsu">
            För att få pengarna att räcka till så många utbildningsinsatser
            som möjligt förhandlar Sisus ibland ned antalet deltagare eller
            dagar i redan beviljade kurser. Det pågår därför regelbundet samtal
            under handläggningen av ansökningarna. Det gör att många människor
            nu får nej till denna studiemöjlighet. Lyckligtvis har regeringen
            insett detta och anslagit i tilläggsbudgeten ytterligare 15 miljoner
            kronor för innevarande år, vilket är alldeles utmärkt. Problemet
            är att under den korta tid som återstår på året kunna planera
            och verkställa utbildning för dessa pengar. Eftersom det inte
            finns några extra pengar för nästa budgetår vore det därför rimligt
            att det extra anslaget för korttidsstudiestödet periodiserades
            och kunde användas även under budgetåret 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-G7CZ4VL9zj5CstCJxRQTdH">
            Med bakgrund av detta vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LL2KQtnojWKU3RU8y4MPhJ">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att långsiktigt
            stärka funktionshindrade människors möjligheter till korttidsstudiestöd,
            att också äldre över 65 år kan få tillgång till internatbidraget
            och att regeringens ambition att stärka särvux också kan få genomslag
            i praktiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
