<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en öppen arbetsmarknad för utländska akademiker</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>en öppen arbetsmarknad för utländska akademiker till utbildningsminister Thomas Östros om en öppen arbetsmarknad för utländska akademiker</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1021</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PdcPYBRYqJp421XHvVKGxK" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2002-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Ai8g9EfU33aPxEi7h1dpU" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DWvovhjfHPMuqNCCHRZ5uB" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-11-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W7RhQ9487UCvUKhtUiVCMk">
            Interpellation 2002/03:21 av Ana Maria Narti (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om en öppen arbetsmarknad för utländska akademiker
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wq6u32h1aR5v4w6aX2jo36">
            den 4 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BsnyRHX3nrzc1b1dxoNXPe">
            2 000 utländska jurister går arbetslösa trots att behovet av
            arbetskraft inom yrket stiger. Integrationsverket och Högskoleverket
            diskuterade försommaren 2002 detta absurda slöseri med resurser,
            men kom till en dyster slutsats: En förbättring kräver både särskilda
            kurser om den svenska juridiken och stora ändringar i yrkets regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-VGkme7zgG9nkp7W6fevMK2">
            Det som händer med de utländska juristerna sker även med många
            andra akademiker. Vissa förbättringar för vårdyrken har åstadkommits
            i Stockholm och Västra Götaland, men det finns fortfarande utländska
            läkare och sjuksköterskor som går arbetslösa, städar eller kör
            taxi utan att ens kunna påbörja den kurs i sjukvårdssvenska som
            öppnar vägen till yrket. De som befinner sig i lågstatusbefattningar
            stöter på dubbla svårigheter; i och med att de arbetar har de
            inte rätt till något stöd när de vill komplettera sina kunskaper
            om det svenska yrkeslivet; alla stödformer är avsedda för arbetslösa.
            Lärarhögskolan i Stockholm erbjuder endast kompletterande utbildning
            i ganska liten skala. En annan grupp som haft svårigheter är veterinärerna.
            Under många år tvingades de att göra om hela sin utbildning och
            deras kontakt med det svenska yrkeslivet förbättrades först efter
            kraftiga initiativ från yrkesorganisationen. Samhällsvetare, ekonomer
            och humanister riskerar oftast att betraktas som människor utan
            yrke.
          </p>
          <p xml:id="i-76bn2H7ERkrSsUCzXTpvLA">
            Redan på den tiden Margareta Winberg var arbetsmarknadsminister,
            Laila Freivalds justitieminister och Sture Nordh ansvarig för
            EU:s arbetsmarknadsprojekt uppvaktades de av invandrarnas arbetsgrupper
            i Föreningen Internationella Jurister, Stiftelsen Kunskapsforum
            och Internationella Företagarföreningen i Sverige (IFS). Syftet
            var att diskutera behandlingen av utländska jurister. Lärarnas
            och läkarnas svårigheter har fler invandrarorganisationer försökt
            att rätta till via EU-projekt, men de har stoppats av olika myndigheters
            ovilja att samarbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-JkNW3PDnLVe7FrUSEHG2Bk">
            Missförhållandena har alltså varit kända under åtminstone åtta
            år. Självklart faller en stor skuld för denna långvariga passivitet
            på Socialdemokraterna som regeringsparti och på AMS som statligt
            verk med nästan totalt monopol över arbetslivets olika arenor.
          </p>
          <p xml:id="i-Tb3698pjDK9ZQkFUtqq6oR">
            Höstbudgeten för 2002 anvisade 10 miljoner kronor för teoretisk
            och praktisk utbildning vid universitet och högskolor för invandrare
            med utländsk högskoleutbildning. De utbildningar som nu blev möjliga
            har bara värde som pilotprojekt @ en droppe i havet @ eftersom
            10 miljoner kronor innebär ett litet experiment och ett litet
            antal lärarinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-ASagTMRFa6VsYSD7PvsH3W">
            I invandrarbefolkningen finns i dag arbetsgrupper och organisationer
            som engagerat sig, trots stora svårigheter, i att öppna krävande
            yrken för invandrare med akademisk bakgrund. Några av dessa grupper
            nämndes i inledningen av denna motion, andra kan tilläggas, som
            t.ex. Afrosvenskarnas Riksförbund, Föreningen ENIG, SIDECA och
            Sverigefinländarnas organisationer. Dessa arbetsgrupper och organisationer
            skulle kunna intensifiera och förbättra situationen som universitetens
            och högskolornas bästa samtalspartner, när det gäller analys av
            akademikernas behov, planering och förberedelser av nya och effektiva
            utbildningar.
          </p>
          <p xml:id="i-MS755korCeaC1v7k5LqiPj">
            Grunden för en samverkan av denna typ lades redan i och med Sveriges
            inträde i EU. Projekt delfinansierade av EU:s sociala fonder (Mål
            3 och Equal) förutsätter att initiativen kommer nedifrån, från
            målgrupperna, och att samarbetet växer kors och tvärs över samhällets
            alla nivåer. Begreppet Empowerment utnyttjas intensivt i EU:s
            alla sociala dokument just för att öppna vägen till egenmakt för
            dem som i dag inte får möjlighet att aktivt påverka sin livssituation.
            Men hittills har få sådana initiativ fått stöd från ansvariga
            på AMS och andra representanter för den offentliga sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-FPA6KCZ7JRdDruoLtGjvgt">
            Med anledning av här redovisade fakta vill jag fråga utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-38k7EquL4HbPDbLeYhjVtB">
            Hur förklaras den passivitet som hittills har försvårat akademikernas
            inträde i yrket? Kommer vi ånyo att behöva vänta på beslut som
            på bred front öppnar inträdet i yrkeslivet för utländska akademiker
            som är bosatta i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-3atG68Xie1Uct5DjjTDHAb">
            Finns det beredskap på Utbildningsdepartementet för en absolut
            nödvändig dialog med invandrarnas arbetsgrupper kring dessa frågor?
            Kan ett kontinuerligt samarbete mellan myndigheter och invandrarbefolkningens
            representanter äntligen komma i gång som följd av den brist på
            kvalificerad arbetskraft som alltmer tynger arbetslivet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
