<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regler rörande kyrkligt ägd fast egendom</title>
        <author>Ek, Lena (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regler rörande kyrkligt ägd fast egendom till justitieminister Thomas Bodström om regler rörande kyrkligt ägd fast egendom</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10132</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10132/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10132</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10132</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu</idno>
            <persName>Lena Ek</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-894HtAUq7bYxwAisCzFXuS" corresp="i-85m2VX7KSiTFeJSnapgkxu">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K55S4KkagRRtcf4JDeM8Ry" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GRPP1zmoT5mPumRTVHgrgP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UafPrYhHRkBqcMn9JBJC5m">
            Interpellation 2002/03:132 av Lena Ek (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om regler rörande kyrkligt ägd fast egendom
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9Re5xeERUH2bUrhB9WiPzL">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JqSj7v8HYwJbx9RGEH9A99">
            En församling är en egen juridisk person. Sedan kyrkans första
            tid har församlingen ägt mark för kyrkan, ägt församlingskyrkan,
            mark för begravning av döda och mark för att svara för prästens
            uppehälle. Kyrkans behov av mark medförde på sin tid att rättsinstitutet
            testamente infördes i Sverige för att på laglig väg kunna överföra
            fast egendom till någon utanför ätten. En stor del av kyrkans
            totala markinnehav utgörs av mark testamenterad till en viss församling,
            varför ägaren även borde ha bestämmanderätten över denna egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-WML7XGGEMni5ZfQKfTtis8">
            Efter kyrkans skiljande från staten och den omstrukturering som
            nu sker inom svenska kyrkan och dess församlingar uppstår många
            tvister runt hur äganderätten till fast egendom faktiskt kan överföras
            mellan olika rättssubjekt, som i och för sig alla har anknytning
            till Svenska kyrkan. Svenska kyrkan är en juridisk person, men
            det är ju också alla församlingarna, liksom samfälligheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-nuifY3psqBKcbiWgo4jsR">
            Exempel på tvister är när flera församlingar samverkar inom ett
            pastorat, och därmed utgör en samfällighet, och samfälligheten
            vill besluta om särskild användning av en kyrkogård mot den ägande
            församlingens vilja. Andra problem uppstår vid sammanläggning
            av församlingar eller i diskussion mellan församling, samfällighet
            och stift. Kan stiftet bestämma över hur den juridiska personen
            församlingen ska hantera äganderätten, frånta ägaren ägandet,
            förfogandet över egendomen eller dess avkastning?
          </p>
          <p xml:id="i-CWH2qk6kFJD3os422m45CK">
            Frågan om vem som äger vad och hur äganderätten till fast egendom
            ska hanteras i den nya organisation som Svenska kyrkan utgör har
            inte klarlagts tillräckligt. Utgör till exempel kyrkligt ägd mark
            ett generellt undantag vad gäller fastighetsrättsliga bestämmelser
            om hur äganderätt till fast egendom kan överlåtas och hur äganderätten
            kan utövas?
          </p>
          <p xml:id="i-D5fbp7WHAEKeRWmpU8xCFZ">
            Min fråga till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-APhauMgp91mxTAFY6dSAA6">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta så att frågor om församlingars
            äganderätt till, och överlåtelse av, fast egendom klargörs på
            ett tydligt sätt i syfte att kyrkliga ägandefrågor behandlas som
            allmänna fastighetsrättsliga ägandefrågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
