<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mjölkkvoterna</title>
        <author>Pålsson, Anne-Marie (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>mjölkkvoterna till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om mjölkkvoterna</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj</idno>
            <persName>Anne-Marie Pålsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BunzqZVA4NXkqCu7LoWGfX" corresp="i-UmhVhzFM3Rs65aFjMTgRvj">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V2VfTFg3wvKqtXDCEzsW8n">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XBV7uZ2tYfXGQcgVyhRTLG" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-U6aa4hjwGb5fqgwy4zXYNy">
            Interpellation 2002/03:362 av Anne-Marie Pålsson (m) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om mjölkkvoterna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G4vJJhcBfxNn7Xg8iuBwPm">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KGq2EgqUsXrdEKGU6eoeHP">
            Sverige har under många år och konsekvent kritiserat EU:s jordbrukspolitik
            (CAP) med argumentet att den innehåller för mycket regleringar
            och administrativa bestämmelser och för lite av marknadsmässiga
            lösningar. Denna politik gör maten dyr och ökar skattekollektivets
            kostnader för EU:s budget. Det är svårt att inte instämma i denna
            kritik. CAP är en komplicerad konstruktion och innehåller både
            snedvridande inslag, såsom nationella kvoter, stöd till särskilda
            områden och för särskilda ändamål, och generella stöd såsom arealbidrag.
            De senare medför förvisso betydande kostnader för skattekollektivet
            men är inte snedvridande för produktionen utan utgår generellt.
          </p>
          <p xml:id="i-3y5Fdq8AGEN7eDy8rYKPNj">
            I allt väsentligt är CAP en övernationell konstruktion, vilket
            inte utesluter ett visst nationellt manöverutrymme. Exempel på
            det senare utgör nivån på arealbidragen som kan utgå med samma
            belopp över hela landet men kan också tillåtas variera. Detta
            avgörs av det enskilda landet. Ett annat exempel på nationellt
            manöverutrymme rör de nationella produktionskvoterna. EU:s kvotsystem
            innebär att medlemsländerna tilldelas en viss kvot. Storleken
            på denna avgörs av EU, men hur kvoten sedan fördelas inom landet
            avgörs av det enskilda landets beslutsfattare.
          </p>
          <p xml:id="i-2fAf8GtgCJGfJhqjaEbXKq">
            Kvotsystemet används för produktionen av vissa jordbruksprodukter
            och mest omdiskuterade är kanske mjölkkvoterna. Den svenska politiken
            innebär att den nationella kvoten fördelas på två geografiska
            områden, med en gräns i höjd med Dalälven. Inom respektive område
            kan produktionen allokeras fritt, vilket är ett resultat av att
            fri handel med mjölkkvoter där är tillåten. Handel av mjölkkvoter
            mellan områdena är däremot inte tillåten, vilket betyder att mjölkproduktion
            låses in i respektive område.
          </p>
          <p xml:id="i-3PhhFuAaE4BLvAhUowks3e">
            Skälet till denna ordning var att förhindra att produktionen
            slås ut på vissa ställen för att koncentreras till andra områden.
            Farhågorna var särskilt stora för att mjölkproduktionen i Norrland
            skulle minska till förmån för den på de södra slättbygderna.
          </p>
          <p xml:id="i-KJz4gKb8QspFTCyqj1MpMg">
            Senare tids utveckling visar att dessa farhågor @ åtminstone
            i dagsläget @ inte har besannats. Priset på kvoterna är generellt
            lågt och i stort sett detsamma inom de båda kvotområdena. Det
            innebär att de producenter, oavsett var de är verksamma, som önskar
            att utvidga sin verksamhet inte begränsas av kvotsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-8phcdCXoxjwrKtnUQtLXBn">
            Men situationen kan förändras snabbt. Ändringar i prisbilden,
            exempelvis som följd av en ökad konkurrens, kan skärpa omvandlingstrycket.
            För att stå väl rustad inför en sådan situation är det viktigt
            att de regleringar som gäller svenska förhållanden och som skapats
            av svenska beslut avlägsnas.
          </p>
          <p xml:id="i-6AyYw9RaHi34xBwCYojgLd">
            Detta är särskilt viktigt när vi nu står inför en utvidgning
            av EU. Den regionala uppdelningen av produktionskvoten bör därför
            avvecklas och ersättas med en fri handel av mjölkkvoter inom hela
            Sverige. Detta skapar nödvändiga förutsättningar för att mjölkproduktionen
            ska struktureras på ett kostnadseffektivt sätt för att framgångsrikt
            kunna möta den allt hårdnande internationella konkurrensen. Att
            så sker är viktigt inte minst för de områden som har goda naturgivna
            förutsättningar för jordbruksproduktion, men som med gällande
            regler möter svårigheter att tillvara sina produktionsfördelar.
          </p>
          <p xml:id="i-DA61aPhSG99NPQ5y4w7xDv">
            Mina frågor till jordbruksminister Nykvist blir därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-54bV9fiyFzoqMGKDycoGoQ">
            Är ministern beredd att öka Sveriges kritik visavi EU och CAP
            genom att gå före och avveckla de administrativa regleringar som
            Sverige på egen hand infört på den svenska marknaden utan att
            det ställts krav på detta från EU:s sida?
          </p>
          <p xml:id="i-W2fiEVaX6cEfkn4PxfYAXD">
            Avser ministern att verka för att den regionala fördelningen
            av mjölkkvoterna ska avskaffas för att ersättas med en fri handel
            av mjölkkvoter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
