<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0387">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>diskriminering av äldre</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>diskriminering av äldre till statsrådet Mona Sahlin om diskriminering av äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10387</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10387/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10387</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10387</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UM7tEjkaHN9DtaZZERCY7b" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LPDkGR8j1wGxHGvbUsFU6">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XWNP6i8AfFSTU1rNEyWKup">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8yW5GzDFiPyHCVQMZ9S2PN" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D8eECbUkyJGbobwxAsXKNP" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HjXCYarHbXdSKZPAJXLNVd">
            Interpellation 2002/03:387 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om diskriminering av äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6X2gdbia2G5bVM1M1tGWmE">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A9CZyDKVFMCfUb7R9yHQaW">
            Antalet personer i Sverige över 65 år kommer inom två årtionden
            att nå upp till två miljoner. Med denna framtidsbild för ögonen
            krävs en politik som möter ett förändrat samhälles speciella behov.
            Former för att tillvara de möjligheter som ligger i denna utveckling
            behöver också utformas. Varje människa, oavsett ålder, måste ses
            som en individ med unika förutsättningar och som en resurs på
            olika områden. Många äldre upplever dock redan i dag att deras
            livserfarenhet och kunskaper inte tas till vara och därmed inte
            kommer samhället och nya generationer till godo. Det finns en
            risk att denna upplevelse förstärks i den kommande demografiska
            utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-GLyAPVxRuNSfUA5aQBy9vG">
            Inom arbetslivet är diskrimineringen av äldre påtaglig. Den faktiska
            pensionsåldern är sjunkande. Äldre personer har också stora svårigheter
            att komma tillbaka till arbetslivet efter långtidssjukskrivning
            eller arbetslöshet. Det finns forskning som visar att ålder inte
            avgör människors kapacitet. Äldres erfarenhet och kompetens gör
            dem i själva verket ofta till skickliga och konkurrenskraftiga
            yrkesutövare.
          </p>
          <p xml:id="i-7Pn3iG8TV4RfzcmfFSyp5F">
            Vårdens köer till olika behandlingar drabbar särskilt äldre.
            På två årtionden har antalet vårdplatser mer än halverats. Bristen
            på vårdplatser tvingar ofta landstingen att föra över äldre svårt
            sjuka till den kommunala omsorgen som saknar tillräcklig kompetens
            och vårdresurser. Denna diskriminering av äldre är ett allvarligt
            avsteg från den nationella handlingsplan för äldrepolitiken som
            riksdagen enigt ställt sig bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-ArvR4SUcchYKC7ntno3ePT">
            Den svenska lagstiftningen tar fortfarande inte upp diskriminering
            på grund av ålder. På nationell nivå arbetar i dag ingen myndighet
            med likabehandling oavsett ålder. Inom EU har åldersdiskrimineringen
            dock satts på dagordningen. I den stadga som antogs i Nice i december
            2000 anges att diskriminering på grund av ålder ska vara förbjuden.
            Vidare sägs att unionen erkänner och respekterar de äldres rätt
            till ett värdigt och oberoende liv och att delta i det sociala
            och kulturella livet.
          </p>
          <p xml:id="i-S9ZSchpXeTdT7cjt7ZJEKs">
            Olika andra former av diskriminering omfattas i dag av lagar
            och särskilda ombudsmän. När äldre i Sverige i dag utsätts för
            diskriminering sker detta dock utan möjlighet till prövning i
            en besvärsinstans utifrån just åldern som grund för diskriminering.
            Regeringen har sedan länge utlovat ett förslag om en diskrimineringslagstiftning
            som innefattar även äldre.
          </p>
          <p xml:id="i-5gRP7WUvH1jEv5UqQYQa8s">
            Min fråga till statsrådet blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-6dmiXmTuC8dqtcAi5Bknvo">
            När avser statsrådet att förelägga riksdagen ett förslag om förbud
            mot diskriminering på grund av ålder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
