<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kraftigare reaktion på brott mot barn</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kraftigare reaktion på brott mot barn till justitieminister Thomas Bodström om kraftigare reaktion på brott mot barn</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1051</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1051/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1051</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1051</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RxCquMP8s4rtmzqjdqyjLF" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HQSk2Bc4Dwon3MscKr8bkP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CybQ9NJCeu9RNcQTewcQyk" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wevkp2iYPwqJJBaNgfUDeC">
            Interpellation 2002/03:51 av Monica Green (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om kraftigare reaktion på brott mot barn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TS7sKLZNFhtXPWCKWrQJVG">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Am5cL1qoRTbPCoCgXpZx5S">
            Varje år kränks och misshandlas tusentals barn i Sverige. Sedan
            1980-talet har det skett en kraftig ökning av antalet anmälningar.
            År 2000 anmäldes nästan 7 000 fall av barnmisshandel.
          </p>
          <p xml:id="i-4N1KSnQk6E8WHPYhVhQDBr">
            Frakturer, brännmärken och frätskador är några av de fysiska
            skador som barnen utsattes för. Lägg därtill de psykiska skador
            som barnen fått. För barnen utgör de vuxna stabiliteten och säkerheten
            i tillvaron. När vuxna kränker barnen psykiskt och fysiskt så
            innebär det också att barnen kastas ut i ett tomt hål utan någon
            trygghet. För många av dessa barn innebär det fysiska och psykiska
            men som kommer att bäras i all framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-GqGdJR7ZrJN4nQ2FDaEeJ1">
            Trots att kränkningar av barn av var och en anses som särskilt
            grovt är den vuxna världens reaktion alltför svag. Enligt en undersökning
            av BRIS agerade endast två av tio vuxna som kände till att barn
            utsattes för övergrepp. Många anmälda fall av barnmisshandel når
            inte ens domstolen. Uppgifter pekar på att socialtjänsten ute
            i kommunerna inte ens utreder alla de anmälningar som ändå kommer
            in.
          </p>
          <p xml:id="i-U9uVv6T9wB9eGncExVgJRH">
            Nu senast har vi kunnat läsa i tidningen om hur ett ungt liv,
            på ett fasansfullt grovt sätt, släckts i förtid. Linus, tre år,
            blev ihjältrampad av sin styvpappa @ ett brott som väcker avsky.
            Styvpappan dömdes till tre och ett halvt års fängelse för grov
            misshandel och vållande till annans död.
          </p>
          <p xml:id="i-PBbnNVHks7TBtb27WzQQUn">
            Det är viktigt att samhället står upp och visar hur man ser på
            sådana brott. Grov misshandel kan i dag ge från ett till tio års
            fängelse. Den vida straffskalan ger stora möjligheter att väga
            in faktorer som innebär att särskild grymhet ansetts vara för
            handen eller att offret anses vara särskilt utsatt.
          </p>
          <p xml:id="i-WdNRasZEGpuPKDLKPKcrAx">
            En utredning som professor Hans Klette gjorde i mitten av 90-talet
            visar dock att medelstraffet för grov misshandel låg på ett och
            ett halvt års fängelse, inklusive barnmisshandel. Det tyder på
            att den praxis som finns i dag ligger alltför lågt. Domstolarna
            måste, liksom andra myndigheter, se mera till barnens rättigheter.
            Man måste förstå att barn är mera utsatta i samhället och också
            agera utifrån det.
          </p>
          <p xml:id="i-HnDBe2PDHc7egbUaQC5KTV">
            Det krävs därför en snabb förändring av den domstolspraxis som
            finns eller att man via lagstiftning förtydligar påföljdssynen
            vid brott där barn är offer.
          </p>
          <p xml:id="i-6biAX1xAqBkqHjk4h3yniS">
            Med detta som bakgrund vill jag fråga ministern vilka åtgärder
            ministern tänker ta för att stödja barnen och för att brott mot
            barn ska värderas hårdare än i dag.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
