<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rehabilitering i särskilt boende</title>
        <author>Andersson, Magdalena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rehabilitering i särskilt boende till socialminister Lars Engqvist om rehabilitering i särskilt boende</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10317</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10317/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10317</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10317</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J5cyWmiG2m6KP1y1hRYMud" corresp="i-JSSYZnWrKjtbfWDmu1qLSb">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJWfaak4X4ffRwpRc8GrFh">
          <date when="2003-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vy7LrCcgdTbHCQ6KQMoLqo">
          <date when="2003-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BBYrSGxWZ335V4PYP1iV9c" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q4dMQhj9Xeqo44UTMzvcwU">
            Interpellation 2002/03:317 av Magdalena Andersson (m) till socialminister
            Lars Engqvist om rehabilitering i särskilt boende
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GoydetPpywLyGdthDRdJnM">
            den 29 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9mix8Q9hXWosHei5jo8vJz">
            När en äldre person flyttar till särskilt boende minskar inte
            personens behov av rehabilitering. Däremot förändras förutsättningarna
            för hur det kan ske. Detta visas i en rapport från Socialstyrelsen.
            Den äldre hamnar i en ny miljö där mycket av personalens arbete
            handlar om omvårdnad. Det finns en risk att den nyinflyttade snabbt
            förlorar sina vanor och rutiner, samtidigt som motivationen att
            självständigt klara av vardagsbestyren snabbt kan avta.
          </p>
          <p xml:id="i-913cRRiymqK7MdjXz1qQVW">
            En fungerande rehabilitering kan dels underhålla och förbättra
            den boendes funktionsförmåga, dels stödja individen att behålla
            sitt oberoende i en miljö där det är lätt att överlämna alltmer
            åt personalen.
          </p>
          <p xml:id="i-Addg18ThaGig13YaVqQUBg">
            Äldres rehabilitering bygger i hög grad på att rehabiliteringspersonalen
            kan arbeta indirekt genom äldreomsorgens baspersonal, vårdbiträden
            och undersköterskor. Det innebär att baspersonalen har en avgörande
            roll för rehabiliteringen. De ska kunna klara många saker: att
            se när bedömning av rehabiliteringsbehov behövs, att inta ett
            rehabiliterande arbetssätt och att klara av att genomföra specifika
            rehabiliteringsinsatser till exempel träningsprogram som de fått
            delegerade till sig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3bfsJhGetHRGv2GFqChUHD">
            Socialstyrelsens undersökning visar att personalen som deltog
            i fokusgrupperna hade det gemensamt att de hade en lång erfarenhet
            av arbetet med äldre. De visade sig också ha väsentliga kunskaper
            om hur rehabiliteringen kunde integreras i deras vardagsarbete,
            men upplevde samtidigt många hinder som resulterade i att de boende
            inte fick den rehabilitering de hade behov av. Man såg bland annat:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Det är viktigt att så många som möjligt bland baspersonalen har
                kunskap både om arbetet med äldre i allmänhet och om ett rehabiliterande
                arbetssätt. Möjligheten att praktiskt genomföra arbetet hindras
                effektivt av en arbetssituation som utmärks av vakanser och tillfälliga
                vikarier. En pressad arbetssituation för den mer erfarna personalen
                leder till att olika typer av rehabiliteringsinsatser prioriteras
                bort.
              </item>
              <item>
                Möjligheten att delegera rehabiliterande insatser till baspersonalen
                beror, förutom på baspersonalens kompetens och arbetssituation,
                också på deras tillgång till stöd i form av handledning och en
                kontinuerlig uppföljning av insatserna. Det bör därför finnas
                en tydlig, rimlig och i praktiken fungerande gräns för vad baspersonal
                och vad rehabiliteringspersonal ska göra.
              </item>
              <item>
                Den äldres kontaktperson är den bland personalen som ska veta
                hur den boende bäst ska stödjas utifrån sin specifika förmåga.
                Det är viktigt att denna kunskap sprids bland fler i den boendes
                omgivning. Även om det finns dokumenterat hur arbetet ska genomföras
                är det få som tar del av denna dokumentation. Risken är uppenbar
                att rehabiliterande inslag i arbetet inte blir av när det är någon
                annan än kontaktpersonen som utför arbetet.
              </item>
              <item>
                Under samtalen i fokusgrupperna framkom att flera bland baspersonalen
                upplevde att de blev dåligt och ibland nedlåtande bemötta av rehabiliteringspersonalen.
                De båda yrkeskategorierna behöver ha ett gott samarbete om de
                boendes rehabilitering ska främjas. De är därför viktigt att samarbetet
                mellan baspersonal och rehabiliteringspersonal bygger på ömsesidig
                respekt för varandra och varandras olika yrkesroller.
              </item>
              <item>
                Det är viktigt att rehabiliteringspersonalen finns tillgänglig
                vid behov. Vid flera av de boenden som ingick i studien visade
                det sig att kontakten med rehabiliteringspersonalen fick lov att
                ske via telefonsvarare, lappar och faxmeddelanden.
              </item>
              <item>
                Många av de boende och även deras anhöriga hade enligt studien
                svårt att förstå varför personalen integrerade rehabiliterande
                insatser i sitt arbete. Det är därför viktigt att arbeta för att
                den boende och även eventuella anhöriga är motiverade, förstår
                och ser ett mål med rehabiliteringsinsatserna.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-He1veDSxswZ5AZRBWCrujZ">
            Studien om äldres rehabilitering i särskilt boende illustrerar
            hur sårbar rehabiliteringen är. Det är många länkar @ personalomsättning,
            baspersonalens kompetens, tillgång till handledning, rehabiliteringspersonalens
            tillgänglighet, samarbetsklimatet mellan bas- och rehabiliteringspersonal,
            de äldres och anhörigas motivation etcetera @ som måste hålla
            måttet för att rehabiliteringen ska komma de boende till del.
            Rehabiliteringen riskerar ständigt att rinna ut i sanden eller
            prioriteras bort även om insatserna både är beslutade och påbörjade.
          </p>
          <p xml:id="i-2xiZkdTgtA5epJUJsnwCvR">
            Vad avser statsrådet att göra för att förstärka de länkar i rehabiliteringskedjan
            som är alltför svaga, så att nödvändig rehabilitering inte bara
            blir beslutad utan också genomförd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
