<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0354</head>
        <author who="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">Camilla Sköld Jansson</author>
        <recipient who="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">Hans Karlsson</recipient>
        <topic>yttrandefriheten i arbetslivet</topic>
        <docDate when="2003-05-09">den 9 maj</docDate>
        <status when="2003-05-27" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10354</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-27 16:00:49" duration="292">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 16:05:29" duration="258">Camilla Sköld Jansson (V)</turn>
          <turn when="2003-05-27 16:09:37" duration="71">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 16:10:38" duration="177">Camilla Sköld Jansson (V)</turn>
          <turn when="2003-05-27 16:13:31" duration="45">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 16:14:08" duration="51">Camilla Sköld Jansson (V)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:354 av Camilla Sköld Jansson (v) till
          statsrådet Hans Karlsson om yttrandefriheten i arbetslivet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BARDbXGWaNQro9AXJRrBPs">
          Yttrandefriheten är en omistlig del av demokratin och den behöver
          stärkas på arbetsplatserna. Frågan har utretts, men förslagen
          som lämnats har fått omfattande kritik för att de inte stärker
          det lagliga skyddet för yttrandefriheten på alla privata arbetsplatser.
        </p>
        <p xml:id="i-3WB5mmxMAWUBjvNwSgy46p">
          Även inom den offentliga sektorn finns problem. Regeringen har
          tidigare, under ledning av Britta Lejon, tagit initiativ för att
          de offentliga arbetsgivarna inte bara ska acceptera anställdas
          aktiva deltagande i debatt om sin arbetsplats utan också uppmuntra
          detta.
        </p>
        <p xml:id="i-NYiWk1af6ATxN7m3xn3U29">
          Yttrandefriheten är principiellt viktig men också nödvändig om
          arbetslivet ska kunna förbättras. Dåliga arbetsförhållanden måste
          aktivt granskas och diskuteras. Tysta arbetsplatser skapar negativa
          anställningssituationer och kan bidra till höga sjuktal.
        </p>
        <p xml:id="i-VcLLYfduANe3CzKBQHi8fa">
          I takt med att delar av offentlig verksamhet utsätts för konkurrens
          och upphandlingar ökar behovet av att stärka yttrandefriheten.
          Det är hög tid att det kommer en proposition som stärker löntagarnas
          yttrandefrihet på hela arbetsmarknaden och att det tas initiativ
          till att fullfölja det arbete som påbörjades av Britta Lejon.
        </p>
        <p xml:id="i-Apy4NBsKucV1HZoTyUZgCF">
          Jag vill fråga statsrådet Karlsson:
        </p>
        <p xml:id="i-GsQbqgSbwCkoM9movvnD8q">
          1. Avser statsrådet att i år presentera förslag som stärker yttrandefriheten
          för privatanställda?
        </p>
        <p xml:id="i-5HcSArDLc3P2QCSG4jTdvk">
          2. Avser statsrådet att ta initiativ till att de offentliga arbetsgivarna
          tar ett större ansvar för att yttrandefrihetens stärks i praktiken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
