<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunsammanslagning</title>
        <author>Torstensson, Åsa (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunsammanslagning till statsrådet Lars-Erik Lövdén om kommunsammanslagning</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1093</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BC6DJvhBVEYcYVgr6JG8V9" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2002-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JHVjocknXCCocxgHBKstuv" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2CNAdf2tfTV92v3bf2bmpf" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AFaBERiomUQsnsjPdaehes">
            Interpellation 2002/03:93 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om kommunsammanslagning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TN7wKuREzqF1EmD3qeSzBS">
            den 10 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S6fDNwQArWpQkVhiK5C585">
            I dag finns det 289 kommuner i Sverige. Från och med den 1 januari
            2003 så föds den 290:e kommunen, Knivsta, en födelse som kommer
            till stånd efter de många människornas engagemang och efter att
            invånarna har fått säga sitt i en folkomröstning. Detta engagemang
            återfinns på många platser och i många kommuner runtom i Sverige.
            Ett engagemang som bygger på en stark tilltro till att kommunernas
            utveckling har ett tydligt samband med människors delaktighet
            i de beslut och de avvägningar som behöver göras för det gemensammas
            bästa och för demokratins utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-JxMyThjVuvTQQC3fRUVEho">
            Parallellt med detta arbete så har många kommuner de senaste
            åren haft en mycket negativ befolkningsutveckling med därtill
            svåra ekonomiska situationer för att få tillräckliga skatteintäkter
            för den samhällsservice som kommuninvånarna önskar, har rätt till
            och har behov av. Både befolkningsutveckling och kommunalbudget
            är starkt beroende av att den nationella politiken har respekt
            för det kommunala självstyret och att det bedrivs en regionalpolitik
            som stärker alla delar av landet vad gäller både modern infrastruktur
            och bra vägar och järnvägar. Att införa maxtaxereformer, som kommunerna
            i princip inte kan säga nej till, och som inte är fullt ut finansierade
            från statens sida är direkt förödande för både ekonomin och för
            det demokratiska arbetet i en kommun när lokal prioritering ska
            göras.
          </p>
          <p xml:id="i-9waKPgyB4TaZBTV7idb4Z8">
            Det är därför intressant och viktigt att läsa att kommunministerns
            idealkarta har färre kommuner och därmed betydligt större kommuner,
            som en lösning för den kommunala ekonomin och för befolkningsutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-RQGyp3D5D4qBZHjcDzYEuK">
            När ansvarigt statsråd formulerar sina tankar om kommunernas
            utveckling så anges därmed också i vilken riktning som den socialdemokratiska
            regeringens eget arbete och utvecklingsstrategi går. Det är tydliga
            inriktningssignaler för aktiva kommunpolitiker och för kommuninvånare
            såväl som att det ger en indikation om att regeringens och den
            nationella politiken kommer att drivas mot en kommunsammanslagning.
            Precis på liknande sätt lyftes resonemanget och styrdes diskussionerna
            vid den senaste kommunsammanslagningsreformen.
          </p>
          <p xml:id="i-7DtPhSp8QycnLwWGUfRKdT">
            I 2000-talets Kommun-Sverige borde det vara intressant om kommunministern
            lyfte visionerna i syfte att stärka kommunernas självstyre, överföra
            makt och befogenheter till den lokala nivån och till människorna
            direkt samtidigt, som den nationella nivån valde att ge de regionalpolitiska
            redskapen som stimulerar tillväxt i alla delar av landet och skapar
            egen kraft i stället för bidragsberoende. Kommunvisionen om att
            nyskapa 100 nya kommuner i Sverige sätter naturligt fart på både
            det demokratiska arbetet och på idéerna om hur nya strukturer
            för att stärka ekonomin kan utvecklas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D9eEE5ceRWA4VUns45g6Fv">
            Mina frågor till kommunminister Lövdén blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder som stärker kommunernas
                ekonomi och som skapar förutsättningar för tillväxt och positiv
                befolkningsutveckling i drabbade kommuner?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt avser statsrådet, när det gäller kommunindelningen,
                motverka den negativa befolkningsutveckling som pågår i många
                kommuner?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser statsrådet att stärka de, för kommuninvånarna och
                de kommunala förtroendevalda, viktiga demokratiska arbetet som
                sker på den kommunala nivån?
              </item>
              <item>
                4. Hur avser statsrådet att kompensera kommunerna för ökade utgifter
                som uppstår i samband med att den lagstiftning som riksdag och
                regering beslutat om genomförs?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
