<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägen som tillväxtfaktor i Västra Götaland och Sjuhärad</title>
        <author>Sjösten, Ulf (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vägen som tillväxtfaktor i Västra Götaland och Sjuhärad till statsrådet Ulrica Messing om vägen som tillväxtfaktor i Västra Götaland och Sjuhärad</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10241</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10241/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10241</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10241</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7</idno>
            <persName>Ulf Sjösten</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-s6i1v2he5daNR3GzSyELt" corresp="i-D6hrZCxPVTQxPgXvGFfuJ7">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-98ggFuVz3SFRN5VxRDVKP1">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VDUoF1ijEt7qQioKucRRgt">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9QGXbcU3wBnGJ9WVJGvvL" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kdhxs2YHr6dFQHmNdzxsZN" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HwC9xWPGooXmymQsSDgtEb">
            Interpellation 2002/03:241 av Ulf Sjösten (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om vägen som tillväxtfaktor i Västra Götaland och
            Sjuhärad
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HwBt2MwkUnnr3ojVGgspV5">
            den 14 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-eDZr2WnSbrf3c6FNFu9Mh">
            Underhåll av vägar och nybyggnation av vägar, eller snarare bristen
            av desamma berör många svenskar, enskilda och företag ytterst
            påtagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-HjJEs1gwPwLNk7e4MoxqTm">
            Bakom resonemanget om en dålig vägstandard döljer sig mycket.
            Det handlar om utryckningsfordonet som förlorar viktiga minuter
            i en pressad situation, skolbussen som blir inställd på grund
            av att grusvägen bitvis försvinner vissa tider på året, timmerexportören
            som förlorar en kund på grund av att han inte kan möta dagens
            just in time- krav och personal som avstår från att ta det erbjudna
            jobbet på grund av dåliga pendlingsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-5oD4U1Theupi3kaG5d9oLB">
            Det handlar givetvis också om många personliga tragedier i spåren
            av de talrika allvarliga olyckorna längs dessa vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-7MjDMRM53MHV23ofacj4SW">
            Näringslivsrepresentanter och företagarorganisationer har lyft
            fram just de tillväxthämmande aspekterna som följd av det undermåliga
            vägnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-6tpcFcnD29GDmL6xv2yM6b">
            Bristerna är i dag mycket tydliga i hela Västra Götaland.
          </p>
          <p xml:id="i-DZLxKmeHzzA9P7gq246JEz">
            Ett blomstrande och växande näringsliv är beroende av ett stringent
            skattesystem, lagar och regler som är lätta att förstå och transparenta
            och en infrastruktur som underlättar etableringar och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-3eRnrxGJ9zG5L3qgLzCBAV">
            Näringslivets tillväxt behövs ju faktiskt för att statens finanser
            ska må bra och för att Sverige ska ta välbehövliga kliv uppåt
            i den internationella välståndsligan. Tillväxten behövs givetvis
            också för att kommunerna och dess verksamhet som vänder sig till
            barn, elever, äldre och funktionshindrade ska utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-CVxPoSSt5my61nGgervGaC">
            Dåliga vägar skapar stora svårigheter för företagens transporter
            men också problem med företagens kompetensförsörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-9bo1TMXvytMTDCzKDyqRpR">
            I Sjuhäradsbygden, som fortfarande arbetar i en omställningsfas
            efter den producerande textilindustrin, lider näringslivet av
            dålig standard på vägnätet, både det mindre och det större såsom
            riksvägarna 40, 27 och 41.
          </p>
          <p xml:id="i-MmX2cmn4ERbLDFJJCrdWYs">
            Sammantaget borde investeringar i vägar vara en investering i
            tillväxt och utveckling för Västra Götaland och Sverige där vinstpotentialen
            för oss alla är utomordentligt stor.
          </p>
          <p xml:id="i-FNoLna2kddLJJS1a6Y9UZC">
            Den socialdemokratiska inriktningspropositionen för infrastrukturutveckling
            var en stor besvikelse för många som faktiskt hade satt viss tilltro
            till denna viktiga proposition för Sveriges utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-BRUEk39wFk7cy9Tg9hNNnk">
            Runtom i landet ser man att pengarna till underhåll och nyinvesteringar
            inte räcker.
          </p>
          <p xml:id="i-5mXMhAa6F9bLwzKHzCHkAS">
            Företag avstår från investeringar och företag avstår från att
            etablera sig på en viss ort på grund av vägnätets tillkortakommanden,
            vilket hotar en långsiktigt god utveckling i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-12u6WvdmasQCiDiKVvuoeA">
            Satsningarna på det svenska vägnätet är otillräckliga. Är det
            inte dags att även den socialdemokratiska regeringen åter kritiskt
            omprövar medelstilldelningen?
          </p>
          <p xml:id="i-JjA1RBZkiVupgrRVLTqvGb">
            Vilka åtgärder avser det ansvariga statsrådet för det svenska
            vägnätet att vidta för att snabbt ge näringslivet i Västra Götaland
            bättre kommunikationsmöjligheter på väg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
