<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utredningars självständiga arbete </title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utredningars självständiga arbete  till statsminister Göran Persson om utredningars självständiga arbete </title>
          <idno type="rdwebb">GQ1057</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1057/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1057</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1057</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Per Bill</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D8PHeqjN4v1PdbmNfXhWnw" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8dEFa3rSoXBaBgR3F2iEvU" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7GrsiGqcHrMyCbUAfF9DXE" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TUbkTTYprndY8FR8KqVzXs">
            Interpellation 2002/03:57 av Per Bill (m) till statsminister
            Göran Persson om utredningars självständiga arbete
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QEbftvwjupC6ke51dteB7">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ACc3DS5AmEmuHRhL1YoLKH">
            Under den senaste månaden har det återigen visat sig att statliga
            parlamentariska utredningar "läcker som såll".
          </p>
          <p xml:id="i-Dy3oR7R6Jd4uStsz8haujo">
            Skollagskommittén och Gymnasiekommittén, som båda borde varit
            slutförda för åratal sedan men segdragits förbi valet, presenterar
            förhoppningsvis sina slutsatser i slutet av december. Redan nu
            har det mesta av intresse synts i media, vilket i sig är ett bekymmer.
          </p>
          <p xml:id="i-9mz4v7bngSa1ymMENPTUo8">
            Mer bekymmersamt är dock att regeringen innehåller statsråd som
            inte verkar förstå skillnaden på ministerstyre och parlamentarism.
            När det läcker att Skollagsutredningen inte avser att påtvinga
            kommunerna ansvar att @ på grund av maxtaxan utan extra kompensation
            @ tillhandahålla nattomsorg för barn går ansvarigt statsråd omedelbart
            ut och läxar upp dem. Har statsministern inte förklarat för sina
            statsråd hur den svenska konstitutionen är uppbyggd?
          </p>
          <p xml:id="i-NcBNhUjh9Y9NwpKf6kYeUL">
            För ett år sedan cirkulerade en annan affär som borde gett resultat
            i uppstramning av statsrådens agerande. Håkan Lavén hade fått
            i uppdrag att se över den svenska radio- och TV-lagen år 2000.
            Huvudorsaken till utredningen var att anpassa de svenska reklamreglerna
            så att marknätet skulle ha lättare i konkurrensen mot kabel och
            satellit. I utredningens direktiv nämndes att en lång rad frågor
            skulle ses över, varav en var porr i kabelkanalerna. Det låg i
            utredningens uppdrag att presentera en förändrad lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-MNtnp19q9veat8eZ4uZ6LM">
            Utredaren Håkan Lavén redovisade i ett delbetänkande i början
            av november 2001 att det inte behövdes någon ny lagstiftning.
            Det visade sig att Kulturdepartementets experter i utredningen
            redan informerat departementsledningen om innehållet i Lavéns
            utkast till betänkande.
          </p>
          <p xml:id="i-XusnWEs9X1VdyUwDyGYkF6">
            I början av oktober 2001 blev Håkan Lavén uppringd av en av Marita
            Ulvskogs närmaste medarbetare, departementsrådet Kerstin Persdotter.
          </p>
          <p xml:id="i-AQ881o15BZ7UAfNZUF6Bkk">
            Persdotter sade att ministern var rasande över de förslag som
            vi tänkte lägga fram och att förslagen skulle innebära stora problem
            för henne (Ulvskog). Det departementet ville ha var ett lagförslag
            från vår sida, säger Håkan Lavén till TT.
          </p>
          <p xml:id="i-7d5muLk3wGXG8sULHgBW3u">
            Frågan togs upp av konstitutionsutskottet våren 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-DsqShXkdfKV45oouzKweoo">
            I betänkandet skriver ett enigt utskott: "Som utskottet påpekat
            i föregående avsnitt är det dock härvid av väsentlig betydelse,
            såväl för den enskilda kommitténs möjlighet att självständigt
            utföra sitt uppdrag som för kommittéväsendet i stort, att kravet
            på integritet i kommittéernas arbete också iakttas."
          </p>
          <p xml:id="i-92fPwFeK9EuVQN7vPXWw4K">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att säkerställa
            att statsråden inte framöver intervenerar i statliga utredningars
            självständiga arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
