<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0415">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0415</head>
        <author who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">Jakob Forssmed</author>
        <recipient who="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">Berit Andnor</recipient>
        <topic>ungt föräldraskap</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="2003-06-02" byWhom="Berit Andnor" byWhomId="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10415</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-06-02 14:38:54" duration="321">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:44:11" duration="222">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:47:50" duration="154">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:50:21" duration="232">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:54:09" duration="191">Berit Andnor (S)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:57:16" duration="126">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-06-02 14:59:19" duration="138">Berit Andnor (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:415 av Jakob Forssmed (kd) till statsrådet
          Berit Andnor om ungt föräldraskap
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-R3MgaWRDfDbFPWNEWHsW4Y">
          I flera debatter och motioner har riksdagen behandlat den särskilda
          situation unga föräldrar befinner sig i. Trots att vissa trevande
          steg har tagits i riktning mot att uppnå förbättringar vad gäller
          exempelvis föräldraförsäkringen har regeringen ännu en bristande
          förmåga eller vilja att ta i tu med de grundläggande problemen
          vad gäller synen på ungt föräldraskap.
        </p>
        <p xml:id="i-8ndUzd358AvpvPMuMZRYdf">
          I en nyligen utgiven rapport från Kvinnoforum, finansierad av
          Socialstyrelsen, konstateras att unga föräldrar bemöts negativt
          av samhällets företrädare i olika instanser. Unga gravida vittnar
          om hur de till exempel inom mödravården känner sig tvingade till
          abort. De som valt att bli föräldrar trots sin unga ålder beskriver
          med blandad glädje och förvåning de tillfällen då någon inom förlossnings
          eller mödravården inte sett ned på dem, något som borde vara en
          självklarhet för varje förälder.
        </p>
        <p xml:id="i-PcnXfCbUhpKLYDbyWx7tgE">
          Genom de regler som råder i föräldraförsäkringen tvingas merparten
          av de unga föräldrarna in i ett socialbidragsberoende. Reglerna
          för studiestöd gör vidare att de fastnar i detta beroende samtidigt
          som flera av ekonomiska orsaker inte har möjlighet att fullgöra
          sin utbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-6iY6d6VujtWG3j7uQLipTa">
          Rapporten vittnar genomgående om självständiga och viljestarka
          unga kvinnor som trots omfattande negativt bemötande kämpar med
          att skapa en bra tillvaro för sig och sina barn. Något som inte
          är lätt då de ständigt faller igenom det skyddsnät som byggts
          upp och fungerar främst för dem som avvaktar med familjebildning
          tills de helt och hållet kommit in på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-FAAEx5NN7DYNUW4BjTt9UD">
          Vad som förskräcker är avsaknaden av reaktion på de resultat
          som studien visar. En av de få som reagerat är Margareta Carlberg
          på Socialstyrelsen. Hon uttrycker förståelse för den nonchalanta
          och respektlösa hållning som framträder bland personalen i studien.
          Någon förståelse för de unga föräldrarnas rätt till ett respektfullt
          bemötande visas inte, varken från Socialstyrelsen eller regeringens
          företrädare.
        </p>
        <p xml:id="i-DdshmCyBdPuNoyEDs5AV33">
          Det borde vara en självklarhet att det är samhällets uppgift
          att bemöta alla medborgare med respekt. Den särskilda situation
          unga föräldrar befinner sig i när de försöker få fotfäste i vuxenlivet
          gör det extra viktigt att de får åtnjuta den respekten. Även om
          de ekonomiska förutsättningarna är viktiga @ och här har regeringen
          mycket kvar att göra @ så är det bemötandet och förutsättningarna
          runtomkring som är de mest centrala. Möjlighet till eget boende,
          träffpunkter med andra i samma situation och en föräldrautbildning
          anpassad efter deras specifika behov borde vara självklarheter.
          Här skulle mycket kunna göras vad gäller utformningen av mödra-
          och barnavårdcentralernas arbete, inte minst för att stärka de
          unga pappornas delaktighet.
        </p>
        <p xml:id="i-6HcNAYoKwygQfkiMbvapQD">
          Möjligheten till eget boende är en enskilt mycket viktig fråga
          för att förbättra de unga föräldrarnas chanser att få fäste i
          sin roll som förälder och som vuxen. Även om de ekonomiska aspekterna
          är en förutsättning är de inte en tillräcklig sådan på den bostadsmarknad
          som i dag råder främst i våra storstäder. Det är därför viktigt
          att regeringen tar sitt ansvar och ser över vilka förändringar
          som behövs för att alla unga föräldrar ska kunna erbjudas möjligheten
          till ett eget boende.
        </p>
        <p xml:id="i-TmhtVhMiJrQUDQgaNTt7E4">
          För att ändå kort beröra de ekonomiska förutsättningarna kan
          nämnas det faktum att föräldrar som innan barnets födelse inte
          kommit in på arbetsmarknaden helt är hänvisade till garantibeloppen
          i föräldraförsäkringen. Det är ytterligt anmärkningsvärt att dessa
          föräldrar väntas kunna försörja sig och sitt barn på en ersättning
          som trots höjningen till 150 kr per dag uppgår till en månadsinkomst
          på knappt 2 200 kr efter skatt. Detta är ett tydligt exempel på
          ett välfärdssystem som inte tar hänsyn till unga föräldrars omständigheter
          utan helt är anpassat efter dem som redan är inne på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-MxXiftPozLTaynjQaZwzrC">
          De unga mammor som intervjuats i Kvinnoforums studie visar tydligt
          att de utgör en liten men viljestark samhällsgrupp som ständigt
          kravlar sig upp ur hålen på det välfärdsnät som vävts utan hänsyn
          till deras förutsättningar.Men genom att förbättra situationen
          för unga föräldrar kan deras viljestyrka fokuseras på det mest
          centrala; barnet och framtiden.
        </p>
        <p xml:id="i-D17o8Rdc9yBbmQwojzWDS1">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ebg8bLBrwxWVzrMKp8vvHp">
          Vad avser ministern att göra för att säkerställa ett ändrat bemötande
          gentemot unga blivande föräldrar i kontakten med samhällets företrädare?
        </p>
        <p xml:id="i-DywjJbKKMkep9MfoY72Wat">
          Vad avser ministern att göra för att förbättra den ekonomiska
          situationen för unga föräldrar?
        </p>
        <p xml:id="i-URcGM6JSZasiUNkwZSXNRq">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att skapa möjlighet
          till eget boende för unga föräldrar?
        </p>
        <p xml:id="i-P3HdHqTZiuMU1t6NUzRV2H">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att unga föräldrar
          inte ska fastna i ett socialbidragsberoende?
        </p>
        <p xml:id="i-GQ96AL8yr1NWJgpKKNnGY8">
          Vad avser ministern att göra för att underlätta för unga föräldrar
          att fullfölja sina studier?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
