<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elöverkänslighet</title>
        <author>Carlsson, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>elöverkänslighet till utbildningsminister Thomas Östros om elöverkänslighet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10168</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10168/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10168</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10168</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <persName>Birgitta Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fdv7qZDKC1qRUfEpVZadmf" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LwBhUNq3e4J7sgTxmgxVbd">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8MXHGPHbrg2WgXdmx5PmSU">
          <date when="2003-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HdVtkXfK1fRQPfbabDV5W8" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3tL5PGL2KVdRSucUfPDiiH" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-02-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SnGxuDcnx8Wphqvh4ArBc5">
            Interpellation 2002/03:168 av Birgitta Carlsson (c) till utbildningsminister
            Thomas Östros om elöverkänslighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WVqzeUWKLYXq8hUq63ETR1">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4zonm6m5QXJS6Pw2NrjU5">
            Elöverkänslighet är på väg att bli en folksjukdom. Enligt Socialstyrelsens
            beräkningar finns i dag över 200 000 drabbade, varav ungefär en
            tiondel har svåra problem @ och de blir hela tiden fler. Ändå
            erkänns inte elöverkänslighet som den sjukdom det faktiskt handlar
            om för den som drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-A4uVP8fiUpCokgcR76J8A9">
            Jag menar att oavsett vad vi tror att elöverkänslighet beror
            på måste vi ta till oss det faktum att människor i dagens Sverige
            blir sjuka och då på bästa sätt försöka hjälpa dessa människor.
            Detta för att kunna vidta effektiva åtgärder för att hjälpa dem
            som drabbats av elöverkänslighet och förebygga en utveckling där
            ännu fler får problem.
          </p>
          <p xml:id="i-TuchV2ZtprtSwwuw2R7s1x">
            Elöverkänslighet är ett funktionshinder som innebär en mycket
            svår situation för de drabbade. Vi vet att många tvingas flytta
            från sina hem på grund av de olika sjukdomssymtom strålning av
            olika slag leder till. Andra måste sluta sina arbeten och blir
            arbetslösa, långtidssjukskrivna eller förtidspensionerade.
          </p>
          <p xml:id="i-NZNY8AgWsenWmHkJqqcGDG">
            Hittills har regering och ansvariga myndigheter stått ganska
            handfallna inför de växande elöverkänslighetsproblemen såväl när
            det gäller forskning och förebyggande av elöverkänslighet som
            hjälp till de drabbade. Jag anser att det är hög tid att ändra
            på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-SQy5fGLY7XSKrQikJuC4Rg">
            Fristående forskare som arbetar med de här problemen har haft
            problem med att få medel till sin forskning. Det är viktigt att
            forskningen kring elöverkänslighet och dess orsaker ges ökade
            resurser, liksom till forskning om hur skador från den nya tekniken
            ska kunna undvikas.
          </p>
          <p xml:id="i-Se5ShKVT3CvxfQxkpFsXM3">
            Jag anser att försiktighetsprincipen bör gälla när det gäller
            utbyggnad av sändare för trådlös kommunikation. Antalet master
            bör minimeras. Kriterier för var master ska kunna placeras med
            hänsyn till de boende bör utarbetas för att det ska kunna finnas
            lågstrålande elektromagnetiska frizoner. När det gäller utbyggnaden
            av 3 G-nätet kolliderar olika intressen, dels vikten av mobiltäckning
            överallt, dels hänsynen till dem som drabbas av elöverkänslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gea8bFAJWQVZF2BTRmQ9s6">
            Eftersom de elöverkänsliga är drabbade av en sjukdom bör de också
            ha samma rätt till olika stöd som andra sjuka. Det gäller exempelvis
            bostadsanpassningsbidrag för att de som tvingas flytta ska få
            hjälp till ny bostad, liksom att elöverkänslighet ska godkännas
            som grund för arbetsskada.
          </p>
          <p xml:id="i-4gT1tbhAGE1WcziV6NYUrh">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka forskningen
            och kunskapen om elöverkänslighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
