<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>piratkopierade programkort för betal-TV</title>
        <author>Kollmats, Lennart (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>piratkopierade programkort för betal-TV till kulturminister Marita Ulvskog om piratkopierade programkort för betal-TV</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10250</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <persName>Lennart Kollmats</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NmU4nYLZXmZYoBrrWEu4e5" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3">
          <date when="2003-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Kn5XRSWJKKCX1SVwtjZJ6">
          <date when="2003-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ULzXyBQP9Msp8reFPSHU94" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FcSABWitKJuaduVhfEki7a" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-05-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7zuNkEW5Mekcedd48sDXyi">
            Interpellation 2002/03:250 av Lennart Kollmats (fp) till kulturminister
            Marita Ulvskog om piratkopierade programkort för betal-TV
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7V5v3APpfFoX3nDod5GFHT">
            den 24 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ro7WRzxMnCHQudQ6GH4uhp">
            I ett svar på min skriftliga fråga (2002/03:535) om piratkopierade
            programkort för betal-TV svarar kulturministern välvilligt att
            regeringen noga följer utvecklingen och därmed är väl medveten
            om problembilden. Det är en god grund för ett bredare politiskt
            samförstånd om krafttag mot detta missbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg5eLHUtv268BnSWayW5WJ">
            På nordisk nivå har Norge, Danmark och Finland åstadkommit var
            sin väl fungerande lagstiftning vilken inneburit hanterbara möjligheter
            att motverka utbredningen av piratkort. En entydigt bedömning
            från branschföreträdare och upphovsrättsorganisationer är att
            den danska och norska lagstiftningen varit mycket framgångsrik.
          </p>
          <p xml:id="i-PXT5aEBTecxFXg8b6fQaGk">
            Den nuvarande svenska piratlagen ger dock inte motsvarande skydd
            mot TV-pirater. Lagen förbjuder försäljning av piratkort @ men
            inte att inneha ett. Det har visat sig vara en absolut förutsättning
            att också innehav är förbjudet för att skyddet ska vara effektivt.
            På goda grunder kan antas att utan ett sådant förbud kommer efterfrågan
            inte att dämpas och spridningen av dessa kort att fortsättningsvis
            inte bara bestå och öka i omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-5xdw7YVc22d5et6apJFhNW">
            Hela den marknadsföring och försäljningen av piratkort och annan
            piratutrustning som jag refererade till i min tidigare fråga bygger
            alltså i dag helt på att korten inte är olagliga att inneha och
            använda i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BQ8amkyRVtQwckuCwMpivB">
            Inte utan grund är det stora flertalet av hemsidorna på Internet,
            där piratkort och annan piratutrustning för den nordiska marknaden
            utbjuds, riktade till svenska konsumenter och på det svenska språket.
            Detta påverkar inte enbart den svenska marknaden utan underminerar
            också den samordning och det skydd som finns hos de övriga nordiska
            länderna på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-9rwhRKCuhTQouQupcWafXk">
            Jag är väl medveten om den teoretiska skillnad som finns mellan
            piratdekoderlagen och copyrightskyddet. Djupare sett föreligger
            dock ingen skillnad. Den kodade TV-signalen är bärare av upphovsrättsligt
            skyddade verk, till exempel biograffilm vars upphovsmän i slutändan
            berövas rätten till sin ersättning genom piratverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-PJ3j5AmLeKPRebqqEEXout">
            Vid en sammanvägning av de olika skyddsintressena är det naturligt
            att helt i enlighet med artikel 6 i Infosocdirektivet försöka
            stävja kringgående av tekniska skyddsåtgärder för krypterade tjänster.
            En av de viktigaste åtgärderna är att förbjuda privat innehav
            och användning av piratkort och annan piratutrustning för att
            därigenom förhindra att systemet för villkorad tillgång som skyddar
            verken kringgås. Hur ska upphovsmännen kunna hävda den ekonomiska
            rätten till sina verk som ingår i TV-tjänster om inte leverantören
            får ersättning för denna och för den tjänst som utförs?
          </p>
          <p xml:id="i-Htm7pjtbpQRVoUCpwH2hoN">
            Jag noterar med stor tillfredsställelse att processen att se
            över den rådande lagstiftningen är inledd. Jag anser dock att
            det inte föreligger några skäl att skjuta upp åtgärder mot piratkort
            till dess att rambeslutet om angrepp mot informationssystem, som
            inte tillför något väsentligt till denna fråga, blir implementerat
            i svensk lagtsiftning då redan nuvarande direktiv inom området,
            "villkorad tillgång", och Infosocdirektiven kräver att effektivt
            skydd mot oauktoriserat nyttjande ska föreligga. Skyddet ska naturligtvis
            vara logiskt uppbyggt, teknikneutralt och konsekvent, och inte
            lämna en lucka gällande verk som levereras genom TV-signalen.
          </p>
          <p xml:id="i-PpfDLzh2mn96Cm7pTqDyTM">
            Mot bakgrund av vad som här anförts önskar jag fråga kulturministern
            vad hon avser att göra för att möjliggöra att kravet på ett effektivt
            skydd kan uppfyllas redan nu.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
