<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0039</head>
        <author who="i-MerwJjA5PYKs4QYtgsoxJE">Erling Wälivaara</author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">Bosse Ringholm</recipient>
        <topic>Tullverkets station i Haparanda</topic>
        <docDate when="2002-11-15">den 15 november</docDate>
        <status when="2002-11-29" byWhom="Bosse Ringholm" byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ1039</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-11-29 09:13:32" duration="224">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:17:12" duration="232">Erling Wälivaara (Kd)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:21:00" duration="62">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:21:59" duration="201">Erling Wälivaara (Kd)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:25:17" duration="84">Bosse Ringholm (S)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:26:36" duration="119">Erling Wälivaara (Kd)</turn>
          <turn when="2002-11-29 09:28:31" duration="92">Bosse Ringholm (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:39 av Erling Wälivaara (kd) till finansminister
          Bosse Ringholm om Tullverkets station i Haparanda
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MCw2T8mE2s2XeW49Hgujxc">
          Tullstationen i Haparanda är den enda stationen utefter gränsen
          mot Finland med bemanning dygnet runt. Trots det har Tullverket
          beslutat att kraftigt begränsa stationens öppettider. Tullverket
          föreslår en neddragning från dygnetruntbemanning till bemanning
          enbart på kontorstid, kl. 08.00@16.00, måndag@fredag. Ändringen
          föreslås träda i kraft den 1 januari 2003.
        </p>
        <p xml:id="i-DAvGYNTdcVSweybJEzxoL7">
          Begränsningen i öppethållande är besvärande för näringslivet.
          Bland annat på grund av förlängda väntetider. Konsekvenserna för
          exempelvis en fisketransport från Norge, som måste vänta fredag
          kväll till måndag morgon innan varor kan förtullas och lossas,
          behöver knappast förklaras.
        </p>
        <p xml:id="i-LnuQh9VRN7APziQozp4nzp">
          Tullverket har åtaganden gentemot jordbruksverket. Sverige har
          hitintills förskonats från smitta såsom rabies och mul- och klövsjuka.
          Det är känt att rabies finns i Ryssland men också i Finland. Tullens
          uppgift är att kontrollera att veterinärintyg finns och att karantänsreglementet
          följs. Stor risk finns att djur av olika slag illegalt förs in
          i landet om tullens möjligheter att bedriva en acceptabel verksamhet
          begränsas.
        </p>
        <p xml:id="i-CoMuZPRcUXYXTRLDCJ8uUb">
          Tullverket har också åtaganden åt polismyndigheten. Detta gäller
          bland annat vapeninförsel. Det kan med skäl antas att begränsningar
          i öppethållandet av tullstationer kan få till följd att illegala
          vapen förs in i Sverige, likaväl som narkotika och alkohol. Ökad
          kvinnohandel från och via Ryssland kan också bli följden av neddragningar
          i tullens verksamhet och bevakning.
        </p>
        <p xml:id="i-CiHrLF94sYBZ53FABTd2rV">
          Tullverket i Finland har uttryckt sin förvåning över svenska
          tullverkets beslut och samtidigt deklarerat att de inte kommer
          att åta sig uppgifter som åvilar svenska tullens ansvar. Den finska
          tullen har dygnetruntbemanning i Torneå vid gränsövergången till
          Haparanda.
        </p>
        <p xml:id="i-77RmH4uzSrLuZEz8zucBfe">
          Givet ovan vill jag fråga finansministern vilka åtgärder denne
          avser att vidta för att säkerställa dygnetruntbemanning vid tullstationen
          i Haparanda?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
