<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0310</head>
        <author who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">Tobias Billström</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>importen av alkohol till Sverige</topic>
        <docDate when="2003-04-28">den 28 april</docDate>
        <status when="2003-05-27" byWhom="Morgan Johansson" byWhomId="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10310</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-27 19:36:16" duration="143">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:38:34" duration="216">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:41:57" duration="196">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:45:00" duration="185">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:48:01" duration="242">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:52:00" duration="92">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 19:53:22" duration="155">Morgan Johansson (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:310 av Tobias Billström (m) till näringsminister
          Leif Pagrotsky om importen av alkohol till Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5DQ6xpsU3vYWjxiE35mh5M">
          Av artikel 28, i det EG-fördrag som Sverige undertecknat, följer
          att det är förbjudet med kvantitativa importrestriktioner eller
          åtgärder som har motsvarande verkan i handeln mellan medlemsstaterna.
          För Sveriges vidkommande är det uppenbart att den detaljhandelsreglering
          som förekommer på alkoholimportens område är en klart diskriminerande
          handling, som står i strid med EG-rättens klara formuleringar.
        </p>
        <p xml:id="i-PTsyq5VwWv5F3g8Xdgx2YQ">
          Därför är det rimligt att fundera över om det, med hänsyn till
          denna artikel, är tillåtet för en svensk privatperson att genom
          Internet beställa vin eller öl för sitt eget privata bruk från
          en säljare i ett annat EU-land, om vinet eller ölet efter köpet
          av säljaren transporteras till Systembolaget som därefter lämnar
          ut och för säljarens räkning tar emot betalningen för drycken.
          Denna fråga utgår från principen om att privatpersonen (köparen)
          enligt köpeavtalet har förbundit sig att följa och respektera
          att Systembolaget vid utlämningen prövar om det finns något hinder
          mot utlämningen av drycken som är motiverat av alkoholpolitiska
          syften, exempelvis att kontrollera att mottagaren och köparen
          uppfyller ålderskravet.
        </p>
        <p xml:id="i-UAjk4wLCGTCs1WQTWM2Trc">
          Avser näringsministern att ta initiativ för att hanteringen av
          importen av alkohol till Sverige via Systembolaget från annat
          EU-land ska underlättas i enlighet med artikel 28?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
