<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>manifestationer i Salem</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>manifestationer i Salem till justitieminister Thomas Bodström om manifestationer i Salem</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1070</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1070/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1070</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1070</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VteigRFfWEnkmVGnHvn7LT" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AY3fX37hEQQYAni5P3HAi" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q93xWLWfkFL4FZDh9pQkFD">
            Interpellation 2002/03:70 av Kalle Larsson (v) till justitieminister
            Thomas Bodström om manifestationer i Salem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-85xK3w2PS4DaBnQSnPv34C">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U4TDxxdMdgEUAanz9RoHzT">
            I december 2000 dödades en ung kille efter ett slagsmål i en
            av Stockholms södra kranskommuner, Salem. Det som var en tragisk
            händelse utnyttjades snabbt av olika nazistiska grupper eftersom
            den dödade enligt uppgift hyste rasistiska sympatier. Veckan efter
            dådet, och därefter årligen återkommande, samlas ett tusental
            nazister och högerextremister för att genomföra en marsch i Salem
            under täckmantel av att hedra den dödes minne. Insamlingar sker
            via Internet till aktionen som samlar de flesta nazistiska grupper
            i Sverige, såsom Nationalsocialistisk Front, Blood and Honour
            samt i år Nationaldemokraterna och besöks också av nazister från
            omkringliggande länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Ar26EusxiX7T3s6hhNQowC">
            Också i år har nazistiska grupper kallat till "Salemmarsch" den
            7 december. De har inte sökt tillstånd till i kallelsen angiven
            tid och plats för sin manifestation, vilket i stället gjorts av
            ett nätverk av antirasistiska organisationer, däribland Vänsterpartiet
            och den lokala organisationen Salembor mot rasism. Polismyndigheten
            i Salem har uppmanat de nazistiska organisationer som står bakom
            Salemmarschen att söka tillstånd, och förvägrat det antirasistiska
            nätverket att erhålla det tillstånd man sökt.
          </p>
          <p xml:id="i-DfR6aLvBqPxj3PdRQaWi9z">
            Med andra ord har polisen underlättat för nazisterna att genomföra
            en manifestation de inte sökt tillstånd för och förhindrat antirasister
            att få det tillstånd de sökt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VdzoKFeR4hhK55RieJrzC8">
            Jag vill därför fråga justitieministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att förhindra
                att den nazistiska rörelsen i Sverige och norra Europa etablerar
                en årlig minnesmarsch?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att polismyndigheter
                i landet inte underlättar för nazistiska grupper att stärka sina
                positioner?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att antirasister
                ska försäkras sin grundlagsskyddade rättighet att uttrycka sina
                åsikter i enlighet med sökta tillstånd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
