<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>markpriser och statens agerande</title>
        <author>Lundström, Nina (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>markpriser och statens agerande till statsrådet Lars-Erik Lövdén om markpriser och statens agerande</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10189</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10189/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10189</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10189</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE</idno>
            <persName>Nina Lundström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CUpDnPEteAGEbSqrnLL9Kt" corresp="i-D6V9ti7ETxin1WbJjDaShE">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-79GBLraCzdyAGqzzuRZAgh">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WcpxW1bbS77SUNcm1T6zy4">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PCJP1U7ZxBK24m4h2XfWKp" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XtJp4TQsdoh11MXujpbYnt" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-56uUoFjaaYkaTcv9cXUe2y">
            Interpellation 2002/03:189 av Nina Lundström (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om markpriser och statens agerande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TveEyFmESKhZztvGPjTu4P">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NJHmJqRixcDuxQmEUbg5aV">
            Det är dyrt att bygga bostäder i Sverige. Produktionskostnaderna
            är mycket höga och med nuvarande hyressättningssystem är nybyggda
            bostäder olönsamma. Sverige har nu nått en jumboplats och hamnat
            sist med Europas högsta boendekostnader i jämförelse med disponibel
            inkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-Ry82rRkgtDQwZ1Vuy1EhPd">
            Med anledning av de höga kostnaderna för nybyggnation har statsrådet
            Lars-Erik Lövdén vid ett flertal tillfällen påtalat kommunernas
            ansvar i egenskap av markägare. Statsrådet Lars-Erik Lövdén är
            mycket kritisk till de priser som kommunerna i tillväxtregioner
            säljer mark för och har bland annat sagt: "Det är klart att man
            hamnar på orimliga produktionskostnader när man som Stockholms
            kommun lägger ut marken på anbud och hamnar på mellan 6 000 och
            9 000 kr kvadratmetern. Det är ett ganska rejält ingångsvärde
            att ha redan innan man sätter spaden i jorden".
          </p>
          <p xml:id="i-JcQThgvA7EZsJiH2qfSwoQ">
            Dessa uttalanden väcker frågor eftersom markprissättningen är
            en kommunal fråga som inrymmer perspektiven: "kommunalt självstyre,
            likställighetsprincipen" samt frågan om "god ekonomisk hushållning".
          </p>
          <p xml:id="i-LgTEzjqGaffWJzY3zsBXBc">
            Kommunerna och staten ska givetvis verka för att hitta en rimlig
            balans mellan olika mål men man kan fråga sig om det är rimligt
            att de som investerar i hyresrätter ska gynnas särskilt i jämförelse
            med de som investerar i ett småhus eller radhus. Hur vet man att
            de som köpt mark med ett särskilt lågt ingångspris inte snabbt
            säljer den vidare med vinst?
          </p>
          <p xml:id="i-9diLsgMi9gNYWDsH8R2zrS">
            Det finns all anledning att uppmärksamma prisutvecklingen på
            mark avsedd för bostadsbyggande men kostnadsökningarna inom byggbranschen
            kan även förklaras med en rad andra faktorer. Bristande konkurrens,
            få aktörer, dyrt byggmaterial, bristfällig tillämpning av upphandlingsregelverk,
            dålig utveckling av nya byggmetoder, krångliga regelverk, omständiga
            planprocesser, skatter och dyra åtgärder på grund av byggfel är
            betydande hinder för en fungerande bostads- och byggsektor.
          </p>
          <p xml:id="i-2tCdAdpPzJD5P9EER2A84m">
            Med tanke på statsrådets uttalande är det värt att belysa hur
            staten själv agerar i egenskap av betydande markägare. Statsrådet
            Lövdén verkar inom Finansdepartementet som har till ansvar att
            utöva ägarstyrning över de statliga bolagen däribland Civitas
            Holding AB med dotterbolaget Vasakronan. Vasakronan innehar betydande
            markinnehav i tillväxtregioner som till exempel Stockholms län
            och är en viktig aktör på marknaden. I enlighet med det ägardirektiv
            som finns ska bolaget oavsett vilken affär det gäller agera på
            marknadsmässiga villkor och med största möjliga utbyte för ägaren,
            staten. Inga avsteg har gjorts från denna princip; staten säljer
            mark för bostadsbyggande till marknadsmässiga priser.
          </p>
          <p xml:id="i-WHYSyYMW41sMt9rJHAenkN">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-L8B8apq29pC1BFXPrzccqQ">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att staten i egenskap
            av markägare ska erbjuda billig mark till bostadsbyggandet i enlighet
            med de krav som statsrådet har ställt på kommuner i tillväxtregioner?
          </p>
          <p xml:id="i-6mNwVmRVPnJ1x9LjY7tfxn">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att ändra ägardirektiven
            för Civitas Holding AB och dotterbolaget Vasakronan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
