<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hörselskadades situation</title>
        <author>Ericson, Lars-Ivar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hörselskadades situation till statsrådet Berit Andnor om hörselskadades situation</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq</idno>
            <persName>Lars-Ivar Ericson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JX2pT7zrAzU8sY6fGf67Mp" corresp="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8shwCg1PgVMGKYMyYUKDNe" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fz56p3oXT2HusNQUwrBcd6" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ak7EArDoTTH8PFci8zbJ93">
            Interpellation 2002/03:285 av Lars-Ivar Ericson (c) till statsrådet
            Berit Andnor om hörselskadades situation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FFRdE6suz72UkXMrdds8MF">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NXFVFoobDjvzMCRTqFqcaq">
            Det övergripande nationella målet för folkhälsoarbetet ska vara
            att skapa samhällelliga förutsättningar för en god hälsa på lika
            villkor för hela befolkningen. Vi behöver en mer hälsofrämjande
            hälso- och sjukvård. Så står det i Mål för folkhälsan som presenterades
            i december. Vi behöver ett bra folkhälsoarbete för många människor
            mår dåligt i dagens samhälle. Till dessa kan vi räkna många av
            de hörselskadade. Över en miljon människor har nedsatt hörsel.
            Detta påverkar både samhällsekonomi, liv och hälsa. Hörselnedsättning
            har blivit ett stort folkhälsoproblem. Samtidigt så är det dåligt
            ställt med hörselvården och väntan på hörapparat kan bli årslång.
            Flera förtidspensioneras i onödan, istället för att på ett tidigt
            stadium allsidig rehabilitering sätts in. Många hörselskadade
            barn och ungdomar får i dag inte den utbildning de behöver. De
            är oftast hänvisade till vanliga kommunala skolor, som saknar
            en del vad beträffar miljö och pedagogik för hörselskadade. Omkring
            en halv miljon hörselskadade finns ute i arbetslivet. För dem
            är arbetsmiljön ofta besvärande. I många offentliga lokaler saknas
            fortfarande hörselsslinga och andra hjälpmedel. TV-utbudet är
            även i flera fall otillgängligt för hörselskadade.
          </p>
          <p xml:id="i-HdxdptVEVi7jntcN6DtTqg">
            Detta var några exempel som visar på att hörselnedsättning är
            ett allvarligt folkhälsoproblem. I dag har mer än var nionde invånare
            i åldern 16@84 år nedsatt hörsel. Allt tyder på att det blir ännu
            mer i framtiden. Därför måste samhället bli bättre på att uppmärksamma
            de hörselskadades situation.
          </p>
          <p xml:id="i-ARjmZquARqwLSkBQ3xQZmD">
            Vi får inte vänta med åtgärder som kan lindra situationen för
            de drabbade och deras anhöriga @ åtgärder som även har en positiv
            effekt på samhällsekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-2eeuuyfbuP7Loh17J9nAAo">
            Med anledning av ovanstående så vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-VmZknukaWtaFJboopCkfFc">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra situationen
            för de hörselskadade i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
