<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0180</head>
        <author who="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">Marietta de Pourbaix-Lundin</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>fri- och rättigheter för flickor från så kallade hederskulturer</topic>
        <docDate when="2003-02-11">den 11 februari</docDate>
        <status when="2003-02-18" byWhom="Mona Sahlin" byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10180</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-02-18 15:19:27" duration="220">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2003-02-18 15:23:03" duration="256">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2003-02-18 15:27:16" duration="252">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2003-02-18 15:31:25" duration="156">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
          <turn when="2003-02-18 15:33:57" duration="117">Mona Sahlin (S)</turn>
          <turn when="2003-02-18 15:35:50" duration="142">Marietta de Pourbaix-Lun (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:180 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
          till statsrådet Mona Sahlin om fri- och rättigheter för flickor
          från så kallade hederskulturer
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-W3hUEs1gi2VA9ka6TobLqe">
          Ett stort antal flickor med rötter i så kallade hederskulturer
          utsätts för psykiskt eller fysiskt våld eller hot om våld av den
          egna familjen och den egna släkten. Många av dem löper risk att
          bli bortgifta mot sin vilja. Många har sökt stöd och hjälp från
          olika myndigheter, men bara ett fåtal har fått skyddat boende
          och hjälp med polisanmälan.
        </p>
        <p xml:id="i-Q1ueZEfY4xbEATX51xjC9k">
          I någon sorts allmän välvilja och förmodligen på grund av ett
          stort mått av naivitet har problemen för dessa utsatta flickor
          sopats under mattan. Den svenska lagstiftningen utgår i huvudsak
          från svenska förhållanden för att skapa bra villkor för barnen
          och ungdomarna i deras familjer. Denna lagstiftning fungerar dock
          dåligt i de fall där det är familjen eller släkten som utsätter
          flickor för våld eller hot om våld.
        </p>
        <p xml:id="i-FF7vdRnE9uKK5t69Z7TD8L">
          Flickornas kontakter med skolan, socialtjänsten och polisen när
          de behöver hjälp har många gånger misslyckats då deras situation
          inte tas på allvar. Rapporter har dessutom visat att socialtjänsten
          i många fall avstår från att agera eftersom de inte vill förvärra
          flickornas situation. Om till exempel en flicka under 18 år kontaktar
          socialtjänsten för att få hjälp måste hon räkna med att föräldrarna
          kontaktas. Socialtjänsten arbetar familjeinriktat och socialsekreterarna
          har ibland problem med att bedöma hotbildens allvar. En utredning
          startas, föräldrarna kontaktas och därmed kan flickans situation
          kraftigt försvåras och förvärras. Många gånger läggs ett för stort
          ansvar på flickan själv att bevisa övergrepp, hot och våld.
        </p>
        <p xml:id="i-DB6aS6hDjtqs2RU7Ryz1VL">
          Många lärare och annan skolpersonal saknar i dag kunskaper om
          olika kulturers syn på ungdomars och särskilt flickors levnadsvillkor.
          En nyckelfråga är därför skolpersonalens förhållningssätt, kunskaper
          och kompetens när det gäller att hantera dessa frågor. Detsamma
          gäller för polis och domstolsväsendet.
        </p>
        <p xml:id="i-85JWdUYZCnaVXaHBYDMqGb">
          Kvinnojourer och tjejjourer kan ibland erbjuda skyddat boende
          för flickor över 18 år. Många kvinno- och tjejjourer anser sig
          dock inte ha resurser för att ta hand om minderåriga flickor eftersom
          de kan vara särskilt resurskrävande. Insatser för flickor som
          akut behöver skyddas mot sina familjer måste snarast utvecklas.
          När det gäller flickor under 18 år bör kollektiva boendeformer
          utvecklas. De lägenheter som kvinnojourerna förfogar över avsedda
          för skyddat boende är för få.
        </p>
        <p xml:id="i-DBYvi3jCoBcMiP1Sxmortd">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
          ökad kunskap och kompetens om olika invandrarkulturer och invandrarungdomars
          levnadsvillkor inom bland annat socialtjänsten, skolan, polisen
          och rättsväsendet i övrigt?
        </p>
        <p xml:id="i-YFmQ9sAtUsoQ5Qypr1ZKYF">
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
          att det svenska samhället konsekvent och entydigt upprätthåller
          och försvarar mänskliga fri- och rättigheter och mäns och kvinnors
          lika värde också när det gäller flickor och kvinnor med ursprung
          i så kallade hederskulturer?
        </p>
        <p xml:id="i-KkmNF3B3JPyqSsFQgkXZxd">
          3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att få fram
          statliga medel för att skyddat boende ska kunna anordnas länsvis?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
