<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>värnpliktstjänstgöring som civilt meritvärde</title>
        <author>Västerteg, Claes (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>värnpliktstjänstgöring som civilt meritvärde till försvarsminister Leni Björklund om värnpliktstjänstgöring som civilt meritvärde</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10191</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc</idno>
            <persName>Claes Västerteg</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WZ6wPe2Sqr1k7ADoWKGDqY" corresp="i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UkiZGPjxVGraRdwAdysTTe" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4r3dPeEpyMGYDMVeVAo2WQ" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SwpyuySorq4ix89H4h7YWV">
            Interpellation 2002/03:191 av Claes Västerteg (c) till försvarsminister
            Leni Björklund om värnpliktstjänstgöring som civilt meritvärde
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HotWsjK939uty3fzYhaH7D">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RbXsuepUuV3r9WECKZygVS">
            För ett antal år sedan betraktades värnpliktstjänstgöringen som
            ett naturligt steg i livet och arbetsgivarna såg det som en merit.
            Dagens situation är helt annorlunda, värnplikten är inte längre
            en självklarhet och ett naturligt steg i livet. Det finns i dagens
            samhälle ett antal andra alternativ vid sidan av värnpliktstjänstgöringen.
            Detta scenario kräver att värnplikten betraktas som ett konkurrenskraftigt
            alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-PWn4Cg7svDEG2FfKHKwddi">
            Sedan en lång tid har det pågått ett idogt arbete för att civilt
            meritera värnpliktsutbildningen. Ett antal arbetsgrupper och utredningar
            har presenterat förslag och idéer på hur det civila meritvärdet
            i värnpliktstjänstgöringen ska kunna förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-JvGwaUtomdMVpgZjTtWSPX">
            Senast var det Pliktutredningen som presenterade ett antal förslag
            på hur det civila meritvärdet skulle förbättras. I propositionen
            Bättre villkor för totalförsvarspliktiga (prop. 2001/02:11) visade
            det sig tyvärr att det civila meritvärdet hade fallit mellan stolarna
            och det enda konkreta som nu beslutades om var fria högskoleprov.
          </p>
          <p xml:id="i-4UWoNuHhrqzL4WDnu39gx5">
            Det är beklämmande att så lite har hänt, det kan knappast vara
            så att förändringarna inom det svenska försvaret har skett så
            fort att man inte hunnit anpassa sig till rådande klimat.
          </p>
          <p xml:id="i-PE4q9DSWhERmMywTUpFXeg">
            Dagens värnpliktsutbildning håller en hög kvalitet och ställer
            höga krav på de värnpliktiga som tas ut. Utbildningen innehåller
            även ett antal moment som den värnpliktige kan ha nytta av i det
            civila livet. Men för att detta ska kunna bli verklighet krävs
            det en ordentlig validering och värdering angående tjänstgöringen
            i totalförsvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-9GtCPYE4GREW6UeALswN6t">
            Av de värnpliktiga som tas ut finns det även intresse att under
            ledig tid kunna vidareutbilda sig och komplettera sina civila
            betyg. Men även här stöter den värnpliktige på problem. Intresset
            för komvuxstudier har under den senaste tiden ökat. Grunden för
            komvuxstudier är att dessa ska genomföras i den kommun där man
            är folkbokförd. Enligt folkbokföringslagen kan man inte mantalsskriva
            sig på annan ort på grund av värnpliktstjänstgöring. För att den
            värnpliktige då ska kunna genomföra komvuxstudier på annan ort
            än hemort krävs att hemkommunen erlägger interkommunal ersättning.
            En ersättning som är frivillig för hemkommunen att betala.
          </p>
          <p xml:id="i-9aCFpM1UkucdBhsHXHYrdA">
            Detta system missgynnar de värnpliktiga som inte gör värnplikt
            på sin folkbokföringsort. Ett rättvist system kräver att samma
            regler bör gälla för alla värnpliktiga oavsett var man gör sig
            värnplikt eller är folkbokförd.
          </p>
          <p xml:id="i-APzz4ervHyP17eQUuYf6VB">
            I strävan att göra värnpliktstjänstgöringen mer attraktiv spelar
            den civila meritvärderingen en central roll. Försvarsmakten behöver
            de som är mest lämpade för de uppgifter försvaret har att lösa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U4PJtvyts3UCHHYQj1yBhm">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga försvarsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att det
                civila meritvärdet inom värnpliktstjänstgöringen ska öka?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att underlätta
                för värnpliktiga att genomföra komvuxstudier utanför hemorten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
