<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skogsskövlingen</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skogsskövlingen till statsrådet Ulrica Messing om skogsskövlingen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1096</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1096/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1096</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1096</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NiDG8GunaQJDf7sd9ADcQK" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2002-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HLQY9NiusdjTSLnEAcMV5W" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A6HTbZKi75a5CLnU83Dfym" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LCeHHb9Ccmk7ushEtVkSK7">
            Interpellation 2002/03:96 av Margareta Andersson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om skogsskövlingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JhgzUXnWWiQsChdzHdxVqR">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RM8WDCyUZ7bmGEsyGgcG9e">
            I vissa delar av vårt land krävs förvärvstillstånd enligt jordförvärvslagen
            för att förvärva jord- och skogsbruksfastigheter @ detta för att
            åstadkomma en långsiktig försörjning för människor som bor i delar
            av Norrland och i vissa delar av södra Sveriges skogsbygder. Man
            vill också att jord- och skogsbruket ska bedrivas uthålligt. Den
            som köper en fastighet i de här områdena ska flytta dit och bosätta
            sig på fastigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-x2stkMdyX4XMkfFQLkawe">
            Tyvärr har lagen kryphål som gör att skogsskövling kan förekomma.
            En köpare som förvärvat en fastighet kan tillträda den och avverka
            skogen även om en annan köpare har företräde till fastigheten
            enligt jordförvärvslagen och trots att man inte fått lagfart på
            fastigheten. Inga regler för hur fastigheten får brukas finns
            i jordförvärvslagen och detta utnyttjar fräcka men inte olagliga
            köpare. Skogsvårdslagen är inblandad i de här fallen och den medger
            större avverkningsrätter för en ny ägare än för en tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-PwEysKn3zPVvmuwMaxdgB8">
            Staten tvingas sedan lösa in fastigheten av den gamle ägaren
            till det pris fastigheten hade vid köpetillfället, då med skogen
            kvar. Detta innebär att samhället skänker pengar till den fräcka
            men i dag laglige köparen som kringår lagstiftningen. Staten kan
            också tvingas betala kostnaden för att plantera kalavverkningen
            eftersom kravet att återbeskoga området ställs inom en treårsperiod
            och den som nekats förvärvstillstånd kan kräva inlösen av staten
            innan perioden löpt ut. Den bristfälliga lagstiftningen blir därför
            dyr för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-XjHL435tM2hUYdtsja8WL7">
            I ett fall i Västernorrlands län påverkas inte bara jord- och
            skogsbrukare i trakten utan även de samebyar som har använt skogen
            som vinterbete för sina renar. Detta omöjliggörs av den kalavverkning
            som sker.
          </p>
          <p xml:id="i-C7rGZzxRikKjCNbTCmNWHo">
            Förfaringssättet är i dag inte olagligt men enligt min mening
            strider det mot både jordförvärvslagens och skogsvårdslagens andemening.
          </p>
          <p xml:id="i-8Xqg3rUb2pAnnJv1hCNFAb">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att stoppa
            den skogsskövling som pågår i de områden som omfattas av jordförvärvslagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
