<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0401</head>
        <author who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">Cristina Husmark Pehrsson</author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">Lars Engqvist</recipient>
        <topic>vård i tid</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Lars Engqvist" byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10401</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:401 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
          socialminister Lars Engqvist om vård i tid
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VduYFvWHZBbgRXofU3dgTV">
          I överenskommelsen mellan staten och Landstingsförbundet om vissa
          ersättningar till hälso- och sjukvården för år 2003 står att läsa
          att förberedelser för att införa en utökad vårdgaranti ska ske
          under år 2003. Vidare står att man har siktet inställt på att
          en sådan ska kunna träda i kraft tidigast den 1 januari 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-5BasaZpEFz6tGw2QDzqzJE">
          Det är djupt olyckligt att ett beslut som ska garantera vård
          i tid dröjer. Tidpunkten den 1 januari verkar också vara orealistisk,
          inte minst med tanke på att den kontrollstation som regeringen
          satt upp för att stämma av effekterna av dessa förberedelser kan
          komma att infalla så sent som i februari 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-X5q5NkvJWvgRdEsmRZmWfP">
          De borgerliga partierna har i riksdagen sedan länge framfört
          krav på att en nationell vårdgaranti ska införas. Moderaterna
          har också i sitt budgetförslag avsatt medel för detta, men också
          föreslagit en rad åtgärder för att reformera vården i syfte att
          underlätta för vård i tid, en hållbar vårdkedja och en organisation
          som tar till vara personalens kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-LmvDqLBw1XiRu5tyBHjp9G">
          Med anledning av ovanstående frågar jag därför socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-5K7nbGb98nFECmB4gt5aCm">
          Med vilken säkerhet kommer ministern att verka för en vårdgaranti
          under 2004?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
