<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>public service-företagens ansvar för finskspråkiga program</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>public service-företagens ansvar för finskspråkiga program till kulturminister Marita Ulvskog om public service-företagens ansvar för finskspråkiga program</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1048</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P82zpD1xax51oa7PTNZNaA" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bb5bEoEHJDgBtMJVLGkrJD">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CxR9xWM2j4fjavdYufR7BH" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H7w4bfvJr7fQ8MzbRdzaRD">
            Interpellation 2002/03:48 av Elina Linna (v) till kulturminister
            Marita Ulvskog om public service-företagens ansvar för finskspråkiga
            program
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VZ7q5vgXDKa6sukcMR19cg">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RFMqnaiteLWUE4kkVeXf6Z">
            Minoritetsspråkens ställning i Sverige är fortfarande hotad,
            trots de insatser som statsmakterna vidtagit. Sveriges riksdag
            beslutade i december 1999 om en samlad minoritetspolitik till
            skydd för de nationella minoriteterna i Sverige. Genom det beslutet
            har samhället ett tydligt åtagande där bland annat utbudet i public
            service ingår. Enligt sändningstillstånden för perioden 2002@2005
            ska public service-bolagen beakta språkliga och etniska minoriteters
            intressen. Jämfört med 2001 ska dessa insatser dessutom öka och
            minoritetsspråken ska inta en särställning.
          </p>
          <p xml:id="i-AHiJsAhEnE2GLyEpXq8baU">
            Jag kan nu konstatera med oro att dessa mål inte kommer att infrias
            när det gäller finska språket. Ett av de finskspråkiga TV-programmen,
            EKG, kommer att läggas ned @ ett program med kvalitet och hög
            grad av aktualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-YYFjVXt7JEZJC62Gn4Veui">
            Enligt programdirektör Leif Jakobsson är nedläggningen av EKG
            volymmässigt liten men det har visat sig att SVT i det fallet
            haft felaktiga siffror och att den egentliga minskningen är mycket
            större.
          </p>
          <p xml:id="i-VxUVV4vcPggBmq15EBiKkU">
            Programdirektören har vidare hänvisat till ett nytt program,
            Det nya Sverige, samt att det samiska utbudet ökar. I båda dessa
            fall motsvarar det inte på något sätt den finskspråkiga gruppens
            behov. Enligt min mening stämmer inte Leif Jakobssons förslag
            om programmets nedläggning med de intentioner som riksdagen fastslagit
            för public services utbud för den sverigefinska minoritetsgruppen.
          </p>
          <p xml:id="i-Lb4GMmmJLzvn78gGABC8yV">
            Sverigefinnarna är i de allra flesta fall långt ifrån nyanlända
            till Sverige, vilket i hög utsträckning också gäller för de övriga
            minoritetsspråken. Därför blir det absurt enligt min mening att
            hänföra finskspråkiga program till rubriken "Det nya Sverige".
          </p>
          <p xml:id="i-WxmMMj5u5mKZJXtf7EaA9K">
            Det andra argumentet som programdirektören försvarar nedläggningen
            av EKG med är hänvisningen till att den samiska produktionen ökar,
            vilket jag anser är direkt kränkande då det ställer minoritetsspråk
            mot minoritetsspråk.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9EGkEA9qWEniLqreC5zxo8">
            Jag vill fråga kulturministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser ministern att vidta några åtgärder med anledning av
                den nu föreslagna omstruktureringen av de finskspråkiga programmen
                och nedläggningen av det finskspråkiga EKG?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att vidta några åtgärder för att säkerställa
                och förstärka finska språkets ställning avseende utbudet i public
                service?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
