<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn som brottsoffer</title>
        <author>Brodén, Anita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barn som brottsoffer till socialminister Lars Engqvist om barn som brottsoffer</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1010</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU</idno>
            <persName>Anita Brodén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3zaYKjFv2NrqRcLMHHW1pH" corresp="i-24CbHNwsRznss4Yas6HseU">
          <date when="2002-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6X7ycrBdHToqvoxrTfpZfU" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PAAXy4Hb29Ynp1oz14Zq8A" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2002-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9wnGHhdENXm2zoaprLrZLV">
            Interpellation 2002/03:10 av Anita Brodén (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om barn som brottsoffer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DAKuKA9KmfgiZQmnWqP1cL">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PaksuN7Vc5ezAo177xz53Q">
            Ett stort antal barn i vår närhet växer upp mitt i ett krig!
            Ett familjekrig där barnen gång på gång blir vittne till övergrepp
            och misshandel av närstående. Man beräknar att 200 000 svenska
            barn lever under dessa omständigheter, men mörkertalet är mycket
            stort oftast på grund av barnens lojalitet gentemot föräldrarna
            eller att de själva tar på sig skulden till övergreppen.
          </p>
          <p xml:id="i-LNfCoPdBGXHUEyXe3HkwEC">
            Enligt kommittén mot barnmisshandel har vart tionde barn upplevt
            våld i hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-RCCAdJM5ewxhtiSMjvDv4w">
            Socialtjänstlagen innehåller inga bestämmelser om att barn som
            bevittnat våldshandlingar ska betecknas som brottsoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-BavwJU9HJGjm4R2TFs7A85">
            I socialtjänstlagen 5 kap. och 11 § står dock visserligen att
            socialnämnden bör verka för att den som utsatts för brott och
            dennes anhöriga ska få stöd och hjälp. Socialnämnden bör härvid
            särskilt beakta att kvinnor som är eller har varit utsatta för
            våld eller andra övergrepp i hemmet kan vara i behov av stöd och
            hjälp för att förändra sin situation. Barn som far illa ska alltid,
            enligt socialtjänstlagen, uppmärksammas och erhålla stöd och hjälp.
            Tyvärr ser verkligheten annorlunda ut. Trots skyldigheten att
            anmäla till socialtjänsten vid misstanke om att barn far illa
            är det få som gör det. Det är ett allvarligt problem att många
            yrkesverksamma inte fullgör sin anmälningsskyldighet.
          </p>
          <p xml:id="i-6qgak7F4CoB4awxdmyjpY3">
            Frågan om huruvida barn som bevittnar våldshandlingar ska betraktas
            som målsägande, har också uppmärksammats i slutbetänkande av Kommittén
            mot barnmisshandel, SOU 2001:71.
          </p>
          <p xml:id="i-Kc5S1DQ8MpJomqah9frqxg">
            Slutbetänkandets definition av misshandel är vidare än definitionen
            i brottsbalken 3 kap. 5 §.
          </p>
          <p xml:id="i-X5pXdx2TmPfsfCtq3oJgaC">
            Trots att dessa barn oftast får svåra psykiska skador är de enligt
            nuvarande lagstiftning inte utsatta för brott! Därmed har de ingen
            rätt till skydd, stöd och skadestånd. Det krävs sålunda en ändring
            i lagen för att bättre skydda dem.
          </p>
          <p xml:id="i-7KkZL95vwyY9PGzCPDotNg">
            Det krävs dessutom utökade kunskaper i hur barn reagerar på våld
            i nära relationer av personal inom förskola/skola, socialtjänst,
            polis och domstol.
          </p>
          <p xml:id="i-AFLQdBS8HciN1km7eXeJU6">
            Det pågår en aktiv debatt om dessa frågor både i massmedierna
            och i en del kommunfullmäktigeförsamlingar. Det är av största
            vikt att regeringen på ett kraftfullt sätt tar frågorna på största
            allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-6UgA7PQx1GQFBAJnax6qe5">
            Jag vill därför fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Gw6kphtbtsT7ePSpVepvU2">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att hjälpa barn
            som riskerar att bli vittne eller som redan blivit vittne till
            våld och övergrepp i hemmet?
          </p>
          <p xml:id="i-RrFWidaSW281Bok8CmS6N1">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att barn som bevittnat
            våld och övergrepp ska räknas som brottsoffer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
