<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>översyn av det kommunala folkomröstningsinstitutet</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>översyn av det kommunala folkomröstningsinstitutet till statsrådet Mona Sahlin om översyn av det kommunala folkomröstningsinstitutet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10160</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10160/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10160</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10160</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T8wYi9mgGoePTEZpfRiqsv" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KNfEawB5Y2HxjRQJKvXyxV">
          <date when="2003-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4H5ALgA8iCupRUSBVV1Lys" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KMVNEe5yNd8GNWfowmgmqU">
            Interpellation 2002/03:160 av Gunnar Andrén (fp) till statsrådet
            Mona Sahlin om översyn av det kommunala folkomröstningsinstitutet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MYrsm5qyU3sQ4TRz4bzeDk">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7W5UZoG5oKg36H1Cvam2nZ">
            Folkpartiet i Stockholms län har i valrörelsen 2002 tydligt sagt
            nej till införande av biltullar och trängselavgifter i regionen.
            Väljarna kan lita på att Folkpartiet står fast vid att vad vi
            sade före valdagen också gäller därefter.
          </p>
          <p xml:id="i-Tp8BjnEd9rKaic4RGwD4QX">
            Regering och riksdag ska i praktiken inte tvinga Stockholms kommun
            @ eller någon annan kommun @ att införa biltullar eller trängselavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-9h7tEszBFQGGp6gYoNRmcy">
            Förslag från den politiska majoriteten i riksdagen föreligger
            emellertid nu att införa vad som kallas trängselavgifter i Stockholm.
            Det är från liberala utgångspunkter oacceptabelt att biltullar
            eller trängselavgifter på kommunal eller regional nivå trumfas
            igenom via en politisk uppgörelse på riksnivå. Om beslut träffas
            i riksdagen att införa biltullar eller trängselavgifter i Stockholm
            @ eller någon annan kommun @ sätts den kommunala självstyrelsen
            ur spel.
          </p>
          <p xml:id="i-6vZJiysNZNbjVNF2C5eiZc">
            I valrörelsen 2002 lovade dåvarande oppositionsledaren i Stockholms
            stadshus Annika Billström (s) att det socialdemokratiska partiet
            i Stockholms stad inte skulle medverka till att någon form av
            trängselavgifter infördes under mandatperioden 2003@2006. Det
            finns goda skäl att finansborgarrådet Billström i grunden är lika
            förtjust i trängselavgifter som plågsam och molande tandvärk.
            I valrörelsen 2002 utfäste sig också Socialdemokraternas företrädare
            i hela Stockholms län att ett eventuellt införande av trängselavgifter
            bara skulle ske med en bred politisk majoritet. Någon sådan föreligger
            som bekant inte i Stockholms stad. I valet 2002 stödde endast
            en liten minoritet partier som pläderade för trängselavgifter
            i Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-8dfzzUBjy3ByoW6q7F46zF">
            Det är också synnerligen troligt att valutgången 2002 i Stockholms
            stad, i Stockholms läns landsting och möjligen även flera andra
            kommuner, och till och med riksdagen, hade blivit en annan om
            Socialdemokraterna före den 15 september tydliggjort att partiet
            kunde tänka sig att efter valdagen tillmötesgå krav från andra
            partier att införa biltullar eller trängselavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-3zmf2s57FKAQJD2s1hSP8q">
            I Stockholms läns landsting har @ sedan företrädare för bland
            annat Folkpartiet motionerat om saken @ majoriteten i landstingsfullmäktige
            i praktiken avvisat förslaget att anordna en folkomröstning om
            införande av biltullar eller trängselavgifter. I en rad kommuner,
            även socialdemokratiskt ledda, i Stockholms län, har förslag väckts
            om att den 14 september 2003, i samband med eurofolkomröstningen,
            låta medborgarna rösta om de önskar införa trängselavgifter i
            biltrafiken eller ej. Inte mindre än fjorton av länets kommuner,
            dock ej Stockholms stad, önskar och är beredda att genomföra sådana
            folkomröstningar. Det vore löjligt att dölja att syftet är att
            omöjliggöra införandet av den nya skatt som trängselavgifter enligt
            huvudsekreteraren i Stockholmsberedningen utgör.
          </p>
          <p xml:id="i-JVtND4ZCV5ZajdqgRPKGNt">
            Det närmast absurda är att samtidigt som andra kommuners medborgare
            kan få rösta om trängselavgifter, kan Stockholms egna röstberättigade
            komma att nekas denna möjlighet. Från Stockholms stad anförs samtidigt
            genom finansborgarrådet Annika Billström (s) att en folkomröstning
            kan bli aktuell för Stockholms invånare först efter det att försöksverksamhet
            med trängselavgifter förekommit under några år. En konsekvens
            av detta skulle kunna bli att investeringar för åtskilliga hundra
            miljoner kronor, oavsett om de betalas av bara Stockholms eller
            kanske också andra kommuners invånare, exempelvis Nackas, blir
            helt obsoleta efter ett fåtal år.
          </p>
          <p xml:id="i-3uNbVquuoc65wzCUWQCBeG">
            Stockholms län är en gemensam arbets- och bostadsmarknad. Frågan
            om biltullar och trängselavgifter påverkar direkt den lokala trafikvardagen
            för alla som bor i Stockholmsregionen. Om en åtgärd ska vidtas
            och den endast rör en viss regions medborgare, är det naturliga
            att en sådan fråga avgörs inom ramen för ett regionalt självstyre.
            S-v-mp-majoriteten i Stockholms läns landsting har emellertid
            redan avvisat denna hantering vad gäller införande av biltullar
            eller trängelavgifter. I andra hand skulle då frågan kunna avgöras
            i en folkomröstning där alla väljare i regionen, alltså i det
            aktuella fallet hela Stockholms län, får vara med och rösta. Även
            detta förslag har emellertid i praktiken tillbakavisats av majoriteten
            i Stockholms läns landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-TVTiiPWSZLoUSNMeoiR2CT">
            Avser statsrådet att, med anledning av det anförda, vidta några
            åtgärder beträffande det kommunala folkomröstningsinstitutet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
