<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vuxenutbildningen</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vuxenutbildningen till statsrådet Lena Hallengren om vuxenutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10212</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NgC7QmUsn8xP1itVH8NxFD" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2003-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7inasw1uPj9SgF35ZcCQND">
          <date when="2003-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F4eEPVbtigRj1J5GNkDqSx" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VoJFAEgtByXWomA4wrpt3W" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-03-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CfsfB99vi2FK4Kj4BVKShL">
            Interpellation 2002/03:212 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Lena Hallengren om vuxenutbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HtNe6YGSiboKcx5xfRGmDX">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JpxsXmdth3htPtbkxa8CUP">
            Gymnasieutbildning får i dag betraktas som en grundläggande utbildning,
            som de allra flesta behöver, oavsett om de ska läsa vidare på
            högskolan eller gå ut i yrkeslivet. Därför är, enligt Folkpartiet,
            möjligheten till kompletterande vuxenutbildning på grundskole-
            och gymnasienivå viktig. Folkpartiet har i riksdagen föreslagit
            att en rätt till kompletterande gymnasieutbildning införs för
            vuxna som inte skaffat sig sådan utbildning i ungdomen. Komvux
            har genom åren spelat en stor roll för vuxna, när det gäller att
            skaffa sig den utbildning de inte fått i ungdomen. Komvux har
            arbetat utifrån samma läroplan som gymnasieskolan, och de människor
            som skaffat sig gymnasieutbildning i komvux har med stolthet kunnat
            säga att de fått minst samma, lika goda, kunskaper som godkända
            elever i övriga gymnasieskolan. Dessutom har folkhögskolor spelat
            en viktig roll för vuxnas utbildning, ofta genom att arbeta med
            alternativa arbetssätt, men med samma mål att ge människor behörighet
            för vidare studier.
          </p>
          <p xml:id="i-7hdfj3Zu4dZVHXSTdpheV8">
            Nu diskuteras stora förändringar av vuxenutbildningen i Utbildningsdepartementet.
            Vuxenutbildningens framtid lämnades utanför Skollagskommitténs
            arbete. I stället har en departementspromemoria skrivits i Utbildningsdepartementet.
            Förslaget i denna promemoria tycks syfta till att skapa gränser
            mellan å ena sidan vuxenutbildning och å andra sidan grund- och
            gymnasieskola. "Reglerna synes utgå från en verksamhet i skollika
            former" heter det bland annat om dagens utbildning. Ordet utbildning
            byts ut mot "stöd till vuxnas lärande". Enligt min mening har
            styrkan i vuxenutbildningen legat i att den under skollika former
            gett vuxna det de missat tidigare. "En skola i fysisk bemärkelse
            kommer inte i alla situationer att vara urskiljbar", står det
            på ett annat ställe om framtidens vuxenutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-Uj5wKit5dRLWE5ks8QkNzH">
            Jag tror att de aviserade förändringarna av vuxenutbildningen
            kommer att skapa osäkerhet om vad denna utbildning är värd, och
            att lärarkompetensen kommer att sjunka. Dessutom menar jag att
            även vuxna ska ha rätt till en fullgod gymnasieutbildning. Därför
            vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Q8w92hWhgTGCQ2wytQJMoy">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att stärka vuxnas
            rätt till gymnasieutbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-GziSmScYjMFpBQH712dy2h">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att garantera att
            vuxna också i framtiden ges en utbildning likvärdig med gymnasieskolans?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
