<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>finansiell samordning för sjukvård och rehabilitering</title>
        <author>Könberg, Bo (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>finansiell samordning för sjukvård och rehabilitering till Statsrådet Hans Karlsson om finansiell samordning för sjukvård och rehabilitering</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <persName>Bo Könberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XZjFXGczvP13WC2qvhn51U" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="2003-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LzaGu4QaK1waqY4G6VWRkB">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4dzDvY5j7VMNFcTePwCTKc" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NtB1Qg78gaSP1jU4tRbFT2" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K7cwfCqN2rHSCgtbYMiQFe">
            Interpellation 2002/03:183 av Bo Könberg (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om finansiell samordning för sjukvård och rehabilitering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DkxFSDPBQkoxFXKvpBYETF">
            den 12 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NC7WGQiTCjGCW23MdYU9F9">
            Om några dagar är det 27 månader sedan socialutskottet av regeringen
            begärde en proposition om finansiell samordning mellan hälso-
            och sjukvård socialtjänst och socialförsäkring, för bättre hälsa
            och för minskade sjukskrivningar. Någon sådan proposition har
            fortfarande inte synts till.
          </p>
          <p xml:id="i-QFYwXPvDNZccmJfdGUhzYq">
            Möjligheten för försäkringskassor och sjukvård att ekonomiskt
            samarbeta för att minska ohälsan har diskuterats åtminstone sedan
            mitten av 80-talet. Åren 1993@97 genomfördes i flera län framgångsrika
            försök med detta (Finsam). Försöken utvärderades av Socialstyrelsen
            och Riksförsäkringsverket i en rapport som presenterades våren
            1997. Försöken stoppades från och med 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-TokDScQ4CuabAWogMYq73Q">
            Hösten 2000 gjordes den ovannämnda överenskommelsen mellan företrädare
            för regeringen, Folkpartiet, Centerpartiet och Miljöpartiet om
            att det till hösten 2001 skulle presenteras förslag till riksdagen
            som skulle möjliggöra finansiell samordning mellan bland andra
            försäkringskassorna och sjukvården. Uppgörelsen bekräftades i
            ett beslut i socialutskottet. Målet var att reglerna skulle kunna
            börja gälla från och med år 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-CELPANf7uFxUqB92B16cqF">
            I budgetpropositionen hösten 2001 föreslogs @ utan samråd med
            de partier regeringen gjort uppgörelsen med @ en möjlighet för
            samordning som inskränktes till ca 0,5 % av kostnaderna för sjukpenningen.
            Detta att jämföra med det tak på 10 % som gällt i de framgångsrika
            Finsamförsöken. Under riksdagsbehandlingen ställde sig bland annat
            regeringspartiet bakom en beställning av regeländringar som riksdagen
            skulle kunna behandla under våren 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-RyQq7o3ebtVXk48GQpC1PD">
            Någon proposition kom ändå inte. I slutet av våren 2002 förklarade
            det ansvariga statsrådet att förslaget skulle komma "under försommaren".
            I slutet av sommaren 2002 sades det att förslaget skulle komma
            i början av hösten. I början av hösten sades det att förslag skulle
            komma i slutet av hösten. Därefter sades det att förslag skulle
            komma i januari 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-JFDCHGyg4idHXnceu3qVgB">
            I propositionsförteckningen från slutet av januari sägs att proposition
            ska komma i maj för riksdagsbehandling under hösten 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-TmEv8TgZv5DV8QQrBctEKh">
            Sedan sommaren 1997 har sjukskrivningarna ökat lavinartat och
            de långa sjukskrivningarna mer än fördubblats. Ingen enskild åtgärd
            kan ensam råda bot på detta, men det är desto angelägnare att
            använda sig av medel som visat sig verksamma.
          </p>
          <p xml:id="i-ErsMMhuAb7GzkiTkX69fcr">
            Om regeringens senaste besked skulle hålla @ till skillnad från
            alla tidigare besked i ärendet @ så kommer de nya reglerna att
            börja gälla tidigast från och med januari 2004. Det har då gått
            nästan sju år sedan den positiva utvärderingen av Finsamförsöken
            presenterades.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-De4QbggkXQ15xTbWXfqSAG">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Hans Karlsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Bedömer statsrådet det som sannolikt att riksdagen före sommaren
                får en proposition om finansiell samordning?
              </item>
              <item>
                2. Om statsrådet kommer att föreslå en sådan proposition, kommer
                den då, till skillnad från budgetförslaget hösten 2001, att medge
                en ekonomisk omfattning av den finansiella samordningen som på
                ett meningsfullt sätt uppfyller uppgörelsen bakom socialutskottets
                betänkande den 14 november 2000?
              </item>
              <item>
                3. Har statsrådet gjort någon värdering av de förluster i form
                av både lidande och ekonomiska kostnader som, genom att den finansiella
                samordningen snart har fördröjts i @ hittills @ sex år, har drabbat
                dels dem som köat till operationer och behandlingar, dels de offentliga
                finanserna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
