<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvaret för offren för trafficking</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvaret för offren för trafficking till justitieminister Thomas Bodström om ansvaret för offren för trafficking</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1080</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1080/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1080</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1080</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HEhLKjgpDu4Vhpz63ZSW5c" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LakqFFLT271rTBRBU4FuXD">
          <date when="2003-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JoiyTTf2GwUBv5QsAfTXKv" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-91MfhgdK4ZWjZvJo9qWKwr" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-01-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HGoGiF7Te3pRP74nsrKoHS">
            Interpellation 2002/03:80 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till justitieminister Thomas Bodström om ansvaret för offren för
            trafficking
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FPbqrTgwZp1oxkWkErgjQ4">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SWzM8dQF7tTS7qsNdRfZ9Y">
            Människosmuggling, trafficking, har i allt högre grad kommit
            att bedrivas av kriminella organisationer. Dessa organisationer
            sysslar också med annan grov brottslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-W57sdLwCfXoxH693ZtZK3P">
            För att aktivt kunna bekämpa människosmuggling måste personer
            som blivit utsatta för trafficking erbjudas juridisk hjälp och
            vittnesskydd och inte automatiskt utvisas. Vi måste därför underlätta
            för kvinnor som biträder myndigheterna när det gäller att få fällande
            domar mot dem som sysslar med människohandel. Juridisk hjälp,
            vittnesskydd och tillfälligt uppehållstillstånd kan säkerställa
            att offren kan och vågar vittna om smugglarens brottsliga gärningar.
            En fråga som måste lösas är vem som ska finansiera och ansvara
            för dessa kvinnors uppehälle i väntan på dom.
          </p>
          <p xml:id="i-T2BCewmJKf23KpP9aYwNwQ">
            Det är i första hand statens ansvar att förhindra och lagföra
            denna typ av brottslighet. De kostnader som uppstår i samband
            med att dessa kvinnor hjälper myndigheterna att beivra kriminalitet
            drabbar dock i första hand kommuner och landsting. Kommunerna
            har ett ansvar enligt socialtjänstlagen att verka för att den
            som utsatts för brott får stöd och hjälp. Dessa kostnader kan
            bli mycket betungande, framför allt för små kommuner. Det kan
            gälla till exempel skyddat boende och försörjningsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-GqJojFrkAT5tEcBVXSJyvW">
            Det är dock inte i första hand det ekonomiska ansvaret som är
            det stora problemet. I många fall saknar kommunerna den behövliga
            kompetensen och förmågan att bedöma vilket behov av stöd som de
            drabbade flickorna och kvinnorna har. För vissa kommuner kanske
            detta inträffar vartannat år och då är det inte så konstigt att
            man inte till fullo klarar att ha den kompetens och de resurser
            som behövs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WUpfiK45gA8CNfNRrRBpxG">
            Det är därför dags att se över det finansiella ansvaret, men
            framför allt det övergripande ansvaret, så att bra kompetens och
            rätt resurser finns för att hjälpa flickor och kvinnor i deras
            mycket utsatta och svåra situation. Detta är enligt min mening
            ett nationellt ansvar, men det betyder inte att staten bokstavligt
            och handgripligen måste göra allt. Avtal och överenskommelser
            kan slutas med frivilligorganisationer och kommuner. Det övergripande
            och ekonomiska ansvaret bör dock samlat ligga på staten.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser ministern att ta initiativ till att se över och tydliggöra
                det övergripande och ekonomiska ansvaret för flickor och kvinnor
                som utsatts för trafficking när de behöver uppehälle i Sverige
                för att biträda myndigheterna i brottsutredningar?
              </item>
              <item>
                2.Avser ministern i så fall att verka för att regeringen tecknar
                avtal med lämpliga partner som till exempel frivilligorganisationer
                och kommuner?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
