<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0230</head>
        <author who="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">Gunnar Nordmark</author>
        <recipient who="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">Anna Lindh</recipient>
        <topic>visumrutiner för svenska medborgare med utländskt ursprung</topic>
        <docDate when="2003-03-11">den 11 mars</docDate>
        <status when="2003-03-25" byWhom="Anna Lindh" byWhomId="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10230</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-03-25 18:54:29" duration="137">Anna Lindh (S)</turn>
          <turn when="2003-03-25 18:56:43" duration="231">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-25 19:00:29" duration="53">Anna Lindh (S)</turn>
          <turn when="2003-03-25 19:01:18" duration="53">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-25 19:02:07" duration="38">Anna Lindh (S)</turn>
          <turn when="2003-03-25 19:02:42" duration="16">Gunnar Nordmark (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:230 av Gunnar Nordmark (fp) till utrikesminister
          Anna Lindh om visumrutiner för svenska medborgare med utländskt
          ursprung
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-59RFT1KnQreFuCjdek82N8">
          Det har framkommit att då svenska medborgare med utländskt ursprung
          söker visum till USA löper de risk att behandlas på ett annorlunda
          sätt än personer med svenskt medborgarskap sedan födseln. Behandling
          av ärendena tar påtagligt längre tid. För personer som sökt visum
          till USA med syfte att bedriva studier där, eller på grund av
          affärsverksamhet eller annan yrkesmässig aktivitet, kan den längre
          handläggningstiden innebära allvarliga men för studierna eller
          yrkesmässiga eller ekonomiska avbräck.
        </p>
        <p xml:id="i-GqajaiWmtTHS9o1LBqhQ4Z">
          Svenska visumsökande med utländskt ursprung har också utsatts
          för frågor som de uppfattat som diskriminerande. Det kan ha varit
          frågor om deras kunskap om bakteriologiska och kemiska stridsmedel.
          Detta är frågor som enligt uppgift inte normalt ställs till visumsökande
          svenska medborgare med svenskt ursprung.
        </p>
        <p xml:id="i-LwzvSGex7MeZqPVSEyHVWp">
          Det är självfallet lätt att förstå och sympatisera med den oro
          för och den önskan att förhindra internationell terrorism som
          uppenbarligen ligger bakom de ovan beskrivna händelserna. Samtidigt
          måste det åligga Sverige som nation att i sitt umgänge med andra
          länder påtala då dessa diskriminerar svenska medborgare samt att
          hävda svenska medborgares rätt till en likvärdig behandling oavsett
          ursprung.
        </p>
        <p xml:id="i-KcizFmqVHeU8BJJzQLtC83">
          Jag vill därför fråga utrikesminister Anna Lindh vilka åtgärder
          hon avser att vidta med anledning av ovan beskrivna förhållanden.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
