<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säd som värmekälla i bostäder</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>säd som värmekälla i bostäder till näringsminister Leif Pagrotsky om säd som värmekälla i bostäder</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1085</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1085/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1085</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1085</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S2QCb8ZGnNhSTQ4Qxd2WVZ" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A4G2tqkeQbgMC4Ag54CnY7">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6yW3zD2Bvaut2VpaSTuzmD">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LgM9D7ynGHR6PCkSrbm93b" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BK5u5VQyZV6gQDaWRa8LEj" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GNewi6WmY6qSz1hetntEyn">
            Interpellation 2002/03:85 av Jörgen Johansson (c) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om säd som värmekälla i bostäder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PQhGTEAaE5XcDjt9bTemap">
            den 6 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-59h2vZMsh4uZxjXgj1jz5k">
            Nyttjandet av förnyelsebara energikällor är en av grundstenarna
            för att skapa ett hållbart samhälle. Värmekällor såväl i våra
            fjärr- och kraftvärmeverk som i våra bostäder bör, med fördel,
            värmas via förnyelsebara bränslen. Exempel på sådana är flis och
            pellet baserade på trä från såväl skog som Salixodlingar. Ett
            annat exempel på en förnyelsebart bränsle är säd.
          </p>
          <p xml:id="i-PiSiG18JBeHU3uuLyggQ6Q">
            Riksdagen har i sina femton miljömål lyft fram kravet om öppna
            landskap samtidigt som utsläppen ska minskas. Säd som energikälla
            skulle uppfylla både de kraven.
          </p>
          <p xml:id="i-66CPJif2MXfd152qJaHmPo">
            Havre är det sädesslag som brinner bäst och som innehåller tillräckligt
            med energi. Havren är dessutom en ettårig gröda vilket innebär
            att den kortsiktigt binder koldioxiden som sedan vid förbränningen
            återförs till naturen. Restprodukten i form av halm och aska utgör
            sedan en resurs för lantbruket för att behålla mullhalten samtidigt
            som kalium och fosfor återförs till jorden. Odling av havre innebär
            dessutom, i motsats till Salix, att jordbrukslandskapet hålls
            öppet.
          </p>
          <p xml:id="i-7stbXGwN1RXyVE7AD1EGkk">
            Havreodling för energiändamål kan i dag odlas på så kallad uttagen
            areal. I Sverige är det ca 280 000 hektar eller motsvarande 10
            % av vår totala åkerareal. Sett utifrån ett EU-perspektiv skulle
            10 % av åkerarealen representera en väsentlig del av Europas energiproduktion.
            För Sveriges del motsvarar den uttagna arealen ett energiinnehåll
            motsvarande 5,5@6,0 terawattimmar.
          </p>
          <p xml:id="i-CWBhJsvv3gZx9YA2tbfLFA">
            Havre betalas i dag på marknaden med 90 öre per kilo plus moms.
            Med havrens bränslevärde innebär det att kostnaden är 20,9 öre
            per kilowattimme. Jämför vi kostnaden med olja så är den 53 öre
            per kilowattimme plus moms, alltså en merkostnad som är mer än
            dubbelt så stor som för havre.
          </p>
          <p xml:id="i-UPicd6FwtCiSuxWuMYEwtk">
            I Västmanland har ett energiprojekt utvecklat en havrebrännare
            som är anpassad för bostäder. Tekniken har dessutom överförts
            till länets vänregion Glouchestershire i England där även havreodling
            etablerats. Förbränningen av havre är dessutom lämplig i fjärr-
            och kraftvärmeverk som har fluidpannor. I min hemkommun skulle
            fjärrvärmeverket vid en förändrad energiråvara i form av havre
            innebära att drygt 5 000 hektar åkermark skulle kunna hållas öppen.
            Havren är dessutom en sädesart som är väl lämpad för odling i
            trakter som ofta ses som lågproducerande. Det innebär att alla
            bygder kan få ett bidrag till produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-A1NNuA9uHXPkPkXqgWvTWL">
            Sverige behöver en miljöpolitik som har en helhetssyn. Projektet
            med havre som energikälla vid uppvärmning uppfyller förutom de
            två mål som jag tidigare nämnt även en satsning för att utveckla
            landsbygdsnäringen. Våra åkrar, som i dag i stor utsträckning
            ligger för fäfot, kan nyttjas och importen av såväl olja som gas
            minskas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GsQk17bNDGwdw2ktgZ8d4h">
            Mot bakgrund av vad som anförts ställer jag frågan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att skapa en
                energiförsörjning som också tillvaratar kravet om en hållbar miljö?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stimulera
                sädeseldning?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att verka för möjligheten att initiera sädeseldning
                som en energiform inom EU på så kallad uttagen areal?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
