<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>långvarigt arbetslösa</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>långvarigt arbetslösa till Statsrådet Hans Karlsson om långvarigt arbetslösa</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5xJ8RG8dfJtemRdY5XW3k4" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2003-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FhQbgu1eUcQh5ejdCcg46b">
          <date when="2003-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9EWrUdXUUneBxPLZavuxJC">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U9h7mRfUKZMX2SJgw9G5AT" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6roQJ9tfNSMkLSSXqHhQTQ" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XTqgtFnkzqSCmsW435pWKm">
            Interpellation 2002/03:296 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om långvarigt arbetslösa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4ofihBbQncMB37n4GER7CC">
            den 22 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-68ntJfKewLHbM8r9Nbucts">
            Under en rad av år har den socialdemokratiska regeringen talat
            och skrivit om förnyelse och förstärkning av arbetsmarknadspolitiken.
            Men när man analyserar de dokument som kommer från näringsdepartementet
            upptäcker man få nyheter i dem.
          </p>
          <p xml:id="i-2xh2y3bbumdbd9Cxt38kJw">
            Fortfarande satsar regeringen på en blandning av aktivitetsgaranti,
            särskilt anställningsstöd och andra kända åtgärder som bara marginellt
            lyckats förbättra situationen för de långvarigt arbetslösa. Denna
            blandning stör relationen mellan arbetsgivare och arbetstagare
            då erbjudande av mycket billig arbetskraft, vars kostnad täcks
            under en lång tid till 80 % av staten, tränger undan riktiga jobb.
            Dessutom riskerar människor som genom dessa åtgärder slussats
            in i arbetslivet att betraktas som andra klassens arbetskraft
            eftersom de kostar så lite.
          </p>
          <p xml:id="i-9RtPAYy3AcY87Yk2tKLgqW">
            En nyhet som har dykt upp i regeringens dokument den senaste
            tiden, men en nyhet som skapar onödiga skillnader mellan långvarigt
            arbetslösa invandrare och andra grupper, är anställningen av 300
            arbetsförmedlare som efter en särskild utbildning enbart ska arbeta
            med att slussa ut invandrare i arbetslivet. Protester har redan
            kommit från svenska arbetslösa som befinner sig i aktivitetsgaranti
            eller i åtgärder de inte litar på. Bland dessa svenska grupper
            återfinns en relativ stor samling unga människor, som inte studerar
            och inte fått fotfäste på arbetsmarknaden @ de ungdomar vars situation
            studeras av en särskild utredningsgrupp tillsatt i februari 2003
            @ och personer över 45 som förlorade sina jobb under 90-talet
            och inte lyckades ta sig tillbaka i arbete. Det finns alltså svenska
            arbetslösa som har en ytterst svag anknytning till arbetslivet
            och som behöver precis samma individuella behandling som invandrarna.
            Att vända på diskrimineringen och börja diskriminera svenskar
            i hopp om att på så sätt kunna sätta stopp för diskrimineringen
            av invandrare är direkt skadligt.
          </p>
          <p xml:id="i-LCeLQxWcYiMJV8FKcYzKQq">
            Den största svagheten i den socialdemokratiska arbetsmarknadspolitiken
            är synen på arbetslösa som enbart åtgärdsobjekt. Man talar och
            skriver mycket om individuell behandling och personliga handlingsplaner
            men hela planeringen och genomförandet av åtgärder beskrivs endast
            som samverkan mellan olika myndigheter. Ingenstans finns det utrymme
            för arbetslösa som aktiva initiativtagare eller ledare för olika
            projekt. Ingen av de planerade åtgärderna satsar på större ansvar
            och större frihet för de arbetslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-FiatYPQo36okZYW6TSekhT">
            I folkpartiet liberalernas motioner och program har vi ofta talat
            för större ansvar och större handlingsfrihet för de arbetslösa
            själva. De arbetslösa behöver få möjlighet att själva välja utbildning,
            enligt modeller liknande den SFI-peng vi föreslår för svenskundervisningen,
            alltså genom ett slags studiecheck i handen på den arbetslöse.
          </p>
          <p xml:id="i-CVM2zYWeJZsPrCmViCkoU8">
            Aktivitetscentrum startade och ledda av arbetslösa kan också
            vara en framgångsrik väg in i det betalda arbetets värld. Det
            behövs fler möjligheter för långvarigt arbetslösa att själva anordna
            projekt med stöd från ESFs Mål 3 fond, vilket egentligen är själva
            målet för verksamhet finansierad med medel från EU:s sociala fonder.
            Dessa medel ska nämligen inte förstärka den svenska offentliga
            sektorn @ en av de starkaste i världen @ utan ge makt till dem
            som i dag är maktlösa.
          </p>
          <p xml:id="i-DSqxKBXy4GLP67JoQ8fN66">
            Med bakgrund i den presenterade analysen önskar jag ställa följande
            frågor till arbetslivsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Go5R29BvdcS34H3KrLrb8Z">
            Avser arbetslivsministern att genomföra den föreslagna introduktionen
            för invandrare trots den kritik som riktas mot förslaget? Avser
            ministern att genomföra åtgärder som syftar till att förstärka
            de arbetslösas ansvarstagande och som ska garantera större handlingsfrihet
            för dessa grupper oavsett etnisk bakgrund?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
