<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hälsoriskerna med piercing och tatuering</title>
        <author>Wittgren-Ahl, Siw (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hälsoriskerna med piercing och tatuering till socialminister Lars Engqvist om hälsoriskerna med piercing och tatuering</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1045</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1045/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1045</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1045</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <persName>Siw Wittgren-Ahl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S8HytjQT7iYkHVQEunmjL1" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi">
          <date when="2002-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BLC8cuGboAms7fNKyrfjr9">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PqTqrcXvhpEAEkifiohJkg" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7z7yTYhoivrGEsKMvisoZ4" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2002-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HWWXcMAUBdSWSg9NSyZ6dY">
            Interpellation 2002/03:45 av Siw Wittgren-Ahl (s) till socialminister
            Lars Engqvist om hälsoriskerna med piercing och tatuering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VM4vPMsNQCbmdqFi3goRH7">
            den 20 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LgEcuBJ2bmnNmrnaPdmtc6">
            Piercing och tatuering har under de senaste åren blivit allt
            vanligare, främst bland ungdomar. I dag är det till exempel trendigt
            bland unga att tatuera sig i ryggslutet. Läkare varnar nu för
            att tatueringen kan vara farlig när kvinnorna ska föda barn. Vid
            en ryggmärgsbedövning, som är vanligt vid förlossning, finns det
            risk att tatueringsfärgen kan orsaka en allergisk reaktion som
            leder till inflammation, ryggsmärtor och i extrema fall förlamning.
            Då sådan kroppssmyckning som tatuering gäller för resten av livet
            bör mycket unga personer inte tillåtas tatuera sig utan vårdnadshavarens
            godkännande.
          </p>
          <p xml:id="i-7BbDrgtKTinwwQEhZUe9em">
            En annan trend som ökar kraftigt är piercing i alla tänkbara
            kroppsdelar @ även i tungan. Vid själva ingreppet är risken att
            infekteras som störst. Vi har kunnat läsa flera artiklar som beskriver
            öron som deformerats kraftigt, hur tungor ruttnat bort och om
            tänder som skadats. Vid en eventuell operation är det viktigt
            att berätta att man är piercad, då de operationsinstrument man
            använder sig utav får all metall i kroppen att "brinna". Vad gäller
            piercing som kroppssmyckning är det ett ingrepp med hög risk för
            allergiska reaktioner och infektioner varför inte heller håltagning
            på minderåriga bör tillåtas utan vårdnadshavarens godkännande.
          </p>
          <p xml:id="i-68TujHHP7dPX7B7CGhEkSH">
            Den senaste trenden inom kroppssmyckning är så kallad bodymodification.
            Med hjälp av skalpell skärs ett snitt i huden där plast eller
            metallföremål placeras. Efter det att huden sytts samman framträder
            smycket som kontur i huden. Ett annat mode på frammarsch är att
            repa huden och låta ärrbildningen bilda mönster.
          </p>
          <p xml:id="i-UCzNesLR8AJ7KvFDqqLwh6">
            Branschorganisationen Sveriges professionella tatuerare, SPT,
            förordar en åldersgräns på 18 år för den som vill tatueras. Alla
            tatuerare är dock inte med i SPT och bland dem som är det efterlevs
            inte alltid åldersgränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dr7F96CRxZUpWVNqN5CggR">
            I Socialstyrelsens allmänna råd 1995:3 anges att piercing eller
            tatuering av minderåriga inte bör ske utan föräldrars medgivande.
            Det finns dock ingen lagstadgad skyldighet att följa rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-QXtPtgM6K5Q8hicRr1a6xT">
            Den tillsyn som finns föreskriven vad gäller tatuering och piercingverksamhet
            är att Socialstyrelsen har tillsynsansvaret vad gäller utrustning
            bland annat för smittspridning och hygien i samband med behandling.
            Miljö- och hälsoskyddsnämnden har tillsyn över lokalerna och övriga
            hygienfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-WYRFwM5KLQwWbQffictuJX">
            Det finns i övrigt inga lagstadgade regler om utbildning eller
            krav på särskild kompetens eller lämplighet för att utföra tatuering,
            bodymodication eller piercing. Oseriösa piercare och tatuerare
            åker snålskjuts på trenden. Utrustning kan köpas mycket enkelt
            på postorder vilket också sker i stor utsträckning. SPT räknar
            med att det finns ett stort antal "hemmatatuerare" i landet, inte
            minst i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-YCn6VEwVJUSgYsTP12b1hF">
            Enligt vår mening bör det inte minst av hälsoskäl vara otillåtet
            att utföra kroppshåltagning, så kallad piercing, bodymodification
            eller tatuering på minderårig utan att godkännande lämnats av
            dennes vårdnadshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-TPmrf9rVY6R5XkiJuWf7Z1">
            Med bakgrund av detta vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MQzo78vA16vmzph8ptdaiD">
            Avser ministern att vidta några åtgärder i syfte att skärpa kraven
            för att få utföra piercing och tatuering på minderåriga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
