<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fåmansbolagsbeskattning</title>
        <author>Grönlund, Anna (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fåmansbolagsbeskattning till finansminister Bosse Ringholm om fåmansbolagsbeskattning</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10332</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o</idno>
            <persName>Anna Grönlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S27k7WwiJz8obfxXDnpAMQ" corresp="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7L7XsfNutZzqTqRBcbRuse">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E2VVh6Aa7H3xPfFgZMnFx8" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QUhZjugEyKUDm3f9uPrZ52" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SrX6dETnEWRM4RwjXjGk3">
            Interpellation 2002/03:332 av Anna Grönlund (fp) till finansminister
            Bosse Ringholm om fåmansbolagsbeskattning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Rwa7NZDXRrBDx74KGcj8T2">
            den 8 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-71uDgbiHubH6hCPQX4E4jT">
            För snart ett år sedan avlämnades ett mycket omfattande betänkande
            från 3:12-utredningen som bland annat gällde just beskattningen
            av fåmansbolag. Betänkandet har efter avlämnandet varit ute på
            remiss och en rad olika svar har kommit in. Åsikterna skiljer
            sig mellan de olika remissinstanserna, men det, som så gott som,
            alla har gemensamt är att de anser att det är hög tid att förändra
            skattereglerna för fåmansbolag så att fler stimuleras att bli
            företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-MMvmehJWdEy7MyApWGN3zP">
            Fåmansbolagsbeskattningen är en viktig tillväxtfråga för företagen
            och också en symbolfråga för entreprenörskap och företagsamhet.
            Sveriges småföretag har under en alltför lång period blivit behandlade
            som strykpojkar i skuggan av de stora företagen och den offentliga
            sektorn. En reformering av fåmansbolagsreglerna är därför angelägen
            inte minst för att vi ska få fart på Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-MXhv1Vnfi1VAm9xNyMzJtw">
            Tyvärr har regeringen inte visat att handlingskraften är alltför
            stor när det gäller att åstadkomma förbättringar för företagsamheten.
            I stället väljer regeringen denna gång, som så många gånger förut,
            att förhala och försvåra i stället för att förenkla och förbättra.
          </p>
          <p xml:id="i-3C2b52CbG7NPowfeoAjFNQ">
            Under tiden som regeringen låter fåmansbolagsbeskattningen försvinna
            in i dimman så fortsätter nyföretagandet att minska samtidigt
            som de etablerade företagen känner oro inför framtiden. Företagsklimatet
            i Sverige i dag är inte vad det borde vara. Ett sätt att förbättra
            för företagsamheten skulle vara att snabbt ta itu med fåmansbolagsbeskattningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6WYVmjeytMr3Koo1EwTbeP">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Bosse
            Ringholm:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har finansministern för avsikt att inom en kort framtid presentera
                förändringar på området vad gäller skatten för fåmansbolag?
              </item>
              <item>
                Vad avser finansministern att vidta för åtgärder för att komma
                till rätta med de problem som den nuvarande fåmansbolagsbeskattningen
                medför?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
