<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrensen och elmarknadens utformning</title>
        <author>Saarinen, Ingegerd (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrensen och elmarknadens utformning till näringsminister Leif Pagrotsky om konkurrensen och elmarknadens utformning</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <persName>Ingegerd Saarinen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-iGxJ6nvkExBSuRQPk2UxS" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9XDGSwn5dXiF3eBCLaLpjE" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4ynLQY8vAVdCb3tn9FohHg" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2iV5ugB9RRM6GkrZKCBUgD">
            Interpellation 2002/03:404 av Ingegerd Saarinen (mp) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om konkurrensen och elmarknadens utformning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XQ9FpSsLFbihCPBbzbTCqg">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dpw5ANaMq34LHSVVzMaKY7">
            Det är endast två typer av aktörer som kan påverka priset på
            fysisk el på spotmarknaden: producenterna som producerar och konsumenterna
            som konsumerar elen. Inga andra, eftersom el inte kan lagras.
          </p>
          <p xml:id="i-TFAVZ9yyzNmPdBkXVGZUA9">
            Verklig konkurrens på elmarknaden kan alltså bara förekomma om
            konsumenterna är med och minskar sin förbrukning som ett alternativ
            till att producenterna ökar sin produktion. Balansen mellan produktion
            och konsumtion på elmarknaden skapas med hjälp av spotpriset.
          </p>
          <p xml:id="i-JVpa4fsKaX9QfXYDvTNaJN">
            För att etablera verklig konkurrens räcker det alltså med att
            nätbolagen levererar el till spotpris. Det behövs inga "elavtal"
            på en elmarknad med konkurrens. Priset bestäms på spotmarknaden
            och den levererade mängden med elmätaren. Konsumenten köper fysisk
            el genom att trycka på strömbrytaren!
          </p>
          <p xml:id="i-5Z9GUBXcSesYu4TqvJrdFo">
            När konsumenterna kan reagera på spotpriset så medverkar de i
            konkurrensen. Minskad förbrukning blir ett alternativ till ökad
            kraftproduktion och ett högre spotpris. Det är också utifrån spotpriset
            som konsumenterna bör avgöra om de ska köpa prisförsäkringar eller
            ej.
          </p>
          <p xml:id="i-NycPjKGMsaYQM1f3AKCd41">
            Små konsumenter med förhållandevis låga elkostnader och konsumenter
            som kan dra ned förbrukningen när spotpriset stiger borde inte
            ha något större behov av prisförsäkringar.
          </p>
          <p xml:id="i-KXhuYpPmdjSBRryrCSPxop">
            De flesta borde alltså nöja sig med att köpa spotel via nätbolaget.
            Många skulle anpassa förbrukningen till spotpriset. Pristopparna
            skulle bli lägre och dyr reservkraft skulle inte behövas i samma
            omfattning som på dagens elmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-AAa2Utc3fEhKZfXhAgNxTk">
            Det är framför allt konsumenter som förbrukar mer el när spotpriset
            är högt som borde ha ett behov av att köpa prisförsäkringar. Det
            betyder att de konsumenter som skapar ett kapacitetsbehov på elmarknaden
            också svarar för kostnaderna. Det är nämligen i första hand producenter
            som har reservkraft som kan sälja prisförsäkringar som skyddar
            mot höga spotpriser.
          </p>
          <p xml:id="i-Snswdac628RqToBkXPrvuD">
            Vi får en effektiv elmarknad med minimalt krångel där kostnaderna
            fördelas på ett marknadsmässigt och rättvist sätt mellan olika
            konsumenter.
          </p>
          <p xml:id="i-L9RRTNtzqAv4pZVJKfXus7">
            Vad är det egentligen för nytta med den nuvarande elmarknaden?
            Leverantörerna kan ju inte bidra till några pressade priser på
            spotmarknaden. Resultatet är det motsatta! Leverantörerna avskärmar
            konsumenterna från prisbildningen och konkurrensen. Det ledet
            till högre spotpriser!
          </p>
          <p xml:id="i-F8mqoEdjmG1LuCxB7iuut5">
            I dag har vi dessutom ett avtalstvång på marknaden. Alla måste
            ha ett elavtal och en "elleverantör". Men nästan inga mindre konsumenter
            orkar välja. Framför allt inte år efter år. Folk i allmänhet köper
            uppgivet el till dyra priser, naturligtvis utan att anpassa förbrukningen
            till spotpriset. Det ökar behovet av dyr reservkapacitet.
          </p>
          <p xml:id="i-6qNb5evN87N4bSHsnhib3D">
            Konsumenterna på dagens elmarknad blir standardmässigt pådyvlade
            någon form av "prisförsäkring" och betalar mycket mer för sin
            el än de borde. Systemet är som byggt för att kunna utnyttjas
            av leverantörerna. De mjölkar i dag den stora majoriteten av mindre
            konsumenter på pengar. Det är de minsta som får betala mest medan
            till exempel elvärmekonsumenter som skapar ett dyrt kapacitetsbehov
            på marknaden ofta har väsentligt lägre priser. På den nuvarande
            elmarknaden råder inte den minsta rättvisa mellan de konsumenter
            som orsakar kostnader och de som betalar.
          </p>
          <p xml:id="i-TSff3nzFEg3dHSvqZoaifm">
            Varför ska vi ha leverantörer på elmarknaden som inte bidrar
            till konkurrensen när elen i praktiken aldrig kan levereras av
            andra än nätbolagen?
          </p>
          <p xml:id="i-vg5UDHPX82NgqxucDukNP">
            Den nuvarande elmarknaden är utomordentligt konsumentovänlig,
            orättvis, hindrar konkurrensen och en effektiv resursanvändning.
            Den skapar skada @ inte nytta! Den är mycket komplicerad @ i onödan!
          </p>
          <p xml:id="i-2yVyeeVa5yvwxnjxiP7cDq">
            Jag vill därför fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6MRDpbpP9m8JSKP7m4V1xa">
            Vad avser näringsministern att göra för att rätta till problemen
            på elmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
