<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrarnas arbetsgrupper</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrarnas arbetsgrupper till Statsrådet Hans Karlsson om invandrarnas arbetsgrupper</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DWk4XysKS72epWdX9Nsagz" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2002-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XKD3QfEYmZJLtwfrfZQUxj" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2002-12-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4oouckKnParmDSrAwiwwEm">
            Interpellation 2002/03:97 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Hans Karlsson om invandrarnas arbetsgrupper
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CeDLGExveg1zdTNJcVEdwC">
            den 13 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VXtC7h1tkpDghsEQqHpWrq">
            De flesta svenska politiska dokument och uttalanden understryker
            vikten av invånarnas deltagande i samhällslivet: Otaliga gånger
            lyfts denna tanke upp i förhållande till landets nya befolkning
            @ de invandrade grupperna.
          </p>
          <p xml:id="i-UKDQvDGyrCFg7sjnhu2L32">
            I teorin är alltså partier, ledande myndigheter och betydande
            organisationer överens: Initiativ och ansvarstagande ska uppmuntras
            hos invandrarnas organisationer och arbetsgrupper. De behövs i
            vår demokrati. I praktiken är tyvärr relationerna mellan minoriteter
            och majoritet annorlunda. Den gamla vanan att ta hand om invandrarna
            leder till program och arbetssätt som bestäms på högre nivå och
            sedan uppifrån och ned ska implementeras hos de berörda.
          </p>
          <p xml:id="i-NWoAn4qx8uzPoN1hZYA28c">
            Detta blev uppenbart under den första perioden med projekt finansierade
            med medel från EU:s sociala fonder (ESF-medel); det gäller åren
            1995@1999. Enbart en procent av de beviljade projekten var initierade
            och ledda av invandrarnas arbetsgrupper. De största stödbeloppen
            gick till den offentliga sektorn @ arbetsförmedlingar och kommuner
            @ och till traditionella starka svenska organisationer (ABF, TBV,
            Röda korset och andra). Detta motverkade syftet med denna sociala
            verksamhet. ESF-medlen är inte avsedda att förstärka den svenska
            offentliga sektorn som räknas bland de starkaste i världen och
            inte heller att ge nya möjligheter till väletablerade organisationer
            med stora resurser: Grundtanken med ESF-medlen är empowerment,
            det vill säga makt till de maktlösa. Dessa medel ska öppna nya
            möjligheter för grupper som annars har få chanser att själva förbättra
            sin situation, bland dem också invandrarnas arbetsgrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-d7c5q8zjagZ3Pc9e6furi">
            Den andra perioden med ESF-insatser skulle börja år 2000 men
            blev kraftigt försenad på grund av oklarheter och ständiga omorganisationer
            i och mellan svenska myndigheter. Den egentliga lanseringen av
            nya projekt kom i gång först i mitten av år 2001. Under denna
            långa väntetid förlorade en del aktiva grupper och småföretag
            många möjligheter att agera, eftersom både finansiering och regelverk
            saknades. När arbetet äntligen startade visade det sig att ännu
            färre invandrargrupper än tidigare hade fått sina projekt godkända.
            Antalet invandrargrupper som deltog i verksamheten riskerade från
            starten att sänkas till mindre än en procent av alla beviljade
            projekt.
          </p>
          <p xml:id="i-9gJMD66FWhpNNQxL6YqXTp">
            I slutet av november 2002 när några få invandrargrupper och småföretag
            trots allt redan har kommit en bit på vägen med sitt arbete som
            finansieras med ESF-medel (så kallat mål 3-projekt och Equalprojekt)
            då stoppas plötsligt utbetalningarna av medel från europeiska
            socialfonden! EU:s medel administreras i Sverige av AMS kassatjänster.
            Godkända verksamheter som är under utveckling sedan flera månader
            riskerar att förlamas. Löner för genomförda arbetsmoment och hyror
            för arbetslokaler kan inte betalas. Kommuner, arbetsförmedlingar
            och rika svenska organisationer kan kanske rädda sina startade
            verksamheter genom att hämta medel från annat håll: De som hotas
            att helt gå under är invandrarnas arbetsgrupper @ African Vision,
            Internationella Företagarföreningen i Sverige (IFS), Stiftelsen
            Kunskapsforum och de småföretag som har litat på de svenska myndigheternas
            planering för ESF-verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-3Y9xdUrPiLxLfS9CTtacnc">
            Detta kan bli ett dråpslag för integrationspolitiken. De få invandrarorganisationer
            som har engagerat sig i kampen mot arbetslöshet @ ESF-projektens
            huvudsyfte @ står utan medel. Hur ska dessa grupper kunna samarbeta
            med de svenska myndigheterna efter detta? Långtidsarbetslösa deltar
            i denna verksamhet och hoppas att genom den finna en ingång till
            arbetslivet. Hela deras planering för den närmaste framtiden rasar.
            Hur ska de efter detta kunna mobilisera förtroende och energi
            för att på nytt försöka ta sig ut ur arbetslöshet och bidragsberoende?
          </p>
          <p xml:id="i-3dQpq9nMcBPriG3btr5fyW">
            Med bakgrund i den redan beskrivna krisen vill jag fråga arbetslivsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VV41N7y3Q9sqkJm2g2SEFN">
            Vilka åtgärder avser arbetslivsministern att vidta för att invandrarnas
            organisationers och arbetsgruppers kamp mot arbetslöshet och utanförskap
            inte ska stoppas?
          </p>
          <p xml:id="i-BMSvhU33GmWa7DVG8MLBKT">
            På vilket sätt avser ministern att förbättra förutsättningarna
            för en sund nationell finansiering av initiativ och handlingsplaner
            som kommer direkt från de långtidsarbetslösas aktiva grupper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
