<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0208</head>
        <author who="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">Per Westerberg</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>omprövning av betyg</topic>
        <docDate when="2003-02-26">den 26 februari</docDate>
        <status when="2003-03-18" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10208</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-03-18 15:23:57" duration="240">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 15:27:53" duration="227">Per Westerberg (M)</turn>
          <turn when="2003-03-18 15:31:36" duration="140">Thomas Östros (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 15:33:52" duration="88">Per Westerberg (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:208 av förste vice talman Per Westerberg
          (m) till utbildningsminister Thomas Östros om omprövning av betyg
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RdD7NJAqsJH4gL4xUYGnJM">
          Den som inte fått godkänt betyg, eller inte fått något betyg
          över huvud taget, i ett ämne i gymnasieskolan får genomgå prövning
          i ämnet i fråga. Det är emellertid inte möjligt att genom prövning
          förbättra ett godkänt betyg för den som ännu inte slutfört sina
          gymnasiestudier.
        </p>
        <p xml:id="i-UYqEeXMeuqAxo9raundPKa">
          Den som inte är elev i en gymnasieskola kan genomgå prövning
          i alla kurser som får förekomma på ett nationellt program och
          på så sätt förbättra sina betyg.
        </p>
        <p xml:id="i-LBjkJWxZrURHDmxUshMKX8">
          Den som har slutfört sina gymnasiestudier och är 20 år kan söka
          till komvux och där få nya betyg. Det är emellertid inte självklart
          att eleven i fråga bereds plats inom komvux om det finns andra
          sökande som har större behov.
        </p>
        <p xml:id="i-5EjtPowEMmSTjnpf6qEerE">
          I förekommande fall på gymnasieskolan får elever bland annat
          i samband med byte av studieinriktning läsa samma utbildningsavsnitt
          ytterligare en gång men betyget kan inte förbättras i samband
          med detta, trots fall med MVG i samtliga prov bibehålls betyget
          G. En omprövning enligt nu gällande regler kan enligt uppgift
          endast göras efter genomgången gymnasieskola i samband med studier
          på till exempel komvux @ detta trots att det kunskapsnivån dokumenterat
          redan uppnåtts tidigare och trots att komvuxstudier innebär ytterligare
          kostnader för såväl det allmänna som den enskilde.
        </p>
        <p xml:id="i-S88Y4KwQ6tTDnmZErRetYE">
          Med ledning av ovanstående önskar jag fråga utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-9SzqwDgWgwwBnh8bzLCjuC">
          Är ministern beredd att ändra nu gällande regler så att verkligt
          uppnådd kunskap speglas i betygen i stället för att till högre
          enskilda och samhällskostnader behöva gå över till exempel komvux?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
