<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bidrag till handikapporganisationer</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bidrag till handikapporganisationer till socialminister Lars Engqvist om bidrag till handikapporganisationer</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10110</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10110/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10110</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10110</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Yvonne Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bd6YiwLdeRuPjtAjPSJFm4" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Tk7PniPQVPdJ3h9PtqpytN" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-61YWgArGLPxK299ShEia8i" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A5oYyXvdC3cFUdStGbyUHq">
            Interpellation 2002/03:110 av Yvonne Andersson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om bidrag till handikapporganisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SL7BUbpJL8WJVpJvYgig8D">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WunGtAq9oGdXMMAqTooTYM">
            Handikapporganisationer kan få statsbidrag via Socialstyrelsen
            om de uppfyller de kriterier som anges i förordningen (2000:7)
            om statsbidrag till handikapporganisationer. Enligt förordningen
            avses med handikapporganisation en organisation som består av
            personer som till följd av varaktiga funktionshinder möter betydande
            svårigheter i sin dagliga livsföring och vars ändamål är att förbättra
            de funktionshindrades livsvillkor och bevaka deras intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-NYXpEr3mrr841hV7cCdevw">
            Syftet med bidraget är att stödja handikapporganisationer i deras
            arbete för full delaktighet och jämlikhet i samhället för personer
            med funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-KbqXmH6sw2jPJayHnJeNEL">
            För att få statsbidrag ska handikapporganisationen verka för
            förändringar inom ett flertal samhällsområden av betydelse för
            personer med funktionshinder, vara demokratiskt uppbyggd, vara
            partipolitiskt och religiöst obunden, ha en riksomfattande organisation
            med ett lokalt eller regionalt förankrat föreningsliv i minst
            tio län, ha bedrivit verksamhet under minst två år samt ha minst
            500 medlemmar. Vidare ska funktionshindrade själva ha ett avgörande
            inflytande i organisationen. Detta inflytande bör vara uttryckt
            i föreningens stadgar och återspeglas i sammansättning av styrelse
            och andra beslutande församlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-CUPWAJJCfxokZkzyJPmm7q">
            ROP, Riksföreningen Osteoporotiker, ansökte förra året om statsbidrag
            men beviljades inte detta eftersom Socialstyrelsen inte ansåg
            att föreningen uppfyllde förordningens villkor enligt 2 § 1, det
            vill säga att ROP inte var "en organisation vars medlemmar till
            övervägande del är personer som till följd av varaktiga funktionshinder
            möter stora svårigheter i det dagliga livet".
          </p>
          <p xml:id="i-Wp56gmVZNUo2kF4qZ5qUSD">
            Det finns en svårighet i detta då de flesta som är engagerade
            och orkar vara detta faktiskt ännu inte hamnat i dessa svårigheter.
            Patientföreningen vill arbeta för att förhindra att så många blir
            så funktionshindrade att de inte kan finnas på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-HFCAeq38wKiCDnRoNcTB2w">
            Med tanke på de allt stigande ohälsotalen i Sverige torde det
            vara en god investering att ge de föreningar bidrag som kan medverka
            till att allt färre hamnar i kronisk ohälsa och arbetsoförmögenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-NJWntE4Zcv68c1a1up1omT">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att osteoporosföreningen
            ska få samma stöd som andra patientföreningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
