<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Natura 2000 på Gräsö</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Natura 2000 på Gräsö till miljöminister Lena Sommestad om Natura 2000 på Gräsö</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10186</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10186/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10186</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10186</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Rigmor Stenmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RFJxF6mmf3cioTWAxCFmWi" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CUrwiyLmuZLQCx9SSRQNjL" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B2mP1mYNxMgnw4CZYJstya" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-03-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KsH95RM9a4BpzLuaLzKTMC">
            Interpellation 2002/03:186 av Rigmor Stenmark (c) till miljöminister
            Lena Sommestad om Natura 2000 på Gräsö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PJX4AVwTrum24Jf4nQoSaw">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V5TNa8xXDyunrNR1W8w14f">
            Öppna landskap med hagmarker och ängar är uppskattade inslag
            i vår natur. Generationer av bönder har format det öppna landskapet
            och främjat den biologiska mångfalden. De natur- och kulturhistoriskt
            vackra landskapen ger inte bara dem som bor på landsbygden glädje.
            Detta märks särskilt ute på våra skärgårdsöar. Många människor
            som bor i städer och tätorter tillbringar fritid och semester
            där. Gräsö i Uppland är en av de mycket uppskattade öar som många
            har valt som sin fritidsö.
          </p>
          <p xml:id="i-DLbX5MgDYU3333rNgAmDqH">
            Men det är den lokala bofasta befolkningen som i generationer
            arbetat med sina småföretag som format ön till vad den är i dag.
            Det har varit och är ett krävande arbete att livnära sig på djurhållning
            och fiske. Vi måste vara mycket medvetna om att det inte är alldeles
            givet att den nya generationen fortsätter arbetet vid ett generationsskifte.
            Lönsamheten och slitet gör att många tänker sig för flera gånger
            om det är värt att fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-SzpA8GAD6oDkY1gZpFUHCb">
            På Gräsö har man också fått erfara reservatsbildningar som ett
            hot mot att fortsätta sitt viktiga arbete. Många talar om att
            glädjen att arbeta med djur och natur försvinner när staten okänsligt
            kommer och, som man upplever det, tar marken från dem för att
            ombilda den till reservatsområde. Det gäller både på land och
            till havs.
          </p>
          <p xml:id="i-C89eYafBSjA7kCrjEMLDp6">
            Många markägare kan vittna om att deras marker inventeras utan
            att de vetat om det. Än värre ur denna synpunkt är att Natura
            2000-områden inrättats utan markägarnas vetskap. Utan en öppen
            och bred dialog blir det svårt att nå förståelse för eventuellt
            skydd av markområden. Mot bakgrund av det som inträffar på Gräsö
            anser jag att det måste vara obligatoriskt med samråd mellan myndigheter
            och markägare vid allt planerande. Det må gälla inventering eller
            reservatsbildningar. Markägarnas synpunkter måste respekteras.
            Staten måste ta sitt ansvar och alltid ha med sig att det är de
            enskilda jordägarna som varit med och format dagens landskap.
            Det behövs en medveten politik som lyfter fram värdet och skapar
            förutsättningar för den fasta skärgårdsbefolkningen. I annat fall
            raseras såväl öppna landskap som viktig kunskap hur man sköter
            kulturbygder så att dessa finns kvar även för kommande generationer.
          </p>
          <p xml:id="i-HyK51rFU3R63kgMuZXhWji">
            Min fråga till miljöministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-GFDeQdsaUyeBMdG2JBT4eA">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder så att skärgårdsbefolkningen
            på Gräsö kan fortsätta sitt värdefulla arbete med såväl djurhållning
            som fiske, så att landskapet behåller sin unika karaktär?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
