<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>validering</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>validering till statsrådet Lena Hallengren om validering</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10144</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NiZnDNNuUL2sDuQJ3aMqRv" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2003-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K3yxD8TihJoqieptE7fjVn" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XLvyvNnWocw29b63pw3sXw" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VWyTj2y5hUoVwzGdYXSFan">
            Interpellation 2002/03:144 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Lena Hallengren om validering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xhe4S3xsjfJRHfvFiVyGAp">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8pc3sKZiFZTyLx65Ly2RJ7">
            Människors lärande är mångfasetterat. Det finns många olika former
            av kunskap liksom olika uttrycksformer för dessa kunskaper. Dagens
            samhälle är redan och blir framöver i allt högre grad ett kunskapssamhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-G7K1SZhcHdZeHkcVSRWDQA">
            I ett kunskapssamhälle är det avgörande att ta till vara människors
            kunskaper. I dag sker inte det i tillräcklig utsträckning vilket
            innebär ett resursslöseri ur både mänsklig och ekonomisk synvinkel.
            En grupp som är särskilt drabbad är invandrade akademiker. För
            att till exempel en utländsk sjuksköterska ska få svensk legitimation
            räcker det inte att vara skicklig i sitt yrke. Han eller hon måste
            också leva upp till flera andra kunskapskrav i till exempel engelska.
            Kunskaper som kanske inte alltid eller snarare ganska sällan används
            i den praktiska yrkesverkligheten. Med dagens regler hindras sålunda
            kvalificerade personer att komma in på arbetsmarknaden. Därför
            menar vi kristdemokrater att validering behöver utvecklas som
            en metod för att faktiska kunskaper och inte formellt lärande
            ska bli avgörande.
          </p>
          <p xml:id="i-GtKx9BRH9ae6oT2DiSwTWz">
            För att Sverige ska utvecklas som kunskapssamhälle är det också
            nödvändigt att småföretagens behov av kvalificerad arbetskraft
            tillgodoses. Enligt en nyligen genomförd undersökning är just
            bristen på arbetskraft det enskilt största tillväxthindret för
            mer än vart femte småföretag. Av de företag som anser sig ha expansionsmöjligheter
            är det en än större andel, 28 %, som betraktar arbetskraftsbristen
            som ett avgörande problem. Det handlar om brister inom yrken som
            inte traditionellt setts som teoretiska utan mer praktiska. Detta
            är utomordentligt allvarligt eftersom företagens och därmed Sveriges
            ekonomiska utveckling hindras. Även här spelar valideringen en
            avgörande roll.
          </p>
          <p xml:id="i-HNTUHzuBmxwd8fm1EKAfp4">
            Utmaningen att värdera och utgå från människors varierande kunskaper
            rör alltså flera olika grupper. För Sveriges framtid som välfärdsstat
            är det nödvändigt att lösa denna utmaning. För oss kristdemokrater
            är validering en metod att bidra till detta. Regeringen fick i
            oktober 2001 slutbetänkandet från Valideringsutredningen med en
            rad förslag om hur vi kan utveckla valideringen som ett instrument.
            Fortfarande har dock inget konkret besked lämnats från regeringen
            hur dessa förslag ska realiseras.
          </p>
          <p xml:id="i-LAY3DRquRpSQReCMKgNo4c">
            Utbildningsminister Thomas Östros sade i en interpellationsdebatt
            med undertecknad i riksdagen den 6 december 2002 att statsrådet
            Lena Hallengren i regeringen arbetar med att förbereda de förslag
            som rör validering.
          </p>
          <p xml:id="i-A5Xjq5UT9fnhcfeqJcght">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-RTrz9qnU6zSjFxdDXtbKsm">
            Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att ta vara på
            människors befintliga kunskaper?
          </p>
          <p xml:id="i-CTQCCPLsdeME6h2vYBh6dB">
            Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att öka inslagen
            av validering i kunskapssystemet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
