<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0154</head>
        <author who="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">Gunnar Andrén</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>biltulls- eller trängselavgiftsstationer i Stockholmsregionen</topic>
        <docDate when="2003-02-03">den 3 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10154</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:154 av Gunnar Andrén (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om biltulls- eller trängselavgiftsstationer i Stockholmsregionen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Sj62qnK5WCh945GxFJS9hW">
          Folkpartiet i Stockholms län har i valrörelsen 2002 tydligt sagt
          nej till införande av biltullar/trängselavgifter i regionen. Väljarna
          kan lita på att Folkpartiet står fast vid att vad vi sade före
          valdagen också gäller därefter.
        </p>
        <p xml:id="i-4hG4wbZuH8X47v6hM8b5Ah">
          Förslag från den politiska majoriteten i riksdagen föreligger
          emellertid nu att införa vad som kallas trängselavgifter i Stockholm.
          Det är oacceptabelt att biltullar/trängselavgifter på kommunal
          eller regional nivå trumfas igenom via en politisk uppgörelse
          på riksnivå.
        </p>
        <p xml:id="i-DPvhRGHQ2J36C3DaE4NyaP">
          Den fråga jag emellertid nu vill aktualisera @ och som är viktig
          för samtliga inblandade i de diskussioner som förekommer mellan
          partier i partidistrikt och kommuner, mellan företrädare för det
          statliga vägnätet och det kommunala @ gäller vilken myndighet
          som bär ansvar för respektive åtgärd.
        </p>
        <p xml:id="i-5kT8yvKU2trVGmFs4TbFQN">
          Om biltulls- och/eller trängselavgiftsstationer byggs på E 4:an,
          exempelvis på Essingeleden som går genom flera kommuner, handlar
          det om byggnationer som sker på statligt skötta vägar.
        </p>
        <p xml:id="i-C4rw2oSkRQZcEjbmABeD1T">
          Jag vill särskilt peka på följande frågeställningar:
        </p>
        <p xml:id="i-4481dbhBMN75HJJ4F1NPv2">
          1. Äger kommunen @ eller kommuner @ besluta om detta?
        </p>
        <p xml:id="i-HcGCUXTDKMiZuC3dUzPyU">
          2. Vilka befogenheter - rättigheter att endera motsätta sig eller
          att medverka till @ kommunala trängselavgiftsstationer har Vägverket?
        </p>
        <p xml:id="i-XosDfmAm8dyqUfaU2gX63W">
          3. Vilka finansiella följder för såväl investeringar som underhåll
          på vägnätet får kommunala trängselavgiftsstationer på statligt
          finansierade vägar?
        </p>
        <p xml:id="i-F43GLaoECLa5NWnt3KeKhz">
          4. Är det rimligt @ och förenligt med gällande trafiklagstiftning
          @ att vägtrafikanterna, som via vägtrafikskatt en gång har betalat
          de statliga vägarna, ska betala för dem ytterligare en gång?
        </p>
        <p xml:id="i-T7P7BT73sRGPkZAbsg62TR">
          5. Kan en kommun tillgodoräkna sig avkastningen från trängselavgiftsstationer
          på statliga vägar, alltså på investeringar som kommunens invånare
          inte har gjort?
        </p>
        <p xml:id="i-9KbjBWNQJC9UY2QBsMuy3z">
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-H2EvFFayCxfjEW8eVpDFhZ">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att klargöra
          vem som äger rätt att besluta om biltulls- eller trängselavgiftsstationer
          på statliga vägar, vem som blir ansvarig för investeringarna och
          skötsel, vem som får dra nytta av sådana investeringar och @ slutligen
          @ om biltullar eller trängselavgifter på statliga vägar ska tillföras
          statskassan eller en enskild kommuns kassa?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
