<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot överfiske</title>
        <author>Thorén, Sverker (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder mot överfiske till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om åtgärder mot överfiske</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5</idno>
            <persName>Sverker Thorén</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ECksfE2C7oaCAgSnwDm7eF" corresp="i-4sBVpXefsL1CF7kS8shrq5">
          <date when="2002-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DdnAzPs9jwB2hcXqBEGmtr" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2002-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KQjuqHoBF4j7mNbwAsNwY7" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SFVvLWJxsmxGPDHtieuhLm">
            Interpellation 2002/03:58 av Sverker Thorén (fp) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om åtgärder mot överfiske
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WG7PZCjVd3wKdKzJzaFgcp">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xx8H6pkpkH7NKek3om5pRJ">
            Sverige har dragits inför EG-domstolen, anklagade för att ha
            överskridit tillåtna fiskekvoter. Den svenska regeringen riskerar
            att fällas för överfiske och för brister i kontrollen av fisket.
            Målet i EG-domstolen handlar formellt om att Sverige under åren
            1995 till 1996 överskred ett tiotal fångstkvoter för en rad olika
            fiskarter såsom bland annat torsk och makrill.
          </p>
          <p xml:id="i-BEhKJF5oxL8hHaUaQFuDaD">
            Den svenska regeringen kritiseras för att man inte vidtagit tillräckliga
            åtgärder för att inspektera och registrera fångsterna, att man
            inte straffat de yrkesfiskare som fiskat för mycket och att man
            inte i tid förbjudit fiske när kvoterna ansetts uttömda.
          </p>
          <p xml:id="i-QK9dWMiFh86SaWBYUEDcm6">
            I en skrivelse till kommissionen erkänner regeringen tidigare
            överträdelser och att kontrollen varit bristfällig under de aktuella
            åren men framhåller att "stora förbättringar gjorts för att förbättra
            kontrollverksamheten". Den svenska regeringen har dock inte lyckats
            övertyga kommissionen om att så är fallet. En taleskvinna för
            EU:s fiskeridirektorat säger enligt tidningen Göteborgs-Posten
            den 10 november 2002: "Kommissionen är inte övertygad om att Sverige
            infört effektiva kontroll- och övervakningsåtgärder för att försäkra
            att kvoterna respekteras, och att sanktionsnivåerna är tillräckliga
            för att avskräcka människor från att begå överträdelser." EU-kommissionen
            finner därför skäl till att fortsätta att driva rättsprocessen
            mot Sveriges agerande i fiskefrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-YWxq2ZhK3ahaTyke3PnZsL">
            Från Folkpartiets sida är det mycket angeläget att rovdriften
            på havets resurser stoppas. Torskbestånden i Östersjön och Västerhavet
            är ett exempel på en fiskeart som allvarligt hotas. Folkpartiet
            vill bland annat sänka fiskekvoterna till forskarnas rekommendationer,
            skärpa kontrollen av fångstmetoder och fiskekvoter samt verka
            för en snabb och genomgripande reform av EU:s fiskepolitik. Vi
            måste lägga stor kraft på att få till stånd en internationell
            samverkan men kan och måste också agera nationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-EvXeoiQJt5m3q4Hbt3SSmZ">
            För att nå internationell trovärdighet för skarpa krav i dessa
            frågor är vårt nationella agerande av allra största vikt. Ska
            Sverige kunna vara pådrivande i förhandlingarna om EU:s nya gemensamma
            fiskepolitik måste vi städa framför egen dörr.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GhvW2JmxLoNqvkH52uMeX7">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka konkreta förändringar har gjorts efter de perioder (1995@1996
                och 1997) då Sverige enligt EU brustit i tillräckliga åtgärder
                för att inspektera och registrera fångsterna, straffa dem som
                fiskat för mycket och inte i tid förbjudit fiske när kvoterna
                ansetts uttömda?
              </item>
              <item>
                2. Eftersom kommissionen trots detta inte är övertygad om att
                Sverige infört effektiva kontroll- och övervakningsåtgärder samt
                att sanktionsnivåerna är tillräckliga @ vilka åtgärder avser statsrådet
                att vidta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
