<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>direktiven till utredning om partibidrag</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>direktiven till utredning om partibidrag till statsminister Göran Persson om direktiven till utredning om partibidrag</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1023</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HugsQozq2bagRUzMJf8e8g" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2002-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EvyBM6Ed1jn3rRM1jt82N6" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G5vKbGJPdcL6ctGWCLKGry" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ofxpxg53wBnvq94suxTcW">
            Interpellation 2002/03:23 av Carl B Hamilton (fp) till statsminister
            Göran Persson om direktiven till utredning om partibidrag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VC734EoPdhoYEx1jcMSXsa">
            den 4 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HETFQh8jxvPDQLiLrHA6MK">
            1. Sverige är unikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ajn9fAnFvtWz5HZV8fTHix">
            Frågan om partibidrag är en omdebatterad fråga i de flesta demokratier.
            Tyskland är ett exempel från senare år. Lagstiftning finns i bland
            annat Finland, Danmark och Norge. Det som gör Sverige till ett
            undantagsland bland demokratierna är främst två förhållanden.
          </p>
          <p xml:id="i-Xg4pMWjSkJrfEAkVXj95dt">
            Den stora resurs- och maktobalansen. Fackets stora och delvis
            hemliga resursöverföringar till Socialdemokraterna är en av förklaringarna
            till att detta parti har extremt stora resurser jämfört med övriga
            partier för sina valrörelser. Enligt egna uppgifter till riksdagens
            utredningstjänst ligger det sammanlagda stödet från LO till Socialdemokraterna
            år 2002 någonstans mellan 75 och 85 miljoner kronor (Dnr 2002:144).
            När man räknar in flödet till Socialdemokraterna av dels statligt
            partistöd, dels medlemsavgifter, lotteriinkomster med mera innebär
            detta att Socialdemokraternas valbudget ensam är långt större
            än alla andra partiers sammanlagda valbudgetar.
          </p>
          <p xml:id="i-HRM7bEav8n4Bi8tQh9sQWD">
            Till LO-sfärens penningbidrag bör läggas även andra former av
            resursstöd till Socialdemokraterna, framför allt värdet av "gratis"
            facklig arbetskraft i valrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-EzKxDkpfFma6LXjZcNxv99">
            Partibidragen och demokratin. Sveriges politiska system är unikt
            med sin frånvaro av regler om utomståendes ekonomiska inflytande
            över politiska beslutsfattare och partier.
          </p>
          <p xml:id="i-9tTQFFa97fxJkqxyaNvVqa">
            Demokratiutredningen (SOU 2000:1) aktualiserade frågan om en
            rättslig reglering av partibidrag i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-FppoyUmkNWwDJqRJEFJ8W">
            När hon just tillträtt förordade demokratiminister Britta Lejon
            ny lagstiftning och ökad öppenhet kring partibidragen: "Det finns
            starka skäl för att bidrag till partiväsendet bör offentliggöras.
            Väljarna har rätt att veta vilka intressen som står bakom partierna
            och de kandidater de har att välja emellan", skrev Lejon i Aftonbladet
            den 3 februari 2000. "Jag är [sålunda] beredd att förespråka en
            reglering där partierna offentliggör alla bidragsgivare som skänkt
            mer än ett visst belopp, det kan röra sig om några tusen kronor,
            under en mandatperiod. Denna regel bör gälla [vare sig] det är
            en juridisk eller enskild person. @ @ @ Jag har i samtal med ledningen
            för det socialdemokratiska partiet inhämtat att man där är beredd
            att redovisa partiintäkterna på central, regional och lokal nivå."
          </p>
          <p xml:id="i-9xyPqhNS78qZmHgn8a2YpF">
            Lejon tvingades dock snabbt att backa. Någon socialdemokratisk
            redovisning blev det inte. En tid efter uttalandet i Aftonbladet
            hade Lejon kommit på andra tanker. I en kommentar till demokratiutredningen
            (SOU 2000:1) rättade hon sig själv: "Jag tror vi kan komma längre
            med en frivillig överenskommelse än med lagstiftning" (Aftonbladet
            den 16 februari 2000).
          </p>
          <p xml:id="i-8yFxgetp4EUDBwpuEFwG8u">
            Britta Lejon har dock nyligen återkommit i saken genom att tillsätta
            en utredare, professorn i statskunskap Gullan Gidlund. Hon ska
            "överväga hur allmänhetens insyn i partiernas finansiering kan
            ökas samt följa och analysera den överenskommelse om öppen redovisning
            av extern finansiering som riksdagspartierna ingått" (pressmeddelande
            den 26 juni 2002). I samband med tillsättandet av Gullan Gidlund
            sade Britta Lejon i en skriftlig kommentar "att det är viktigt
            att medborgarna kan se varifrån partierna får sin finansiering.
            Med tanke på att partierna i hög grad är offentligt finansierade
            är det också rimligt att allmänheten tillförsäkras en god insyn
            i partiernas ekonomi. Det måste vara möjligt att följa kopplingen
            mellan finansiella bidrag och politiska åsikter." Vidare konstaterade
            Lejon att det vore bra om alla partier deltar i en typ av öppen
            redovisning. "Om detta skulle kräva lagstiftning så är det något
            vi noga får överväga." Som visats är LO:s stora bidrag dels i
            stor utsträckning oredovisade och hemliga, dels kan de genom direktivens
            utformning komma att undantas från granskning i Gidlunds utredning
            (dir. 2002:83).
          </p>
          <p xml:id="i-LY441Uo4h1yiZzGGwTm1tR">
            Denna interpellation fokuserar på det senare problemet.
          </p>
          <p xml:id="i-B3xK3x2kUg5NeDCVzQjPBX">
            Det som är påtagligt när man läser direktiven till Gidlunds utredning
            är att den främst resonerar kring dels frågan om finansiering
            av personvalskampanjer, dels användningen av offentliga medel
            (statligt partistöd), men undviker frågan om till exempel klumpsummebidrag
            från en facklig organisation till ett politiskt parti.
          </p>
          <p xml:id="i-UiqmSxxnG6Xe7TsV5U4hM1">
            Det finns dock en liten öppning för utredaren att även undersöka
            andra typer av stöd till partierna än personvalsstöd. Fackens
            partibidrag förefaller dock regeringen i direktiven så långt som
            möjligt ha sökt undanta från granskning: "Det är rimligt att information
            om partiernas intäkter är offentlig, särskilt som andra viktiga
            maktcentra inom såväl det allmänna som näringslivet är underkastade
            vissa offentlighetskrav". Observera alltså att regeringen i direktiven
            inte nämner fackföreningsrörelsen utan bara pekar ut näringslivet
            och "det allmänna" som maktcentra. Eller ingår facket i någon
            av dessa två kategorier?
          </p>
          <p xml:id="i-9ba7XnUvJMw2nhJGY8YjbG">
            Än mera märklig är avgränsningen att inte alls nämna fackets
            penningbidrag samtidigt som regeringen i direktiven explicit fokuserar
            på partistöd i form av stödannonsering: "Även frågan om insyn
            i lämnat indirekt stöd i form av exempelvis stödannonsering, subventionering
            av annonskostnader och personella resurser omfattas av uppdraget."
          </p>
          <p xml:id="i-6JwJpZFJJetdyAq5tuZu3m">
            Det allra sista @ personella resurser @ öppnar dock för insyn
            i fackets resursöverföring i form av "gratis" facklig arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-N6JZ6RYSMY3eGr8jeRsHFT">
            För att verkligen understryka att de fackliga partibidragen på
            intet sätt är marginella eller någon bagatell i sammanhanget,
            utan tvärtom med allra största sannolikhet står för huvuddelen
            av den externa finasieringen av politiska partier i Sverige redovisas
            ett ambitiöst försök till kartläggning och uppskattning i nästa
            avsnitt. Av den framgår även bidragens hel- och halvhemliga natur,
            svårigheten att få fram information och den bristande öppenheten.
          </p>
          <p xml:id="i-AftkEUoQpybV8bMfu7vTzW">
            2. LO:s bidrag valåret 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-N8kdeKDjCV7ZLRX9J7mJv7">
            Dåvarande riksdagsmannen Anders Johnson skrev 1998 boken Vi står
            i vägen. Om LO, pengarna och politiken där han kartlade delar
            av LO-fackens stora bidrag till Socialdemokraternas valrörelser,
            och den styrning av regerings- och riksdagsbeslut som LO-facken
            åstadkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-RWQd1gDBAeH9LkEaWhzHGN">
            Bidrag på central nivå 1998. Johnsons uppskattning, som var baserad
            på svar från SAP till riksdagens utredningstjänsts enkät (Dnr
            1998:504), var att SAP enligt egna uppgifter fick 19,4 miljoner
            kronor per år 1994@1998. Det innebär att Socialdemokraterna 1994@98
            kunde fondera ca 80 miljoner kronor i bidrag från LO och dess
            förbund för användning i valrörelsen 1998. Därtill gav så kallad
            organisationsanslutning (se nedan) av medlemmar ca 2,3 miljoner
            kronor per år, det vill säga drygt 9 miljoner kronor för mandatperioden.
            Extra LO-bidrag till Socialdemokraterna under valåret 1998 uppskattade
            Johnson i reda pengar till mer än 20 miljoner kronor. Det var
            bland annat valinformation för drygt 6 miljoner kronor med mera.
            Sammanlagt innebar detta stöd från LO-sfären ett belopp som översteg
            100 miljoner kronor. Johnsons beräkning 1998 ifrågasattes aldrig
            av LO och Socialdemokraterna. Det betyder att den antingen låg
            nära sanningen eller var en underskattning. Beräkningen var @
            som Johnsson själv påpekade @ också av rena metodskäl en underskattning.
            Sålunda ingick i Johnssons beräkningar bara överslagsvis fackförbundens
            bidrag på lokal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-XBJP6ePNpgjK8vf4vUGXfh">
            Bidrag på lokal nivå 1998. Bristen på information om det lokala
            stödet har delvis avhjälpts med hjälp av riksdagens utredningstjänst
            (Dnr 1998:504). Undersökningen omfattade inte alla län och nådde
            heller inte ned till botten men fick dock ut i ljuset nya uppgifter
            om både öppna bidrag, skumraskstöd och hemligheter (se nedan).
          </p>
          <p xml:id="i-RbLCLsW3chqkvveXy9hcyp">
            "Organisationsanslutning" @ en kollektivanslutning av medlemmarnas
            plånböcker. Ett slags kollektivanslutning @"organisationsanslutning"
            @ finns på flera håll inom LO. "Organisationsanslutning" kan sägas
            innebära att man kollektivansluter fackets medlemmars plånböcker
            till det socialdemokratiska partiet. Det sker genom att en hel
            facklig avdelning går in som medlem i partiet och avdelningen
            sedan på olika sätt stöder partiet.
          </p>
          <p xml:id="i-JJKsLgeP9pTWkK6GBbCv26">
            Några exempel från 1998: Svenska Livsmedelsförbundet avdelning
            4 i Stockholm hade "organisationsanslutna" medlemmar. Det rörde
            sig om ca 1 800 personer som på så sätt är anslutna till Stockholms
            arbetarkommun, enligt förbundets egna uppgifter till riksdagens
            utredningstjänst. Samma sak gällde medlemmarna i Livsmedelsarbetarförbundet
            i Göteborg. De bidrog genom sin socialdemokratiska "organisationsanslutning"
            till att finansiera arbetarkommunen i Göteborg. Metall i Malmö,
            avdelning 4, organisationsanslöt sina medlemmar till den lokala
            socialdemokratin. Det innebar att medlemmarna, vare sig de ville
            eller inte, bidrog med ca 200 000 kronor om året till de malmöitiska
            socialdemokraterna. Elektrikerförbundet i Göteborg "organisationsanslöt"
            också sina medlemmar, och förbundet stödde på det sättet Göteborgs
            socialdemokrater med 80 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-EcuAjdeHbd6UwejxB8c1aG">
            Stöd till Socialdemokraterna genom fackliga s-föreningar. En
            uttalad strategi i några förbund är att organisera ett långsiktigt
            stöd till Socialdemokraterna genom att fackets lokalavdelningar
            inom sig bildar en socialdemokratisk arbetsplatsförening. En sådan
            s-förening kan sedan över den fackliga avdelningens budget erhålla
            bidrag till sin verksamhet, framför allt under valår. Ett exempel:
            "Bildandet av nya SEKO (s) föreningar har fortsatt. Målsättningen
            är att till den 31/12 2002 ska 30 SEKO (s) föreningar finnas."
            (SEKO:s verksamhetsberättelse för 2001, s. 7). Fler exempel framgår
            av översikten nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-UQdeWkfMRUmvXpH7btqLcA">
            Annat gråzonsstöd. SEKO lokalt sätter av pengar till LO:s valfond.
            Eftersom bidrag till LO:s valfond är bidrag för att Socialdemokraterna
            ska vinna valet skulle dessa bidrag redovisas som partistöd om
            Sverige hade haft lagstiftning om partibidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-Uvk8GVT9ARp7h6qdLszRRn">
            Industrifacket beslöt i november 1997, vid ett och samma sammanträde,
            dels att satsa 2 miljoner kronor på "egna valaktiviteter" och
            "facklig-politisk samverkan", dels att ge 1,3 miljoner kronor
            i stöd till Socialdemokraterna. Med tanke på sambandet i tid och
            rum bör rimligen Industrifackets beslut om 2 miljoner i bidrag
            innehållsmässigt räknas som ett beslut om partibidrag till Socialdemokraterna.
          </p>
          <p xml:id="i-4EA92Q6NK9u28Tt1tGDY4i">
            Fastighetsanställdas förbund i Göteborg gav ut en valtidning
            och drev gemensamma aktiviteter med Socialdemokraterna. Även detta
            var ett klart partistöd.
          </p>
          <p xml:id="i-6Satp9RckUVzKqkHpbzMYi">
            Livsmedelsarbetarförbundet i Malmö genomförde "aktiviteter" med
            Socialdemokraterna @ också det ett ekonomiskt bidrag @ om än sannolikt
            av mindre omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-Dbsi2kMvJK32LbH3uVMEFN">
            Elektrikerförbundet, avd. 1 i Stockholm, avsatte 300 000 kronor
            "till eget valarbete" (för vilket parti ville man dock inte uppge).
          </p>
          <p xml:id="i-XmufYnPjxf1Mxzt7NjLEU4">
            Transport sade sig inte stödja SAP lokalt, men "bjuder in de
            fackligt förtroendevalda i SAP till förbundet i studiesyfte",
            och stod för resor.
          </p>
          <p xml:id="i-JWfeH595c31pnvyhQ5rcfK">
            Grafiska fackförbundet ordnade lokalt "vissa frivilliga aktiviteter
            i samarbete med politiska partier" och "gemensamma utbildningsåtgärder
            LO-SAP i bl.a. arbetsrättsfrågor".
          </p>
          <p xml:id="i-Whzmjuvtia8xTQSfwLGq3t">
            LO och dess förbund inrättar "riksdagsskolor" för s-ledamöter.
            Det är ett stöd, naturligtvis, men kanske lika mycket att ses
            som försök till en instruktion av förtroendevalda socialdemokrater
            om fackets synpunkter inför ställningstaganden i valrörelsen och
            senare i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2aMN8nrGjxYaVZPnbbBm74">
            Det hemliga stödet. En hel del stöd är hemligt, och kommer sannolikt
            att så att förbli om inget görs. Det ligger i sakens natur att
            det är svårt att få grepp om omfattningen av hemlighetsmakeriet.
            En viss vägledning ger oviljan att svara öppet och mängden uteblivna
            svar (se nedan), trots upprepade förfrågningar från riksdagens
            utredningstjänst. I vilken utsträckning som stödet i praktiken
            är hemligt även för de medlemmar som är med och finansierar det
            är hemligt.
          </p>
          <p xml:id="i-8EtRXZ8VZt4s9yP88ALZLu">
            Bleck- och Plåtslagarförbundet, avd. 6 i Stockholm, gav 1998
            bidrag både till Socialdemokraterna och Vänsterpartiet, men vägrade
            att uppge hur mycket pengar det rör sig om. Svenska Målarföbundet,
            avd. 1 i Stockholm, vägrade också att ge utomstående information
            om sitt partistöd. Byggnadsarbetarförbundet, avd. 1 i Stockholm,
            vägrade att ge information om sitt partistöd, liksom sina kamraterna
            i Byggnads i Göteborg. Metall, avd. 41, i Göteborg vägrade att
            svara på frågan om lokalt partistöd. Skogs- och Träfacket i Hultsfred
            meddelade att de bidrar till Socialdemokraterna vid varje val,
            men hur mycket bidrag man ger vet man inte eller vill hålla hemligt.
            På Svenska Elektrikerförbundet centralt kunde ingen ansvarig svara
            på riksdagens utredningstjänst frågor om partibidrag "trots upprepade
            förfrågningar". Hemlighetsmakeriet har fortsatt även 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-7vAL97zrMqUGQ9G1Yov19R">
            3. LO:s bidrag valåret 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-HyQe2D5xzfSrRjPzumDCR6">
            För att följa upp resultaten avseende valåret 1998 gjorde riksdagens
            utredningstjänst en enkät våren 2002 (Dnr 2002:144). Utredningstjänsten
            kontaktade SAP:s partistyrelse, LO:s ekonomiska sektion, LO:s
            fackförbund, och dessas avdelningar i Stockholm, Göteborg, Malmö
            och Norrbotten. Även en del andra avdelningar kontaktades för
            att få jämförbarhet med 1998. Tyvärr var det år 2002 bara två
            tredjedelar av de tillfrågade som uppgav om de gav @ och i så
            fall hur mycket @ bidrag till det regeringsbärande partiet.
          </p>
          <p xml:id="i-CdRKra9RhdXdt3G6KLbJ5V">
            Man hade kunnat vänta sig att i en välutvecklad demokrati som
            den svenska @ och även mot bakgrund av demokratiminister Lejons
            uttalanden @ att uppgifter om fackets bidrag till Socialdemokraterna
            skulle finnas redovisat på LO:s eller SAP:s hemsidor. Så är dock
            inte fallet. Inte heller finns bidragen angivna i LO:s eller dess
            förbunds årsredovisningar. De göms i någon klumpsumma för kostnader.
            I LO:s årsredovisning för 2001 får läsarens sålunda inte veta
            mer än att "grundläggande för LO:s ekonomiska verksamhet är att
            nå kostnadstäckning för den fackliga verksamheten. I detta ingår
            även att lämna ekonomiska bidrag till LO närstående organisationer."
            (s. 3).
          </p>
          <p xml:id="i-WWsV1zH3tqjYuXjd5dPj4t">
            3.1. LO centralt
          </p>
          <p xml:id="i-GxjqAbM3PyjKs5dRUkcFDq">
            SAP:s partistyrelse anger i sitt svar till utredningstjänsten
            2002 att man "budgeterat" med ett anslag från LO och dess förbund
            på "totalt 15 milj kr". Av dessa är 6 miljoner kronor från LO
            centralt. LO rekommenderar att förbunden ger 6 kr per medlem,
            vilket skulle innebära ca 12 miljoner kronor. Nu ger inte alla
            förbund detta bidrag, och medlemsbasen är definierad på något
            olika sätt i olika förbund. Till exempel är det inte säkert att
            pensionerade medlemmar alltid ingår. En jämförelse av SAP:s svar
            valåren 1998 och 2002 avslöjar att LO centralt dragit ned sitt
            stöd med ca 30 % (inflationsrensat). I undersökningen 1998 angav
            SAP att man åren 1995@1998 från LO och dess förbund fick 19,4
            miljoner kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-MoQ6v2iPsbvfFJHFhxaywL">
            Byggnads svarar år 2002 att Byggnads ger 1 miljon kronor till
            Socialdemokraterna på sin kongress år 2002. Byggnads svarade i
            1998 års undersökning att man gav ett totalbidrag på 2 miljoner
            kronor för valåret, och 650 000@720 000 kronor per år under övriga
            åren 1994@97.
          </p>
          <p xml:id="i-PZG279HdGVXeM4ToDdwBxh">
            Svenska Elektrikerförbundet. Förbundet vägrar år 2002 att svara
            på frågorna från riksdagens utredningstjänst. Valårets bidrag
            kan därmed vara hemligt även för förbundets egna medlemmar. Valåret
            1998 angav förbundet att man gav 1 miljon kronor i valrörelsebidrag
            till Socialdemokraterna.
          </p>
          <p xml:id="i-E9Eu67hbc4LAjRBQaiSzxy">
            Fastighetsanställdas förbund. Förbundet vägrar svara på frågorna
            från riksdagens utredningstjänst. Bidragets storlek kan därmed
            vara hemligt även för förbundets egna medlemmar. 1998 uppgav Fastighetsanställdas
            förbund att man gav 250 000 kronor per år (det vill säga 6 kr
            per medlem) i bidrag till Socialdemokraterna, och inget extra
            bidrag för valåret 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-GHpGZ7eqsY2s8mCJA8iY9n">
            Grafiska fackförbundet. Förbundet "har beredskap för ett gemensamt
            agerande med LO i denna fråga". Vad detta innebär kan vara hemligt
            även för deras medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-9CPK1Bypaqsd9CnJYPUPWh">
            Handelsanställdas förbund. Förbundet ger ett bidrag om 3,51 miljoner
            kronor för valperioden 1999@2002, det vill säga 877 000 kronor
            per år. Föregående valperiod gav förbundet ca 1 miljon kronor
            per år.
          </p>
          <p xml:id="i-9CWrXy4USnKu6RKiMwSLQY">
            Hotell- och Restaurangfacket. Förbundet planerade våren 2002
            att ge stöd. Förutom 6 kr per medlem, som innebär ett bidrag om
            ca 370 000 kronor, är det okänt hur mycket stöd man eventuellt
            ger.
          </p>
          <p xml:id="i-ARzuGXSu3jhR4T7thvAdG4">
            Industrifacket. Under 2002 fördubblas stödet till ca 900 000
            kronor jämfört med andra år under den gångna valperioden (ca 450
            000 kronor per år). Ett bidrag från Industrifacket valåret 2002
            på 900 000 kronor innebär en real minskning av förbundets bidrag.
            1998 var bidraget enligt egna uppgifter 1,2 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-8umXYtmvzPjtuUJspoREvq">
            Svenska Kommunalarbetarförbundet. Förbundet uppger att man bidrar
            med 3 572 000 kronor. Vi utgår från att det avser valåret 2002.
            Svaret innebär att förbundet valåret 2002 ger ett lägre bidrag
            till Socialdemokraterna än under något år sedan 1991. I genomsnitt
            under 1991@1998 gav Kommunal 4 070 000 kronor, och valåret 1998,
            3 810 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-9KN96hijeVBPhd2zbpGVs7">
            Svenska Livsmedelsarbetarförbundet. Förbundet säger sig ge 6
            kr per medlem, det vill säga ca 300 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Te1MAtnERo3akqYqfaBnkH">
            Metall uppger sig för år 2002 ge 6 kr per medlem, det vill säga
            1,8 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Lp24qYac8qhXNs5awBeTT">
            Svenska Musikerförbundet. Förbundet har inte svarat riksdagens
            utredningstjänst. Enligt uppgift 1998 hade förbundet inte under
            1990-talet givit något bidrag till Socialdemokraterna.
          </p>
          <p xml:id="i-F1Jk11j2nChwRNdqAxeG8r">
            Svenska Målareförbundet. Förbundet säger sig inte ha tagit något
            beslut om partibidrag (i våras). Om man inget bidrag ger innebär
            det en minskning eftersom man gav 6 kr per medlem 1998, det vill
            säga ca 100 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-7jB9RXPi1UQbmMMNBsgHSD">
            Pappers. Förbundet uppger sig ge 6 kr per medlem, det vill säga
            150 000 kronor. Det är samma besked som 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-Tj61MAGz1DVXfyLatczNR6">
            SEKO. Förbundet vägrar svara på frågorna från riksdagens utredningstjänst.
            Bidragets storlek kan därmed i praktiken vara hemligt även för
            förbundets egna medlemmar. 1998 uppgav man att förbundet under
            perioden 1990@1994 gav ca 3,4 miljoner kronor per år och därefter
            ca 3,2 miljoner kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-8FpBypL5Gxp2dQaoaS4ZSV">
            Skogs- och träfacket. Förbundet uppger sig ge 6 kr per medlem
            och år, det vill säga ca 390 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-UaBMUeA1i1awP3s42qtLzS">
            Transport. "0 kronor" anger förbundet som bidrag i sitt kortfattat
            lakoniska svar till riksdagens utredningstjänst. Det är samma
            besked som valåret 1998. Däremot inbjuder man förtroendevalda
            i SAP "i utbildningssyfte" och betalar då resa, övernattning,
            kurskostnader etc.
          </p>
          <p xml:id="i-9qm1LvynMnyGhzoXngp6U1">
            Summering av centrala bidrag. SAP:s, LO:s och förbundens egna
            uppgifter till riksdagens utredningstjänst innebär att LO-sfärens
            stöd till Socialdemokraterna har minskat väsentligt jämfört med
            1998. LO säger själv att man satsar bara 70 miljoner kronor (inklusive
            10 miljoner kronor för LO:s vårkampanj Stolt men inte nöjd), vilket
            kan ställas mot Johnsson oemotsagda beräkning om drygt 100 miljoner
            kronor för valåret 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-XBCEXv2mx3tAbfFRvyW91E">
            3.2. LO lokalt
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3VR2axoNmtuSj4yZjhVhR6">
            De lokala bidragen i reda pengar är naturligtvis mindre, men
            bidragen i form av gratis LO-personal i valrörelsen är desto större.
            Här följer ett axplock av bidrag i reda pengar. (I några enstaka
            fall kommer uppgiften från partitidningen Aktuellt i Politiken,
            AiP.). Man kan lägga märke till att dels många län saknas, dels
            att även om ett län är relativt litet kan det mycket väl finnas
            bidrag som i formen är av stort principiellt intresse (olika bulvankonstruktioner,
            hemliga bidrag, etc.).
            <list rend="unordered">
              <item>
                Byggnads
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-VcfRHuWDhs7oTpH51xxaSK">
            Byggettan i Stockholm: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-FmkwbnzFBcW6swYiwGhJiN">
            Bygg 6:an Väst: Inget "direkt" bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-7V6xbeAoPYh9515fpjFUFr">
            Bygg 12:an i Göteborg: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-J813JA8ocK5nYmsVNdA4qj">
            Bygg 23:an i Luleå: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-7xkMLFHUxbTaW7Rod3zzKo">
            Bygg 42:an i Kalix: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-8comoCr23kSeAYwYvHUM8g">
            Byggnads Kiruna: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-SKtge1eLh6nYVH1RrvVt4u">
            Byggnads Malmö: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AYAz3ZqS4bjFtSxVySSFEr">
            Byggnads Piteå: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Svenska elektrikerförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-8uvJTBpiRMmTJbKyJrhJKs">
            Avdelning 1 Stockholm, El-ettan, skriver i sitt svar till utredningstjänsten:
            "Vi har litet dubier mot att lämna ut uppgifter om vi inte vet
            vad dessa skall användas till. Vem har beställt? På förfrågan
            får dessa uppgifter inte lämnas ut. Vi kommer inte att lämna ut
            några uppgifter. Om någon av er vet vem som vill ha uppgifterna
            så hör av er." I ett senare meddelande skärpte avdelningen sin
            hållning till offentlighet, och meddelade utredningstjänsten att
            även om man visste vem som var uppdragsgivare skulle man inte
            lämna ut uppgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-CvxZUoNADUkSk51R8DD9r4">
            Avdelning 2 Göteborg: "Normalt" ger avdelningen inga bidrag,
            men genom att avdelningen är "organisationsansluten" till SAP
            "betalar vi en medlemsavgift om kr 72 000:- per år". Dessutom:
            "När det är valår brukar vårt representantskap besluta om ett
            valanslag."
          </p>
          <p xml:id="i-XWVUjuZNUjW2CF4S8VzUNN">
            Avdelning 28 Nord Skellefteå: Avdelningen ger inget generellt
            bidrag till SAP. "Däremot är avdelningen kollektivt ansluten till
            SAP." (Hoppsan, blev inte kollektivanslutningen avskaffad också
            i Skellefteå 1991?)
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-L423YndQ1ERS5wPK8aAQ9K">
            Avdelning 8 Region Syd Malmö: Inget svar lämnat (hemligt även
            för medlemmar?).
            <list rend="unordered">
              <item>
                Fastighetsanställdas förbund
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-8YmC4V3rm8Lj6D2XnEDygc">
            Avd 501, Stockholm: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-XJSS64VvcMaTZMC3avom24">
            Avd 502, Göteborg: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-UKptHrWMwWyXDGYCN9hYBX">
            Avd 503, Malmö: Ca 15 000 kronor per år.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WVs9mo9hrSQAVFw1mdASiG">
            Avd. 541, Luleå: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Grafiska fackförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-9feM3pdGkHB9gGXaqyP1Qg">
            Avd 1, Södra Skåne: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-RW2egjKZTBFrciZji3THZU">
            Avd 5, V Götaland: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-Bu21PsaaqnxZ623UYNYyfx">
            Avd. 10, Stockholm: Inget bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BDt55rtkBVSb3rxctNwGwh">
            Avd 14, Norrbotten: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            <list rend="unordered">
              <item>
                Handelsanställdas förbund
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-Gw3UbhW33d4eG5Xe2PpZHV">
            Avd 1, Malmö: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-Gc1ajbqLX66bUuaLZoxp4w">
            Avd 20, Stockholm: Inget svar lämnat till utredningstjänsten.
            AiP uppger dock 362 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-XTpd4PCMvmz3PwBRHHUaLm">
            Avd 24, Göteborg: 340 000 kronor till Göteborg arbetarkommun.
          </p>
          <p xml:id="i-RRyEWES3rZua8SBrhpfG3J">
            Avd 28, Luleå: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-JHgnhwTDmVzJnsek4mVonf">
            Avd 30, Malmberget: Inget bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SWbba3q3PWxstuzkXN9y4n">
            Avd 34, Umeå: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hotell- och Restaurangfacket
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-5APeJjwxDkZk8mZyTXKHWQ">
            Avd 5, Skåne: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-XRCo3iPRPeN2v7pcyyPrrs">
            Avd Göteborg: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-WJSgAmTQmQegbDW3pCPxqo">
            Avd Stockholm: Inget bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UKnXi1w7kpe7efzaCVg2Cj">
            Avd Norrbotten: Inget bidrag beslutat (mars 2002).
            <list rend="unordered">
              <item>
                Industrifacket
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-8HiE87Dac8JGK29TAjHZB">
            Avd 1, Södra Skåne: Inget bidrag, men avdelningen har gjort konstruktionen
            att avdelningens egna "två fackliga s-klubbar får verksamhetsbidrag
            [från avdelningen] för att bedriva facklig-politisk verksamhet".
          </p>
          <p xml:id="i-TymKEY7w7d3Fn4GzTSrE2c">
            Avd 2, NV Skåne: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmarna?).
          </p>
          <p xml:id="i-Rx9EfvygveowqqCn3cLDTD">
            Avd 9, Göteborg: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-4W5saJiBoYaxUbWJbDzscH">
            Avd 10, Södra Älvsborg: 150 000 kronor i bidrag år 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3v3b3ox1BZHjbi56xVgcQ">
            Avd 16, Stockholm: 2 500 kronor i bidrag, plus "ideella insatser".
          </p>
          <p xml:id="i-92mpxqVkjvfTuXgDYq7w6q">
            Avd 15, Stockholm: 40 000 kronor (AiP).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LVye5EnEuwKLhS112acrP">
            Avd 22, Norr- och Västerbotten: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommunalarbetarförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-BkMMExfUQtFnRxBud8zC7u">
            Väst/Göteborg: Bidrag om 950 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FVegb8o4fgpcF8vGNm2UzK">
            Norrbotten: "Organisationsanslutning för 5 sektioner", eventuellt
            hemligt för de flesta medlemmarna.
          </p>
          <p xml:id="i-7WpRgJwc3WrNhros9fwUd2">
            Skåne: 10 kr per medlem.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YaPWXM7t3h1fkCv894sVfF">
            Stockholm: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Livsmedelsarbetarförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-PaiRvgctGMQdcoeoRZ9fb2">
            Avd 1, Bohuslän: Avdelningen skriver följande till utredningstjänsten:
            "Ni får inget svar på era frågor." Hemligt, alltså (även för medlemmar?).
            Enligt egen uppgift 1998 gav då avdelningen regelbundet "organisationsbidrag"
            till Göteborgs arbetarkommun.
          </p>
          <p xml:id="i-CZShUyYUip5vvRnxzZxFS7">
            Avd 4, Stockholm: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            Enligt egen uppgift 1998 är "medlemmar [sic! individer!] som är
            bosatta i Stockholm organisationsanslutna till arbetarkommunen".
            Det innebar 1998 ett bidrag på drygt 60 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PV1NimKw372crdXa67R3S9">
            Avd 5, Malmö: Inget bidrag. 1998 förekom "aktiviteter" tillsammans
            med Socialdemokraterna.
          </p>
          <p xml:id="i-5hvTimFwHCnMiFRSLZqByi">
            Avd 9, Linköping: 73 000 kronor till Arbetarkommunen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4FTfgTrTVttiL8tont9jAW">
            Avd 57, Norrbotten: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Metallarbetarförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7VJ35i2WoRLsGYyFW6m52X">
            Avd 1, Stockholm: Inget svar lämnat till utredningstjänsten.
            AiP uppger 100 000 kronor. År 1998 gav avd.1 200 000 kronor till
            partidistriktet.
          </p>
          <p xml:id="i-WBhFLzkC4pCa7k4K978KJR">
            Avd 4, Malmö: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            1998 innebar det faktum att avdelningen är "organisationsansluten"
            ett bidrag om 200 000 kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-SPj6S934RJwsUD8E1RNE3j">
            Avd 41, Göteborg: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-TYaPUAyWmCvmaDo4y5QaMe">
            Avd 49, Norra Västerbotten: Inga pengar anslås till SAP, men
            100 000 kronor är budgeterade för att användas i valrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Vx9yR7HqZGTrivHeu2vbz9">
            Avd 105, Malmfälten: Inget bidrag till SAP, men bidrag till Unga
            Örnar.
          </p>
          <p xml:id="i-JwWVbEXML1L3kqTt3BEsKT">
            Avd 173, Luleå: En socialdemokratisk fackklubb inom avdelningen
            ingår i avdelningens egen budget @ en bulvanliknande konstruktion
            för stöd till SAP.
          </p>
          <p xml:id="i-SjWw6UUYXr1CjWairax2zR">
            Avd 294, Kalix: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-5NPeWoyfuB33FZs7FT9nXe">
            Avd 604, Malmberget: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-AfafX7GcBwU8AWddtnKxor">
            Avd 612, Kiruna: "Inget!" bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-DzD15wo4Sxn4HCT7WprPR5">
            Avd 635, Svappavaara: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-PCcts1gEs6ZaNt8LkKZvxr">
            Avd 636, Aitek: Inget bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3qvUqF7p1t6n9vz53HBkTW">
            Avd 640, Svartöstaden: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Musikerförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-SgDcJ1vMZ1AgEZZt2cVeJR">
            Avd 10, Stockholm: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-JfNWh7mpnDfubfKiQtnnd9">
            Avd 20, Göteborg: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-YWj996L1ZQ5atTbTaeMncn">
            Avd 41, Skellefteå: Inget bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9wzje5s5TV7hU4bh1DPjjK">
            Avd 30, Malmö: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Målareförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-931XxWHT5cuCmVUHTEQTzo">
            Avd 1, Stockholm: Inget svar lämnat. En hemlighetsinställning
            rådde även 1998: "Avdelningen vill inte ge information". AiP uppger
            dock sammanlagt 202 000 kronor i bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-76wM2ni4huBUFFysGyCixM">
            Avd 2, Syd (Malmö): Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            1998 gav avdelningen ca 100 000 kronor i bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-SyvPNi2cmhareX1ePDE4S4">
            Avd 3, Väst (Göteborg): Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            1998 gav avdelningen 36 000 kronor i bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YBjPqx61U3dQ5AxU5R7fjn">
            Avd 5, Norr- och Västerbotten 8 000 kronor till SAP.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Pappersindustriarbetarförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-3W5k8ZJjgQNzVqbneANAUq">
            Avd 3, Gävle/Karskär: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            1998 gav avdelningen 30 000 kronor till SAP och (sic!) 10 000
            kronor till Vänsterpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-8dmNSn7Z42d3DaGBn3AXuv">
            Avd 36, Skoghall: Brukar ge bidrag. 1998 gav avdelningen 27 000
            till SAP och (sic!) 9 000 till Vänsterpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-8FUQShveMUUTYudbCDAD9L">
            Avd 68, Hallstavik: Inget bidrag. Samma sak 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-57j5yEceQ83g7poxHia3CC">
            Avd 158, Munksund: Bidrag 4 000 kronor per år och extra bidrag
            valår (ingen uppgift finns om valåret 2002).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-H2JmDwVXcsZ5wmv3QnrDkY">
            Avd 165, Karlsborg: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
            <list rend="unordered">
              <item>
                SEKO @ facket för service och kommunikation
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-2cTyJ7RVfceJTo64MPP7w2">
            Norrbotten: Bidrag ges till LO-Norrbotten "för en (S)eger" (hemligt
            även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-DjFEusgH8roBPYy8gZWiZU">
            Skåne: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-XS1J4HfgXnZhmbzny3kd8S">
            Stockholm: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MtmAs7hvymo9YCWJPNX5kE">
            Västra Götaland: Inget bidrag.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Skogs- och Träfacket
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-LrqQQhmMWBtFjN86L7EKXt">
            Avd 1, Norrbotten: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-SvbSRgnVhyPafMACxPAfVx">
            Avd 2, Västerbotten: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-GTg1AoL1pSn4RA5fkGETx8">
            Avd 3, Östersund: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
          <p xml:id="i-KX2p8CCpiZXX6sHb8pA6bL">
            Avd 11, Västsverige: Tar särskilt beslut under valår, vilket
            ännu inte hade gjorts i mars 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-HedsLJpeCWdVJ8HPkb6ib7">
            Avd 12, Smålands högland: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-LA9jv8yY9Ka9xN9qrmKRp6">
            Avd 13, Hultsfred: Inget svar lämnat (hemligt även för medlemmar?).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DHb41Ns7QJmWsC8RwpyRXa">
            Avd 7, Stockholm: 7 880 kronor.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Transportarbetarförbundet
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-NAKyLAQSrTKsYmEfyzQTNm">
            Avd. 2, Göteborg: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-U1r6xkBbuPGvEA9To1bRJp">
            Avd 3, Göteborg: "Bidrag och andra insatser till politiska- och
            övriga folkrörelseorganisationer är avdelningens interna angelägenhet."
            Hemliga bidrag, alltså.
          </p>
          <p xml:id="i-GQamvK8UWavAAScGTveEdM">
            Avd 5, Stockholm: 100 000 kronor uppgivet till utredningstjänsten
            och 75 000 kronor uppgivet i AiP. 100 000 kronor gav avdelningen
            år 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-Dzn1QydHWhCgAJYztEfBZJ">
            Avd 12, Malmö: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-5TLJ2rqEBnDi5KQj9KBuJn">
            Avd 26, Luleå: Inget bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-BPkjShgB44sREZ8g9gMnqy">
            Summering av lokala penningbidrag. En försiktig uppskattning
            @ baserad på ovanstående begränsade öppna information @ är att
            det verkliga lokala stödet, som enligt egna LO och SAP:s uppgifter
            existerar men man inte vill lämna ut, är minst det dubbla redovisade,
            det vill säga sannolikt omkring 5 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-GeVstLFY2qfrk4fPeSzF54">
            4. LO-arbetskraft ställd till förfogande
          </p>
          <p xml:id="i-JcbUTfoikZ19KqMUVnafmK">
            LO och dess förbund har totalt nära 4 000 anställda (1999). Anställda
            i LO och dess förbund måste vara s-medlemmar och bör arbeta för
            Socialdemokraterna i valrörelsen, enligt en regel införd under
            Stig Malms tid som LO-ordförande. Värdet av den extra arbetskraft
            som LO ställer till Socialdemokraternas förfogande ett valår kan
            uppskattas till mycket belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-MHz79Ja4u41M9fk3LgMevN">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-QyRPieseRP7RQQSp9dieBC">
            Är det regeringens avsikt att frågan om penningbidragen på central
            nivå från fackliga organisationer till politiska partier ska behandlas
            i utredningen Offentlighet för partiers och valkandidaters intäkter
            (dir. 2002:83)?
          </p>
          <p xml:id="i-JhXWu7qnXSxnymhYwzkFgs">
            Är det regeringens avsikt att frågan om penningbidragen på lokal
            nivå från fackliga organisationer till politiska partier ska behandlas
            i utredningen Offentlighet för partiers och valkandidaters intäkter
            (dir. 2002:83)?
          </p>
          <p xml:id="i-Q3PGYoGz87NPPtmzQmByyj">
            Är det regeringens avsikt att frågan om resursbidrag i form av
            arbetskraft på lokal och central nivå från lokala och centrala
            fackliga organisationer till politiska partier ska behandlas i
            utredningen Offentlighet för partiers och valkandidaters intäkter
            (dir. 2002:83)?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
