<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skyddsjakt av rovdjur</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skyddsjakt av rovdjur till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om skyddsjakt av rovdjur</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10368</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10368/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10368</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10368</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UzEPRGcwK1dA6Li8DteJXD" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bh66ixm1okJbTmnNiWoJDH" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uzy8DK5KPPUpCMqEnYb7r6">
            Interpellation 2002/03:368 av Mikael Oscarsson (kd) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om skyddsjakt av rovdjur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7xVv84YU9hL2RH2KX1wG8Y">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9KWcwdaBsK7N5yPnh4Fifw">
            Möjligheten att skjuta ett rovdjur till skydd för sin djurbesättning
            måste tydliggöras, då det har förekommit och kommer att förekomma
            i framtiden, att djurägare som inte har jägarexamen eller vapenlicens,
            drabbas av angrepp, till exempel varg på sin fårbesättning. Möjligheten
            att skjuta det angripande djuret regleras i 28 § jaktvårdslagen:
          </p>
          <p xml:id="i-Ur2TXLVuUdrYVkM8u3SoCf">
            "28 § Har en björn, varg, järv eller lo angripit och skadat eller
            dödat tamdjur och finns det skälig anledning att befara ett nytt
            angrepp, får tamdjurets ägare eller vårdare utan hinder av fredning
            eller bestämmelserna i 9 § döda det angripande djuret, om det
            sker i omedelbar anslutning till angreppet. Sådan jakt är dock
            inte tillåten inom nationalpark. Jakt som avses i första stycket
            får ske på annans jaktområde. Förordning (2001:451)."
          </p>
          <p xml:id="i-ktXAwhocW3FunKZ2uAMyP">
            Det är i dag oklart hur en fårägare utan vapenlicens ska kunna
            freda sina djur. Lagen säger att djurets ägare eller vårdare har
            möjlighet att skjuta det angripande rovdjuret om villkorstexten
            i övrigt uppfylls.
          </p>
          <p xml:id="i-3ktCRc1UR4YaDKBMjTrKWJ">
            Ska varje djurägare utan vapenlicens skriftligen ge möjligheten
            att försvara djuren, åt en "vårdare", till exempel en granne med
            vapenlicens? Om en sådan granne inte finns tillhands, vad gör
            man då?
          </p>
          <p xml:id="i-8iKyMNRnZxAfSVDjwDvPwc">
            Möjligheten att upptäcka ett angrepp medan det pågår är oerhört
            liten, eftersom de flesta sker nattetid eller i gryningen, då
            få människor är vakna. Chansen att dessutom kunna få möjlighet
            att skrämma eller skjuta angriparen är om möjligt ännu mindre.
            Det handlar om ett fåtal sekunder och står inte skytten och lurpassar
            (som i till exempel Gräsöfallet, då han blev förvarnad), är chansen
            i det närmaste obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-C5ww9iv8KiP35SxHo6wjU2">
            Låt mig ta ett annat exempel. En fårägare i norra Uppland fick
            får rivna vid två tillfällen. Vid det ena tillfället blev ett
            större antal får och lamm dödade. Djurägaren såg vargen stå och
            bita i en tacka. Han kunde inte skrämma eller skjuta vargen utan
            sprang förtvivlad in och ringde, först polisen, som inte visste
            vad han skulle göra och sedan till Naturvårdsverket, vilka inte
            heller kunde klargöra om vem som skulle kunna använda § 28 för
            att i nödvärn skjuta mot vargen.
          </p>
          <p xml:id="i-FkuwFoD5ankavwzWQvaLA9">
            Detta är inte rimligt och i hög grad motverkar det syftet och
            viljan med stora delar av rovdjurspolitikens uppsatta mål.
          </p>
          <p xml:id="i-EtuzMtsb7Voxfwtmrekx4w">
            Om inte folk i bygder med rovdjur upplever att de har möjlighet
            att freda sig mot angrepp på sina tamdjur, finns inte heller förutsättningen
            för en etablering av rovdjursstammar i kulturlandskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-GAvRSfpzqzitKetxwRY8Rn">
            Acceptansen för rovdjuren är en självklar förutsättning för en
            lyckad rovdjurspolitik i alla länder, även Sverige. Det viktigaste
            verktyget i detta arbete och alla som jobbar med rovdjursfrågor
            och rovdjur i landet är rörande överens om att utan en växande
            acceptans kan vi inte nå särskilt långt med de mål som den samlade
            rovdjurspolitiken anger.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ebrhe3tMfdB4yMfCK1RosK">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser jordbruksministern att ta initiativ till en översyn av
                § 28 i jaktvårdslagen som innebär att djurägare har möjlighet
                att med vapen försvara sina tamdjur mot ett rovdjur som har eller
                är på väg att anfalla?
              </item>
              <item>
                2.Vad avser jordbruksmininstern att vidta för åtgärder för att
                en fårägare utan vapenlicens ska kunna freda sina djur?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
