<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0109</head>
        <author who="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">Axel Darvik</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>likvärdig utbildning</topic>
        <docDate when="2002-12-19">den 19 december</docDate>
        <status when="2003-01-28" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10109</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:109 av Axel Darvik (fp) till utbildningsminister
          Thomas Östros om likvärdig utbildning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-28mCr3emRpsDhdQRTwgMLE">
          År 1999 kom Riksdagens revisorer med en kritisk granskning av
          Skolverket och skolans utveckling. Kritiken gällde bland annat
          att elevernas kunskaper försämrades under 1990-talet samtidigt
          som det inte gjordes någon analys av vart resurserna gick. Skolverket
          avfärdade kritiken med att det vid den aktuella tidpunkten inte
          var möjligt att dra några slutsatser av att så många inte hade
          tillräckliga kunskaper, utan man skulle se tiden an och se om
          saker och ting blev bättre i svensk skola.
        </p>
        <p xml:id="i-FdqmnYm9bdK4GVgH5hfXNS">
          Dessa förhoppningar har som bekant grusats. Det kan man till
          exempel avläsa i Skolverkets senaste rapport, Efter skolan, där
          det konstateras att fler elever än någonsin saknar slutbetyg från
          gymnasiet. Det är nu en fjärdedel av 21-åringarna som inte har
          fått ett slutbetyg. Andelen som inte klarar att få godkända betyg
          i 90 % av ämnena är ännu större, 38 %.
        </p>
        <p xml:id="i-wubBmVCwasAJcTd4FzuQS">
          I dag fördelas resurserna till skolorna mycket olika beroende
          på vilken kommun skolorna ligger i. Det gör att utbildningen inte
          blir likvärdig över landet. Skolverket konstaterar att resurserna
          inte fördelas efter elevernas behov. Så får det inte vara, det
          ska vara elevernas behov som styr hur mycket pengar deras utbildning
          kostar @ inte vilken bostadsort de har.
        </p>
        <p xml:id="i-FEDudnfFJAsfktSqn83URJ">
          Jag vill därför fråga utbildningsministern vad han avser att
          vidta för åtgärder för att se till att utbildningen är likvärdig
          över landet och att resurserna fördelas efter elevernas behov.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
