<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konkurrensen inom bilindustrin</title>
        <author>Carlsson, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konkurrensen inom bilindustrin till statsrådet Ulrica Messing om konkurrensen inom bilindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10187</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10187/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10187</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10187</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ</idno>
            <persName>Birgitta Carlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AQTYcGoX5nrMYrLirSobHk" corresp="i-VHSPVhF5LjvV5m4yU1W3FJ">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EGwe6NMDpapy3vDJiyFqUC" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KKSg3SGZA3EyrRTeNNarVx" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BtzcdpMaDKnC4FciS61GYD">
            Interpellation 2002/03:187 av Birgitta Carlsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om konkurrensen inom bilindustrin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UW5RzLdmEXjbmHVABMJyEL">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LThQNX2hBjbPRGdEjcJQL">
            För en tid sedan upprördes vi över att däckföretaget Continental
            i Gislaved flyttade sin tillverkning till Portugal, detta på grund
            av att företaget erhöll EU-bidrag för att flytta sin verksamhet
            dit. Genom detta EU-bidrag snedvreds konkurrenssituationen med
            följd att en fortsatt svensk lokalisering inte längre framstod
            som företagsekonomiskt fördelaktig.
          </p>
          <p xml:id="i-8LaxCSc84Kt8D2jGLiBabS">
            Nu börjar vi i Sverige känna stor oro över vad som händer inom
            bilindustrin inom EU. När vi tar del av uppgifterna från Dagens
            Arbete, där det rapporteras att under åren 1995@1999 det utgått
            gigantiska EU-bidrag till olika länders bilindustrier. Spanien
            har under denna tid erhållit 569 miljoner euro, Tyskland 565,
            Storbritannien 255, Italien 181, Frankrike 141 medan Sverige återfinns
            på jumboplats genom att man endast erhållit 1 miljon euro under
            denna tid.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm6SNBC4c31WVM6dvdcSX4">
            En ojämn fördelning av EU-stöd till olika delar av näringslivet
            bidrar till orättvisa konkurrensvillkor. Från samhällsekonomisk
            utgångspunkt är detta olämpligt eftersom det kan skydda ineffektiv
            produktion samtidigt som effektiv produktion kan riskera att konkurreras
            ut till men för hela den europeiska ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-4CcLfURnJ7qub4EQfCQaKR">
            Volvofabriken i Skövde som tillverkar fyrcylindriga motorer kommer
            enligt uppgift från Thomas Ivonen, ordförande i SIF-klubben på
            fabriken, att flyttas till Spanien. Det kan starkt misstänkas
            att EU-stödet spelat en roll för denna omlokalisering.
          </p>
          <p xml:id="i-YRvjxk2aHs5Uf5zxGjFYpV">
            Jag har vid riksdagens frågestund frågat utrikesminister Anna
            Lindh om hennes syn på denna del av EU:s politik samt om vad regeringen
            gör för att förhindra att det förekommer osolidarisk bidragskonkurrens
            inom EU. Dessvärre fick jag inga svar.
          </p>
          <p xml:id="i-3SR2ngHtpeQPcXdDu2mhEa">
            Varför reagerar inte regeringen när vi åderlåts på arbetstillfällen
            genom att olika branscher erhåller EU-bidrag och genom dessa gör
            investeringar som innebär att arbetstillfällen flyttas mellan
            olika länder inom EU? Om detta får fortgå kommer så småningom
            även hela Sverige att vara stödområde och erhålla bidrag och kanske
            då på sikt återfå dessa arbetstillfällen som nu flyttar till andra
            EU-länder.
          </p>
          <p xml:id="i-7qxtpxzmRMhdwp1ikeQMbi">
            Bilindustrin är en mycket viktig industri för hela Västsverige
            där både Volvo och Saab finns med sina fabriker. Om olika leverantörer
            till bilindustrin ska erhålla EU-bidrag för att utöka sin produktion
            i olika EU-länder finns det risk att på sikt all tillverkning
            och produktion försvinner ifrån vårt land. Det borde vara en mycket
            angelägen fråga för statsrådet Ulrika Messing att med stor kraft
            arbeta för att dessa bidrag inom EU används på ett sådant sätt
            att man inte snedvrider konkurrensen på det sätt som sker i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-Db11R9rgoof3DGNxhukfPW">
            Mina frågor är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-8mUbQthsPCikibvySa7ZDr">
            Hur har statsrådet arbetat för att säkerställa konkurrensneutralitet
            och en rättvis fördelning av EU-medel mellan biltillverkare i
            olika EU-länder?
          </p>
          <p xml:id="i-75Uuku21TCWFjnn1PVy4HE">
            Hur avser statsrådet att verka för att den nuvarande snedvridna
            fördelningen av bidrag åtgärdas?
          </p>
          <p xml:id="i-Vquze6JtGP2KodQVhJeuVN">
            Hur avser statsrådet att säkerställa att arbetstillfällena inom
            bilindustrin ska finnas kvar i vårt land?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
