<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>humanitärt visum</title>
        <author>Stalin, Kerstin-Maria (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>humanitärt visum till statsrådet Jan O Karlsson om humanitärt visum</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10184</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10184/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10184</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10184</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd</idno>
            <persName>Kerstin-Maria Stalin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tnr2xQFcXs9W6wmCLjZjgA" corresp="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9id6TwsTPMiRNUkBsNobkV" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4BbmUx51nPtP9Prm4o2v5U" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lw4pwkpR8uxBj5UncFmCpP">
            Interpellation 2002/03:184 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
            statsrådet Jan O Karlsson om humanitärt visum
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-66a6zs4cxHri3DSZ9n74kZ">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VUrVdQgs3Ci2nrstm84eBo">
            Just nu utreder EU-kommissionen den svenske folkrättsexperten
            Gregor Nolls förslag om att flyktingar ska få möjlighet att söka
            asyl direkt på EU-ländernas ambassader och konsulat runtom i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-SZmKBPxxv2GXhdF397fpkL">
            Miljöpartiet anser att i kampen mot människosmugglarna måste
            Europa göras mer tillgängligt för människor som är i behov av
            skydd. Det är därför viktigt att hitta olika juridiska sätt och
            metoder för att utveckla en human asylpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-LLJAJtzCWN24ngHFePKzmy">
            Humanitärt visum skulle kunna förbättra möjligheterna till att
            ansöka om asyl och bli prövad vid EU-ländernas beskickningar.
            Idén med humanitärt visum går ut på att göra det möjligt för presumtiva
            flyktingar att snabbt lämna ursprungsregionen eller transitländer
            som inte erbjuder dem skydd. Det måste finnas en möjlighet att
            ge ett visum direkt, om personen kan göra gällande att han eller
            hon annars skulle utsättas för mycket grava hot till liv och frihet.
            Med detta visum skulle den skyddsbehövande kunna åka helt legalt
            till Sverige där en fullständig asylprocess skulle genomföras
            och därmed inte behöva utsättas för de risker som flyktingsmuggling
            innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-NpGsKvf3obayvcGT6vFRok">
            Miljöpartiet har motionerat och interpellerat om detta ett flertal
            år men inte fått något gensvar förrän nu då EU-kommissionen har
            visat intresse för ett förslag om någon form av humanitärt visum.
            Det vore intressant att diskutera hur regeringen ställer sig till
            ett sådant förslag. Förra migrationsministern Maj-Inger Klingvall
            ställde sig avvisande för ett förslag angående humanitärt visum
            i en interpellationsdebatt våren 2001. Att införa ett humanitärt
            visum vore att ta ett steg i riktning mot en mer human och solidarisk
            flyktingpolitik i Sverige och i Europa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fp9QrqgXAspRyFtKt1F99a">
            Mina frågor till migrationsminister Jan O Karlsson är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att verka för att regeringen tar initiativ
                till hur ett så kallat humanitärt visum skulle kunna utformas?
              </item>
              <item>
                2. Kommer statsrådet att verka för att Sverige går i spetsen
                och driver denna fråga inom EU-samarbetet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
