<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Riksväg 50</title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Riksväg 50 till statsrådet Ulrica Messing om Riksväg 50</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10357</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GF5FoXjbKAYUCa4RU9DFnN" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W4Xvf3mWs6Qp7pTfTsVgFf">
          <date when="2003-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KQzB9igKR1FjsKvxjZm6Mp" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Pgs9Twwj93ibVpZ92PujRM">
            Interpellation 2002/03:357 av Ulrik Lindgren (kd) till statsrådet
            Ulrica Messing om Riksväg 50
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QBGQ9b8ooPNPWCqfFiRLPt">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XcpUtYvWRPhk1MZwPrb7rE">
            Med förslaget till planeringsram för regional infrastruktur för
            de närmaste tolv åren, på 367 miljoner kronor, har Dalarna tilldelats
            näst minst resurser. Endast Gotland får mindre, trots Dalarnas
            stora yta och stora vägnät.
          </p>
          <p xml:id="i-KFNAtL93D4MYVJvUVihC1">
            Som motiv för den begränsade tilldelningen till Dalarna har anförts
            att utöver dessa 367 miljoner kronor får länet utbyggnad till
            fyrfiligt sträckan Falun-Borlänge. Dock med det förbehållet att
            om kostnaderna överstiger Vägverkets beräkning får merkostnaderna
            tas av den högst begränsade planeringsramen för länet.
          </p>
          <p xml:id="i-t82e7wHyV28Nz7p7p6KGA">
            I samband med Dalaregementets nedläggning ställde regeringen
            ut ett klart löfte till regionen att vägsträckan Falun-Borlänge
            skulle bli fyrfilig. 14 mars 2002 uppdrog regeringen åt Vägverket,
            Banverket och länen att upprätta långsiktiga infrastrukturplaner.
            Av de 30 miljarder kronor som tidigare avsatts för den regionala
            transportinfrastrukturen, reserverades i regeringens beslut 5
            636 miljoner kronor för sex särskilt utpekade objekt. Två av dessa
            var Riksväg 50 Gruvan-Tallen respektive Riksväg 50 Ornäs-Tallen.
            Om dessa sträckor, som ligger mellan Borlänge och Falun, slår
            regeringsbeslutet fast: "Länsplanen i Dalarnas län skall innefatta
            följande åtgärder under de första åren av planperioden."
          </p>
          <p xml:id="i-jRqSC9GuDiBUMeV7UNvgJ">
            Med anledning av regeringens sänkta väganslag på 1,2 miljarder
            kronor för åren 2003@2004 i den ekonomiska vårpropositionen har
            Vägverket aviserat att vissa projekt måste senareläggas. Ett av
            de hotade projekten är enligt Vägverket utbyggnaden av sträckan
            Ornäs-Tallen på Riksväg 50.
          </p>
          <p xml:id="i-MaZzgZXS4Ezv5PqwWrrxnp">
            Planeringsuppdragets formulering "de första åren av planperioden"
            innebär definitionsmässigt år 2004 och därpå följande år. Vägverkets
            uttryckta nedprioritering av åtgärden skulle därmed innebära att
            regeringsbeslutet av den 14 mars 2002 frångås.
          </p>
          <p xml:id="i-9tgsKziHjC27cPwRNSCTs4">
            Statsrådet har under senare tid vid upprepade tillfällen hänvisat
            till att Vägverket och Banverket i augusti avlämnar sina remissbehandlade
            förslag till planer, när frågor ställts om enstaka infrastrukturprojekts
            vidare öden i planeringsprocessen. Samma avvaktande attityd kan
            rimligtvis inte anläggas i förhållande till av regeringen redan
            beslutade infrastrukturåtgärder. Det slutgiltiga fastställandet
            av nationella och regionala planer kommer ske sent under hösten
            2003. Det vore högst otillfredsställande om klartecken för projekt
            som inplanerats under 2004 fördröjs på ett sådant sätt att osäkerheten
            blir en i sig försenande omständighet.
          </p>
          <p xml:id="i-T58B5kpgzYEKJGtVyarzgK">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de särskilt
            utpekade projekten i länsplanerna inte nedprioriteras i Vägverkets
            planering?
          </p>
          <p xml:id="i-6tYfi2ZdfvAKowS9NvYxmP">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att det så snart
            som möjligt i planeringsprocessen slås fast att länsplanen i Dalarnas
            län redan under de första åren ska innefatta åtgärder på Riksväg
            50 Gruvan-Tallen och Ornäs-Tallen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
