<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>konstnärers pensionsvillkor</title>
        <author>Lindgren, Anna (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>konstnärers pensionsvillkor till kulturminister Marita Ulvskog om konstnärers pensionsvillkor</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10365</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10365/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10365</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10365</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UfnBtox9oKGvLg9RLYSNsM</idno>
            <persName>Anna Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GFfGeFfAk86EdsbRt68LHm" corresp="i-UfnBtox9oKGvLg9RLYSNsM">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ae4VPvZQeErMUMjhzuEKUq">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YGGvmEwP66gRzgYTbVr5yx" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-USbcsL896mNTED4wHYKHVq">
            Interpellation 2002/03:365 av Anna Lindgren (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om konstnärers pensionsvillkor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GaRdTSWJSxnhiNoHaSYtKG">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JSDdgHkiCfSdUH6mj1RpKh">
            Den 4 december 2002 besvarade kulturminister Marita Ulvskog en
            fråga 2002/03:205 av Lena Adelsohn Liljeroth om nya pensionsvillkor
            för dansare och sångare inom de statsstödda teater-, dans- och
            musikinstitutionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-8uf6YHR7fVZ2Q7HnfbvgFe">
            Av svaret framgick att en översyn av tjänstepensionsbestämmelserna
            pågick i Regeringskansliet, bland annat med hänsyn till de nya
            bestämmelserna i LAS. Arbetet sades föras i fortlöpande samråd
            med parterna på teaterområdet. I svaret förutskickas att de ekonomiska
            effekterna av ett nytt avtal kommer att beaktas i kommande budgetarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Myq9QsMzn5HG7aGtFBnHuD">
            Strax efter att detta besked givits i riksdagen presenterades
            parterna av Regeringskansliet en ny förordning, vars innehåll
            inte skulle tillgodose något av parternas krav och inte omhänderta
            några av de problem som parterna fört fram. Tvärtom skulle nya
            svåröverblickbara problem skapas som ytterligare skulle försvåra
            och fördröja arbetet med att få till stånd ett bra och hållbart
            pensionssystem. Parterna protesterade och föreslog att det då
            vore bättre att låta de gamla reglerna gälla tills man hittade
            ekonomiskt utrymme för reformen. Trots protesterna beslutade regeringen
            den 6 februari i år om en ny PISA-förordning med retroaktiv verkan
            från den 1 januari 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-M8ySz7CHo6GZo4mDY5EdDz">
            Den nya förordningen innebär att staten frånträder ett kulturpolitiskt
            åtagande @ nämligen att tillse att de anställda vid de samhällsägda
            scenerna får rimliga pensionsvillkor. Staten kommer nu endast
            att ta ansvar för de anställdas pensionsnivå före 65 års ålder.
            Pensionsnivån efter 65 år lämnar man successivt därhän.
          </p>
          <p xml:id="i-15bVdsmkXyvrRJL1FK9jdG">
            Från årsskiftet har alla anställda lagenlig rätt att stanna i
            sin anställning till 67 års ålder. De ofördelaktiga pensionsvillkoren
            medför att bland andra dansare och sångare med en osäker alternativ
            verksamhet kan se sig tvingade att stanna i sin anställning av
            rent ekonomiska skäl. Detta gör att institutionerna inte kan bedriva
            verksamhet på den konstnärliga nivå som publik och anslagsgivare
            har rätt att kräva.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YLtVGrBn5uGunZiXvGLLtR">
            Teatrarnas riksförbund, Teaterförbundet och Sveriges yrkesmusikerförbund
            har inför vårpropositionen framfört följande önskemål:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. I PISA-förordningen införs garantiregler som motverkar att
                de anställda riskerar en sänkning av sin allmänna pension från
                65 år. De kostnader som en sådan garanti kan medföra belastar
                statsbudgeten först om 24 respektive 13 år när dagens 41-åriga
                dansare respektive 52-åriga sångare fyller 65 år.
              </item>
              <item>
                2. Regler som stimulerar och underlättar yrkesväxling införs
                i PISA-förordningen.
              </item>
              <item>
                3. Teater-, musik- och dansinstitutionerna ges ekonomiska förutsättningar
                att införa det nya statliga pensionsavtalet PA-03 i sin helhet
                (inklusive KÅPAN) för de anställda. Det handlar om en kostnad
                motsvarande 2 % av lönesumman.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-MNFRX84Erx2epe6taDWDS5">
            Med anledning av det ovan nämnda vill jag fråga kulturminister
            Marita Ulvskog:
          </p>
          <p xml:id="i-JDQTeH5vZ3cUAnRenVzJ8f">
            Vilka åtgärder kommer kulturministern att vidta för att i det
            kommande budgetarbetet tillgodose konstnärernas önskemål?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
