<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skuldsanering</title>
        <author>Ericson, Lars-Ivar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skuldsanering till finansminister Bosse Ringholm om skuldsanering</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10216</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq</idno>
            <persName>Lars-Ivar Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vvn2S1J3YeQorXgK73ZW6N" corresp="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WBtGc2Cpz1ThbvWti9E7g">
          <date when="2003-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QrtpoaFWeQjekJYVcwWyoo" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WM4opGv143H5DFnaAo9Lr7">
            Interpellation 2002/03:216 av Lars-Ivar Ericson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om skuldsanering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SrZuk9X1Hk3MTknG428ya">
            den 4 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LgkZbvMKJ2oTQHnVqwxxfw">
            I och med 1994 års lag om skuldsanering finns det möjlighet för
            fysiska personer att få en skuldsanering genomförd om personen
            i fråga inte har möjlighet att komma ur sin skuldfälla på egen
            hand. Lagen är i princip bra, även om exempelvis handläggningstiderna
            har kritiserats. I november förra året beslutade regeringen att
            låta utvärdera lagen, bland annat för att se efter om de långa
            handläggningstiderna kan åtgärdas. För att uppfylla kraven för
            skuldsanering ska, enligt lagen, skulderna vara minst tre år gamla,
            varefter handläggningstiden är åtminstone ett år. Under vanligtvis
            fem års tid ska personen därefter leva på så kallat existensminimum
            där eventuellt överskott ska komma fordringsägarna till godo.
            Detta ger en period om sammanlagt nio år. Prövningen för den enskilda
            personen slutar dock inte där, då betalningsanmärkningar finns
            kvar i ytterligare tre år vilket leder till nekade hyreskontrakt,
            telefonabonnemang och liknande. Finansinspektionen har utfärdat
            råd som säger att en betalningsanmärkning inte ska vara skäl för
            att neka en kund inlåningskonto, men att få ett betalkort, även
            utan kreditmöjligheter, knutet till detta förefaller vara mycket
            svårt. Vi politiker försitter oftast inte chansen att uppmana
            till eget företagande. Endast genom ett välmående privat näringsliv
            skapas resurser för den gemensamma välfärden. Den enskilda företagaren
            uppbär dock ett risktagande i många fall. I en sund marknadsekonomi
            går gamla företag i konkurs medan nya konkurrenskraftiga företag
            skapas, där en del blir bestående medan andra går omkull. Detta
            är en naturlig del av marknadsekonomin och dessa misslyckanden
            måste accepteras. Skuldsaneringslagen är bra eftersom skuldsatta
            personer, inklusive de som fått se sitt företag gå i konkurs,
            kan få en ny chans. Dock så måste det ifrågasättas om sammanlagt
            tolv års umbäranden är rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-46RgydKVgo2EgAXWTcqurH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-DWWsPY6gRCAGR24ZkTAAee">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att personer som
            genomgått en skuldsanering så snabbt som möjligt ska kunna leva
            vanliga liv där exempelvis hyreskontrakt och telefonabonnemang
            i eget namn inte är en omöjlighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
