<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riktlinjer för likvärdig äldreomsorg</title>
        <author>Husmark Pehrsson, Cristina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>riktlinjer för likvärdig äldreomsorg till socialminister Lars Engqvist om riktlinjer för likvärdig äldreomsorg</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10402</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Cristina Husmark Pehrsson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UbV99Mw7YYQfrLjV7ZQ4WC" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UXa77gfY4HHv1V9k6svCJ5" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DVTEcMixpP3eQveeiE6VzV" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Af44myrYj4jtshqGTYfoit">
            Interpellation 2002/03:402 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
            socialminister Lars Engqvist om riktlinjer för likvärdig äldreomsorg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AGyUd8yXUuJbyRZGVPCHHS">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G5JpunrFnRz9pNzSs46uGG">
            Socialstyrelsens riktlinjer för hjärtsjukvård, som nyligen presenterades
            vid en läkarkonferens, ska ge alla patienter likvärdig vård oavsett
            var i landet de befinner sig. De olika hjärtsjukdomarna ska rangordnas
            och prioriteras enligt en poängskala. Behandlingsåtgärderna baseras
            på vetenskapliga studier.
          </p>
          <p xml:id="i-7CYMnuQsXSNpgNB7zmKN1u">
            Men när det gäller äldreomsorg så sker behovsbedömningarna i
            varje kommun, mer grundat på tradition och utbildning men också
            utifrån kommunens ekonomiska situation. Dessutom grundar sig inte
            behovsbedömningarna på vetenskapliga studier och alltför liten
            forskning görs för att rätt värdera behovet av olika insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-VsZPxhGuKqogmeNKFevmAU">
            Vården är inte bara ojämlik, kvaliteten varierar mer än vad som
            kan anses vara rimligt. Äldre med visst vård- och omsorgsbehov
            eller önskemål om annan inriktning på vården har alltför liten
            möjlighet att kunna påverka var han eller hon vill bo. I själva
            verket har man belagts med kommunarrest.
          </p>
          <p xml:id="i-BFZYXcuGUcFQWgCAZHyC7Z">
            Om det funnits gemensamma riktlinjer för vård och omsorg om äldre
            som det finns för andra sjukdomstillstånd skulle inte heller den
            äldre behöva utsättas för ny bedömning av behoven vid en eventuell
            flytt över kommungränsen. Om dessutom pengarna för denna vård
            @ precis som när vi går till doktorn, sjukgymnasten eller till
            tandläkaren @ följde den äldre och hans eller hennes val av boende
            så skulle detta underlätta betydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-SJE5hNFyBoGm2rSfUBsUKp">
            Nationella riktlinjer för att bedöma ett vård och omsorgsbehov
            och ett ekonomiskt styrsystem där pengarna följer den äldre och
            är anpassade till den äldres behov garanterar en likvärdig äldreomsorg
            i hela landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7CvygctQ6fUt1N6g1D1LJV">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande fråga
            till socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Ämnar ministern vidta åtgärder för att införa nationella riktlinjer
                för bedömning av äldres vård- och omsorgsbehov?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att också äldre med
                omsorgsbehov självklart ska kunna flytta över kommungränsen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
