<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnoorganisationernas centrala verksamhet</title>
        <author>René, Inger (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnoorganisationernas centrala verksamhet till vice statsminister Margareta Winberg om kvinnoorganisationernas centrala verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10199</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf</idno>
            <persName>Inger René</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Aj7tj8CVy14Z9pfRba7UAu" corresp="i-MtQDAwnav9eHyeftxbQLvf">
          <date when="2003-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CTUuaJcU9pRFY8dwEuY32U">
          <date when="2003-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pnxc837DuxDxNGH9aJe6VW">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LfPxjijejFbA5D6s2f7McZ" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2003-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VL4dQdHQeJVMHVfSQtUoNN" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SWMMqp9i9pjCvUVimkTjvj">
            Interpellation 2002/03:199 av Inger René (m) till vice statsminister
            Margareta Winberg om kvinnoorganisationernas centrala verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WPmjBxEzDEmcHA8uSvinKz">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rj1hhj4yvGBjdEFNirJJY6">
            Varje år beslutar regeringen om att fördela statsbidrag till
            kvinnoorganisationernas centrala verksamhet. Bidraget ska användas
            till kostnader för den centrala verksamheten samt till förnyelse
            och utveckling av verksamheten. Under de senaste åren när bidragen
            fördelats utgick inget stöd till moderatkvinnorna och vänsterkvinnorna
            @ de två politiska kvinnoorganisationer som har tagit ett seriöst
            grepp kring förnyelse och utveckling av verksamheten. Centerkvinnorna,
            Kristdemokratiska Kvinnoförbundet och Sveriges Socialdemokratiska
            kvinnoförbund har däremot under åren beviljats bidrag på flera
            miljoner kronor!
          </p>
          <p xml:id="i-VCrKEB2np5Qf2oqE3mTpWG">
            Det utmärkande för de organisationer som för närvarande beviljas
            statsbidrag är att de fortfarande arbetar efter mycket traditionella
            organisationsformer. Man valde bort de två politiska partier som
            vitaliserat sina strukturer. Man kan inte bortse från risken att
            regeringen genom denna politik bidragit till en konservering av
            gamla organisationsmodeller, i stället för en vitalisering bland
            annat av det politiska arbetet ur ett kvinnoperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-LhTWpMsoPrWPfsHrjDfpB5">
            När beslutet fattades att omvandla det gamla moderata kvinnoförbundet
            till en modern nätverksorganisation gjordes grundliga genomgångar
            för att säkra nätverkets fortlevnad. Till detta hör att man också
            undersökte möjligheten till att även fortsättningsvis få ta del
            av de statsbidrag som delas ut till kvinnoorganisationer. Svaret
            man då fick från företrädare från regeringen var att bidraget
            inte var hotat. Den förändrade organisationsmodellen applåderades
            då den ansågs modern och potentiell för att öka kvinnors deltagande
            i politiken.
          </p>
          <p xml:id="i-SGiN9Z7uk4A5J2PMgcZq4K">
            Moderata kvinnoförbundet har efter ett omfattande omprövningsarbete
            omvandlats till en nätverksorganisation inom Moderaterna. Moderatkvinnorna
            har egna beslutsorgan i form av nationellt råd och styrelse och
            i varje län finns länsansvariga. Arbetet bedrivs i nätverk, föreningar
            eller projektgrupper. Verksamheten inte minst vad gäller kvalificerad
            ledarskapsutbildning är omfattande. Anledningen till förändringen
            är att förenkla för engagemang i politiken. Kraften ska inte behöva
            läggas på att organisatoriskt hantera föreningsuppdraget. I stället
            ska engagemanget kunna riktas mot det väsentliga, att driva politik
            ur ett kvinnoperspektiv. Att rekrytera, engagera och utbilda kvinnor
            för att få bredare engagemang i moderat politik.
          </p>
          <p xml:id="i-3K6utpRPDeiMu3jvgDy8UV">
            För närvarande missgynnas alltså moderatkvinnorna ekonomiskt
            jämfört med de flesta andra politiska kvinnoorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-BiwJ7tAvGL2c9PKd6PALkV">
            Vilka åtgärder avser jämställdhetsministern att vidta för att
            ekonomiskt säkra arbetet i de politiska kvinnoorganisationerna
            oavsett organisationsform?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
