<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ekonomin i kommuner och landsting</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ekonomin i kommuner och landsting till finansminister Bosse Ringholm om ekonomin i kommuner och landsting</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AwUQwCd6NeVC52wXKxkxzS" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kdn9fteX6q6PQgBGd47gJR" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W5FNtPrHPKx9keM4v7CSFH" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-02-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PqcxajytNgTf3oGrX1gN8U">
            Interpellation 2002/03:159 av Jörgen Johansson (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om ekonomin i kommuner och landsting
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5FVy4BY7RRdrcKNmKGErgA">
            den 4 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HZPtHygQHDZS7daBDQCb4q">
            Kommuners och landstings ekonomi är hårt ansträngd. Hälften av
            landets kommuner förväntas ha en obalanserad ekonomi för år 2002.
            34 % av de kommuner som hade positivt resultat år 2001 förväntar
            sig ett negativt resultat år 2002. Under åren 2000 och 2001 redovisade
            cirka hälften av landets kommuner negativt resultat. Hur det reella
            utfallet kommer att se ut för föregående år kommer att presenteras
            i årsredovisningen för år 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-QBVBGfDqcntFFV7XjzEzjP">
            Vid en objektiv bedömning förefaller flertalet anse att balanskravet
            är en rimlig restriktion för ekonomin. De krav som ställs i kommunallagen,
            8 kap. §§ 4 och 5, säkerställer dock inte kravet om att inte överföra
            kostnader från dagens till kommande generationer. För att uppnå
            det målet erfordras bättre ekonomiska resultat. Det kan alltså
            inte ses som en god ekonomisk hushållning att nästan klara det
            lagstiftade kravet.
          </p>
          <p xml:id="i-SHb1Jr4nWbyjNPPAJJaHtw">
            Balanskravet diskuteras i många kommuner och landsting. Ansträngda
            kommun- och landstingspolitiker ser inte allvaret i lagens krav.
            Det innebär att såväl en god ekonomi som legitimiteten för svensk
            lagstiftning är i fara.
          </p>
          <p xml:id="i-4T2N36VQDu6Yh4CMDGFcyV">
            Alla signaler i samhället tyder på att vi går en kärvare tid
            till mötes. Krav om finansieringsprincipens strikta tillämpning
            och efterföljandet av balanskravet blir därför allt viktigare.
            I betänkandet God ekonomisk hushållning i kommuner och landsting
            (2001:76) föreslogs förändring av balanskravet. Detta föreföll
            underligt då den nya lagen om balanskravet knappt trätt i kraft.
            Förmodligen bedömde regeringen detsamma då en proposition i frågan
            ännu inte aktualiserats.
          </p>
          <p xml:id="i-8GMLgTga9wudpx4gDJbWLX">
            Kommuner och landsting har en svår situation i dag. Svenska kommunförbundet
            är därför tydlig i sitt budskap att finansieringsprincipen måste
            förstärkas och utvecklas att gälla för alla statliga beslut som
            direkt eller indirekt påverkar kommunens ekonomi. Synen bör även
            tillämpas på frågor som är en följd av beslut inom EU. Detta är
            ett rimligt krav för att på ett långsiktigt och hållbart sätt
            kunna ge kommunen realistiska och stabila förutsättningar att
            klara sin ekonomi. En av grunderna för dagens instabilitet inom
            den kommunala sektorn och därmed svårigheten att klara balanskravet
            kan vara att finansieringsprincipens tillämpning inte följt givna
            överenskommelser. Kommunförbundet gör bedömningen att statens
            tillskott måste ökas med 16 miljarder kronor år 2005 för att kommunerna
            realt sett ska komma upp till samma resursnivå för statsbidragen
            som 1992. Det ger en tydlig beskrivning om den ekonomiska situation
            som sektorn har att arbeta inom.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4aC26g751A5CmDdaVn1LaT">
            Mina frågor till finansministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att svensk lag
                ska följas på det ekonomiska området?
              </item>
              <item>
                Vilka förändringar avser ministern att genomföra vad gäller nuvarande
                balanskrav för kommuner och landsting?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att parterna ska
                kunna komma överens om den ekonomiska regleringen enligt finansieringsprincipen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
