<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den faktiska arbetslösheten</title>
        <author>G Högmark, Anders (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den faktiska arbetslösheten till Statsrådet Hans Karlsson om den faktiska arbetslösheten</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10163</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10163/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10163</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10163</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X</idno>
            <persName>Anders G Högmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9X1MNmoXfmhXYtwFCxt8Cj" corresp="i-McV8uzEvZdxJephaZbqN9X">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LRkekpibLkMA1eSqvgaCkd">
          <date when="2003-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XVDPyLbVsgCgacem6e8oFc" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KujK8T4YA6emVGghrDtqrp">
            Interpellation 2002/03:163 av Anders G Högmark (m) till statsrådet
            Hans Karlsson om den faktiska arbetslösheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FAEazkP8kC6EqeQSYjGpX9">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8RwGUbqTzHdD7zcxRZpxWZ">
            Sverige har i dag den högsta arbetslösheten i modern tid vid
            ingången till sämre samhällsekonomiska förutsättningar. Fler än
            någonsin saknar ett riktigt jobb. Sammanlagt rör det sig om ungefär
            700 000 personer som saknar ett riktigt arbete eller som vill
            arbeta mer än de får på arbetsmarknaden. Nu ökar dessutom det
            antal personer som antingen är öppet arbetslösa eller som är deltagare
            i arbetsmarknadspolitiska åtgärder jämfört med motsvarande period
            förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-86oRxUnJWe8AiXWB4NvaZw">
            Om vi ser till människorna och inte till statistikkolumnerna
            så uppgår den verkliga arbetslösheten till ungefär 15 % snarare
            än till 4 %. Då har vi ändå inte räknat med två viktiga grupper
            av människor som står utanför arbetsmarknaden: de som är långtidssjukskrivna
            och de som har förtidspensionerats.
          </p>
          <p xml:id="i-FJiuAP3em1Vfd9aTYKR2fF">
            En vanlig vardag är det sammantaget uppemot 1,5 miljoner svenskar
            i arbetsför ålder som inte arbetar eller arbetar mindre än de
            önskar. De är i stället antingen arbetslösa, i arbetsmarknadsåtgärder,
            latent arbetssökande, långtidssjukskrivna, förtidspensionerade
            eller undersysselsatta. Det innebär att var fjärde vuxen människa
            i arbetsför ålder inte arbetar. Om nuvarande utveckling fortsätter
            kommer snart fler vara sjukskrivna mer än ett år än vad det finns
            personer i öppen arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-GArgQswwioz2Kq3PUqxVLc">
            Utöver alla dessa personer som antingen är arbetslösa, sjukskrivna
            eller förtidspensionerade "hittade" under valrörelsen statsminister
            Göran Persson ytterligare 116 000 invandrare som är arbetslösa,
            men som inte syns i den befintliga statistiken. Hur det gick till
            och var han hämtade dessa fakta ifrån är oklart, men det är uppenbart
            att även Göran Persson numera medger att arbetslösheten är mer
            omfattande än vad som tidigare redovisats i den officiella statistiken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NyUU9bUus9mdinShedGorh">
            Med hänvisning till ovan redovisade bakgrund vill jag till statsrådet
            Hans Karlsson ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att bättre
                än hittills redovisa den verkliga omfattningen av antalet sysselsatta
                respektive arbetslösa på arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att fler än
                hittills ska kunna arbeta en vanlig vardag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
