<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>råndrabbade näringsidkare</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>råndrabbade näringsidkare till justitieminister Thomas Bodström om råndrabbade näringsidkare</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8d8G14yhkMet5UdqbM1ybM" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9oHNH514MGNvmZEo2VywgE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RZRFALUCBEVmqMwc5mWuAV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2003-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B4rei9yu4pjzaQfym2CaFw">
            Interpellation 2002/03:105 av Jörgen Johansson (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om råndrabbade näringsidkare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JAjFTJmAM3B6z22GZJDYbt">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QoeabGqGE2rgWhpke4LiSn">
            Stölderna och våldsbrotten i Sverige blir allt grövre. Konsekvenserna
            för de drabbade har, trots detta, inte förbättrats. Oviljan att
            vittna har dessutom ökat då vittnet ofta känner sig hotat av den
            anklagade och samhället inte förmår ge det skydd som vittnet har
            rätt att begära. Utvecklingen är därför ett hot mot rättsstaten.
          </p>
          <p xml:id="i-B6vzjeYifrgRcJP8CWPXW7">
            Många företagare, främst inom ur- och juvelerarsektorn, har drabbats
            extra hårt. Väpnade rån och drive-in-kupper har blivit en allt
            vanligare företeelse. Följden blir att anställda blir psykiskt
            knäckta och slutar sin anställning. Försäkringsbolagen ställer
            allt hårdare krav på företagaren och när inte fler krav kan ställas
            och brotten trots detta fortsätter, så säger försäkringsbolaget
            upp försäkringstagaren. Följden blir att banken inte ger företagaren
            erforderliga lån då verksamheten inte är försäkrad. En form av
            moment 22 inträder. Till dessa händelser är polisen åskådare.
          </p>
          <p xml:id="i-PuWJhYXoNFpowWSwUrtKWB">
            En drabbad företagare i Västerås har inrättat sin handel som
            en säkerhetszon. Affären har skyltfönster med vibrationslarm,
            pansarglas och galler. I lokalen finns larmknappar för bråk- och
            överfallslarm. Fyra kameror spelar in vad som försiggår i lokalen
            och rök fyller lokalen på fem sekunder vid inbrott. Lokalen har
            dessutom akustiskt larm, larmade kassaskåp samt låsta affärsdörrar
            där kunderna får ringa på för att bli insläppta. Under vissa tider
            finns dessutom privatanställda vakter som slussar in dessa kunder.
            De anställda har i hemmet fått överfallslarm installerade, tittskåp
            monterade i dörrarna och nyckelpersoner har fått mobilt överfallslarm
            som de ständigt bär med sig. Det som återstår är personliga handeldvapen.
            Man frågar sig om detta är en beskrivning av rättsstaten Sverige
            anno 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-5m1j6XAUoTWZab7pA8PpZr">
            De som eventuellt döms för dessa inbrott förefaller få en något
            lindrig rättslig behandling. En översyn av gällande lagstiftning
            och påföljder bör göras för att ge rimliga och förutsägbara påföljder
            för dessa brott.
          </p>
          <p xml:id="i-DwF6Ca3AiFk15bUTUm7Bjo">
            Det är inte rimligt att ett livskraftigt företag riskerar att
            läggas ned och därmed såväl service som arbetstillfällen försvinner
            från främst mindre och medelstora orter. Samhällets uppgift är
            att garantera rättsstaten och erbjuda alla en trygg livsmiljö.
          </p>
          <p xml:id="i-VpbGngidZQbfWSFs3udnNf">
            Uppenbart är att i det refererade exemplet kan samhället inte
            garantera företagaren det skydd som erfordras för att försäkringsbolagen
            ska kunna erbjuda det försäkringsskydd som bankerna kräver. I
            ett sådant fall måste staten gå in som garant för de näringsidkare
            som staten inte kan erbjuda ett rimligt skydd.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fp71SFB3PtwatRYMSnYCpi">
            Mina frågor till ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har ministern för avsikt att verka för att ge alla lika villkor
                i sin yrkesutövning i samhället om de utsätts för våld och övergrepp
                som samhället inte förmår stävja?
              </item>
              <item>
                2. Har ministern för avsikt att göra en översyn av påföljderna
                vid väpnat rån så att kännbara och förutsebara straff kan ges?
              </item>
              <item>
                3. Har ministern för avsikt att se över lagen för god-tro-förvärv?
              </item>
              <item>
                4. Hur avser ministern i övrigt att agera för att återskapa tilltron
                för rättsstaten Sverige hos de drabbade näringsidkare som ständigt
                faller offer för denna brottslighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
