<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utsläppsrätterna och basindustrin</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utsläppsrätterna och basindustrin till näringsminister Leif Pagrotsky om utsläppsrätterna och basindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10263</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10263</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Per Westerberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F9URcZypqVCkdB8wDRmeJj" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2003-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3vTdfKvzGNfP7UTyFTts7J">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dr2Mwa3cvMv1vWLZ1YcdZE" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U2EtryTiJX96UbD8xfxqD1" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RJfjpL9L8J6oKZeqRUJjRs">
            Interpellation 2002/03:263 av Per Westerberg (m) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om utsläppsrätterna och basindustrin
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C6HFQr7pbJ5eYSjpMfsW5p">
            den 1 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SgXArCPVZQ6jzXCgpwk95v">
            Sverige svarar för några promille av världens koldioxidutsläpp.
            De svenska utsläppen är lägre än genomsnittet i både EU och OECD,
            både när det gäller utsläpp per capita och per BNP.
          </p>
          <p xml:id="i-Jj7zLbj1ibH3y4cTaqKzYD">
            Industrin i Sverige svarar för 25 % av den totala energianvändningen.
            Av detta utgör elanvändningen närmare 36 %. Industrisektorns utsläpp
            från förbränning och processer utgör drygt 30 % av de svenska
            koldioxidutsläppen. Till den totala bilden av växthusgaser från
            industri ska utsläpp av dikväveoxid, fluorerade växthusgaser samt
            mindre påverkan från utsläpp av metan och lösningsmedel räknas.
          </p>
          <p xml:id="i-4VM9bSPhEXQmKFkpS92JaC">
            Enligt tidigare utredningar är den svenska industrin både energieffektivare
            och miljömässigt bättre jämfört med andra länder. Om denna industri
            "tvingas" lägga ned och flytta till länder med sämre miljökrav
            är det ur ett globalt perspektiv miljömässigt sämre.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Wc6Tfi9C5XhPePNnMFAkEZ">
            Under klimatkonventionens tredje partsmöte i Kyoto i december
            1997 etablerades de tre flexibla mekanismerna:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Gemensamt genomförande.
              </item>
              <item>
                Mekanismen för ren utveckling.
              </item>
              <item>
                Handel med utsläppsrätter för att bistå länderna med utsläppsåtaganden
                att nå sina utsläppsmål.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-K3Ek8bjCE6BuEGooYXU4rW">
            Gemensamt genomförande och handel med utsläppsrätter kan användas
            bara av länder med utsläppsåtagande och de inryms därför under
            det totala utsläppstaket på minus 5 % av de globala växthusgasutsläppen
            år 1990.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-841dGaSdNVMBgbrBic1NvK">
            Delegationen (N 2001:08) om ett system och regelverk för Kyotoprotokollets
            flexibla mekanismer har regeringens uppdrag att föreslå
            <list rend="unordered">
              <item>
                vilka utsläppskällor som ska omfattas av kvotplikt (det vill
                säga skyldighet att inneha utsläppsrätt motsvarande de egna utsläppen),
              </item>
              <item>
                vid vilken tidpunkt kvotplikten ska inträda,
              </item>
              <item>
                vilket utsläppstak som ska gälla för aktörerna i handelssystemet,
                hur tilldelning och utformning av utsläppsrätter ska ske,
              </item>
              <item>
                om och i så fall under vilka omständigheter staten ska ha möjlighet
                att dra in, upphäva eller ändra utsläppsrätten,
              </item>
              <item>
                hur mätning, rapportering och kontroll ska ske i handelssystemet,
                vilka påföljder som ska bli aktuella vid brott mot kvotplikt samt
                hur de projektbaserade mekanismerna ska inkluderas i handelssystemet.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-6jZ4XFfSYGVtUTGw8jY3qA">
            Regelverket ska enligt direktiven tas fram med sikte på att kvotplikt
            ska träda i kraft tidigast 2003 och senast 2005. Delegationen
            ska fram till den 31 december 2004 bistå regeringen i utformningen
            av kriterier för klimatprojekt inom ramen för gemensamt genomförande
            och mekanismen för ren utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-UZjatFA8F9eWiLLyuYV6nz">
            Att senast 2005 helt genomföra systemet med utsläppsrätter kan,
            enligt uppgift från Finansdepartementet, vara en alltför snäv
            tidsplan. Inom EU är rådet överens om ett förslag om utsläppsrätter.
            Under våren 2003 kommer EU-parlamentet att behandla förslaget.
            Om parlamentet då inte har några synpunkter gäller tidsplanen,
            det vill säga den 1 januari 2005. Vill parlamentet ändra något
            i förslaget om utsläppsrätter kan det däremot bli en fördröjning
            av genomförandet. Därefter ska EG-reglerna införlivas i svensk
            lagstiftning. På nationell nivå ska medlemsstaterna därefter upprätta
            nationella fördelningsplaner för utsläppsrätterna, det vill säga
            visa hur länderna avser att fördela "utsläppsbubblan". Fördelningsplanerna
            måste sedan godkännas av kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-RY5qX16tLE91e2Vs3xmC3f">
            De nationella förslagen om handel med utsläppsrätter inom EU
            kan allvarligt komma att missgynna svensk energieffektiv industri
            jämfört med andra. Det finns även risk att en starkt strukturerad
            effektiv stålindustri till exempel kan komma att missgynnas och
            hotas jämfört med länder som inte omstrukturerat sin industri
            och behållit både tekniskt, ekonomiskt och energimässigt mindre
            effektiva enheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WoWSyYWLJ8BNZpq8idRzUP">
            Flera av de svenska basindustrierna känner sig direkt hotade
            till sin existens i konkurrensförhållandena gentemot såväl konkurrenter
            inom som utom EU med anledning av de diskuterade förslagen i olika
            länder. Blotta diskussionen och osäkerheten förhindrar nya jobb
            och nya investeringar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SvpCogsXXhmgsaJ8ibK7Yt">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka garantier har ministern tillförsäkrat sig för att inte
                tekniskt, ekonomiskt och energimässigt effektiva enheter missgynnas
                i en framtida handel med utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att auktion på utsläppsrätter
                kommer att hållas eller befintliga utsläppskällor tilldelas utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att en effektiv marknadsplats
                ska skapas för utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att förhindra att
                ett tekniskt, ekonomiskt och energimässigt ineffektivt företag
                hålls under armarna genom en tilldelad förmögenhet i utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att tillskapa konkurrensneutralitet
                i systemet när olika system ska tillämpas i olika länder inom
                EU?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
