<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0392</head>
        <author who="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">Jakob Forssmed</author>
        <recipient who="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">Lena Hallengren</recipient>
        <topic>ungdomar och ideellt arbete</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="2003-05-26" byWhom="Lena Hallengren" byWhomId="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10392</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-26 21:15:46" duration="285">Lena Hallengren (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:20:27" duration="234">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:24:17" duration="176">Lena Hallengren (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:27:00" duration="254">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:31:06" duration="179">Lena Hallengren (S)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:34:00" duration="137">Jakob Forssmed (Kd)</turn>
          <turn when="2003-05-26 21:36:08" duration="179">Lena Hallengren (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:392 av Jakob Forssmed (kd) till statsrådet
          Lena Hallengren om ungdomar och ideellt arbete
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EnEwBx697jVFJLx4FHcjXS">
          Sverige har länge haft ett levande föreningsliv, vilket har gett
          många ungdomar möjlighet att lära sig mer om demokrati, ansvar
          och att ta egna initiativ och knyta viktiga kontakter inför inträdet
          på arbetsmarknaden. Ett levande civilt samhälle och ett starkt
          engagemang bland ungdomar är ett naturligt uttryck för människans
          många behov och unika talanger och färdigheter och är en chans
          för många unga att utvecklas och ge utlopp för sin kreativitet.
          Samtidigt har många föreningar spelat en viktig roll i samhället
          genom att uppmärksamma och driva exempelvis miljöfrågor, integrationsprojekt
          och mänskliga rättigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-YLSmiMNpCxA1eY4LrLY7cR">
          Dock har vikten av engagemang i det civila samhället länge varit
          underskattad i Sverige. I dag har engagemanget börjat svalna och
          ungdomsorganisationernas medlemsantal har minskat med mer än 20
          % de senaste tolv åren. Enligt Ungdomsstyrelsen har också intresset
          för föreningsbildande under nittiotalet minskat bland unga tjejer.
        </p>
        <p xml:id="i-Fx4ncZ7SsT9SQJGTJTE3jb">
          Regeringen bör ta dessa alarmerande siffror på stort allvar,
          då minskningen i engagemang i längden leder till att demokratin
          och samhällsgemenskapen försvagas. Samtidigt som medlemsantalet
          i ungdomsorganisationer sjönk drastiskt under 90-talet, minskade
          valdeltagandet bland förstagångsväljare enligt SCB med mer än
          10 % mellan 1994 och 2002. Det är inte orimligt att dessa siffror
          har ett samband, då ett minskat engagemang i föreningslivet även
          minskar känslan av delaktigthet och ansvar i samhället. Inte minst
          det ökade politiska våldet och skadegörelsen, som vi senast bevittnade
          i Stockholm då förstamajdemonstrationer urartade till plundringståg,
          visar hur viktigt det är att stödja de demokratiska krafter och
          ungdomsrörelser som finns i dag. Samhället måste markera att påverkan
          bäst kan ske genom demokratiska kanaler, och att våld i slutändan
          inte gynnar någon.
        </p>
        <p xml:id="i-EEFM3VuSFh49V9jLnE3V1t">
          Både FN och EU betonar vikten av ungdomars möjligheter till deltagande
          i det civila samhället, senast Kofi Annan som i sin Ungdomsrapport
          2003 framhåller att skolans kontakter med den privata sektorn
          och ungdomsorganisationer bör stärkas. EU-kommissionen skriver
          i sitt memorandum om livslångt lärande 2000 att medlemsländerna
          bör se till att deltagande i icke-formell utbildning uppvärderas.
        </p>
        <p xml:id="i-LfV2nz7P1qjf8Q3LXY2snf">
          För att uppnå dessa målsättningar krävs att ungdomars engagemang
          i det civila samhället uppmuntras framförallt av skolan. Förutom
          att stimulera kunskapsinhämtning och lärande har skolan också
          en viktig uppgift att ge elever möjlighet att förverkliga hela
          sin potential som hela människor, oavsett om det sker genom skolans
          traditionella former eller genom elevers egna initiativ.
        </p>
        <p xml:id="i-YQ5bhFpnb2rBdUWeqTienX">
          I många länder, exempelvis USA, värderas engagemang i föreningsliv
          inom skolvärlden mycket högt. Skolan stöder med resurser och personal
          varje tänkbart intresse och initiativ till att starta grupper
          och projekt, vilket föder en fantastisk mångfald. Dessutom utgör
          ideellt engagemang en viktig faktor vid intagning till universitet,
          likvärdig med betyg och intagningsprov. Genom att se till hela
          människan, inte bara den del som passar in i skolans läroplan,
          kan man upptäcka nya talanger och färdigheter som är nog så viktiga
          inför arbetsliv och vidare studier. Olika urvalsmetoder till högskolor
          och universitet gynnar olika grupper och ökar mångfalden. Därför
          är det bra om det finns flera olika vägar in i högskolan. I dag
          utgör arbetslivserfarenhet ett kriterium som kan spela roll vid
          antagning till högskolan. Att även se ideellt engagemang som en
          merit i dessa sammanhang skulle bredda rekryteringsbasen, stärka
          högskolans kontakter med det övriga samhället, uppvärdera engagemanget
          bland dem som redan är aktiva och uppmuntra fler till ett ökat
          engagemang.
        </p>
        <p xml:id="i-AScsjdQD1qvHs1RDsMXiKZ">
          I Sverige i dag är det dock relativt svårt att värdera de erfarenheter
          som förvärvas genom ideellt arbete. Därför skulle någon form av
          nationella riktlinjer för att utvärdera icke-formell utbildning
          vara önskvärda. I USA skrivs denna typ av meriter in i betygen
          och det finns dessutom en tradition av nationella diplomsystem
          och meriteringsbrev, vilket ger ytterligare tyngd åt meriter från
          föreningslivet. Även European Youth Forum uppmanar Europas länder
          att införa nationella riktlinjer för utvärdering av icke-formell
          utbildning, då det skulle höja det ideella arbetets status i samhället.
        </p>
        <p xml:id="i-VRbdQBr6Q7dKEkqcbYzpkm">
          Ett annat sätt att uppvärdera och uppmuntra ungdomars ideella
          arbete skulle vara att avsätta ett visst antal timmar i läroplanen
          till denna typ av verksamhet. I § 37 i FN:s ungdomsprogram framgår
          att alla länder bör skapa volontärprogram, gärna som en obligatorisk
          del i skolans läroplan. Exempel på volontärprogram i skolans regi
          finns i dag i 115 länder, där skolans roll är stöttande snarare
          än dominerande och flexibiliteten för den enskilde personen att
          själv välja utformning för programmet är stor, exempelvis genom
          samarbete med lokala föreningar. Nationella riktlinjer för hur
          skolorna kan arbeta vidare med denna typ av projekt skulle ge
          ett grundläggande stöd för många kreativa lösningar på det lokala
          planet.
        </p>
        <p xml:id="i-6PNbSpSLnkrMthKKUUQ2nN">
          Det finns således många sätt att uppmuntra och uppvärdera ideellt
          engagemang bland ungdomar. Men då krävs att regeringen har en
          vilja att se bortom den traditionella läroplanen och uppmuntra
          ungdomars egen initiativkraft.
        </p>
        <p xml:id="i-K77qRAMpp5hFaFQUzQnkuS">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till ungdomsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-4MF7BDxTR5DAnSrbuNUGaJ">
          Vad avser ministern att göra för att uppvärdera ungdomars engagemang
          i det civila samhället samt uppvärdera icke-formell utbildning?
        </p>
        <p xml:id="i-9BPwUCq2AYRGv4YV2CMehK">
          Vad avser ministern att göra för att utveckla skolans samarbete
          med ungdomsorganisationer i syfte att uppmuntra ideellt arbete?
        </p>
        <p xml:id="i-SzrtRFUZPA8yf2wW66eJpc">
          Vad avser ministern att göra för att bredda antagningsbasen till
          högskolor och göra även ideellt arbete till en kompletterande
          merit?
        </p>
        <p xml:id="i-BNLzeyyjpWs1MW6iuEfScA">
          Vad avser ministern att göra för att utforma nationella riktlinjer
          för värdering av icke-formell utbildning?
        </p>
        <p xml:id="i-2JxXYrq4MXtxTg2cEGxdUj">
          Vad avser ministern att göra för att implementera § 37 i FN:s
          ungdomsprogram och dra upp nationella riktlinjer för volontärprogram
          för ungdomar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
