<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säkrare oljetransporter på Östersjön</title>
        <author>Karlsson, Roger (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>säkrare oljetransporter på Östersjön till statsrådet Ulrica Messing om säkrare oljetransporter på Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz</idno>
            <persName>Roger Karlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-698YNCgGg7hnTiCy9wMmTQ" corresp="i-LHnM4Er87J2DaH7xRg62zz">
          <date when="2003-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5SypqU5jCsTB8CRziBY42v" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BmufGUkEJfsi46YVmceDLq" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-03-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6aXVxfbxheFrtb4UPfTteB">
            Interpellation 2002/03:211 av Roger Karlsson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om säkrare oljetransporter på Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PedAvSeuS46cS1FfgdWkDH">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bu4kM1mxnPbpqDXZcH1iAJ">
            Det hotande kriget i Irak har fått världsmarknadspriset på olja
            att stiga. Det finns stora pengar att tjäna och de ryska oljeproducenterna
            skyr inga medel för att få ut sin dyrbara vara på världsmarknaden.
            Undermåliga fartyg trotsar Finska vikens svåra isförhållanden
            där incidenter och olyckor just nu är vardagsmat.
          </p>
          <p xml:id="i-VpRUgqNmFrmThbBbe4nqN8">
            Tankern "Yevgeniy Titov", med 27 000 ton olja ombord, kolliderade
            i veckan utanför den estniska kusten med en lastbåt som befann
            sig i samma isränna. Utanför Sankt Petersburg ligger isskadade
            tankfartyget "Kersaint" på drift, lastat med 37 000 ton olja,
            och utanför Helsingfors kämpar "Minerva Nounou" en ojämn kamp
            med isarna.
          </p>
          <p xml:id="i-XzYyTXa8u4b6o6jiQsv6BG">
            Hotet inför att det ska hända en större oljekatastrof i Östersjön
            har i mitt tycke aldrig varit så påtagligt som nu. Isen är upp
            till 70 centimeter tjock inne i Finska viken och tiotals fartyg
            på väg till och från Sankt Petersburg ligger inklämda i isarna
            på grund av bristfällig rysk isbrytarkapacitet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2nYMJXbh8nyyzVkVntZNfH">
            Jag tycker att det är anmärkningsvärt att bara en liten del av
            fartygen som anlöper Primorsk har den isförstärkning som krävs.
            Det är uppenbart att de som äger och fraktar den ryska oljan är
            beredda att ta stora risker för att få ut sin vara på världsmarknaden.
            Lika uppenbart är det att riskerna är kalkylerade och att den
            ekonomiska förlust som uppstår vid en eventuell olycka är liten
            för den som äger eller fraktar oljan. De ekonomiska och miljömässiga
            effekterna av ett oljeutsläpp får i stället länderna som drabbas
            av utsläppet stå för. Det enda rimliga är att de som äger och
            transporterar olja ska försäkra sig så att de också kan betala
            kostnaderna som ett oljeutsläpp orsakar för miljön och näringslivet
            vid en olycksplats.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förebygga
                oljeolyckor i Östersjön?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta nationellt och internationellt
                för att de rederier som fraktar olja och de som äger den fraktade
                oljan ska ta ett rimligt ekonomiskt och miljömässigt ansvar vid
                eventuella olyckor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
