<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0321</head>
        <author who="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">Erling Bager</author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">Lars-Erik Lövdén</recipient>
        <topic>nytt bosparsystem och ökat byggande</topic>
        <docDate when="2003-05-05">den 5 maj</docDate>
        <status when="2003-05-19" byWhom="Lars-Erik Lövdén" byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10321</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-19 13:21:53" duration="245">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:25:48" duration="264">Erling Bager (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:30:01" duration="247">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:33:59" duration="219">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:37:33" duration="144">Erling Bager (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:39:53" duration="107">Gunnar Andrén (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:41:32" duration="178">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:44:26" duration="101">Erling Bager (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-19 13:45:57" duration="65">Lars-Erik Lövdén (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:321 av Erling Bager (fp) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om nytt bosparsystem och ökat byggande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8C7xUSnM4g2Rou79Zjk8EB">
          Boendekostnaderna fortsätter att stiga samtidigt som ökningen
          av hushållens disponibla inkomster har avtagit. Resultatet har
          blivit ett dramatiskt fall i efterfrågan på och utbud av nya bostäder,
          inte minst i flerfamiljshus. Det finns många låsningar på marknaden
          som bidragit till den dystra utvecklingen. Med bibehållen hyresreglering
          innebär stigande totalkostnader för nyproduktionen att nybyggnationen
          nästan uteslutande kommer att bestå av specialbostäder och dyra
          bostadsrätter.
        </p>
        <p xml:id="i-JNAyM8aqn6kzdBEDDBE5g2">
          Möjligheterna att pressa byggkostnaderna eller att öka subventionerna
          i nyproduktionen är begränsade. Trots en serie av initiativ har
          resultatet blivit mycket magert. Bostadsbyggandet ligger envist
          kvar på en nivå som bara är ungefär hälften av det långsiktiga
          behovet enligt Boverkets behovsanalyser.
        </p>
        <p xml:id="i-JJ1cmkNFpnZvthmmZ1sfyd">
          Utbudet och kostnaderna för upplåtelse av passande bostäder är
          viktiga faktorer när det gäller att möta efterfrågan på marknaden.
          Samtidigt styrs efterfrågan direkt av hushållens ekonomiska resurser.
          Höjda löner och sänkta inkomstskatter ökar efterfrågan på många
          varor även vad det gäller bostäder eftersom boendet har hög prioritet
          hos hushållen. Ett sätt att begränsa de löpande kostnaderna för
          boendet är att stimulera inslaget av ägarlägenheter, det vill
          säga främst bostadsrätter och småhus. I dessa blir de löpande
          kostnaderna relativt sett lägre genom att produkten är mindre
          serviceintensiv än rena hyreslägenheter samt genom att de boende
          själva svarar för en viktig del av finansieringen av huset.
        </p>
        <p xml:id="i-EKLQQ2ZmW3RHb1V9uZnkYp">
          Ett smidigt och effektivt system för bosparande framstår därför
          som en underskattad väg till höjd standard i boendet och till
          ett ökat bostadsbyggande. Med hänsyn till gällande utgiftstak
          är det dock ett krav att ett sådant system ej får medföra ökade
          statsutgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-9ywv1rckwEYZ5pWDuCJ7Tp">
          Förslag till nytt bosparsystem
        </p>
        <p xml:id="i-JiF7KvaWQY2bxL7Wr6GZjX">
          I dagsläget är hushållens långsiktiga sparande strikt uppdelat
          efter funktion, det vill säga efter slutanvändningen av pengarna.
          Till skillnad från i företagssektorn har ingen uppmärksamhet ägnats
          frågorna kring ökad kapitaleffektivitet, det vill säga att medlen
          under den långa spar- och nyttjandetiden ska kunna tjäna flera
          ändamål. Utan nya kostnader för staten skulle ett integrerat pensions-
          och bosparsystem, IPBS, få positiva effekter såväl på bostadsefterfrågan
          som när det gäller att motivera ett fortsatt privat pensionssparande.
        </p>
        <p xml:id="i-VRHD57Escpdmszy1kuLz7b">
          Bakgrund och motiv
        </p>
        <p xml:id="i-EUamH88SAfNJ1dro3KAaVN">
          Den långsiktiga nedtrappningen av boendesubventionerna medför
          att hushåll som önskar förvärva en bostadsrätt eller eget hus
          måste svara för en allt större del av produktionskostnaden med
          egna pengar. De topplån som därvid blir aktuella kostar normalt
          betydligt mer än bottenlånen för samma hus. Även kraven på tillräcklig
          disponibel inkomst ökar jämfört med bottenlånen. Det är därvid
          ett problem att hushållen till skillnad från juridiska personer
          ej kan få väga in sin samlade finansiella soliditet när man söker
          lånen. Detta skulle bli fallet om kapitalvärdet av hushållets
          enskilda pensionssparande fick beaktas som säkerhet för (topp-)lån
          till förvärv av egen bostad.
        </p>
        <p xml:id="i-Q3MoBiUseBvBnRJh3CfkS2">
          Utformning
        </p>
        <p xml:id="i-YQpkmGdhxYgpcqriGyocxF">
          Existerande sparformer för privat pensionssparande där ett löpande
          kapitalvärde beräknas ska kunna kopplas till och ingå i det "Individuella
          Pensions- och Bosparandet, IPBS". Förutsättningen ska vara att
          medlen är individuellt kapitaliserade och låsta till 55 års ålder
          eller senare, enligt gällande regler för pensionssparande.
        </p>
        <p xml:id="i-Tf8q1cgK3RT5v6G3fKP4U1">
          I huvudalternativet ska pensionskapital som sparats i ett program
          som anslutits till IPBS kunna användas som säkerhet för lån som
          används för förvärv av bostadsrätt eller eget hus. Sparandets
          huvudanvändning är alltjämt pensionssparande och sparandet ska
          därmed ges samma skattebehandling som vanligt privat pensionssparande.
          Någon extra avdragsrätt och därmed följande "kostnad" för staten
          får ej uppstå. Genom den extra höga säkerhet som systemet erbjuder
          för aktuella topplån ska dessa kunna ges på villkor som till och
          med överträffar inteckningslån i bästa förmånsläge.
        </p>
        <p xml:id="i-F8MqVUjBYzQC8NZUJztQf6">
          Systemet kräver endast att pensionsinstitutet tydligt kan redovisa
          såväl mot pensionssparare som mot långivare vilken del av pensionssparandet
          som tagits i anspråk som säkerhet för topplån i egen bostad. Det
          syns ej föreligga några motiverade skäl varför IPBS inte skulle
          kunna utsträckas till att även medge anslutning av befintligt
          enskilt pensionssparande och därmed öppna för att även dessa medel
          kan tas i anspråk som säkerhet för bostadslån.
        </p>
        <p xml:id="i-RdpbhQ4QwnMbo4o3KqPgsa">
          Förvaltning
        </p>
        <p xml:id="i-D4SccYZ4upai7KSAtiBcpM">
          Sparandet ska ske i auktoriserade pensionsinstitut enligt samma
          modell som för det individuella pensionssparandet, IPS, det vill
          säga med frihet att välja mellan olika fonder eller enskilda placeringar
          enligt förvaltarens utbud. Även kollektivt förvaltade medel i
          så kallade traditionella pensionsförsäkringar bör kunna ingå,
          åtminstone till den del medlen på ett entydigt sätt bokats som
          tillhöriga kunden. Det ska finnas en generell spärr mot att ta
          ut pengar ur systemet i förtid annat än för angivet ändamål att
          förvärva eget bostadslån.
        </p>
        <p xml:id="i-8orxsae9qheiwjmLKefvBz">
          Lånerätt
        </p>
        <p xml:id="i-6U2u34KrJgP3M5z33muDnL">
          IPBS-planen kombineras med en kopplad lånerätt i samma pensionsinstitut
          eller genom förmedling hos annat bolåneinstitut. Den som sparar
          i IPBS ska kunna erbjudas att låna upp till motsvarande hela det
          sparade beloppet, inklusive värdetillväxt till en förmånsränta
          som motsvarar institutets avkastning på medel placerade i bostadsobligationer
          plus en hanteringsmarginal. Utsträcks lånerätten till mer än det
          sparade beloppet får räntan även inkludera för institutet uppkommande
          kostnader för kapitaltäckning etcetera. De lån som tas mot säkerhet
          i pensionssparandet ska ha en sådan längsta löptid och återbetalningsplan
          att lånet är fullt återbetalt innan pensionen ska börja utbetalas.
        </p>
        <p xml:id="i-X1yDevY6Ku5sCZq6B9YUj7">
          Mot bakgrund av vad som ovan anförts om långsiktigt bosparande,
          och den ovan redovisade diskussionen om belåning av enskilt pensionssparande,
          vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-EjTjmQWgsXNehGgAmytQ6Z">
          Avser statsrådet att ta initiativ till åtgärder som kan underlätta
          hushållens förvärv av egen bostad till exempel genom att införa
          ett integrerat sparsystem som utan extra kostnad för staten kombinerar
          bostads- och pensionssparande?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
