<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>attityder och fördomar inom skolan</title>
        <author>Qarlsson, Annika (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>attityder och fördomar inom skolan till utbildningsminister Thomas Östros om attityder och fördomar inom skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H9iwsWcCZZyqAMvMuiR65m" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2003-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CrC634iDCWuvALpgbomuBL" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P8DrdQ2wRLbY9AqufADW3D" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PwYGbs6Xqsna19ywC7pSQZ">
            Interpellation 2002/03:307 av Annika Qarlsson (c) till utbildningsminister
            Thomas Östros om attityder och fördomar inom skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-28uZk3nkqpWJmRjU9SXiq9">
            den 24 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LLKY474K5vqCeNxNb7Bj6e">
            Kvinnans roll i samhället och synen på kvinnans sexualitet har
            onekligen förändrats och stärkts under de senaste decennierna.
            Vi har både tagit plats på arbetsmarknaden och fått rätt enligt
            lag att säga nej! I sak och i faktiska tal så har mycket hänt
            @ det är självklart att vi arbetar och tjänar pengar, om än mindre
            än männen, det är självklart att vi får vara med och bestämma
            i politiken, på arbetsplatser och i företag, om än inte lika mycket
            och fortfarande på männens villkor. Det är också självklart att
            kvinnor har rätt att bejaka sin sexualitet och att säga nej. Det
            är inte länge sedan lagen ändrades så att ett nej från hustrun
            innebar att det var våldtäkt, även i lagens mening, om mannen
            fortsatte. Vi kan se att när det gäller lagtext, i antal kvinnor
            på viktiga positioner, att orden jämlikhet och jämställdhet finns
            med i tanke, planering och beslut så har vi kommit långt @ men
            i realiteten, i attityder, i fördomar och i kunskap att se förtryck
            utifrån könsmönster har vi långt kvar att gå. Och det är den svåraste
            biten som är kvar @ för den är inte synlig och tydlig, den är
            inte mätbar på samma sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-EvtKneJxHZUHeZvEgZtNbY">
            Det huvudsakliga ansvaret för barnen har föräldrarna. I dag är
            både förskolan och skolan en stor del av barnens vardag och har
            ansvar för deras väl och ve genom omsorg, fostran och utbildning.
            Det är i skolan och bland kamrater som barnen utvecklar sina sociala
            referenser.
          </p>
          <p xml:id="i-SdmNPAxw9xpNxCBscXneCa">
            Ungdomars värld är en spegelbild av de vuxnas verklighet, men
            det är här som vi har möjlighet att på allvar förändra attityder.
            Redan på förskolan kan man se att killar och tjejer bemöts olika,
            det är ett mönster som sedan bekräftas genom hela skoltiden @
            oftast utan att personal har insikt om att man genom det befäster
            fördomar. Många flickor blir utsatta för fysiskt eller psykiskt
            våld i skolan, i undersökningar som gjorts på ett antal skolor
            har flickor vittnat om att det i många fall hör till vanligheten
            att ofrivilligt bli tagna på brösten eller baken. Det alltmer
            utbredda sexualiserade språket som går allt längre ned i åldrarna
            är ett uttryck för nedsättande attityder och en felaktig inställning
            till jämlikhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4ug1Qhm6GngoVrDMP16K7v">
            Våld, nedsättande ord, trakasserier och mobbning får aldrig tolereras
            av skolan. Diskussionen om vad som är rätt eller fel måste börja
            tidigt. Vi måste som vuxna både i hemmen och personal i skolan
            tala om att ett nej är alltid ett nej och respektera varje individs
            okränkbara rättigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2bD9P8wVhDzAX1nkNyyRxN">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till ministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att höja
                medvetenheten och kunskapen på detta område bland de som i dag
                arbetar inom förskola och skola?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern verka för att skolor vidtar
                om trakasserier och övergrepp sker inom skolans värld?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
