<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0138</head>
        <author who="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">Kerstin Lundgren</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>barnäktenskap och lika villkor i äktenskapslagstiftningen</topic>
        <docDate when="2003-01-22">den 22 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10138</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:138 av Kerstin Lungren (c) till statsrådet
          Mona Sahlin om barnäktenskap och lika villkor i äktenskapslagstiftningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KvkifzVEiVf4YQcUMhMf5C">
          Enligt rapporter förekommer än i dag att flickor med utländsk
          bakgrund tvingas till äktenskap innan de är myndiga @ redan som
          barn. Detta kan uppenbart ske utan att svensk lagstiftning kan
          skydda flickorna från att tvingas in i ett giftermål. Självklart
          ökar detta faktum ytterligare inte bara dessa flickors utan även
          alla deras "systrars" utsatthet. I dag saknas uppenbart lagstöd
          för att åtala och döma de som utsätter flickorna för detta tvångsgifte.
        </p>
        <p xml:id="i-VJBQgkkrkjnQTFizePBKGt">
          Sveriges lagstiftning borde ha barnens bästa och barnkonventionen
          som grund för sitt agerande även i denna fråga. Det är därför
          med förvåning som jag noterat att det synes dröja med en lagstiftning
          som verkligen ger de flickor som i dag utsätts för tvångsgifte
          ett lagligt skydd värt namnet. Detta upprörde också många deltagare
          på den konferens till minnet av Fadime som anordnades i Stockholm
          den gångna helgen. Många undrar liksom jag, varför det ska vara
          så svårt att förbättra lagstiftningen i denna del.
        </p>
        <p xml:id="i-SyeeRoEcH5sD6Ss8pmbAzm">
          Med hänvisning till ovanstående önskar jag ställa följande frågor
          till integrationsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-GrP4BtHqnpywvNkFNXtpa2">
          1. Avser ministern att påskynda den lagstiftning som aviserats
          och när kan den nya lagen i så fall träda i kraft?
        </p>
        <p xml:id="i-3TkJm1FHS5rpeSKs3mQ4N7">
          2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förändra
          lagstiftningen så att det blir möjligt att åtala den som viger
          minderåriga flickor, utan giltig dispens?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
