<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunala folkomröstningar</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunala folkomröstningar till statsrådet Mona Sahlin om kommunala folkomröstningar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QHWrrcRmtbmLNsA3pcuHZG" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2003-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SUsz1EyRvzV4H2ftae88fD" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PeFsmvbmXDGJT9nzW2Cc85" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-As238VDRtxrBHpwBf4ZhRF">
            Interpellation 2002/03:140 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om kommunala folkomröstningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X2dWSMskZ4w34wBzsSwCJE">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lo85AxYyfB6kShQgnmMK5L">
            Demokrati betyder i sin bokstavliga mening folkstyre. Ett demokratiskt
            styrelseskick fordrar att det är folkets vilja som avgör hur samhället
            formas och utvecklas. Men demokratin innebär långt mer än en teknisk
            lösning av maktfördelningen i samhället. Ett i sann mening demokratiskt
            samhälle innebär också ett förhållningssätt där respekt för varje
            människas unika och okränkbara värde, tolerans, jämlikhet och
            jämställdhet får råda.
          </p>
          <p xml:id="i-TJFccc5Rrcq3fkuGpQcDwu">
            Som förtroendevalda har vi ett gemensamt uppdrag att förverkliga
            folkviljan genom ett gott förhållningssätt. Förtroendevalda bör
            inom det demokratiska förhållningssättets ramar följa folkets
            röst även när den inte stämmer med det egna partiets uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-92UR7YY9hEA7NpGULL4GkS">
            I Surahammar har föreningen Barnens Rätt till Föräldrars Tid
            samlat in namnunderskrifter motsvarande de 5 % av kommuninvånarna
            som krävs för att en kommunal folkomröstning ska prövas. Syftet
            med den föreslagna folkomröstningen är att möjliggöra ett ställningstagande
            till kommunal vårdlön. Initiativtagarna menar att det i dag föreligger
            en stark orättvisa i samhället. De föräldrar som väljer att vårda
            de egna barnen och därmed inte använder den kommunala barnomsorgen
            får inte någon ekonomisk ersättning av kommunen medan de föräldrar
            som har barn i kommunal barnomsorg får stora ekonomiska subventioner.
          </p>
          <p xml:id="i-VbqACP3Zogarb69W4yLN1w">
            För att frågan om en kommunal folkomröstning ska prövas krävs
            i dag att 5 % av kommuninvånarna så kräver. Däremot är det kommunfullmäktige
            som avgör om folkomröstningen ska ske eller inte. I det aktuella
            fallet avslogs folkomröstningskravet utan vidare motivering. Detta
            är märkligt och föder givetvis en besvikelse hos de berörda samt
            en berättigad skepsis mot det demokratiska systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-YJrYvYj9RaJEyqLk4To97q">
            Visserligen kan fler folkomröstningar, ett ökat inlag av direktdemokrati,
            av somliga upplevas som en urholkning av den representativa demokratin.
            Å andra sidan bör väl demokratin som helhet gynnas av ökat folkligt
            deltagande oavsett vilken form det sker i. Politiken får inte
            vara så snäv att den upplevs bevaka sina egna gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-7uNixcvMxTuvqaqVdLUy68">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Ug7pNviUEJgk63yFthnPC9">
            Vad avser statsrådet att göra för att initiativ till kommunala
            folkomröstningar bättre tillvaratas?
          </p>
          <p xml:id="i-2ocaDWtizKxU4G9eVvR2Mx">
            Är statsrådet beredd att skärpa lagstiftningen så att initiativ
            till kommunala folkomröstningar blir svårare att avvärja?
          </p>
          <p xml:id="i-KESczfgK32kunWcbUtwDH1">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ett demokratiskt
            förhållningssätt blir gällande i hanteringen av kommunala folkomröstningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
