<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>risker med mobiltelefoner</title>
        <author>Thorborg, Karin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>risker med mobiltelefoner till miljöminister Lena Sommestad om risker med mobiltelefoner</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10336</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB</idno>
            <persName>Karin Thorborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>Lena Sommestad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JJKjW5sRoM7LmURrXYsfYx" corresp="i-4XjgirbqceZQdnz2JX6DGB">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7fDFgCN52w4BTtLdzgnGfi">
          <date when="2003-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MeTC4qvPxEhwBqBfeGFs5N">
          <date when="2003-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-1sbTqNMmUun9LGSv5XtcR" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2003-05-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QVGmAe2NrSnKd3uxbrGniL">
            Interpellation 2002/03:336 av Karin Thorborg (v) till miljöminister
            Lena Sommestad om risker med mobiltelefoner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6jUPdHP2MTq3rsp6vv5XCL">
            den 8 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DuHgNLampUoX1QgxzmhTCC">
            Tredje generationens mobiltelefonsystem håller på att byggas
            ut i Sverige. Många ser fram emot detta och ser fram emot den
            dag då nya och snabba tjänster kan bli möjliga både för personlig
            användning och för samhällsnyttan inom till exempel sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-NuEH71VZdLmc5vbKxBfr1W">
            Men många människor ser också med oro på den fortsatta utbyggnaden.
            Det gäller främst frågor om strålningen från basstationerna och
            hur strålning påverkar oss. Det finns en berättigad rädsla eftersom
            inte ens forskarna är överens om fakta.
          </p>
          <p xml:id="i-TsYidWe3q4H6u5oAw339UK">
            Att det föreligger en strålning är ställt utom allt tvivel och
            därför har gränsvärden satts upp. Sverige följer EU:s rekommendationer
            som i sin tur bygger på International Commission on Non Ionising
            Radiological Protections (ICNIRP:s) riktlinjer. Men det finns
            en stor misstänksamhet om att de gränsvärden som är uppsatta inte
            hålls utan överskrids.
          </p>
          <p xml:id="i-Gz15KAtKhz8ub8ZMsFWCZY">
            Hittills har människors rädsla till största delen fokuserats
            på strålningen från masterna och från antennerna. Men all den
            forskning som finns är enig om en sak: Det är själva telefonen
            och användningen av den som exponerar människorna mest för strålning.
            Och dessutom: Ju färre basstationer det finns, desto större blir
            strålningsstyrkan i telefonerna.
          </p>
          <p xml:id="i-JA3KGR2bsXskFQ5k7rqKUk">
            Mobiltelefonerna anpassar automatiskt effekten till de mottagningsförhållanden
            som råder, det vill säga hur bra kontakten med närmaste basstation
            är. Vid bra kontakt med närmaste basstation kan en telefon sända
            med lägre effekt än vid en dålig förbindelse. Exponeringen från
            telefonen minskar också om man använder handsfree-utrustning eftersom
            telefonen kommer längre bort från kroppen. Strålningen minskar
            med kvadraten på avståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-AmcT85bi2Z3G9xozsbTge1">
            I till exempel Storbritannien rekommenderas begränsad användning
            av mobiltelefoner för barn. Även människor i andra länder hyser
            oro för strålningsrisken från telefonerna. Om det finns hälsorisker
            vid användning av mobiltelefoner @ som många forskare bekräftat
            @ kan barn vara mer känsliga på grund av att deras centrala nervsystem
            är under utveckling, att de har en högre absorbtion av energi
            i hjärnan och att de kan komma att exponeras under en större del
            av livet.
          </p>
          <p xml:id="i-HW9MCnUiuWW27MUtSM6q16">
            Det är dags att vända fokus från basstationerna till mobiltelefonerna
            och vidta olika försiktighetsåtgärder. Mobiltelefonerna ökar varje
            år i antal och har blivit allmän egendom framför allt hos yngre.
          </p>
          <p xml:id="i-WKdQsd2LnLR1QTChT6B7FM">
            Jag förslår att även Sverige till exempel inför varningstext
            på mobiltelefonerna, rekommenderar handsfree-utrustning i första
            hand för den vuxna befolkningen och överväger att förbjuda mobiltelefonanvändning
            för barn.
          </p>
          <p xml:id="i-9BESTcKxQRqyrRNUZN7wGq">
            Regeringen bör uppmärksamma frågan nu när en ny lag om elektronisk
            kommunikation införs. Sverige håller på att bygga upp en infrastruktur
            för mobiltelefoni utan att uppmärksamma de fulla konsekvenserna
            för människors hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-3DEibrun6a5ZMp97aLm3ec">
            Regeringen måste bryta sin passivitet och fokusera och belysa
            riskerna med mobiltelefonanvändning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FBSPJLmUmoCT8oTRKrnCQ9">
            Jag vill fråga ministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är ministern beredd att ta initiativ till att införa varningstext
                på mobiltelefoner?
              </item>
              <item>
                2. Är ministern beredd att ta initiativ till att medverka till
                att rekommendationer för handsfree-utrustning utfärdas?
              </item>
              <item>
                3. Är ministern beredd att ta initiativ till att överväga ett
                mobiltelefonförbud för barn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
