<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nordisk integration</title>
        <author>Linander, Johan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nordisk integration till statsrådet Berit Andnor om nordisk integration</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1094</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY</idno>
            <persName>Johan Linander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FprEweUeHtKRLJLM3zqrtr" corresp="i-U5MhCo51MGLLY94GAGJZhY">
          <date when="2002-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gmxm89qmb7BgfHrabXtqQ1" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2002-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ss64Ba17yWLcNhJpw7oTHm" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VPPpf7DEtfxxmW9K3TJmjZ">
            Interpellation 2002/03:94 av Johan Linander (c) till statsrådet
            Berit Andnor om nordisk integration
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TeZXnyfh5yKC4n3swwXMn9">
            den 11 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DnFcYgGc9uR195F9XGUkRt">
            Sverige kommer att inneha ordförandeskapet i det nordiska regeringssamarbetet
            under år 2003. Regeringens programförklaring pekar ut integrationen
            mellan de nordiska länderna som ett huvudtema för Sveriges ordförandeskap.
            Regeringens intention att systematiskt hantera konkreta hinder
            samt att avskaffa gränshinder och onödig byråkrati är mycket lovvärd.
            Välklingande målformuleringar är dock inte samma sak som resultat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7b5aVkQecXyYdm8Pp15FSL">
            Det finns även åtskilliga nordiska integrationshinder som Sverige
            ensidigt kan lösa. Tyvärr har viljan att lösa dessa problem tyckts
            avta under de senaste åren. Några exempel kan nämnas:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Den svenska lagstiftningen innebär att en förälder som bor i
                Sverige men har sitt barn boende i annat nordiskt land tillsammans
                med den andra föräldern inte kan utnyttja föräldraförsäkringen.
              </item>
              <item>
                Skatteavdrag för broavgifter medges inte. Detta är givetvis speciellt
                negativt för integrationen i Öresundsregionen. Detsamma gäller
                för pensionsförsäkringar.
              </item>
              <item>
                Den svenska namnlagen hindrar isländska föräldrar från att döpa
                sina barn enligt isländskt namnskick @ en lagstiftningsfråga som
                borde kunna lösas snabbt.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-FtsE86izrNkMtzohEopSBw">
            Frågorna rör många olika politikområden och det krävs en helhetssyn
            för att hitta nödvändiga lösningar. Jag hoppas att Berit Andnor
            som nordisk samarbetsminister kan ha denna helhetssyn.
          </p>
          <p xml:id="i-QrJDFTR8DFRX42ZDbPU1ca">
            Inflyttningen från Danmark till Skåne ökar för varje månad. Bara
            under årets första nio månader flyttade mer än 1 900 personer
            från Danmark till Skåne. Många av dem som flyttar till vår östra
            sida av Öresundsregionen fortsätter att arbeta på den danska sidan.
            Gränsgångarregeln innebär att de fortsätter att betala kommunalskatt
            i Danmark medan de använder den kommunala servicen i Sverige.
            Regeringen har länge talat om att ett nytt avtal med Danmark är
            på väg @ frågan är hur lång den vägen är?
          </p>
          <p xml:id="i-7dZyYzkANS5QbFgmn89wM8">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-U7wZXbFNzg9m3E1KKXfLuZ">
            Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit för att eliminera de hinder
            för Öresundsintegrationen som påpekats åtskilliga gånger av företrädare
            för Öresundssamarbetet?
          </p>
          <p xml:id="i-5M9YFMVRx3hjJAYDQS89zU">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att skyndsamt lösa
            de nordiska integrationshinder som Sverige ensidigt kan lösa?
          </p>
          <p xml:id="i-Bg5nGvX83VxBQ4NmH8Nnni">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta med anledning av att
            tusentals skåningar betalar kommunalskatt i Danmark trots att
            de bor i Skåne?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
