<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utländska läkarlegitimationer</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utländska läkarlegitimationer till socialminister Lars Engqvist om utländska läkarlegitimationer</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TmmJ4BbGYn7i51JDdopFAp" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FKdMwvteUnE8WxE7SGWJyt" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XN32pk6fESb59WLrTU3H4c" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W7Xi9WQYPTnozMu28XKkp3">
            Interpellation 2002/03:190 av Cecilia Wikström (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om utländska läkarlegitimationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6A2tYEjRUmvY8gjKNz4hke">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3U687uMxqsW9vhyWAVzkRA">
            Socialstyrelsen försenar utländska läkares möjlighet att få svensk
            legitimation. Det kunde vi senast läsa om i Dagens Industri den
            3 februari.
          </p>
          <p xml:id="i-RnFFuZhVjevjff3jwUbHvM">
            Enligt Läkarförbundet fattas det ett stort antal läkare i Sverige
            och det kommer att bli ännu värre i framtiden. Vi behöver ungefär
            1 500 läkare ytterligare för att kunna erbjuda invånarna tillräcklig
            vård. För att möta detta stora behov görs ansträngningar i flera
            landsting att rekrytera läkare utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-UCoFc6aqYC12oveV76au9B">
            Om man som läkare från de nordiska länderna, EU och Schweiz söker
            sig till Sverige är det ganska lätt att få arbeta här, men är
            man läkare med legitimation från något annat land är det svårare.
            Efter några års tjänstgöring inom sjukvården och ett prov i sjukvårdssvenska
            ska läkarna, för att få sin legitimation, genomgå en kurs i samhälls-
            och författningskunskap. Innan detta är klart kan de i praktiken
            inte tjänstgöra som läkare @ även om de talar perfekt svenska
            och är väl förtrogna med samhället och dess funktioner. Man kan
            visserligen tillåtas att arbeta under handledning av en svensk
            kollega, men det upplevs ofta negativt av båda parter eftersom
            ingendera upplever detta befogat. Det enda som skiljer dem åt
            är ju faktiskt att en av dem är svensk läkare och den andra utländsk.
            Den medicinska kompetens de besitter är ju likvärdig.
          </p>
          <p xml:id="i-8r2QtZYFFc76tbuaFGnZph">
            Socialstyrelsen ger obligatoriska kurser om två veckor vid ett
            par tillfällen om året för de utländska läkare som har för avsikt
            att söka svensk läkarlegitimation. I vårens kurs utbildar man
            80 läkare @ medan 46 kvalificerade läkare inte bereds plats! Dessa
            46 läkare hänvisas nu kanske till att vänta ytterligare ett halvt
            år tills nästa kurstillfälle erbjuds. Under tiden förväntas de
            arbeta vidare "under handledning" av en svensk läkare. Men sanningen
            är att många tröttnar på att vänta och i stället flyttar till
            ett annat land där man mottas på ett bättre sätt än i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-TnzJgszJkd5feQAidVMk8j">
            Det är Socialstyrelsen som har beslutat att kursen ska vara ett
            krav för legitimation, en kurs som läkare från EU-länder märkligt
            nog inte behöver genomgå.
          </p>
          <p xml:id="i-EvaqV36Z5p6q5qc17GtETX">
            Det är inte rimligt att dessa krav inte ska ställas för en grekisktalande,
            spansktalande eller fransktalande läkare men däremot för en kurdisktalande,
            arabisktalande eller spansktalande filippinsk läkare
          </p>
          <p xml:id="i-YYEcJVk2PsdQvfbRjUXVSj">
            Kostnaderna för Socialstyrelsens kurser finansieras med myndighetens
            ramanslag, men nu uppger Socialstyrelsen att man inte vet om man
            ska ge ytterligare kurser under vårterminen, eftersom man inte
            tycker sig fått tillräckliga resurser för detta.
          </p>
          <p xml:id="i-WeEY91y7D9eiMH1d8kstNN">
            Samhällets kostnader för läkarbristen är enorma i förhållande
            till kostnaderna för extra utbildningsplatser vid Socialstyrelsens
            avslutande kurs.
          </p>
          <p xml:id="i-EtWJrbEAppmNMG7DyS3qNY">
            Jag vill fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-C6s2qvv5yUyAcCfkD6eWqf">
            Vilka åtgärder har ministern för avsikt att vidta för att stävja
            läkarbristen?
          </p>
          <p xml:id="i-FkUCZiU22QsfSg4hk8Zxve">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att utländska läkare
            ska slippa den avslutande kursen om den enskilde utländske läkaren
            inte behöver denna kurs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
