<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>riksdagens roll och arbetsuppgifter</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>riksdagens roll och arbetsuppgifter till statsrådet Pär Nuder om riksdagens roll och arbetsuppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pf35mmQk9vkAJWBDA7HSRu" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2002-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6RB1RqV9ResZPQx5cmhAac">
          <date when="2002-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H66NS31bCrkBbsCdFKe8rw">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-58vo3CQU1zfHNeMgiCn2KE" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2002-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BabXUS1nLUa5xFVoLgtxh1" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CLtdAP9nawe4Vk8R6tHtVX">
            Interpellation 2002/03:102 av Tobias Krantz (fp) till statsrådet
            Pär Nuder om riksdagens roll och arbetsuppgifter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Uo4Ro8SocJFsVCqSf79z5z">
            den 17 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SP3AhomB8oxDCpGqux68dj">
            För en knapp månad sedan gjorde statsrådet Pär Nuder i en intervju
            med TT ett uttalande med innebörden att han inte utesluter att
            en ny stor författningsutredning kan komma att tillsättas. På
            planeringsstadiet finns emellertid redan en mer begränsad utredning,
            en utredning om den svenska statsförvaltningens organisation.
            Vi behöver en bredare och mer djupgående författningspolitisk
            debatt i Sverige, förklarade Nuder.
          </p>
          <p xml:id="i-DuqzBbMv8tuNmCe3oQe6ZN">
            Det är ett uttalande som det är lätt att instämma i. I förhållande
            till många andra länder diskuteras frågor som rör konstitutionen
            och vårt statsskick @ det som är den demokratiska infrastrukturen
            @ ytterst lite. Det är välkommet att regeringen genom statsrådet
            Pär Nuder markerar en vilja till förändring på den punkten.
          </p>
          <p xml:id="i-MxiPYc9FtJiBh1deTEK3Nc">
            En av de frågor som seriöst måste prövas i en större författningspolitisk
            översyn är riksdagens roll och arbetsuppgifter. Trots att riksdagen
            borde vara den främsta arenan för politisk debatt och beslutsfattande
            @ navet i den svenska demokratin @ är det knappast så i praktiken.
            Många av de viktigaste politiska diskussionerna förs någon annanstans.
          </p>
          <p xml:id="i-XeDjSA2DCqWgA1DTPkPPqu">
            Professor Daniel Tarschys presenterade nyligen en ESO-rapport
            Huru skall statsvercket granskas? @ Riksdagen som arena för genomlysning
            och kontroll i vilken han pekar på behovet av reformer på en rad
            områden för att stärka riksdagens ställning. Tarschys föreslår
            bland annat att riksdagens uppgift att granska rikets styrelse
            och förvaltning ska ges en mer framträdande position. Riksdagens
            granskande roll är tämligen svagt utvecklad satt i relation till
            andra uppgifter som riksdagen har@ att stifta lag, besluta om
            skatt till staten och bestämma hur statens medel ska användas.
          </p>
          <p xml:id="i-2xaML4FHpGxW3YAmncP9J3">
            Förhållandet mellan riksdagens skiftande funktioner avspeglas
            i hur riksdagens tidsbudget ser ut. Exempelvis används en stor
            del av tiden åt att i detalj debattera innehållet i regeringens
            förslag till budget trots att den nya ordningen för hur statsbudgeten
            antas ger riksdagen ytterst små möjligheter att göra förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-8SaMi74jihAC6SfAxp6Ucu">
            Till det område där riksdagen skulle kunna spela en mycket viktig
            roll, just när det gäller granskning, uppföljning och kontroll,
            avsätts relativt lite tid och utrymme. En tanke hos Tarschys är
            att uppvärdera utskottens roll som granskare exempelvis genom
            fler öppna utfrågningar och öppna debatter i utskotten. I stället
            bör kammardebatterna koncentreras till ämnen som är av stort allmänt
            intresse.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A2dmT7uYKQ6igG6zTG6KqE">
            Med anledning av vad som har anförts ovan vill jag ställa följande
            frågor till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka riksdagens
                granskande roll?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser statsrådet i övrigt att ta i syfte att
                stärka riksdagens ställning som arena för politisk debatt och
                beslutsfattande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
