<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0373">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatteutjämningen i Stockholm</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skatteutjämningen i Stockholm till statsrådet Lars-Erik Lövdén om skatteutjämningen i Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10373</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10373/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10373</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10373</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ku7YHJhDkqLMWXXWBZwBf7" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5QN264DJxczMPqEYsULKd4">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4V6fU87udJvvbZLcrVtFw5">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QpnsBSk7QCLhzGyPoq7Lai">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RrJrbY45DWaEFbzhNLiAr1" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AUUZKCHJyQeJdcHQBM1WwH">
            Interpellation 2002/03:373 av Stefan Attefall (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om skatteutjämningen i Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FdF9e77nTQDRmeQ5CMRMMC">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BWnTyRVViq9DG4hczcUHXr">
            Sverige ska självklart ha ett skatteutjämningssystem som ger
            alla kommuner och landsting likvärdiga förutsättningar att ge
            sina medborgare en god kommunal servic. Frågan är hur ett sådant
            system ska utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-ShRcpR5nmJbPqmEbhTW59j">
            Den del av skatteutjämningssystemet som får de märkligaste effekterna
            för Stockholmsregionen är inkomstutjämningen. Inkomstutjämningen
            syftar till att ge alla kommuner och landsting likvärdiga ekonomiska
            förutsättningar genom att garantera dem en skattekraft som motsvarar
            riksgenomsnittet. Utjämningen fungerar på så sätt att kommuner
            och landsting med en beskattningsbar inkomst per invånare (skattekraft)
            över riksgenomsnittet betalar en avgift. De som har en skattekraft
            under riksgenomsnittet erhåller ett bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7ZmhV8jngzo1YTVVpAVKym">
            Enligt min mening finns flera stora problem med nuvarande system:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Nuvarande system skapar starka spänningar inom landet eftersom
                systemet är interkommunalt, det vill säga kommun ställs mot kommun.
              </item>
              <item>
                Systemet beaktar inte att Stockholmsregionen är en motor som
                hela Sverige har nytta av. Stryper vi denna motors styrka förlorar
                inte bara 08-området på det, utan även övriga Sverige. Sverige
                behöver en huvudstadsregion med stark internationell dragkraft.
              </item>
              <item>
                Systemet är så krångligt att ytterst få personer, om någon, riktigt
                förstår hur det fungerar. För vanliga medborgare är det omöjligt
                att överblicka systemets effekter.
              </item>
              <item>
                Systemet strider mot grundlagens intentioner då kommunala skatteintäkter
                i en kommun förs över till en annan kommun.
              </item>
              <item>
                Systemet motverkar ekonomisk tillväxt eftersom det bestraffar
                kommuner som lyckas öka sin skattekraft i jämförelse med andra
                kommuner.
              </item>
              <item>
                Systemet får orimliga effekter för kommuner och landsting i Stockholmsregionen.
                Den totala nettoeffekten av utjämningssystemet för Stockholms
                kommun år 2003 är 4,2 miljarder kronor eller 5 607 kr per person,
                nyfödd såväl som pensionär. Det motsvarar 3 kr i komunalskatt.
                I landstinget är bördan av skatteutjämningssystemet än tyngre
                att bära, särskilt med de ekonomiska problem landstinget brottas
                med, i allt väsentligt en frukt av det accelererande skatteutjämningssystemet.
              </item>
              <item>
                Systemet är inte fördelningspolitiskt acceptabelt då det bygger
                på att en låginkomsttagare i exempelvis Stockholm av sina skattemedel
                ska betala för behov i andra kommuner.
              </item>
              <item>
                Kostnadsutjämningsdelen av systemet tar inte tillräcklig hänsyn
                till storstadens särskilda problem. Kostnaden för att producera
                vård är inte densamma i hela landet. Glesbygden har sina särskilda
                problem och storstadsregionerna har sina. Exempelvis finns en
                större psykisk ohälsa och större vårdbehov i en storstad. Högre
                kostnader för löner, lokaler och en allmänt högre kostnadsnivå
                i Stockholms län är andra exempel på storstadens särskilda problem.
                Till skillnad från andra delar av landet sköts kollektivtrafiken,
                SL, enbart av landstinget. Primärkommunerna deltar inte på något
                sätt i finansieringen. Detta är en organisationsform som passar
                för Stockholms län. Men kostnadsutjämningssystemet tar inte hänsyn
                till detta förhållande. Kostnaderna för kollektivtrafiken måste
                beaktas fullt ut och inte begränsas till 75 % i kostnadsutjämningssystemet.
                Hela statsbidraget som avser kollektivtrafiken borde rimligtvis
                tillfalla Stockholms läns landsting som står för kostnaderna.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-KVv5dcNBW3BPw7PgS8zt6D">
            Enligt kristdemokratisk uppfattning så ska inkomstutjämningen
            mellan kommuner och landsting skötas av staten, och inte vara
            en mellankommunal angelägenhet. En särskild utredning bör studera
            hur ett sådant statligt skatteutjämningssystem ska utformas.
          </p>
          <p xml:id="i-4q16hzurjpir7amWwuRSGS">
            Min fråga till statsrådet Lars-Erik Lövdén är med anledning av
            ovanstående:
          </p>
          <p xml:id="i-KMxafesizShLDGKbFXGUPF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Sverige ska
            få ett kommunalt skatteutjämningssystem som främjar både regional
            balans och tillväxt samtidigt som Stockholmsregionens särskilda
            situation beaktas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
