<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>överlastavgift för tunga fordon på enskilda vägar</title>
        <author>Västerteg, Claes (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>överlastavgift för tunga fordon på enskilda vägar till statsrådet Ulrica Messing om överlastavgift för tunga fordon på enskilda vägar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc</idno>
            <persName>Claes Västerteg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K96QkZqpaLn6F5zeshKH6d" corresp="i-EYsBC4u5K3oa8SyoHdgTPc">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8rvP1KNRLWduvJqXupgzED" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8ueZ1j4KiLnX1ud6bYY1D3" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ny2Fma6BxMqLjv4aN4TZUA">
            Interpellation 2002/03:147 av Claes Västerteg (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om överlastavgift för tunga fordon på enskilda
            vägar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FcDLmgRszhVtCcTmQ22W8X">
            den 30 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2aZzEUx1u9aAp5M5omjRJh">
            Drygt två tredjedelar av det svenska vägnätet förvaltas av enskilda:
            vägföreningar, samfällighetsföreningar eller motsvarande. Ansvarsområdena
            kan variera från en gemensam utfartsväg på landsbygden för tre@fyra
            fastigheter till ett kommunalt planområde där detaljplanen föreskriver
            enskilt huvudmannaskap.
          </p>
          <p xml:id="i-UCGn9euKVgaGwgNATzpTat">
            Under tjällossningsperioden är en mängd vägar, både allmänna
            och enskilda med statsbidrag, avstängda för tyngre fordon. Den
            som kör med ett för tungt fordon på en allmän väg drabbas av en
            kraftig överlastavgift.
          </p>
          <p xml:id="i-5TAFVKdnEafg6oFi79dc8A">
            Problemen med för tunga fordon i förhållande till vägars och
            broars kapacitet har diskuterats länge och man har från Vägverkets
            sida med skärpa hävdat att det för landet är dålig ekonomi att
            låta ett befintligt, gammalt vägnät brytas ned på grund av kortsiktigt
            ökade transportvinster. För att inte tala om de konsekvenser för
            en hel bygd som kan uppstå vid ett brohaveri.
          </p>
          <p xml:id="i-BSygbD3GkgNTBKaTaYeyuK">
            Dagens lagstiftning innebär mycket långtgående påföljder för
            den som bryter mot belastningsbestämmelserna på allmänna vägar,
            gator eller allmänna platser. Problemet med lagstiftningen är
            att de generella belastningsbestämmelserna bara gäller allmänna
            vägar, gator och allmän plats @ dock inte enskilda vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-2ub5L2v18coNbhUziZiXwC">
            I praktiken innebär detta att en åkare som ertappas med för tungt
            fordon på en enskild väg kan komma undan med ett förhållandevis
            litet bötesföreläggande. Då ingen överlastavgift med nu gällande
            lagstiftning kan utgå är detta ett tydligt exempel där likhet
            inför lagen inte gäller.
          </p>
          <p xml:id="i-6YuTYrNEYz6fokQ8zzhb8R">
            Sveriges enskilda vägar är en viktig del av vårt transportnät
            och avgörande för att hela Sverige ska leva.
          </p>
          <p xml:id="i-4WPrKsjjiEXU39pZ4kAW18">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-PSGQvbvPeSomP5pxh9tkBY">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att likställa
            regler och påföljder vid överträdelser oavsett på vilken väg överträdelsen
            sker?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
