<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade</title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade till statsrådet Berit Andnor om lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10397</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DWL2mZHYme3whssDxs7cwY" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GZnJGdvYcUgsrE3FgDJpWu">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8cdKL6mK6AyH5f2LHGKimX">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XzLodFxom2q496ars4GPm7" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-APvAHFaqQe6CsqaDQ7WHzL">
            Interpellation 2002/03:397 av Ulrik Lindgren (kd) till statsrådet
            Berit Andnor om lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GvnqXtASXYJY6wYh1jFNMS">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PApwR5N24kJCs6GxkLhV3W">
            Lagen om stöd och service till vissa funktionshindrade (LSS)
            reglerar samhällets skyldigheter att ge olika former av stöd till
            psykiskt och fysiskt funktionshindrade. Denna lagstiftning är
            helt avgörande för många funktionshindrade personers möjligheter
            till självständighet, livskvalitet och inflytande i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-R47XxEtwxULw9gGD3FC3BB">
            Alltsedan lagen trädde i kraft 1994 har många invändningar framförts
            gällande lagens utformning och tillämpning. Brister i LSS har
            påtalats av både brukare och huvudmän. Erfarenheterna har visat
            på otydligheter i definitioner av såväl personkretsen som vissa
            insatser. Därutöver finns tydliga brister i regelverket som bör
            ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-8degkUoy8JPNCHM8xXywMx">
            Med dagens utformning av LSS är det svårt att bedöma verksamhetens
            kvalitet och det finns brister när det gäller att åtgärda kvalitetsproblem.
            Det saknas bestämmelser om anmälningsplikt vid missförhållanden
            och länsstyrelsernas tillsynsinstrument är begränsade. Och när
            kommuner inte verkställer sina egna beslut enligt LSS saknas påtryckningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-9s8maDDAMXtd9i176rPQ1F">
            Det borde nu, snart tio år efter att lagen trädde i kraft, vara
            möjligt att analysera och utvärdera effekterna av lagstiftningen.
            Denna översyn ska, enligt min uppfattning, företas utan att ifrågasätta
            själva rättighetslagstiftningen som sådan. Svenska Kommunförbundet
            och Socialstyrelsen har framfört åsikten att en större översyn
            av LSS är nödvändig för att kunna förverkliga de politiska ambitionerna
            med lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-TruYYTHfhdzfGV7aMHWtXJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-THC8nZsKDSTmLuCnfngx7n">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att initiera en större
            översyn av LSS?
          </p>
          <p xml:id="i-EWUnUVm74Yfca4Q3V8yKFy">
            Om svaret är nej, vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för
            att komma till rätta med problem kopplade till LSS?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
