<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>villkor för ett livskraftigt lantbruk i Sverige</title>
        <author>Andersson, Jan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>villkor för ett livskraftigt lantbruk i Sverige till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om villkor för ett livskraftigt lantbruk i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4</idno>
            <persName>Jan Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PzcgPAZyRBdEykmJMpm8af" corresp="i-CetFkRWST91ShCPmaZKsM4">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QMXdwDLixXGWxgfxGmGBfL" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MiDnjQcxkGjYW43Vi4p5mf">
            Interpellation 2002/03:369 av Jan Andersson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om villkor för ett livskraftigt lantbruk
            i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AuGedugAQkdmpFb58XEsAt">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GU2mpm5zqudtfQHvNZ2nMm">
            Ett livskraftigt svenskt jordbruk är enligt min mening en viktig
            faktor för en levande landsbygd. Jordbruket ger upphov till arbetstillfällen,
            inte bara i primärledet utan också för många hantverkare, verkstäder
            och inom transportsektorn. Det finns även stark koppling mellan
            ett svenskt jordbruk och en svensk livsmedelsindustri värd namnet.
            Utöver detta är aktivt jordbruk den enda rimliga möjligheten att
            på ett bra sätt hålla landskapet öppet. Enligt min mening är det
            dessutom en självklarhet att det krävs ett aktivt jordbruk för
            att säkerställa den biologiska mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-BoP1wCNYyk5DTytK4p5mkw">
            Då EU nu är i full gång med att reformera den gemensamma jordbrukspolitiken
            är det ytterst viktigt att svenskt jordbruk ges villkor som gör
            att det kan fortsätta att utvecklas. Det är inte svårt att finna
            anledning till kritik av det förslag till ny politik som presenterats
            av kommissionen. Jag är starkt kritisk till den historiska kopplingen
            avseende ersättningsnivåerna ut på enskild gårdsnivå. Risken är
            uppenbar att de som under referensperioden satsat offensivt i
            sin produktion nu straffas, detta är helt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-MhGy3oAmpZNKJxQNVdbNd6">
            En annan vinkling på tidsperspektivet, är att det vid politiska
            förändringar av villkoren måste ges rimlig tid för de enskilda
            företagen att anpassa sig till nya regler. Detta medges enligt
            min syn inte i det av kommissionen presenterade förslaget. Jordbruket
            är en företagsform som till stor del styrs av biologiska förutsättningar,
            därav följer att tidsperspektivet är särskilt viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-7uLmw8urDajzCMXEmi4TN4">
            Som framgår ovan anser jag det mycket viktigt att svensk lantbrukssektor
            ges konkurrensvillkor så att sektorn fortsatt kan utvecklas på
            ett positivt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-6b8Lgrf1mtdUrR3W3hDBuG">
            Min fråga till jordbruksministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-7VAY1gHuMn6De3BKmbV4Ff">
            Vad avser ministern att göra för att skapa villkor för ett fortsatt
            livskraftigt lantbruk i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
