<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkstyrets utveckling</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkstyrets utveckling till statsrådet Mona Sahlin om folkstyrets utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4VQv74PRo2hMiFTQm34G2i" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NPSmNoSr4ezVqjVbjxpmH">
          <date when="2003-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QyLGHHE89vp3NaJfSr3Hvr" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hu3ES5MxZ1xnPgFQ7bECj6">
            Interpellation 2002/03:388 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
            Mona Sahlin om folkstyrets utveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VKQt5sRWR5D8WTdKsL3Tg3">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AHgazfFrcKNthUvbcshxiT">
            Samhället och demokratin är och ska vara i ständig förändring.
            Det innebär dock inte att grundläggande demokratiska värderingar
            ska urvattnas. För att motverka en sådan utveckling krävs en ständig
            debatt om demokratins utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-ASYPA19mBMYGpKFcY6jYyB">
            Såväl landets kommuner och landsting som rikets styre har ekonomiska
            problem. Ofta används det demokratiska styret, i debatten, som
            en av orsakerna till en dålig ekonomi och ofta höjs röster för
            att minimera den demokratiska organisationen. Få är de som analyserat
            det demokratiska systemets kostnad i relation till den totala
            budgetomslutningen i respektive demokratisk församling.
          </p>
          <p xml:id="i-VqNNPDg3FvLNY5nhtm79wo">
            Sverige har ett folkstyre. Den förtroendevalde är i det sammanhanget
            den ansvarige för kommunen och landstingets förvaltning och ledning.
            Det är alltså en uppgift som ålagts den förtroendevalde av väljaren.
            Att minimera, koncentrera och därmed utarma en förtroendemannaorganisation
            är därmed ett angrepp på folkstyret. Ansvar ska inte koncentreras
            till ett ensriktat pampstyre eller en utpräglad demokratisk organisation
            som i realiteten styrs av tjänstemän. Tyvärr har den ekonomiska
            situationen allt för ofta inneburit att lösningar valts som knappast
            är förenliga med begreppet aktivt folkstyre. Detta stimulerar
            knappast nya medborgare att engagera sig i det politiska livet
            utan den "moderne" förtroendemannen framstår allt mer att bli
            en professionell politiker. Det är långt ifrån den ärbare förtroendemannen
            som fanns i våra kommuner och landsting för några decennier sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-X2T9Fffm9bbFxqk7kpipQ2">
            Demokratin måste ständigt återerövras. Detta ska ske utifrån
            en grundsyn där allas rätt till lika villkor i samhället betonas.
            I dag sker alltför flyktiga förändringar utifrån en tilltänkt
            effektivitets ledstjärna vilket knappast har likhetstecken med
            demokratins ledstjärna.
          </p>
          <p xml:id="i-5LD1CPsjsMhVYqvetE3pK4">
            Givetvis är förtroendemannaorganisationen en naturlig del av
            det kommunala självstyret men bakgrunden till de mindre lyckliga
            lösningarna är ofta ekonomin som till stor del styrs av den nationella
            nivån. En helhetssyn i det demokratiska styret erfordras därför
            att vi utifrån realistiska begrepp ska kunna tala om ett levande
            folkstyre och ett kommunalt självstyre. I det sammanhanget visar
            händelser och förslag i samhället i dag att finansieringsprincipen
            i relationen nationell och kommunal nivå spelar en framträdande
            roll.
          </p>
          <p xml:id="i-TfN4HoWjGT62o2TndM5GvX">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-HShswJab6nEajbE16tykEZ">
            Hur avser statsrådet att agera för att folkstyret i samhället
            inte ska utvecklas i den negativa riktning som här redovisats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
