<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens regionalpolitiska ansvar</title>
        <author>Hansson, Agne (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens regionalpolitiska ansvar till statsrådet Ulrica Messing om Postens regionalpolitiska ansvar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs</idno>
            <persName>Agne Hansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-726Ndhq9VbvGmi6FuwaaQa" corresp="i-2ggBvfkHRn3s8FvFEPLxjs">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JzboLJh9tLQvSvyqZq8V3B">
          <date when="2003-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N6GeN971vHTH6G4hWoz4R6" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UJMAmYeAAWamoxg8umNA8G">
            Interpellation 2002/03:383 av Agne Hansson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om Postens regionalpolitiska ansvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DwBpnFvsvBMwe1Szbi9QCC">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6NztLcq7HJp3oWdjpnemMr">
            En fungerande postservice är grundläggande för att alla delar
            av landet ska kunna utvecklas. Därför har Posten AB getts ett
            regionalpolitiskt ansvar uttryckt i riksdagsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-NS9sA6JEyVEc77dfKSYiR8">
            För närvarande finns mycket i övrigt att önska vad gäller det
            sätt på vilket Posten AB lever upp till detta regionalpolitiska
            ansvar. Postutdelningen till enskilda hushåll försämras. Med jämna
            mellanrum kommer hot om att postlådor dras in och boende på landsbygden
            och mindre orter tvingas hämta sin post på allt längre avstånd
            i anslutning till större genomfartsvägar. Detta är betydande problem
            för mindre företag som dagligen är beroende av en snabb postgång
            för sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-42h1dS7ZEFrJCLbGboGrFd">
            En särskilt iögonfallande åtgärd är att Posten AB minskar sina
            inlämningsställen för tidningar och tidskrifter från 95 till 33,
            det vill säga med två tredjedelar. Alla inlämningsställen i regionala
            utvecklingsområden försvinner. Det innebär ett direkt hot mot
            alla tryckeriföretag som inte ligger centralt. I dag hämtar Posten
            AB trycksakerna direkt vid tryckeriet. Efter förändringen får
            vissa tryckeriföretag själva bekosta transporten till närmaste
            inlämningsställe som kanske ligger tio mil bort enkel sträcka.
            Det innebär att konkurrensförhållandena helt snedvrids genom att
            de tryckerier som ligger i periferin får betydande merkostnader
            upp mot 700 000@800 000 kr per år mot de företag som ligger i
            anslutning till inlämningsställena. Det innebär ett direkt hot
            om nedläggning för perifera tryckeriföretag och styr direkt i
            centralistisk riktning och mot en utveckling av företag och service
            i regionalpolitiska utvecklingsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-EmLXRUvFsPj9W7gvetPiz8">
            Samtidigt som Posten av kostnadsskäl motiverar klara försämringar
            för de som redan har att brottas med regionalpolitiska problem
            har samma företag ekonomiskt utrymme att betala fantasilöner till
            en nyanställd vd. Detta rimmar illa.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3EzHtF1HtbfHV2CnKj1CG">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga statsrådet Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-VNcCcEjjg7EqDS9ZMzdY7Y">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidtaga för att Posten
            AB ska leva upp till sitt regionalpolitiska ansvar så att konkurrensvillkoren
            för företagsamheten blir likartade och klyftorna regionalt inte
            ökar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
