<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0238</head>
        <author who="i-P2x4fiHNXrW2XTzJZRJeJJ">Bengt-Anders Johansson</author>
        <recipient who="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">Leif Pagrotsky</recipient>
        <topic>situationen för svenska vin- och spritproducenter</topic>
        <docDate when="2003-03-13">den 13 mars</docDate>
        <status when="2003-05-27" byWhom="Morgan Johansson" byWhomId="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10238</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-27 17:40:55" duration="144">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 17:43:08" duration="254">Bengt-Anders Johansson (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 17:47:18" duration="233">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 17:51:02" duration="244">Bengt-Anders Johansson (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 17:55:02" duration="206">Gabriel Romanus (Fp)</turn>
          <turn when="2003-05-27 17:58:24" duration="154">Morgan Johansson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 18:00:54" duration="296">Bengt-Anders Johansson (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 18:05:41" duration="114">Morgan Johansson (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:238 av Bengt-Anders Johansson (m) till
          näringsminister Leif Pagrotsky om situationen för svenska vin-
          och spritproducenter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BkcLrXGgc2SRqnExixQ7vd">
          I Sverige finns nu ett antal vinproducenter som uteslutande är
          småföretag. Det är glädjande att denna typ av produktion börjar
          få fotfäste också i Sverige. Man kan redan konstatera, att trots
          den korta tid som dess producenter funnits på marknaden, har man
          vunnit en god renommé. Dessutom kan de svenska producenterna ståta
          med smaker som väl matchar svenska smaker och därför bidrar till
          en svensk touche i det svenska köket.
        </p>
        <p xml:id="i-AG7YB1tUcGn42zBHQCPZke">
          Dessvärre är de svenska producenterna utöver ett allmänt svårt
          småföretagarklimat, dessutom diskriminerade i jämförelse med sina
          kolleger i övriga EU.
        </p>
        <p xml:id="i-LFUhvuSckp6FH3kZvzehJo">
          Det handlar om möjligheterna att tillhandahålla provsmakning
          i samband med besök hos respektive producent. Det är lika frustrerande
          som det skulle vara för besökare hos andra livsmedelsproducenter
          att vara förhindrad till provsmakning vid besök. Det ingår självklart
          som ett naturligt sätt att med alla sinnen kunna ta del av det
          som producerats. Jag är medveten om att detta är en del av den
          lokala tillståndsgivningen, men man kan ändå via lagstiftningen
          ge fingervisningar om en mer tillåtande tillämpning.
        </p>
        <p xml:id="i-UmjaUGGQTQYFw6ngvWPtx">
          Dessutom handlar det om att hos producenten direkt kunna köpa
          dennes produkter. Det är nära knutet till ett besök hos en vinproducent
          eller en spritproducent att kunna köpa deras produkter direkt.
          Förutom den speciella känslan som detta ger skapar det dessutom
          förutsättningar för att producenten kan sälja mindre kvantiteter
          som aldrig skulle kunna gå igenom Systembolagets byråkrati och
          kostnader. I övriga EU när man reser och besöker vinproducenter
          är detta möjligt.
        </p>
        <p xml:id="i-SLWErJftJvDyc6N9xwfSgg">
          Min fråga till näringsministern är om han avser att verka för
          att våra egna producenter ska ha samma möjligheter till marknadsföring
          och försäljning som andra producenter i EU inom sina respektive
          hemländer.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
