<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>validering</title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>validering till statsrådet Lena Hallengren om validering</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10348</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10348/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10348</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cz4LrJ1nnRwAaazbN8iwCm" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TjysmKAPv7KPGPPyRQNZjQ" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GotAHkD74XpKVvaEHd14XU">
            Interpellation 2002/03:348 av Torsten Lindström (kd) till statsrådet
            Lena Hallengren om validering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UKPjLc6oSYjt3oL1QU2UhN">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DJXZdb8sqXpU5SYNicetHw">
            Dagens samhälle är och blir framöver i allt högre grad ett kunskapssamhälle.
            I ett kunskapssamhälle är det avgörande att ta till vara människors
            kunskaper. Det handlar om kunskaper både hos svenskar med lång
            yrkeserfarenhet men utan formell dokumentation och hos de nya
            svenskar som vill komma in på arbetsmarknaden men som i dag de
            facto hindras att komma in på den.
          </p>
          <p xml:id="i-LXG2sLxBjaE1mQLeX9Dppv">
            Vi kristdemokrater menar att validering behöver utvecklas som
            en metod för att faktiska kunskaper och reell kompetens ska tas
            tillvara. Det handlar om olika metoder för att uppskatta och värdera
            människors kunskaper. Utmaningen att värdera och utgå från människors
            varierande kunskaper rör flera olika grupper. För Sveriges framtid
            som välfärdsstat är det nödvändigt att lösa denna utmaning, inte
            minst med tanke på den stora brist på arbetskraft som kommer framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-6E7NkMwG5SrEXJKih29pPH">
            Regeringen fick i oktober 2001 slutbetänkandet från Valideringsutredningen
            med en rad förslag om hur valideringen kan utvecklas som ett instrument.
            Fortfarande har dock inget konkret besked lämnats från regeringen
            hur dessa förslag ska realiseras. Vid en interpellationsdebatt
            mellan statsrådet och undertecknad den 11 februari 2003 lovade
            statsrådet att regeringen skulle initiera åtgärder. Under våren
            var också en proposition om validering utlovad från regeringens
            sida. Emellertid kom aldrig propositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3cHEuBM9yUa81zWdQ7dvDN">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-HAL66893kKaQrL15ginmVU">
            Vilka initiativ avser statsrådet att vidta för att öka inslagen
            av validering i kunskapssystemet och på så sätt ta vara på människors
            kompetens?
          </p>
          <p xml:id="i-QF7zhRTzfFKBSqZzwQzxGw">
            Avser statsrådet att vidta kraftfulla åtgärder för att komma
            till rätta med dagens brister och presentera den proposition om
            validering som var aviserad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
