<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de förtroendevaldas roll i samband med strejker</title>
        <author>Johansson, Jörgen (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de förtroendevaldas roll i samband med strejker till Statsrådet Hans Karlsson om de förtroendevaldas roll i samband med strejker</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10328</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10328</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb</idno>
            <persName>Jörgen Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ</idno>
            <persName>Hans Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WtUZrrp4qcHmCdJnLEDnWo" corresp="i-AyN7HRP1y38PeQoLunJifb">
          <date when="2003-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QpoW188a2V1cJ7jsQESyHC" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9SW3P1f59d7T1yafiyh6T3" corresp="i-WMD43YDAt2Efk5C5qFXnaQ">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XPniNMZC4kGsL4t5wZQ5mA">
            Interpellation 2002/03:328 av Jörgen Johansson (c) till statsrådet
            Hans Karlsson om de förtroendevaldas roll i samband med strejker
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-58qfjYetpNtrvDAMiH2LZg">
            den 7 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-z5Qt8myCRmHwMZYvErif3">
            I samband med Kommunals strejk har frågan om de förtroendevaldas
            "rätt" att utföra ordinarie arbetsuppgifter inom nämndens ansvarsområde
            ifrågasatts. Bland annat skedde det i Västerås där ledamöter tömde
            parkeringsautomater för att garantera kommunen intäkter från verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Me32CcA7HEZmb2N59zjDSF">
            Enligt kommunallagen (KL) tillhör gruppen förtroendevalda en
            nämnds eller styrelses ordinarie ledamöter och dess ersättare.
            Nämndens rättsliga ställning är dessutom den att den utgör egen
            myndighet. Nämnden är alltså ansvarig arbetsgivare för de uppgifter
            nämnden är ålagd av kommunfullmäktige. Att så kan ske härrör bland
            annat från den grundläggande principen att kommunen ska ha en
            egen principiellt fri och från statlig fredad sfär inom vilken
            de som saken uttrycks i 1977 års kommunallag (1:4) "själva" får
            vårda sina angelägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-G4NDwETDbb5CFtkQuzt7Jy">
            Svensk kommunallagstiftning har sedan länge byggt, och bygger
            alltjämt, på principen att den kommunala förvaltningen styrs av
            politiker. Förvaltning och verkställighet ankommer på nämnderna,
            som också ansvarar för att verksamheten bedrivs i överensstämmelse
            med de mål och riktlinjer som fullmäktige har bestämt samt de
            föreskrifter som gäller för verksamheten (KL 6:7). Ur juridisk
            synpunkt får därför en anställd betraktas som biträde eller rådgivare
            till den nämnd hos vilken han eller hon är anställd. Den förtroendevalde
            är alltså en uttalad arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-K6Q2FWZ61RJifpshSbJf61">
            Mot den bakgrunden kan inte, enligt min mening, en förtroendevald
            i en nämnd anklagas för strejkbryteri om han eller hon utför uppgifter
            som åvilar nämnden. Undantag är de nämnder som är så kallade gemensamma
            nämnder där samma juridiska förhållande kan ifrågasättas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3SALWs1AaoDBGLFVbxAV4">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-J7ZCcpfTwsv5jQutV4vgyr">
            Hur avser statsrådet att agera för att tydliggöra de förtroendevaldas
            roll och skyldigheter i samband med strejker som direkt berör
            den förtroendevaldes ansvarsområde?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
