<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0141</head>
        <author who="i-MAjkY7TMfvfsiuE3eArFUA">Viviann Gerdin</author>
        <recipient who="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">Jan O Karlsson</recipient>
        <topic>de asylsökande barnens situation</topic>
        <docDate when="2003-01-24">den 24 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Jan O Karlsson" byWhomId="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10141</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:141 av Viviann Gerdin (c) till statsrådet
          Jan O Karlsson om de asyl sökande barnens situation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Tn9oXRwbzr26Y6cmtnTKBx">
          Många vuxna och barn på flykt undan krig, terror och politisk
          förföljelse söker sin tillflykt till vårt land med förhoppningar
          om ett hem och att få leva ett normalt liv i fred och frihet.
          Många av de asylsökande har skäl för uppehållstillstånd, men inte
          alla. Däremot har riksdagen tagit beslut att de asylsökande som
          har starka humanitära skäl ska kunna erhålla uppehållstillstånd
          för att få stanna i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-6BHh5njZ1E3xCum8TEz8Fs">
          Många av de asylsökande barnen som kommer hit har traumatiska
          upplevelser och mår psykiskt mycket dåligt, deras hälsotillstånd
          kräver ibland också omfattande insatser från sjukvården. Regering
          och riksdag har uttalat att barnets bästa ska vägas in i alla
          led i asylprocessen, i mottagandet av barnen och även i utredningar.
          Barnens bästa ska även vägas in vid bedömningar av humanitära
          skäl och vid en eventuell avvisning. Senast i oktober 2002 kunde
          vi även höra statsministern i regeringsförklaringen säga att barnkonventionen
          ska efterlevas.
        </p>
        <p xml:id="i-VYM3D5WmJ6cwYEgVPUndqg">
          Efter att de senaste månaderna följt ett asylärende så kan jag
          konstatera att det finns stora brister i bemötande av de asylsökande
          barnen och att starka humanitära skäl för uppehållstillstånd inte
          är tillräckligt.
        </p>
        <p xml:id="i-XnqpBZy341AaR1s39wcBNu">
          Jag vill därför ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-3JyuJCM6bCdJWycHtE5KTD">
          Vilka åtgärder avser migrationsministern att vidta för att myndigheterna
          ska följa regeringens intentioner att leva upp till FN-konventionen
          som gäller barnen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
