<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämning av LSS-kostnader</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utjämning av LSS-kostnader till statsrådet Lars-Erik Lövdén om utjämning av LSS-kostnader</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1074</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1074/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1074</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1074</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H11FrJQ2G6CuU8JAwqRUQc" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2002-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S4gZDzknEeQFdArL4Y2o24">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PKfU7B6BjYyYLafQKo8DvQ" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KBm1W4UqNES3fJRvxmwyx4" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GQsboVYpSS9UjAeJjcdCvW">
            Interpellation 2002/03:74 av Maria Larsson (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om utjämning av LSS-kostnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-URjiPhK966jUn2aykqrWLy">
            den 2 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NgSU5jFE8e843WiC8c9VkX">
            En parlamentarisk kommitté (dir. 2000:99) med uppgift att utreda
            hur utjämning ska ske för kostnadsskillnader mellan kommuner vad
            gäller lagen (1993:387) om stöd och service till vissa funktionshindrade
            (LSS) har just redovisat sitt förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-876fi9ewW71ws68Ee7h1Mb">
            LSS är en viktig reform för att de funktionshindrade ska få tillgång
            till ett gott liv.
          </p>
          <p xml:id="i-EJdXKJXbVUudrU8VqsXfkj">
            Verksamheten har varit kommunal sedan 1994. Målsättningen är
            likvärdiga förutsättningar för alla kommuner. Kommunernas nettokostnader
            för LSS uppgick år 2001 till ca 19,2 miljarder kronor. Kommunernas
            kostnader för verksamheten har ökat väsentligt mer än kostnaderna
            för annan verksamhet. Under tidsperioden 1997 till 2001 ökade
            nettokostnaden för kommunsektorn med ca 50 % eller drygt 10 %
            årligen.
          </p>
          <p xml:id="i-HoUUXqEKagTKyTaCWY6yHy">
            LSS-verksamheten omfattas av en starkt styrande rättighetslagstiftning.
            Den lämnar väldigt litet utrymme för kommunerna att själva bestämma
            verksamhetens innehåll och omfattning. Kommunerna har alltså ytterst
            begränsade möjligheter att påverka kostnadsbilden för LSS. Det
            har i praktiken inneburit att andra kommunala verksamheter fått
            prioriteras ned. I utredningens direktiv ingick ej att se över
            huruvida det är lämpligt att LSS fortsatt ska vara en kommunal
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-GFYe6jec8bvmJyTV6qbgLs">
            Det finns, som jag ser det, två starka skäl till att verksamheten
            i stället bör överföras och bedrivas i statlig regi. För det första
            är lagstiftningen så detaljerad att kommunernas handlingsutrymme
            är näst intill obefintligt. Det kommunala självstyret är starkt
            kopplat till att kunna förena utförandet av uppgifter med lokala
            politiska beslut och avvägningar. Om det utrymmet saknas bör verksamheten
            finasieras av staten.
          </p>
          <p xml:id="i-2FtP3TKSTRQMsm2RwPrT8G">
            För det andra är risken stor för integritetskränkning av individer
            i små kommuner. Det finns ett antal fall i landet där medierna
            uppmärksammat att kommunens kostnader ökat med miljonbelopp på
            grund av en enda individ. Bristen på anonymitet i små kommuner
            blottlägger ofta vilka personer det handlar om. Detta är otillsfredsställande
            sett ur drabbade individers synvinkel.
          </p>
          <p xml:id="i-NYv8VB7vFrEf1WpAAeMqkw">
            En ansvarsutredning har just tillsatts som har fått i uppgift
            att se över uppgiftsfördelningen mellan stat, landsting/region
            och kommun. Det är en stor och angelägen uppgift. Det vore därför
            olyckligt att, i avvaktan på Ansvarsutredningen, införa ytterligare
            en ny inomkommunal utjämningsmodell, som kommer att skapa stora
            problem för kommuner som drabbas av förändrad ekonomi. Minst 43
            kommuner har i dagarna beslutat om skattehöjning just med anledning
            av det kommunalekonomiskt trängda läge man befinner sig i.
          </p>
          <p xml:id="i-HWePS4qyweeAH4ctPh8qmy">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Lars-Erik Lövdén:
          </p>
          <p xml:id="i-RJ3SysARzg56Fi2nhNbxhW">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Ansvarsutredningens
            resultat ska kunna beaktas innan beslut fattas om ett nytt inomkommunalt
            utjämningssystem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
