<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättssäkerheten för asylsökande</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättssäkerheten för asylsökande till statsrådet Jan O Karlsson om rättssäkerheten för asylsökande</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10175</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10175/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10175</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10175</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O. Karlsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4k6myVyJGRku5Thy4LSzFc" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2003-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K1uQ94iJu4C3aYWiXxwBi4" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NhxVUAn4kCidh4fw3yRTCB" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-03-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SFVMSqFDXkisr8biwCkpzZ">
            Interpellation 2002/03:175 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Jan O Karlsson om rättssäkerheten för asylsökande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K838uyGPNHtbzetm67pByj">
            den 7 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LkzHfSAA87DizfssKHvEwu">
            Antalet asylsökande till Sverige var under föregående år ca 33
            000. Tendensen är ökande sett över de senaste åren men långt under
            nivån i mitten av 90-talet. Det kan konstateras att en stor del
            av de sökande under föregående år saknade de skyddsskäl som berättigar
            till uppehållstillstånd. I strömmen av asylsökande återfinns dessvärre
            personer vars syfte är brottslig verksamhet i Sverige @ ibland
            i organiserad form. Det är en självklar uppgift, i första hand
            för Migrationsverket, att i möjligaste mån förhindra denna typ
            av invandring till landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FYURKJ9in71aYBxs8DZ63q">
            Migrationsministern har påfallande ofta i den flyktingpolitiska
            debatten uppehållit sig just vid frågan om att förhindra personer
            med brottsliga syften att få stanna i Sverige. Även om syftet
            är gott riskerar en ensidig fokusering på detta problem att åstadkomma
            en attitydförskjutning. Legitimiteten för en human och generös
            flyktingpolitik kan undergrävas i den allmänna opinionen om det
            skapas en bild av flyktingar som presumtiva brottslingar.
          </p>
          <p xml:id="i-XvGnLp4KS7GktoPiFSPefj">
            Antalet asylsökande utan skyddsskäl är särskilt stort från vissa
            länder och häribland återfinns de forna sovjetrepublikerna. I
            strömmen av sökande från dessa länder ryms också personer med
            välgrundande asylskäl, exempelvis kvinnor av judisk börd som utsatts
            för svåra övergrepp till följd av antisemitiska stämningar i deras
            samhällen. Även om myndigheterna officiellt förnekar antisemitism
            är många människors verklighet en annan. Det är av största vikt
            att varje asylsökande prövas strikt individuellt utan att ärendet
            färgas av de bilder som kan finnas av motiven hos ett antal andra
            sökande från det aktuella landet.
          </p>
          <p xml:id="i-NxEkKYham4jnqAtjEPoSSF">
            Rätten till asyl på Genèvekonventionens grund måste värnas. En
            individuell och rättssäker prövning av varje asylansökan måste
            garanteras oberoende av den sökandes ursprungsland.
          </p>
          <p xml:id="i-HHyJ9M2bFCVKFQdwT2YanY">
            Min fråga till statsrådet blir därmed:
          </p>
          <p xml:id="i-LyTf9G54FAnMZWX9qyZkT1">
            Vad avser statsrådet att göra för att stärka den enskildes rätt
            till en strikt individuell asylprövning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
