<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barnårsrätt för funktionshindrade föräldrar med förtidspension</title>
        <author>Zakariasén, Helena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barnårsrätt för funktionshindrade föräldrar med förtidspension till statsrådet Berit Andnor om barnårsrätt för funktionshindrade föräldrar med förtidspension</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1098</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1098/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1098</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1098</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx</idno>
            <persName>Helena Zakariasén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LqWDVNMwtP3Lv4C7vBDbF8" corresp="i-YReAj4T8PWK3QbxXgEneMx">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QkEc3Zp6qExXg29CnVVFp1" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2002-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VPapCofaHKvmvrmrGCyTjC" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2wFbQ2Nt1WvmdYMBCkruKm">
            Interpellation 2002/03:98 av Helena Zakariasén (s) till statsrådet
            Berit Andnor om barnårsrätt för funktionshindrade föräldrar med
            förtidspension
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BXv7djqgsyfwvZfLjYu1fd">
            den 16 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BtQuBMpS5autnEUWnRBkfQ">
            Enligt det nya pensionssystemet kan du få extra pension för att
            du har barn, oavsett om du har gått ned i inkomst eller inte under
            den tid barnen var små. Det går att få denna extra pension för
            så kallade barnår under de fyra första åren i dina barns liv.
          </p>
          <p xml:id="i-HhpidSiExdt1iw2TFuFPN7">
            För att kunna tillgodoräkna sig dessa barnår krävs dock att personen
            i fråga varit ute i förvärvsarbete i minst fem år. För de allra
            flesta som skaffar barn innebär detta krav inga problem @ om inte
            annat är det ett val man själv gör.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8wkyQoPn9CryPqfmogFCB">
            Men för den som är funktionshindrad sedan födseln och som på
            grund av detta uppbär förtidspension innebär detta krav inte ett
            val utan ett oöverstigligt hinder. Personen i fråga har ju aldrig
            getts möjlighet att delta i arbetslivet, och utestängs därmed
            från möjligheten att tillgodoräkna sig barnår.
          </p>
          <p xml:id="i-XqQTGNaWxRzanRf12LupnF">
            De facto innebär detta att denna grupp människor, som i så många
            andra sammanhang glöms bort, inte ges samma möjlighet som andra
            att tillgodogöra sig förbättringarna i det nya pensionssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-DsPftipyo1HsCS3PTo3Wfd">
            Det finns visserligen möjlighet att överföra sin barnårsrätt
            till sin partner. Kriterierna för att kunna göra detta är dock
            vaga och inte heller den rätten är enligt den information jag
            fått av drabbade personer självklar för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-HSrNLa461YhTnHL8zksraj">
            Detta kan knappast ha varit meningen med reglementet kring den
            nya allmänna pensionen. Det handlar visserligen om ett mycket
            litet antal människor som drabbas och innebär därmed inte heller
            några dramatiska förändringar, vare sig när det gäller regelverk
            eller ekonomiska bördor för statsbudgeten. Betydelsen för de individer
            som berörs är dock oändligt mycket större.
          </p>
          <p xml:id="i-8g7BUvDvJsKZXL3y7Lhbct">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför ställa följande
            fråga till statrådet Berit Andnor:
          </p>
          <p xml:id="i-3NqkmKY7nk9b9tCZXCJoTe">
            Avser statsrådet att verka för en översyn av reglerna för barnår,
            så att barnårsrätten skapas även för föräldrar med funktionshinder
            och förtidspension?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
