<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0247</head>
        <author who="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">Jan-Evert Rådhström</author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">Thomas Bodström</recipient>
        <topic>alkoholdrickande efter körning</topic>
        <docDate when="2003-03-21">den 21 mars</docDate>
        <status when="2003-04-04" byWhom="Thomas Bodström" byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10247</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-04-04 10:08:21" duration="176">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:11:14" duration="250">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:15:20" duration="199">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:18:35" duration="257">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:22:48" duration="136">Thomas Bodström (S)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:25:01" duration="142">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2003-04-04 10:27:19" duration="108">Thomas Bodström (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:247 av Jan-Everth Rådhström (m) till justitieminister
          Thomas Bodström om alkoholdrickande efter körning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KuKPg3N3F5aKXsW6se1BWd">
          Det är allmänt känt att alkohol och bilkörning är helt oförenliga.
          Detta speglas tyvärr inte i verkligheten.
        </p>
        <p xml:id="i-Kt6bXTQuo7Tigd7kkZnphH">
          Undersökningar visar att det finns ca 15 000 alkoholpåverkade
          bilförare i trafiken dagligen, därutöver ett stort antal drogpåverkade.
        </p>
        <p xml:id="i-UH8xjB3c4Du7KaZN2fLoGF">
          Förslag finns om att utvidga alkolåsförsöket för rattfylleridömda,
          en åtgärd som jag för övrigt välkomnar. Ett problem som inte uppmärksammats
          i lika hög grad när det gäller alkohol och trafik, är den så kallade
          eftersupningen. Det innebär att en berusad person som gjort en
          trafikförseelse intar alkohol direkt efter olyckan. Anledningen
          är att kunna hävda att personen inte var berusad under färden,
          men att nervositet eller annat skäl föranlett intag av alkohol
          efter färden. På så sätt försöker personen undkomma ett rattfylleristraff.
          I dag kan man med teknik på sjukhus avgöra om alkohol funnits
          i kroppen även under färden men sådana undersökningar är inte
          det mest effektiva sättet att undanröja problemet.
        </p>
        <p xml:id="i-KF7JkM6sJekZueYtkh5sHW">
          I vårt grannland Norge är det förbjudet med eftersupning. I den
          norska eftersupningslagen står följande:
        </p>
        <p xml:id="i-XJ49zny6mjRBi6BekyKY3v">
          "Den norska Vegtrafikkloven. Kap 4. Förer av kjöretöy m m. §
          22 Alkoholpåvirkning av motorvognsförer. 2 stycket Förer av motorvogn
          må ikke nyte alkohol eller ta annet berusende eller bedövende
          middel i de förste seks timer etter at han er ferdig med kjöringen
          når han förstår eller må förstå att det kan bli politietterforskning
          på grunn av kjörningen. Dette förbudet gjelder likevel ikke etter
          at blodpröve eller utåndingspröve er tatt eller politiet har avgjort
          at slik pröve ikke skal tas."
        </p>
        <p xml:id="i-5VAHMTB3DMoyXZvok7HpZT">
          En liknande svensk lagstiftning skulle på ett positivt sätt visa
          att samhället inte accepterar tillvägagångssätt för att undkomma
          i frågor i samband med bilkörning och alkohol, samtidigt som det
          skulle underlätta det polisiära arbetet.
        </p>
        <p xml:id="i-7b1yTtZf91gn3WdDUwzw44">
          Avser ministern att ta fram en svensk lagstiftning om "eftersupning"?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
