<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fredsförhandlingarna i Filippinerna</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fredsförhandlingarna i Filippinerna till utrikesminister Anna Lindh om fredsförhandlingarna i Filippinerna</title>
          <idno type="rdwebb">GQ105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W6idTG9ueeUtXaR3QGzXsg" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2002-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W9QqPS84rUZaBd1aWu6MEu" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rqw2gNdHWCQBNB5wR8YyNh" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-10-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PtxG4JRMNUPmtwaS7PaCq2">
            Interpellation 2002/03:5 av Alice Åström (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om fredsförhandlingarna i Filippinerna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8G6E3brpJy7bZZ9SQxPDsN">
            den 7 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F43yLYZoxKQFofhNgZw7eJ">
            Sedan en längre tid pågår fredsförhandlingar för att lösa den
            väpnade konflikten mellan New Peoples Army (NPA) och den filippinska
            regimens armé. I dessa förhandlingar deltar filippinska regeringsrepresentanter
            och representanter från National Democratic Front (NDF), i vilken
            bl.a. gerillan (NPA) och kommunistpartiet (CPP) ingår. En av förgrundsfigurerna
            inom NDF är José Maria Sison, som lever i Nederländerna där han
            erhållit flyktingstatus.
          </p>
          <p xml:id="i-TYuR9z7w33RfzQyGmn6Yb8">
            Den nederländska regeringen har, efter påtryckningar från USA,
            beslutat att uppföra CPP, NPA och Sison på sin lista över misstänkta
            terrorister. Detta utan att presentera direkta anklagelser eller
            bevis vare sig mot organisationen eller Sison på vilket sätt dessa
            skulle kunna misstänkas vara inblandade i internationell terrorism.
          </p>
          <p xml:id="i-yYnzucY6AD7D9VjSDm2kS">
            Nederländerna har aviserat att man kommer att föreslå att CPP,
            NPA och Sison upptas på EU:s terroristlista. Om så sker innebär
            det att fredsförhandlingarna inte har någon framtid. För vem förhandlar
            med "terrorister"? I sin tur kommer detta att leda till intensifierat
            krig från bägge sidor med fruktansvärda konsekvenser. Dessutom
            riskerar en sådan utveckling att stärka militaristiska krafter
            inom både CPP respektive NPA och den filippinska regimen, en utveckling
            som kommer att drabba det filippinska folket mycket hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-5HMDfsNfGt2K8V218Q7nwj">
            När det gäller Sison har Nederländerna redan beslutat att belägga
            Sison med sanktioner innebärande att han inte längre har tillgång
            till ekonomiska medel och bistånd. Han har dessutom vräkts från
            sin bostad. Förfarandet har stora likheter med fallet med de tre
            svenska medborgare som under lång tid var utsatta för sanktioner.
            Sison är inte vare sig dömd eller misstänkt för någon brottslig
            verksamhet i Filippinerna.
          </p>
          <p xml:id="i-EEWhZstpbaiFsUn6URXjo7">
            Det är mycket anmärkningsvärt att USA använder ett enskilt land
            i Europa som hävstång för att föra upp organisationer och enskilda
            på terrorlistan. Flera enskilda personer, organisationer och parlamentariker
            har reagerat på förfarandet och de konsekvenser det riskerar att
            leda till.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CkC99hfPq84ahxF12jofYg">
            Mina frågor till utrikesministern är således:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ kommer den svenska regeringen ta för att förvissa
                sig om att sanktioner mot enskilda inte vidtas i strid med de
                mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                2. Kommer den svenska regeringen att ta några initiativ och agera
                för att bevara fredsprocessen i Filippinerna genom att inte acceptera
                att CPP respektive NPA och Sison förs upp på EU:s terroristlista?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
