<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>etablering av förskolor</title>
        <author>Grönlund, Anna (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>etablering av förskolor till statsrådet Lena Hallengren om etablering av förskolor</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o</idno>
            <persName>Anna Grönlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5snUnYrSAp8vyF1YPDRUYu" corresp="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N2UXid9NyHE9LQzwSFUvw9">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BwWng1DaGeHiPxmb2ziGP8">
          <date when="2003-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y9SMbysT9wb8YzxdZTfP1U" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2002-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QKgawtMe3S6NEZCPYqX7Cg" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SYHGSdVzrnfc4em7RTaNZx">
            Interpellation 2002/03:106 av Anna Grönlund (fp) till statsrådet
            Lena Hallengren om etablering av förskolor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2DTNDv6bj1Lq1TvemyHEdx">
            den 19 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2TVE8tVrhKF4xcV8bNqCjm">
            Alternativ barnomsorg är en självklarhet i så gott som hela Sverige.
            I vissa delar av landet, exempelvis i Norrbotten, sätter dock
            klåfingriga kommunpolitiker käppar i hjulen när driftiga entreprenörer
            vill förverkliga sina pedagogiska idéer och erbjuda barn och föräldrar
            valfrihet inom barnomsorgen @ något som minskar såväl företagsamheten
            som valfriheten och som medför en negativ utveckling i kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-M2Dk8LrzqeYEJ9cffcStru">
            Luleå kommun är en av de kommuner i landet där alternativa förskolor
            har haft svårt att etablera sig. De driftiga entreprenörer som
            har försökt att starta förskolor har motarbetats och tyvärr har
            endast en alternativ förskola startats upp under den gångna mandatperioden,
            trots att många fler har haft önskemål om att få starta.
          </p>
          <p xml:id="i-2rPoG9eguhQo9hn7ADWHFd">
            I dag råder stor skillnad i lagstiftningen vad gäller friskolor
            och alternativ barnomsorg. Kommunerna kan inte hindra friskolor
            från att etablera sig i kommunen, trots att kommunledningens åsikter
            väger tungt vid Skolverkets bedömning. Skolverket är den instans
            som avgör om en fristående skola tillåts etablera sig vilket också
            innebär att ett positivt svar från Skolverket medför att kommunen
            blir skyldig att förse den fristående skolan med de resurser som
            är nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-KNXq9UZPLup5pAfECRDLhM">
            Samma lagstiftning gäller dock ej förskolor. Entreprenörer som
            vill starta upp förskoleverksamhet är i dag helt beroende av kommunledningens
            inställning till alternativa förskolor. Denna skillnad i lagstiftningen
            medför att kommunledningarna, i de fall när de arbetar mot valfrihet
            för kommuninnevånarna, kan sätta sig i vägen vid alternativa förskoleetableringar.
          </p>
          <p xml:id="i-EdgUQiSaTCMKz2RsNBMqtE">
            Från Folkpartiets sida anser vi att det vore rimligt att samma
            villkor gällde för förskolor som för skolor. Då får den personal
            som har idéer om alternativ pedagogik möjlighet att göra verklighet
            av sina idéer samtidigt som föräldrar och barn ges valfrihet.
            Förskolor som uppfyller gällande lagstiftning och arbetar utifrån
            läroplanen tillåts etableras och erhåller även nödvändiga resurser
            för att bedriva verksamheten. Dessa resurser kan lämpligtvis fördelas
            med en förskolepeng som är lika för samtliga barn som går på förskola
            i kommunen, oavsett om denna bedrivs i kommunal eller alternativ
            regi.
          </p>
          <p xml:id="i-QFoduksziuwGT6tz7VxBM1">
            Häromdagen presenterade Skollagskommittén sitt betänkande. Där
            föreslår utredningens majoritet att förskolor ska godkännas av
            kommunen om de bedöms uppfylla förutsättningarna, det vill säga
            följer lagen @ och därmed, per automatik, få rätt till de bidrag
            som gör att de kan starta upp och driva verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QcTE5TN8Jm4KFzTQ68safX">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja fråga biträdande
            utbildningsminister Lena Hallengren om hon avser att arbeta för
            att få till stånd en förändring i den riktning som Skollagskommittén
            föreslår.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
