<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>moratorium mot klusterbomber</title>
        <author>Jóhannesson, Berit (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>moratorium mot klusterbomber till utrikesminister Anna Lindh om moratorium mot klusterbomber</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10277</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10277</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP</idno>
            <persName>Berit Jóhannesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-uz3rHfsFniziGNxquZjk5" corresp="i-LmkkKmc2XQLDmqAXoGoovP">
          <date when="2003-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SSvvsmSj3i3hGXDX1Tv5iL">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HMHU8MLngTB9jTpRVE6FTs">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RGfceBJ5qJtSukykSo95pd" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2003-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EfQU9BQ8HJvs4yXPMc4Dfz">
          <date when="2003-05-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L73o1hzAjw2gPA4mckuB1">
            Interpellation 2002/03:277 av Berit Jóhannesson (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om moratorium mot klusterbomber
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6D5ivuQx6xpr8toXH9ogTR">
            den 7 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FK2SGPbcHa2kTF1bBBF1Bn">
            I det folkrättsvidriga krig som USA och dess allierade bedriver
            i Irak har det framkommit uppgifter om att USA använder klusterbomber.
            Klusterbomber finns inom de flesta länders arsenaler. Till och
            med det svenska flygvapnet använder sig av en typ av klusterbomber.
          </p>
          <p xml:id="i-7xqLndNpyaK6vzu84tgSYR">
            Dessa bomber eller raketer är en typ av projektiler som sprider
            ut en mängd "minibomber" över ett stort område. Dessa projektiler
            är tänkta att explodera vid kontakt med mark eller föremål. En
            stor del av dessa "minibomber" exploderar dock inte, utan blir
            liggande kvar på marken som blindgångare.
          </p>
          <p xml:id="i-9Yrak7YSfymfzCdKn91uyM">
            Blindgångarna fungerar därefter i praktiken som minor och utgör
            ett stort hot för den civilbefolkning som sedan ska bo och verka
            i området under och efter kriget. En typ av dessa blindgångare
            är gula till färgen och påminner mycket om de matpaket som fälls
            ut från flygplan, och de väcker lätt barns nyfikenhet, en nyfikenhet
            som tyvärr oftast leder till döden. Den stora skillnaden mellan
            "vanliga" antipersonella minor och blindgångare efter klusterbomber
            är att de senare i större utsträckning dödar dem som utlöser dem.
          </p>
          <p xml:id="i-59JvskydhNfheqmM5MimJH">
            Under såväl det förra Gulfkriget som i bombkriget i Kosovo använde
            sig Natostyrkorna av stora mängder klusterbomber till stort men
            för befolkningen i dessa områden. Som exempel kan nämnas att 25
            % av de bomber som USA använde i Gulfkriget 1991 bestod av klusterbomber.
            Blindgångare från dessa klusterbomber har sedan dess dödat eller
            skadat fler än 4 000 irakier.
          </p>
          <p xml:id="i-2zwRr4vA59EBNfKVXna2Ep">
            Human Rights Watch har identifierat att USA:s marktrupper i Irak
            har använt sig av robotutskjutningsramper, så kallade MLRS (Multiple
            Launch Rocket System). Ramperna har använts för att skjuta upp
            så kallade M 26-stridsspetsar. Varje M 26-stridsspets innehåller
            644 "minibomber" som sprids ut över marken.
          </p>
          <p xml:id="i-JpzvswgHGWveSfzAPU8rVM">
            Det finns olika uppgifter om hur många procent av dessa "minibomber"
            som inte exploderar som tänkt när de träffar marken. USA:s försvarsdepartement
            säger att det rör sig om ca 16 %. Det betyder att den vanligen
            avfyrade salvan på tolv MLRS-robotar resulterar i fler än 1 200
            blindgångare, utspridda på ett område så stort som 120 000@240
            000 kvadratmeter.
          </p>
          <p xml:id="i-P29nxwVqgVeQ9ggtmNsp3o">
            Human Rights Watch rapporterar också att USA:s marinkår har avfyrat
            hundratals projektiler av typen M 483A1 och M 864 som var och
            en innehåller 70@90 "minibomber".
          </p>
          <p xml:id="i-2cXHCtPY254d2yeayxZQYT">
            I vilken omfattning flygvapnet använt klusterbomber vet vi i
            dag inte, men med tanke på i vilken omfattning de tidigare använt
            sig av denna typ av bomber lär det vara ett betydande antal.
          </p>
          <p xml:id="i-MR1X28okihv8h3wbiYKTcF">
            Det pågående kriget bör stoppas för att förhindra lidandet för
            den irakiska civilbefolkningen. Så länge kriget fortfarande pågår
            måste dock alla åtgärder vidtas för att förhindra att den irakiska
            civilbefolkningen drabbas. Det är därför fullständigt oacceptabelt
            att USA och dess allierade använder klusterbomber vars blindgångare
            slår urskillningslöst mot den irakiska civilbefolkningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FkeppqH7AETeZVaxtx9xGK">
            Jag har ett flertal gånger i riksdagen motionerat om att Sverige
            i FN bör agera i syfte att förbjuda klusterbomber. I det nu akuta
            skedet är det min åsikt att Sverige genast ska verka för ett internationellt
            moratorium vad gäller denna typ av ammunition. Jag vill med anledning
            av detta ställa följande frågor till utrikesminister Anna Lindh:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser utrikesministern att göra för att verka för ett
                omedelbart moratorium vad gäller klusterbomber inom EU?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser utrikesministern att göra för att verka för ett
                omedelbart moratorium vad gäller klusterbomber i FN och övriga
                internationella forum Sverige är representerat i?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att arbetet
                med vapenkonventionen, CCW, ska påskyndas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
