<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de ensamkommande barnens trygghet</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de ensamkommande barnens trygghet till statsrådet Jan O Karlsson om de ensamkommande barnens trygghet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10372</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10372/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10372</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10372</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Sven Brus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JugkAJc283awb8K2SgS2Xu" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K2sPRJQmKLX83Jyvwa9A8N" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T8zx2ZvWa2pfhCYBHQ2Uvv" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2003-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9r8ZoL8FFixY4CfsmNub1E">
            Interpellation 2002/03:372 av Sven Brus (kd) till statsrådet
            Jan O Karlsson om de ensamkommande barnens trygghet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7qVCywNCVmrBHi3W5cm9cs">
            den 12 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-StdcZT36pmp8rcpBmp1BMx">
            I juni 2002 lämnade Socialstyrelsen och Migrationsverket en rapport
            till regeringen om förbättrat mottagande av ensamkommande flyktingbarn.
            I den arbetsgrupp som låg bakom förslagen ingick även Barnombudsmannen.
            Förslagen i den aktuella rapporten skulle innebära en lösning
            på de systemfel som funnits i mottagandet av dessa barn. Olika
            myndigheters ansvar skulle renodlas och tydliggöras. Ansvaret
            för barnens omvårdnad och boende skulle enligt förslaget fråntas
            Migrationsverket och överföras till ett antal särskilt utvalda
            kommuner. Syftet var att staten genom Migrationsverket skulle
            sluta avtal med 15@20 kommuner om detta ansvar. Kommunerna skulle
            förbinda sig att bygga upp en särskild kompetens på området och
            genom en specialisering bättre kunna möta de ensamkommande barnens
            behov.
          </p>
          <p xml:id="i-6rbJmoUACxoL8WtqVFL4PT">
            Enligt FN:s konvention om barns rättigheter har ensamkommande
            flyktingbarn rätt till samma skydd som andra barn i Sverige. Det
            är också de svenska kommunerna som enligt socialtjänstlagen bär
            det yttersta ansvaret för dessa barns skydd och omvårdnad.
          </p>
          <p xml:id="i-4gwsgvg72x5VsA63eeQfTN">
            Det aktuella förslaget från Socialstyrelsen och Migrationsverket
            har stannat under lång tid i Regeringskansliet utan åtgärder.
            Nu är förslaget enligt det ansvariga statsrådet inte längre aktuellt
            att genomföra. Detta med hänvisning till kostnaderna. Statsrådet
            har i stället hänvisat till ett alternativ där frivilligorganisationerna
            skulle ges ansvar för barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-QwZ3eXJNXHerGCQGFHwme1">
            Det finns därmed en uppenbar risk att ett kortsiktigt ekonomiskt
            tänkande drabbar en grupp av redan hårt utsatta barn. Trots ett
            imponerande frivilligt arbete från många organisationers sida
            kan dessa rimligen inte överta samhällets grundläggande ansvar
            och myndighetsutövning.
          </p>
          <p xml:id="i-6eVFdmPHTb6xWpndm2nm9G">
            Min fråga till statsrådet blir därmed:
          </p>
          <p xml:id="i-PSTteA1JokzXNdXUoRcvuC">
            Vilket är statsrådets alternativ till Socialstyrelsens och Migrationsverkets
            förslag om åtgärder för att trygga de ensamkommande barnens skydd
            och omvårdnad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
