<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0086</head>
        <author who="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">Martin Andreasson</author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">Mona Sahlin</recipient>
        <topic>rättssäkra val</topic>
        <docDate when="2002-12-09">den 9 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Pär Nuder" byWhomId="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ1086</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:86 av Martin Andreasson (fp) till statsrådet
          Mona Sahlin om rättssäkra val
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-ERw6a5HRUukTiFta1NdkTN">
          De misstänkta fallen av valfusk i Stockholms kommun inger oro
          för rättssäkerheten i svenska val. I avvaktan på vad som framkommer
          i de pågående polisutredningarna finns det redan nu skäl att göra
          vissa principiella iakttagelser om de kontrollrutiner som ska
          garantera att val kan genomföras på ett rättssäkert sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-2fRZBQew2DPZbTg4Zq26N1">
          Till att börja med finns minst två fall av misstänkt missbruk
          av budröstning. Budröstning är till för att väljare som är sjuka,
          funktionshindrade eller gamla och därför inte kan rösta personligen
          ska kunna lämna sin valsedel genom bud (vallaglagen 14 kap. 2
          §). Om en röst lämnas genom bud ska den lämnas i ett ytterkuvert
          för budröst. Vallagen fastslår att som bud får tjänstgöra väljarens
          make, sambo, barn, barnbarn, makes barn, sambos barn, far, mor,
          syskon eller den som yrkesmässigt eller på ett därmed likartat
          sätt ger väljaren vård eller på ett annat sätt brukar hjälpa väljaren
          i personliga angelägenheter.
        </p>
        <p xml:id="i-SzWXXPNwMdxRFk38YWBHXu">
          På ytterkuvertet ska väljaren, i närvaro av budet samt ett vittne,
          försäkra att man själv röstat samt att man på grund av funktionshinder,
          sjukdom eller hög ålder inte själv kunnat komma till vallokal
          eller annan röstningslokal. På ytterkuvertet ska också budet och
          vittnet skriftligen intyga att väljaren själv har skrivit under
          försäkran och att de inte känner till något som gör att innehållet
          i försäkran inte är riktigt. Väljarens make, barn, makes barn,
          sambo eller sambos barn får inte vara vittne.
        </p>
        <p xml:id="i-fJyBUaQn5PmHWgacDqe3W">
          Vid budröstning på postkontor ska röstmottagaren bland annat
          kontrollera att väljaren har undertecknat försäkran på ytterkuvertet
          och att budet är berättigat att tjänstgöra som bud för väljaren
          i fråga. En röstmottagare får inte ta emot ett ytterkuvert för
          budröst om inte vallagens krav är uppfyllda.
        </p>
        <p xml:id="i-McETMemqSWK6QpjEQMe7Ai">
          Det ena fallet av misstänkt missbruk av budröstning gäller två
          socialdemokratiska valarbetare i Rinkeby, som står under polisutredning
          för att på ett felaktigt sätt ha tjänstgjort som bud eller vittne
          vid budröstning för ett stort antal personer. Valmyndigheten,
          Stockholms kommuns valnämnd och Länsstyrelsen i Stockholms län
          har vid en gemensam genomgång funnit att namnteckningen från den
          ene personen fanns på ett trettiotal ytterkuvert omväxlande som
          bud eller vittne. Den andre personens namnteckning fanns också
          på motsvarande sätt på ungefär lika många ytterkuvert. I valdistriktet
          Spånga 22 har dessa båda personers namnteckningar funnits på totalt
          18 av 34 godkända ytterkuvert.
        </p>
        <p xml:id="i-FbZc9goSzFsRsVaD1WuqZa">
          Utan föregripande av polisutredningen konstaterar riksdagens
          valprövningsnämnd att det, mot bakgrund av bestämmelserna om budröstning,
          är anmärkningsvärt att samma personer omväxlande fungerat som
          bud eller vittne för ett förhållandevis stort antal väljare. Valprövningsnämnden
          fastslår också att vad som hittills framkommit i ärendet utgör
          stöd för påståendet att det vid valet förekommit ett otillbörligt
          verkande.
        </p>
        <p xml:id="i-V6zUMnk96Xa1zLTs9oSaja">
          Det andra fallet gäller misstänkt valfusk vid Skolörtens ålderdomshem
          i Hässelby den 5 september. Vad som för pensionärerna presenterades
          som "poströstning" visade sig vara en tillställning där endast
          socialdemokratiska valsedlar delades ut och där två valarbetare
          sedan lämnade in rösterna på posten. Valarbetarna har till pressen
          förklarat det inträffade med att de handlade i god tro, och uppger
          att postens personal gav dem det felaktiga intrycket att sådan
          budröstning var tillåten.
        </p>
        <p xml:id="i-131baLBQ2XJxTYCjgx82bS">
          Ett tredje fall av misstänkt valfusk, vilket polisanmälts av
          folkpartiet i Stockholm, handlar om utformningen av vallokalen
          på Bredängsskolan. Enligt vad som uppges i polisanmälan fanns
          det i vallokalen ett särskilt bord med valkuvert där socialdemokratiska
          valsedlar redan bladats in. Om dessa uppgifter är korrekta, vilket
          får bli en sak för rättsväsendet att klarlägga, har det brustit
          i de rutiner som ska hindra den som otillbörligt vill påverka
          en valförrättning från att sätta sina planer i fullbordande.
        </p>
        <p xml:id="i-S6un7zkXyW3TW9pe44n5pm">
          Mot bakgrund av att det eventuella valfusket inte med fog kan
          antas ha påverkat valutgången har Valprövningsnämnden beslutat
          att inte förordna om omval i riksdags-, landstings- och kommunvalen
          i Stockholms kommun. De polisanmälningar som gjorts är givetvis
          en angelägenhet för rättsväsendet att pröva.
        </p>
        <p xml:id="i-VrBPKRmcNkVe1E2DxKZt1a">
          Något som däremot riksdagen och regeringen nu har anledning att
          uppmärksamma är vad det inträffade har fått för effekter på allmänhetens
          tilltro till valproceduren. Att det uppmärksammats flera fall
          av misstänkt valfusk leder till att frön av tvivel har såtts om
          säkerheten i svenska val. Tvivlet kan i förlängningen skada den
          allmänna tilliten till den svenska demokratin som sådan.
        </p>
        <p xml:id="i-TPWcvP45fuKssDZdPWMEic">
          Väljarna har rätt att känna sig förvissade om att lagstiftare
          och myndigheter gjort sitt yttersta för att skapa effektiva mekanismer
          mot otillbörligt handlande i allmänna val. När det nu uppstått
          seglivade diskussioner om misstänkt fusk i årets val bör riksdagen
          och regeringen agera.
        </p>
        <p xml:id="i-D8P4ugHkMfFM3cT5RrmARx">
          Mycket tyder på att det antingen inte finns tillräckliga kontrollrutiner
          för att upptäcka och förhindra valfusk eller att dessa kontrollrutiner
          inte tillämpas i tillräcklig utsträckning. Det finns nu skäl att
          göra en översyn av vallagens regler om röstning ur valsäkerhetssynpunkt.
        </p>
        <p xml:id="i-3UcjNBbkJLH1po7jW88QNi">
          Syftet med översynen bör vara att utvärdera tillämpningen av
          de gällande reglerna och undersöka lämpliga sätt att höja säkerhetsnivån
          och därmed lättare förhindra valfusk. Bland annat bör det bedömas
          om rutinerna för budröster är lämpliga, inte minst vad gäller
          granskningen av budets befogenhet att tjänstgöra som bud för den
          berörda väljaren, samt om det finns skäl att se över regelverket
          för vallokalernas utformning.
        </p>
        <p xml:id="i-Xm7Y5EAcNSj8sLNZ9Ek5sc">
          Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-27duu8MireyieTxwktyAjS">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att utvärdera vallagens
          regler ur valsäkerhetssynpunkt och undersöka lämpliga sätt att
          stärka skyddet mot försök till valfusk?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
