<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stålproduktionen i Degerfors</title>
        <author>Pedersen, Peter (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stålproduktionen i Degerfors till näringsminister Leif Pagrotsky om stålproduktionen i Degerfors</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1041</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1041/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1041</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1041</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX</idno>
            <persName>Peter Pedersen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4UTYdvFSmcVqeob3fUYtdS" corresp="i-KnfRfemwD98TyCA1A8KCeX">
          <date when="2002-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JwyN3RP6mZe84ikChzjkU6">
          <date when="2002-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UmLcAQfLdnsssxvziDpgN9">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RWjYHjun3tFmEkhViKDXZn" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DdsnwtCgCGVGUm8a6exbZK" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q2wBziU6aod7dgmvegdnDf">
            Interpellation 2002/03:41 av Peter Pedersen (v) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om stålproduktionen i Degerfors
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MHJYUpYimqeWY5KqkAw4JG">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UowRxqCb1mv7NiWyB2iEYf">
            Boken Stålbadet i Degerfors @ en lönsamhet till döds med författaren
            Rolf Jansson gavs ut den 8 november i år. I boken skildras och
            ifrågasätts alla turer bakom det uppmärksammade och hårt kritiserade
            beslutet att lägga ned den mycket lönsamma enheten Degerfors Stainless
            inom företaget Avesta Polarit, där numera Outokumpu är huvudägare.
            Ett företag som i sin tur har den finska staten som största ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-PtLK7QBjhjgenCSGLYSCad">
            Enheten, som bland annat består av ett stålverk, var nedläggningshotad
            redan 1993 men räddades genom att de anställda och facket tog
            fram en ny affärsidé. Den blev en succé och gav ägarna en avkastning
            på hela 39 %. Trots detta kom styrelsen för Avesta Polarit förra
            året fram till att enheten skulle läggas ned. Det affärsmässiga
            i detta beslut ifrågasätts fortfarande.
          </p>
          <p xml:id="i-LhpS6qdpXgqgrA1opkPxF8">
            I ett avtal med Degerfors kommun och Länsstyrelsen i Örebro län
            har Avesta Polarit utlovat att möjliggöra för annan intressent
            att ta över enheten för produktion som inte konkurrerar med produktionen
            inom Avesta Polarit. Dessutom finns löftet att all utrustning
            ska få finnas kvar i enheten, till exempel att maskiner inte ska
            nedmonteras och flyttas till andra enheter, men nu finns uppgifter
            som tyder på motsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-y83f3j4a7iCdZNzweZWnw">
            Industrialisten Carl Bennet har enligt egen uppgift lagt fem
            olika bud för att förvärva den nedläggningshotade enheten för
            att där tillverka verktygsstål. Alla dessa bud har avslagits.
            I samband med sammanslagningen av det svenska Telia, med svenska
            staten som huvudägare, och Sonora, med finska staten som huvudägare,
            håller de senare på att ingångna avtal ska hållas, till exempel
            vad gäller vilka som ska kunna ingå i den framtida styrelsen.
            Om den finska statens företrädare vill vara trovärdiga när de
            hävdar avtalets giltighet ska de givetvis även för egen del följa
            avtal och utfästelser.
          </p>
          <p xml:id="i-9TzEmB4v7xr3vYjN821mHm">
            Det är därför rimligt att den svenska regeringen med kraft hävdar
            att den finska staten, som största ägare i Outokumpu, ska se till
            att Avesta Polarit lever upp till ingångna avtal och utfästelser.
            De som arbetar vid den vinstgivande enheten Degerfors Stainless,
            ja hela Degerfors, slits mellan hopp och förtvivlan.
          </p>
          <p xml:id="i-QvsCgAPavDZs3Tqrr3LCTA">
            Nu måste alla krafter sättas in för att sätta press på de finska
            ägarna och företagsledningen. De måste nu ge andra intressenter
            möjligheter att förvärva enheten för fortsatt stålproduktion.
            Den svenska staten bör överväga att direkt eller indirekt säkerställa
            det kapital som krävs i ett övergångsskede för att säkerställa
            fortsatt verksamhet och omställning till ny produktion i syfte
            att rädda drygt 300 arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-LhF4VkiDbB2zXwzZdfydKR">
            Det måste också sättas press på de nuvarande ägarna att ta sitt
            ansvar ekonomiskt och socialt för omställningsarbetet med anledning
            av nedläggningsbeslutet. Detta är de nuvarande ägarna skyldiga
            alla de generationer av löntgare, som i århundraden arbetat och
            arbetar med stålproduktion i Degerfors med en kompetens som skapat
            en världsledande och vinstgivande stålproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-S25f4GNcsgwQsrr6BYbzP4">
            Regeringen bör också överväga att underlätta för till exempel
            AP-fonderna att kunna aktiveras när finansiella åtgärder krävs,
            liksom att möjliggöra uppbyggnaden av lokala och regionala fonder
            för att säkerställa ett långsiktigt ägande som ligger närmare
            verksamheten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QoYHcG3MGpNYSgo8WREubT">
            Jag vill fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
                fortsatt stålproduktion på den nedläggningshotade enheten i Degerfors?
              </item>
              <item>
                2. Är näringsministern beredd att söka förmå den finska staten
                att som största ägare leva upp till ingångna avtal och utfästelser
                vad gäller möjligheter för annan intressent att förvärva enheten?
              </item>
              <item>
                3. Är näringsministern beredd att skapa förutsättningar för att
                genom till exempel AP-fonderna möjliggöra finansiella åtaganden
                när det gäller att säkerställa vinstgivande produktion i landet?
              </item>
              <item>
                4. Är näringsministern beredd att verka för ett regelverk som
                möjliggör uppbyggnaden av lokala och regionala fonder i syfte
                att underlätta ett långsiktigt ägande som ligger närmare berörda
                verksamheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
