<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fiskeriförsöksstationen i Kälarne</title>
        <author>Larsson, Håkan (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fiskeriförsöksstationen i Kälarne till jordbruksminister Ann-Christin Nykvist om fiskeriförsöksstationen i Kälarne</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10194</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10194/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10194</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10194</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss</idno>
            <persName>Håkan Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JHbwFrY6sssDZW2yzXuLZY" corresp="i-XxqQtZTdHUTphXEbUJ35Ss">
          <date when="2003-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F45FAh6UcxaveaV9KDTyMg" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QE47zYsk7q1L1RGSLT6LmN" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2003-03-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LHciFz9NMW6LiaSS6noDAk">
            Interpellation 2002/03:194 av Håkan Larsson (c) till jordbruksminister
            Ann-Christin Nykvist om fiskeriförsöksstationen i Kälarne
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2AEWYGSnySuPsi3HcnAMcW">
            den 18 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PPa6Xzr3mVqPXkepq3Qn63">
            Redan 1909 startade försöksverksamhet med fiskodling i Kälarne.
            I dag är Fiskeriverkets försöksstation på denna jämtländska ort
            en modern anläggning, där försöksverksamhet bedrivs och olika
            fiskstammar bevaras för framtiden. Under de senaste två decennierna
            har ungefär 30 miljoner kronor investerats. Särskilt stor betydelse
            för framtiden har försöksstationen som avelsstation för röding.
            Anläggningen är också viktig i arbetet för att bevara speciella
            fiskstammar. Levande genbanker har byggts upp för att den genetiska
            variationen ska kunna bevaras.
          </p>
          <p xml:id="i-EVgfKUezAHjBMF7scxHFd5">
            Fiskeriverket hävdar emellertid att verket inte längre har tillräckliga
            ekonomiska resurser att driva försöksverksamheten i Kälarne vidare.
            Man tror sig spara 38 miljoner kronor på en nedläggning. Men då
            väger verket inte in de omfattande negativa konsekvenser en nedläggning
            skulle innebära för samhället. Såväl Länsstyrelsen i Jämtlands
            län som Bräcke kommun understryker i sina remissvar att en nedläggning
            i Kälarne skulle medföra stora förluster för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-Xf6qDYxAPnaREn67fhuWtB">
            Anläggningen är som nämnts den enda i landet som kan fungera
            som avelsstation för röding @ och det är just matfiskodling av
            röding som har de största utvecklingsmöjligheterna inom fiskodlingen
            i Norrland. På kort sikt beräknar Länsstyrelsen i Jämtlands län
            att dagens rödingproduktion på 300 ton kan tiodubblas @ och därmed
            generera ungefär 100 årsarbetstillfällen. Motsvarande potential
            finns även i övriga Norrlandslän.
          </p>
          <p xml:id="i-BsZQwrhZyBL1wqP5q1wZS4">
            Som Bräcke kommun understryker i sin skrivelse skulle en nedläggning
            av försöksstationen i Kälarne också vara ett hinder för en positiv,
            långsiktig utveckling av fisketurismen. Detta vore fatalt för
            en näring som har mycket goda förutsättningar att utvecklas vidare
            i norra Sveriges inland. Redan i dag beräknas sportfisket omsätta
            3,3 miljarder kronor @ och potentialen för framtiden är mycket
            stor, inte minst för att attrahera besökare från andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-S4QD2iCczG5nvbbXXamu9i">
            Försöksstationen i Kälarne är vidare en viktig forskningsresurs
            när det gäller fiskevård och fiskodling i allmänhet. Den vetenskapliga
            kompetensen bör stärkas för att kunna ta till vara de möjligheter
            verksamheten kan ge.
          </p>
          <p xml:id="i-QpTP15KZL99iKvEHsJRDaQ">
            Som länsstyrelsen konstaterar vore en nedläggning i Kälarne en
            misshushållning med fisktillgångarna i Sverige. En nedläggning
            vore ett allvarligt slag mot utvecklingsmöjligheterna i inlandet.
            All verksamhet i Norrlands inland av den här typen skulle försvinna
            och de statliga satsningarna på fiskets område koncentreras till
            södra Sverige. Detta är oacceptabelt såväl samhällsekonomiskt
            som mot bakgrund av att riksdagen uttalat att regionalpolitiska
            hänsyn ska tas vid lokalisering av statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bk9XjohkJkyuxn3wweQ5ec">
            Mot den här bakgrunden vill jag fråga vilka åtgärder statsrådet
            avser att vidta för att ge fiskeriförsöksstationen i Kälarne möjligheter
            att leva vidare och medverka till att vattenbruket i norra Sverige
            kan utvecklas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
