<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0107</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Yvonne Andersson</author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</recipient>
        <topic>Särskolekommittén</topic>
        <docDate when="2002-12-19">den 19 december</docDate>
        <status when="2003-01-28" byWhom="Thomas Östros" byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10107</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:107 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om Särskolekommittén
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DvX4Dr1RmD4P6wSe4Ujvsg">
          För ett år sedan tillsatte regeringen en utredning med syftet
          att se över utbildningen för barn, ungdomar och vuxna med utvecklingsstörning.
          Det är en mycket viktig utredning som ska skapa bättre förutsättningar
          för att några av de svagaste grupperna i samhället ska få större
          del i det livslånga lärandet. Alltför ofta ställs barn och vuxna
          med utvecklingsstörning utanför reformer i samhället. Deras röster
          är för svaga för att höras i samhällsdebatten. Därför har vi som
          politiker ett särskilt ansvar för att uppmärksamma och stödja
          denna grupp.
        </p>
        <p xml:id="i-QEzBdeQ87WXhXevPR4zhRq">
          Särskolan och särvux är skolformer som utvecklats särskilt för
          barn och vuxna med utvecklingsstörning. Särskolan ersätter den
          obligatoriska grundskolan och barnen börjar normalt i särskolan
          i sjuårsåldern. Många barn med utvecklingsstörning har dock ett
          behov av stimulerande pedagogisk verksamhet även före skolåldern.
          Förskoleverksamhet för barn med utvecklingsstörning finns i dag
          i vissa kommuner och det är minst lika viktigt att denna håller
          en god kvalitet som särskolan och särvux.
        </p>
        <p xml:id="i-Gwb7ZZ6xtBPYkixqJriXig">
          När nu en kommitté tillsats för att se över utbildningen för
          barn och vuxna med utvecklingsstörning är det obegripligt varför
          inte även förskoleverksamheten ingår i kommitténs översyn. I stället
          görs i direktiven en avgränsning till särskolan och särvux. Naturligtvis
          finns det ett lika stort behov av att kartlägga och utvärdera
          förskoleverksamheten som dessa båda skolformer.
        </p>
        <p xml:id="i-DVkua5dEcWGHre44vGC4oc">
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att även förskoleverksamheten
          ska ingå i den översyn som just nu pågår av utbildningen för barn
          och vuxna med utvecklingsstörning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
