<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utjämningsmandat i kommunfullmäktige</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utjämningsmandat i kommunfullmäktige till statsrådet Mona Sahlin om utjämningsmandat i kommunfullmäktige</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Df6o9vqc2ny6c4Lwi2Ppxq" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2002-12-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JKhSvQ9U8VcafNqB9RTGz9">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jsyfv31YWHqj3EWDsQuqer">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B5mEbp7boeSzHRohwTnsoH" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6uF2wGTiWp3V3svXpM8q2n" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2003-01-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EH8DyjqhA7gcLn3RQhUg84">
            Interpellation 2002/03:123 av Mikael Oscarsson (kd) till statsrådet
            Mona Sahlin om utjämningsmandat i kommunfullmäktige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NcHuaCJzThT4mUr34keuuN">
            den 30 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NxHVGz6dqg2xTyz3vqCS52">
            När valen till riksdagen och landstingen summeras i mandat undanröjs
            de värsta orättvisorna med ett utjämningssystem. Så är det inte
            i kommunvalet. Här kan fler röster vara värda färre mandat.
          </p>
          <p xml:id="i-CA86omDBDGzEVP5VXNpS8M">
            De flesta av Sveriges större kommuner fördelar mandat efter valresultat
            i olika valkretsar som man valt att indela kommunen i. Då kommunerna
            inte tillåts använda sig av utjämningsmandat mellan dessa valkretsar
            kan detta medföra att ett enskilt parti inte får samma andel mandat
            i kommunfullmäktige som man erhållit röster i hela kommunvalet.
            Sådana utjämningsmandat existerar både i landstings- och riksdagsval.
            Det skulle kräva en lagändring för att ge möjlighet åt kommunerna
            att också använda sig av utjämningsmandat.
          </p>
          <p xml:id="i-2X7y8CL3DHJLgEKs2SNN61">
            Det nuvarande systemet inbjuder gärna till manipulation med valkretsindelningar
            i de större kommunerna eller antalet mandat i kommunfullmäktige.
            Ett alternativ till den nuvarande situationen är att införa utjämningsmandat
            i valkretsindelade kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-EcJzTdSNaPdJR3rhtfxNev">
            Låt oss ta ett exempel. I årets val röstade en majoritet av väljarna
            i Uppsala kommun för borgerliga partier. Trots detta har Socialdemokraterna,
            Vänsterpartiet och Miljöpartiet vunnit en majoritet i fullmäktige
            efter att mandatfördelningen är genomförd. De borgerliga partierna
            fick ca 200 röster mer än Socialdemokraterna, Vänsterpartiet och
            Miljöpartiet tillsammans. Trots detta erhöll denna minoritet tre
            mandat fler. Samma situation uppstod även efter kommunvalet 1998
            i Uppsala kommun. Detta är ur demokratisk synvinkel oacceptabelt
            och ter sig mycket underligt för väljarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QtRzQDwbqKjXjT1tT7fkqg">
            För att rätta till denna skevhet bör man införa utjämningsmandat
            även för kommunvalen. En alternativ lösning är att tillåta kommunerna
            att bara ha en valkrets. I landstingsvalet finns det en spärr
            på 3 %. Det kan vara motiverat att införa samma spärr i kommunfullmäktigevalet.
          </p>
          <p xml:id="i-YUvX9j2L9ia9NABRibGihD">
            Mot bakgrund av det ovan sagda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Xo8h7neGapvb4j93YxwzTp">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för införa utjämningsmandat
            i valet till kommunfullmäktige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
