<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0065</head>
        <author who="i-4tAUyrL5FDqt2q3oYkcH9W">Yvonne Ångström</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>statliga stödpengar till företagsflytt</topic>
        <docDate when="2002-11-26">den 26 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ1065</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:65 av Yvonne Ångström (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om statliga stödpengar till företagsflytt
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8NiJxqtLjbh86pD7KEksYi">
          IT-företaget Spray har i dag 25 fasta arbetstillfällen i Dorotea
          kommun i södra Lappland. Kommunen byggde för ett par år sedan
          med egna medel om en gammal skola för att skapa toppmoderna lokaler
          till företaget. Kommunen sökte statliga bidrag men fick inte något
          som helst statligt stöd.
        </p>
        <p xml:id="i-BzTKnHGCqaG5gjDpiMnwfg">
          I dagarna har beslut fattats om att företaget Proffcom ska ta
          över Sprays verksamhet i Dorotea. Tyvärr har Proffcom för avsikt
          att flytta hela verksamheten till Sollefteå när hyreskontraktet
          med Dorotea kommun löper ut i början av 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-Dm7RSSrRgsiPDZyH5gavcn">
          Enligt uppgift har Proffcom preliminärt beviljats statligt stöd
          på totalt 60 miljoner kronor genom ett regeringsbeslut år 2000,
          undertecknat av förre näringsministern, Björn Rosengren. Detta
          stöd är ett led i satsningarna att skapa ersättningsarbeten som
          kompensation för det nedlagda regementet.
        </p>
        <p xml:id="i-Nq2fzExXeWG2P7GdeWv28n">
          Man kan verkligen ifrågasätta om det är i linje med regeringens
          intentioner att uppfylla sina löften till Sollefteå genom att
          flytta jobb från Sollefteås grannkommuner.
        </p>
        <p xml:id="i-94KVLiiXU6fKLKCrnanZJo">
          Vad har ministern att ge för besked till kommuninvånarna i Dorotea,
          som nekats statligt stöd och därför med sina skattepengar satsat
          på att bredda näringslivet @ och nu tvingas se hur 25 arbetstillfällen
          flyttas till en annan glesbygdskommun med hjälp av statliga stödpengar?
        </p>
        <p xml:id="i-DURT2GYdPYxGWSwLLUwHuM">
          Vilka åtgärder avser statsrådet Messing att vidta för att förhindra
          att en glesbygdskommun på detta sätt utarmas med hjälp av statliga
          stödpengar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
