<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0417</head>
        <author who="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">Tobias Billström</author>
        <recipient who="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">Jan O Karlsson</recipient>
        <topic>flyktingmottagandet</topic>
        <docDate when="2003-05-12">den 12 maj</docDate>
        <status when="2003-05-27" byWhom="Jan O Karlsson" byWhomId="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10417</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-05-27 19:55:53" duration="271">Jan O Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:00:20" duration="187">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:03:16" duration="253">Jan O Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:07:23" duration="128">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:09:26" duration="234">Jan O Karlsson (S)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:13:07" duration="83">Tobias Billström (M)</turn>
          <turn when="2003-05-27 20:14:17" duration="137">Jan O Karlsson (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:417 av Tobias Billström (m) till statsrådet
          Jan O Karlsson om flyktingmottagandet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-U3PayShyrAaSMMxgG9aXPJ">
          SVT:s rapportering om missförhållanden på vissa av landets friskolor
          synliggör ett känt problem. Precis som i fallet med Fadime och
          frågan om hedersmord, så handlar diskussionen om övervåld på skolor
          och Skolverkets tillsyn över dessa om attityder.
        </p>
        <p xml:id="i-XeaWzFaNaLJUDWKwj99HHK">
          Vi moderater har länge krävt bättre kontrollinstrument av både
          friskolor och offentligt drivna skolor. Självfallet är det så
          att en skola som fuskar med uppgifter eller verksamhet inte ska
          få någon offentlig ersättning. Svensk lag gäller alla i Sverige.
          Detta är en självklarhet.
        </p>
        <p xml:id="i-KWYcW7GzNhMgMESN169bRc">
          Men vi får inte heller blunda för att det i grunden handlar om
          en mycket mer komplex situation. Många av föräldrarna till dessa
          barn har en syn på barnaga och på barnens rätt till sin egen identitet
          som inte accepteras av svensk lag.
        </p>
        <p xml:id="i-wiWwayj7uRYZPSwbShMZz">
          Det viktigaste måste vara att komma till rätta med dessa beteenden,
          även utanför skolans väggar. Självfallet måste våra skolor bli
          trygga och säkra för alla barn, men det räcker inte.
        </p>
        <p xml:id="i-9dhKnbiFPKFFD6DWpkmd2H">
          I den svenska debatten finns ibland farliga drag av förenkling.
          Det behövs en mycket bredare diskussion, som även handlar om flyktingmottagandet
          och vilka försök som görs för att redan från början få gehör för
          en rimlig syn på barnens rättigheter.
        </p>
        <p xml:id="i-FjoWyqHuC4iu4gJwLhp2Xv">
          Även om enstaka reportage med dolda kameror kan synliggöra ett
          problem så löser de inte den konflikt som finns mellan det svenska
          samhällets normer och föräldrarnas bakgrund.
        </p>
        <p xml:id="i-Ca1m6rJAi4cDPSkGUA17fP">
          Det finns i dag stora brister dels när det gäller den formella
          granskningen av skolor och deras värdegrund. Men även anmälningsplikt
          och uppföljning av utsatta barns situation från skolpersonal med
          flera brister alltför ofta.
        </p>
        <p xml:id="i-2hkVVkkHd4thv4zNELK15U">
          Rädslan för mediedrev, för ökad arbetsbelastning, bråk med föräldrar
          och inte minst att uppröra barn som redan har det besvärligt gör
          att många misstankar aldrig förs vidare. Alltför ofta får inte
          de sociala förvaltningarna kännedom om eventuella missförhållanden
          förrän något gått riktigt galet.
        </p>
        <p xml:id="i-WEsGMbLptfq8HTvc2Qqese">
          Mot bakgrund av ovan vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-FQqWSwaRBBRpSjh1MgAw85">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de som kommer
          till vårt land redan vid flyktingmottagandet tillförs svenska
          lagar och normer?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
