<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0008">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>polisens interna personalansvar</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>polisens interna personalansvar till justitieminister Thomas Bodström om polisens interna personalansvar</title>
          <idno type="rdwebb">GQ108</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ108/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ108</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ108</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GkF1Lj9NKhQJwS5Be4dZBY" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2002-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2K6RHhDe4WS6KMAHps2Rnf" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JFvXBdVsqyzx6EmpDfBnPW" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-10-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7z8PnTzMvKa6JUiyC2upYH">
            Interpellation 2002/03:8 av Gustav Fridolin (mp) till justitieminister
            Thomas Bodström om polisens interna personalansvar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7uZvsbSDcw4Y6q5ndXw6gQ">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9ihkHJb9rLyZBGzwAFsSWw">
            Den 16 juni 2001 lärde sig 80 personer att den svenska rättsstaten
            knakar i fogarna. Vid stormningen av Schillerska gymnasiet i Göteborg
            tvingades så många människor, lättklädda och frusna, ligga på
            magen på asfalten utanför gymnasiet. Deras brott var att de rest
            till Göteborg för att de tror på ett annat samhälle, global rättvisa
            och att makten inte ska centraliseras till EU-staten. Deras straff
            var att bli hotade med skarpladdade automatvapen, hånade med sexistiska
            och rasistiska tillrop och, i vissa fall, misshandlade.
          </p>
          <p xml:id="i-FMcvU61hf3vhCHTMX6EkbA">
            I veckan inleddes rättegången i anledning av de enda åtalen som
            kommit ut av händelserna vid Schillerska gymnasiet. Fyra poliser
            är åtalade för tjänstefel på grund av "oaktsamt olaga frihetsberövande".
            Det finns anledning att kritisera det åtalet. Poliserna är inte
            åtalade för de allvarligare brott man utförde, misshandel och
            hets mot folkgrupp. De som verkligen är ansvariga, chefen för
            nationella insatsstyrkan Bertil Olofsson och dåvarande chefen
            för Göteborgspolisen Håkan Jaldung, är inte åtalade.
          </p>
          <p xml:id="i-HLGp6VFkNfetExwuCDVqVZ">
            Men allra märkligast i historien är det beslut som Rikspolisstyrelsens
            personalansvarsnämnd fattat. Oavsett utgången i rättegången är
            de fyra åtalade poliserna lovade att få behålla jobbet. Det är
            mot bakgrund av detta uppenbart att systemet med en intern polisiär
            personalansvarsnämnd inte fungerar. Om de fyra poliserna fälls
            har de förlorat det förtroende som krävs för att kunna fortsätta
            som innehavare av statens våldsmonopol. Om de fyra poliserna fälls
            men får fortsätta att arbeta naggas förtroendet för polisen ytterliggare,
            inte bara bland de 80 personer som blev utsatta för polisernas
            brott, utan i hela samhället. Det borde vara självklart att poliser
            som fälls för tjänstefel mot bakgrund av händelserna vid Schillerska
            gymnasiet den 16 juni 2001 inte längre kan fortsätta som poliser.
          </p>
          <p xml:id="i-PxHd6EZJvnGc6A3mnCWmMy">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LEexGnuTwwYioXAtVC3h2v">
            Avser justitieministern att vidta några åtgärder vad avser Rikspolisstyrelsens
            personalansvarsnämnd för att komma till rätta med de missförhållanden
            som beskrivs ovan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
