<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200203--0229</head>
        <author who="i-P9fVT6wJo29FgZWPQLxr6o">Anna Grönlund</author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">Ulrica Messing</recipient>
        <topic>Rikstrafiken</topic>
        <docDate when="2003-03-11">den 11 mars</docDate>
        <status when="2003-03-18" byWhom="Ulrica Messing" byWhomId="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GQ10229</external_id>
        <debate>
          <turn when="2003-03-18 18:00:30" duration="208">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:03:55" duration="220">Anna Grönlund (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:07:31" duration="85">Kristina Zakrisson (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:08:52" duration="224">Siv Holma (V)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:12:33" duration="201">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:15:50" duration="156">Anna Grönlund (Fp)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:18:22" duration="103">Kristina Zakrisson (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:20:01" duration="54">Siv Holma (V)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:20:51" duration="103">Ulrica Messing (S)</turn>
          <turn when="2003-03-18 18:22:30" duration="67">Anna Grönlund (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2002/03:229 av Anna Grönlund (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om Rikstrafiken
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NoLbczHZgoXDYxW3kGPwgc">
          I dag trafikerar SAS linjen Kiruna@Stockholm med både en direkttur
          och en med vissa turer via Umeå. Det finns i dag inget som tyder
          på att SAS har för avsikt att lägga ned linjen utan tvärtom tyder
          allt på att SAS är ganska nöjd med denna linje som bedrivs på
          kommersiell grund. Till stor del är det just mellanlandningarna
          i Umeå som gör att sträckan är lönsam.
        </p>
        <p xml:id="i-LA9Sj2A7NNWcFSjRvZrhUX">
          I stället är det möjligt att notera att samtidigt som flygtrafiken
          i Sverige i övrigt minskar går Kirunaflyget mot strömmen. Under
          februari ökade passagerartrafiken till och från Kiruna med 5 %.
          Trenden är anmärkningsvärd. När Luftfartsverket släppte sin senaste
          statistik för februari månad innehöll rapporten övervägande negativa
          siffror, men för landets nordligaste flygplats var siffrorna positiva.
        </p>
        <p xml:id="i-KZkxvH6HHR1754DaAELnvF">
          Alla linjer till och från Kiruna går dock inte lika bra. På linjen
          Kiruna@Luleå har det i många år varit svårt att få lönsamheten.
          Ett flertal flygbolag har försökt men ingen av dem har lyckats.
          För att få en kontinuitet i flygtrafiken på den, ur länsperspektiv,
          viktiga linjen kontaktade därför Kiruna kommun tillsammans med
          Kiruna flygplats Rikstrafiken för att begära att linjen skulle
          upphandlas av staten. Uppvaktningen var lyckosam. Dessvärre beslutades
          också att sträckan Kiruna@Umeå skulle upphandlas. Detta beslut
          strider dock mot Rikstrafikens uppdrag då sträcken redan trafikeras
          på kommersiell grund och dessutom går med lönsamhet. Beslutet
          att upphandla denna sträcka riskerar att medföra att den flyglinje
          som i dag trafikeras på kommersiell grund tvingas läggas ned då
          den inte kommer kunna konkurrera på lika villkor med en statligt
          finansierad flyglinje.
        </p>
        <p xml:id="i-YZzF2DXA8Fz37R36APt7vk">
          Rikstrafikens uppdrag är enligt citat från Rikstrafikens hemsida
          att:
        </p>
        <p xml:id="i-PNL84y2hbCwzMSdjdTswmu">
          "@ för statens räkning upphandla samhällsekonomiskt motiverad
          men företagsekonomiskt olönsam, långväga kollektivtrafik
        </p>
        <p xml:id="i-WHfHqx84NBggDLbcBPDWgB">
          @ som inte bedrivs av trafikhuvudmännen eller de kommersiella
          trafikutövarna, men som är transportpolitiskt motiverad".
        </p>
        <p xml:id="i-UW59JeymuwaNA83xjw9TAU">
          Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet
          Ulrica Messing vad statsrådet avser att göra för att förhindra
          att redan väl fungerande flygtrafiklösningar slås ut.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
