<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Post- och telestyrelsens befogenheter på postområdet</title>
        <author>Ludvigsson, Anne (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Post- och telestyrelsens befogenheter på postområdet till statsrådet Ulrica Messing om Post- och telestyrelsens befogenheter på postområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10271</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <persName>Anne Ludvigsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W8TuVqkM4iBpQvSXYVEU8i" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-77R1MCocXeRxzQcZ7qfBhS">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PqDYLzhpXdKfkWziLuANws">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5Uu553LEgz9LnGBTi52NmF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GqcVske1MYU797b7uUeM85" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TV5hNpisQFzHe9tUeP7xse">
            Interpellation 2002/03:271 av Anne Ludvigsson (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om Post- och telestyrelsens befogenheter på postområdet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2LWjkRJp2SA2ehQmkgTks6">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UY5PXsVYtfuvG7LPu2k9FJ">
            Postmarknaden har varit avreglerad i drygt tio år. Fortfarande
            har dock Posten AB en dominerande ställning. Både på marknaden
            för enstaka brev och för sändningar. Marknadsandelen är över 99
            % respektive 91 % enligt Post- och telestyrelsens senaste redogörelse
            till regeringen. Marknadsandelarna är till och med så stora att
            de antyder att Posten skulle kunna klassas som en superdominant
            enligt konkurrensreglerna. På andra marknader som avreglerats
            har bilden varit annorlunda även om det tidigare statliga monopolföretaget
            fortfarande har en mycket stark ställning. Vad är det som är så
            speciellt med postmarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-PkmMtgLZ1RQBKHRjD2GX2d">
            Om man jämför med telesidan kan en möjlig förklaring vara att
            Post- och telestyrelsen har större befogenheter på telemarknaden
            jämfört med postmarknaden. Post- och telestyrelsen har i uppdrag
            att "främja en sund konkurrens" på radio- och teleområdet (SFS
            1997:401). Motsvarande uppdrag saknas på postområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-QAwYga1XJTB4evwFCyy3F4">
            Konkurrensverket har i Sverige traditionellt varit inriktat på
            att förhindra ökad dominans och att avslöja kartellbildningar.
            Avregleringsmarknader har däremot en särskild problematik. Det
            gamla monopolföretaget har en särställning sen lång tid tillbaka
            med stor kunskap om marknaden och upparbetade relationer med samtliga
            kunder. Ett sådant företag kan mycket enkelt ge olika former av
            rabatter för att få behålla sina kunder. Dessa kunder blir ofta
            positivt överraskade eftersom de inte varit vana vid att få rabatter.
            Det är därmed så att säga ingen som naturligen hör av sig till
            Konkurrensverket och framför klagomål på att de har fått stora
            rabatter. Det är nog tveksamt om någon hör av sig till Konkurrensverket
            även om de har fått små rabatter.
          </p>
          <p xml:id="i-5aguFyQFWWnufG7MTe9NUB">
            Post- och telestyrelsen presenterade den 12 mars i år en rapport
            med titeln "Nio år med postlagstiftningen @ en utvärdering. I
            rapporten beskrivs utförligt de konkurrensmetoder som Posten har
            använt såsom trohetsrabatter, exklusivitetsklausuler, årsbonussystem,
            prisjusterings- och prisuppgiftsklausuler samt geografisk prissättning.
            Post- och telestyrelsen konstaterar att Posten torde vara ett
            av de företag som träffats av flest anmälningar till Konkurrensverket
            och också flest beslut av Konkurrensverket enligt vilka Posten
            ansetts missbruka sin marknadsdominerande ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-7M6BcRn1GH6Y4cCFiAjYi8">
            Post- och telestyrelsen konstaterar följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BNUisdZawuZ6a4G8S5ZAay">
            "För det fall en konkurrensbegränsning skall ses som överlagd
            och resultatet av en företagsekonomisk kalkyl, vilket i många
            fall torde vara befogat, synes Postens kostnader i form av de
            ifrågavarande sanktionsavgifterna, m.m. inte på långt när balansera
            den vinst Posten gjort genom lagöverträdelserna" (s. 47).
          </p>
          <p xml:id="i-VsLafRDqWPvpjfi1WZ4ypn">
            För att konkurrera mot de lokala postoperatörerna har Posten
            enligt Post- och telestyrelsen offererat mycket låga priser för
            att konkurrera om små volymer post trots att försändelserna egentligen
            inte uppfyller kraven enhetlighet och försortering som bör vara
            en förutsättning för rabattering.
          </p>
          <p xml:id="i-HSsUHmQQLo4YMqnzYmpLoi">
            Samtidigt gör Post- och telestyrelsen bedömningen att "småsändningar"
            i intervallet 100@500 brev ofta är av avgörande betydelse för
            många lokala postoperatörer och att de får några av de större
            företagen på orten som kunder. Lokala postoperatörer är ofta enmansföretag
            med begränsad ekonomisk uthållighet varför det är viktigt att
            myndigheterna reagerar snabbt mot otillåtna konkurrensbegränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RrjBS65f5U9JioAAuWi3tZ">
            Post- och telestyrelsens slutsats är att Post- och telestyrelsen
            bör få i uppdrag att "främja en sund konkurrens" även på postmarknaden.
            Detta verkar som ett klokt förslag med tanke på att otillåtna
            konkurrensbegränsningar måste beivras snabbt på marknaden för
            enstaka försändelser och att kunder inte automatiskt klagar på
            att de erhållit rabatter vad gäller stora sändningar. Det verkar
            också som ett klokt förslag mot bakgrund av att Posten AB fortfarande
            har en så dominerande ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-LuX1EBPi7KYyHHoqQaaTbW">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Ulrica
            Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-EmH7yN9DFZfmm2Wt5yrHP6">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att stärka Post-
            och telestyrelsens roll vad gäller att främja en sund konkurrens
            även på postområdet?
          </p>
          <p xml:id="i-K4g6i18KAJ2ZiT1y6dYmMG">
            Vilka initiativ tänker ministern ta för att få en fungerande
            konkurrens på postområdet?
          </p>
          <p xml:id="i-VcjYJxbt52MdMTWjFSZTZs">
            Hur tänker ministern agera för att avregleringen av postmarknaden
            ska bli lika framgångsrik som för telemarknaden och en del andra
            marknader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
