<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Migrationsverkets uppgifter</title>
        <author>Fridolin, Gustav (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Migrationsverkets uppgifter till statsrådet Jan O Karlsson om Migrationsverkets uppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>Jan O Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NY74gKtrtf23G5CqdiVoaJ" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AzfBKqiZGoUaJqcXQEMQc6" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3FuBik1ghpVgwX9hc32fgJ" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ATE4hDHHBTpXnSKqXvrCzN">
            Interpellation 2002/03:33 av Gustav Fridolin (mp) till statsrådet
            Jan O Karlsson om Migrationsverkets uppgifter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VkDLirArmXzAxztwZomyEa">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PgWS3qJbN1He7mqghT5Gk9">
            I Dagens Nyheter den 10 november rapporterades det att Migrationsverket
            återigen gillrat en fälla för en asylsökande. Arash Benam lockades
            till Migrationsverket under förevändning att en diskussion skulle
            ske. Väl där omhändertogs han av polis och fördes till Carlslunds
            flyktingförläggning.
          </p>
          <p xml:id="i-XE8zRRdBKSrGGxSJpkLvqL">
            I det dokument där Migrationsverket presenterar sitt arbetssätt
            står det att man ska "stödja den sökande att ta tillvara sin rätt",
            man ska också "respektera människors förutsättningar, gränser
            och okränkbarhet".
          </p>
          <p xml:id="i-DBkvwvH8VqG8bderaWBuSu">
            Man kan ju fråga sig på vilket sätt detta skedde i det nu aktuella
            fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-8va9v3WfFuK8DfTTiAacyT">
            Faktum är att Migrationsverket har en mycket kluven uppgift.
            Verket ska värna om de sökandes intressen och kunna vara den instans
            dit de sökande vänder sig med sina frågor. Samtidigt utför verket
            både en domstolsliknande verksamhet och tydligen också rent polisiära
            uppgifter. Vi är medvetna om att en förändring är på gång rörande
            handläggande av asylärenden, vilket vi välkomnar, men det går
            uppenbarligen inte fort nog och även efter en förändring har Migrationsverket
            dubbla roller.
          </p>
          <p xml:id="i-DuRvL3KZeYXtzFTc1wwRHq">
            Jan O Karlsson hyllade i en interpellationsdebatt i februari
            Migrationsverkets "helhetsperspektiv". Han sade då att "möjligheten
            att i praktiken tillämpa ett helhetsperspektiv har successivt
            stärkts genom att Migrationsverket har givits ansvar för en större
            del av asylprocessen och för samverkan med andra myndigheter".
          </p>
          <p xml:id="i-XeDDouuLyqMffrA8uzN7ps">
            Men att blanda ihop olika roller på det sätt som nu sker, eller
            att använda den rådgivande rollens trovärdighet för att utföra
            en polisiär roll, är inte att tillämpa ett helhetsperspektiv,
            det är att lura människor, att göra dem rädda, osäkra och misstänksamma.
          </p>
          <p xml:id="i-53Jf4yenUwzTiYaSwRcwyj">
            Yvonne Ruwaida väckte för några månader sedan tanken på att klyva
            Migrationsverket för att säkerställa att de olika delarna kan
            arbeta med integritet och skapa ett förtroende hos sökande och
            allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-XFm7gTkZBnTpK37imDksXh">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NYJexQfaqRkqSD8Po62Ngn">
            Hur tänker ministern arbeta för att förtroendet för Migrationsverket
            inte skamfilas ytterligare genom fler affärer som denna?
          </p>
          <p xml:id="i-SePVJ1uzUWo85seXY2r6cW">
            Hur ser ministern på möjligheterna att klyva Migrationsverket
            för att undvika konflikter och förvirring runt verkets olika roller?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
