<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrottskonto för elitidrottare</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>idrottskonto för elitidrottare till statsrådet Mona Sahlin om idrottskonto för elitidrottare</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T2kFnBU4rWzJhFeoFHBGJW" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LGJGTafBjt69NQKkvQYEf6" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2003-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5DwbdPvDhNCEKGWPhQBfi2" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2003-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UARKByTxc93BYS1xBaZ7V5">
            Interpellation 2002/03:171 av Birgitta Sellén (c) till statsrådet
            Mona Sahlin om idrottskonto för elitidrottare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BwZrKoGNtbxWQvDobXUUyB">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LgJFc8fB3UJEb4V9sEJ7V2">
            För några veckor sedan kunde vi glädja oss åt våra duktiga elitidrottare,
            som belönades med olika priser vid idrottsgalan i Globen. Vi är
            stolta över dessa fantastiska idrottare som presterar fantastiska
            prestationer vid olika tävlingar runtom i världen. När de står
            på prispallen så slår vi svenskar oss för brösten och säger: Vi
            har vunnit i höjdhopp. @ Vi har segrat i trestegshopp.
          </p>
          <p xml:id="i-DZkEmY2ZLzajJPiWwbenvq">
            Våra idrottare kämpar för vårt land! Dessa idrottare betyder
            mycket som PR för Sverige och därför bör vi visa dem hur viktiga
            de är för vårt land och ge dem förutsättningar för att kunna bo
            och tävla i och för Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-EhpJj5oSFC9mbvwmT2LQ3t">
            Våra elitidrottare visar att vi har en framgångsrik idrottsrörelse
            i landet, när det gäller att få fram duktiga idrottsutövare inom
            olika grenar.
          </p>
          <p xml:id="i-KoZsJf1HFmrhoJddwHpL2P">
            Och staten bidrar med många miljoner för att stödja idrottsrörelsen
            framför allt till ungdomsidrott. Så långt är allt gott och väl.
          </p>
          <p xml:id="i-13sVoGUfyY9Yi1LZDmizqk">
            Men vad händer när vi fått fram duktiga elitidrottare som tjänar
            pengar på sin sport?
          </p>
          <p xml:id="i-Qa2MZ9dLkmtgXpEobibJsT">
            Jo, då är våra skatteregler så utformade att de mest framgångsrika
            idrottarna ser sig nödsakade att flytta till länder som har en
            rimligare beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-PzPCMwrWfisjXaE8p5TWo1">
            Centerpartiet tycker därför att det är dags att reformera skattelagstiftningen
            och underlätta för elitidrottare att stanna i Sverige. Det är
            motiverat med en speciallösning i skattelagstiftningen på liknande
            sätt som i dag finns för andra grupper, till exempel skogskonto
            för skogsägare och upphovsmannakonto för författare. Gemensamt
            för dessa är att de kan få en stor inkomst under kort tid och
            att de genom vissa specialregler kan fördela inkomsterna över
            tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-5citk7qEmweQPSkcqXxSah">
            Centerpartiet tycker att ett idrottskonto som utformats på liknande
            sätt bör införas. Det ska kunna fungera som ett personligt investeringskonto,
            från vilket idrottsutövaren kan ta ut pengar för att finansiera
            sin utbildning och yrkesetablering efter idrottskarriären. Pengarna
            beskattas när de tas ut och inte direkt när de intjänas under
            de få år som elitidrottaren är aktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-UVdeJxUszXZW2BAPLZQibm">
            Det innebär också att vi får behålla skatteintäkter i landet
            under många år.
          </p>
          <p xml:id="i-KrnStSbLYTZf1LyQFwzwdN">
            Det finns goda exempel på hur andra länder har fått det att fungera.
            I Finland genomfördes 1999 en lagändring som innebär att idrottsutövare
            kan sätta in sina inkomster på ett idrottskonto. Så länge pengarna
            finns på kontot är de befriade från inkomst- och förmögenhetsskatt.
            När idrottskarriären är över har de fem@tio år på sig att plocka
            ut pengarna, som ska beskattas i takt med att pengarna tas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-Uioed3PNzgJ4Gk3AYxBnUe">
            I Norge hanteras liknande fonder av specialförbunden. Även där
            betalar idrottsutövaren skatt när pengarna tas ut från kontot.
          </p>
          <p xml:id="i-72JEKMpGrQby85tBAEp4eP">
            Vi är stolta över våra idrottare när de har framgångar och då
            bör vi visa det i handling genom att inrätta ett idrottskonto
            i Sverige. Det ger väldigt negativa signaler utomlands att vi
            har sådana skatteregler i Sverige så elitidrottarna känner sig
            tvingade att flytta till skatteparadis. Vi har under årens lopp
            sett Stenmark, Wiberg och nu senast Kajsa Bergqvist och Christian
            Olsson skriva sig i Monaco. De är bara några av alla som har flyttat.
          </p>
          <p xml:id="i-TLCXTL8mNxcNWZ91Q7cZ1K">
            Elitidrottare gillar tanken och säger att de helst vill bo i
            Sverige och därför hoppas att regeringen är beredd att införa
            ett idrottskonto i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-V6zadjFNzkD19DJiAjVVpY">
            Många elitidrottare har försakat sin utbildning under den tid
            som de har idrottat och då kan de behöva sina pengarna för att
            skaffa sig en utbildning efter att de slutat att tävla.
          </p>
          <p xml:id="i-Ccr64hPeJ9NbhYHcQL5N23">
            Mina frågor till statsrådet är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JKo9kgNKztpJYji6FemH7e">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av det
            faktum att elitidrottare anser att de av skatteskäl måste flytta
            från Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-KWjUpzDbaGsAw8yzF5ivDN">
            Är statsrådet beredd att ta upp en diskussion med regeringen
            om att införa ett idrottskonto för elitidrottare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
