<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0251">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>socialtjänstlagen och informationsskyldighet</title>
        <author>Aronson, Marita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>socialtjänstlagen och informationsskyldighet till statsrådet Morgan Johansson om socialtjänstlagen och informationsskyldighet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10251</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10251/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10251</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10251</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <persName>Marita Aronson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FJGYhaA6iD1XRkM66kepXc" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC">
          <date when="2003-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JwhwTQyf7S78nXEQWy9X4a" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6bzVi9ZL4Tqkoyx2TLpFjd" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3foMEKGkriuTaK7ZdgB4cF">
            Interpellation 2002/03:251 av Marita Aronson (fp) till statsrådet
            Morgan Johansson om socialtjänstlagen och informationsskyldighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DM2mZXicDpRSTLSnXAZ3qa">
            den 25 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Uq4F6XX45TM1SfScgNy4WY">
            På regeringens uppdrag gav Socialstyrelsen förra året ut en skrift
            med titeln Socialtjänstens insatser för flickor som lever under
            hot och tvång i familjer med strängt patriarkala värderingar.
            Detta dokument ska tjäna som stöd för socialtjänsten i arbetet
            med att hjälpa och skydda denna grupp av utsatta flickor. Socialstyrelsen
            framhåller att dessa flickor behöver samhällets stöd och att det
            är socialtjänstens ansvar att bistå dem. Samtidigt finns det indikationer
            på att många utsatta flickor inte vågar vända sig till socialtjänsten
            eftersom föräldrarna informeras om en utredning inleds.
          </p>
          <p xml:id="i-17aBK59JRfCrnXXS2zjUEz">
            Bara i Göteborgsregionen lever närmare 200 minderåriga flickor
            under hot och våld i patriarkala familjer. Det visar en undersökning
            som Länsstyrelsen i Västra Götaland genomfört på regeringens uppdrag
            förra året. Enligt länsstyrelsen finns det uppskattningsvis minst
            lika många flickor till, som inte kan eller vågar tala om sina
            problem. Tjänstemän inom socialtjänsten uttrycker i undersökningen
            att de flickor man har kontakt med bara utgör "toppen på ett isberg".
          </p>
          <p xml:id="i-RfFLjwd3rfB4118LqjJxEU">
            Socialstyrelsen framhåller i sin skrift att det får inte råda
            något tvivel om att en utredning inleds. Av 11 kap. 1 § SoL följer
            att socialnämnden utan dröjsmål ska inleda utredning av vad som
            genom ansökan eller på annat sätt har kommit till nämndens kännedom
            och som kan föranleda någon åtgärd från nämnden. Socialstyrelsen
            uppger att de första samtalen mellan en flicka och en socialsekreterare
            kan betraktas som rådgivande. Samtidigt understryks det att om
            en flicka ansöker om hjälp eller stöd, ska en utredning inledas.
            Inte heller borde det vara möjligt att förhala inledandet av utredning
            om det finns skäl för socialtjänsten att ingripa. Socialstyrelsen
            påpekar även att så snart socialnämnden tar kontakt med någon
            utomstående, till exempel lärare för att inhämta information om
            ett barn, så anses en utredning inledd.
          </p>
          <p xml:id="i-WowwiaHmjJDkVufsvPXMSs">
            I ett ärende rörande ett barn är vårdnadshavaren part. Enligt
            11 kap. 2 § SoL framgår det att den som berörs av utredningen
            ska underrättas om att en sådan inleds. JO har anfört att när
            en utredning om huruvida socialnämnden behöver ingripa till en
            underårigs skydd eller stöd inleds, ska den som berörs av utredning
            underrättas om detta. Ett barn som känner till informationsskyldigheten
            och som är utsatt för hot och våld av en vårdnadshavare blir ofta
            mindre benägen att kontakta eller prata med socialtjänstens personal.
          </p>
          <p xml:id="i-ToREm3G9E2b2epfrQEwvFk">
            Ett svårlöst dilemma uppstår för en socialsekreterare om det
            finns skäl att misstänka att ett barns fysiska och psykiska hälsa
            äventyras av en vårdnadshavare. Ofta är det komplicerat @ för
            att inte säga omöjligt @ att få grepp om allvaret i problemen
            och göra adekvata bedömningar av till exempel behov av skydd utan
            att låta öppna en utredning. Det är ju först sedan utredning genomförts
            som det står klart om det finns något vårdbehov och i så fall
            hur det ser ut. Omedelbart omhändertagande med stöd av 6 § LVU
            är inte alltid tillämpligt, och kan i vissa fall förvärra situationen
            för det berörda barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-9mF5ryoBo8E4snHX1zcH9u">
            I regeringens proposition 2002/03:53 Stärkt skydd för utsatta
            barn avstår regeringen från att ta upp problematiken. Mona Sahlin
            har nyligen, i en interpellationsdebatt, uttryckt att den kompetens
            som socialtjänsten måste skaffa sig är i vilken situation det
            är bäst för flickan att man inte kontaktar familjen utan i lugn
            och ro försöker utreda och hitta bästa möjliga sätt att stödja
            henne. Socialminister Lars Engqvist har på nyhetsplats i DN uttalat
            att med gällande socialtjänstlag har en utsatt flicka och socialsekreterare
            god tid på sig att tänka igenom situationen innan man bestämmer
            sig för att starta en utredning. Dessa uttalanden från regeringens
            representanter förbryllar och skapar förvirring kring socialtjänstlagens
            tillämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-24yvSKiQyULzeAWhYpjWXt">
            Socialstyrelsen påpekar i sin skrift att det i vissa situationer
            ansetts nödvändigt att inskränka myndigheters skyldigheter att
            underrätta parter om utredningsmaterial. Socialstyrelsen framhåller
            att dessa undantag inte kan åberopas till stöd för att hemlighålla
            en utredning med stöd av 11 kap. 1 § SoL. Folkpartiet har föreslagit
            att lagen borde ge utrymme för socialnämnden att utreda ett utsatt
            barns situation utan att en för barnet potentiellt farlig vårdnadshavare
            får information om det. Socialnämnden ska ges möjlighet att hos
            länsrätten ansöka om dispens och länsrätten får pröva hotbilden
            mot barnet. Ett sådant ärende ska behandlas med kvalificerad sekretess
            enligt sekretesslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-DHYC6bxw6C74TypkHzPRjC">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga folkhälso- och
            socialtjänstministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KFkLNWqA4RHWCZBYeTWdmZ">
            Är ministern beredd att låta se över socialtjänstlagen för att
            undersöka möjligheten att bedriva utredning jämlikt 11 kap. 1
            § SoL utan att informera vårdnadshavare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
