<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkbildning och integration</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folkbildning och integration till statsrådet Lena Hallengren om folkbildning och integration</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10273</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Lars Ångström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SGENYJFeN17AJjSewLM6EK" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TeP65vU2qYKsHNTARVFcVU">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B1TBk6GhY9cLBaUN8PmVsQ">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-77Gg4fT8eBgfNR5FpHs5JT" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FzZaKthwUQj857ePfmeyTe" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-04-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QC4bQcKREoh3fJ5jEnzcAq">
            Interpellation 2002/03:273 av Lars Ångström (mp) till statsrådet
            Lena Hallengren om folkbildning och integration
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-E6wXi6C8u52i94C9VnSaAJ">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vzyudh91WTwcstfv9A6X1S">
            Staten avsätter mer än 2,5 miljarder kronor varje år till folkbildningen.
            Det är en ansenlig summa och det finns anledning att fråga sig
            hur pengarna fördelas.
          </p>
          <p xml:id="i-NRUEA6KZyS7Cq151UAEM1q">
            I 2002 års regleringsbrev Riktlinjer för Folkbildningsrådet avseende
            användningen av anslaget 25:1 Bidrag till Folkbildningen skriver
            Utbildningsdepartementet: "Rådet skall redogöra för hur bidragsfördelningen
            successivt anpassas till den utveckling som sker inom folkbildningen
            och samhället." Samma formulering återfinns i 2001 års regleringsbrev
            till Folkbildningsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-QTyDsjTzFafhernFAVCwEZ">
            Därmed understryks vikten av att bidragsfördelningen kontinuerligt
            anpassas till de förändringar som sker inom folkbildningen och
            i samhället. Dagens fördelningsprinciper verkar emellertid inte
            uppfylla detta önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-DngwwpJvm4LRBfFz8zSKRb">
            Nuvarande fördelningssystem bygger på en låsning av fasta andelar
            för studieförbunden. Den verksamhet som studieförbunden bedrev
            1995@1998 avgör vilka resurser som tilldelas studieförbunden också
            långt in på 2000-talet. Denna av Folkbildningsrådets formulerade
            fördelningsprincip gäller basbidraget (som utgör 70 % av anslaget)
            samt utvecklingsbidraget (12 % av anslaget). Målgruppsbidraget
            (18 %) fördelas utifrån respektive studieförbunds verksamhetsvolym
            för funktionshindrade, arbetslösa och invandrare.
          </p>
          <p xml:id="i-KbnwJde7k1YZrY3K1vDerE">
            Vid en sammanställning av basbidrag och utvecklingsbidrag (de
            två bidragen som är fast låsta till nivåerna 1995@1998) för 2003
            fördelat på antal studietimmar för de fyra åren efter låsningen
            (1999@2002) får man en tabell som tydligt visar orättvisan i systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-AxSNECHDw3uijc1oPaDKKg">
            SISU 46 kr
          </p>
          <p xml:id="i-Dd6aTte65vGQFKtWaL6tCh">
            FS 58 kr
          </p>
          <p xml:id="i-3GR1i63xFj49phtetSkcDp">
            Sfr 59 kr
          </p>
          <p xml:id="i-2RuDPzU9hhjGtriGqD3aP9">
            Sensus 64 kr
          </p>
          <p xml:id="i-Kw9Ah58Rpw39PYwLyk5GaR">
            NBV 64 kr
          </p>
          <p xml:id="i-Tjhb69317ccPZ535uRS7Es">
            FU 72 kr
          </p>
          <p xml:id="i-J8xtL5VSaKKK5rKawgYkEk">
            ABF 74 kr
          </p>
          <p xml:id="i-CkhgBPSPF2ntdVQRDrYPBf">
            SV 75 kr
          </p>
          <p xml:id="i-BHk2jzzb5XPL3PUDFJUAMt">
            Mbsk 82 kr
          </p>
          <p xml:id="i-7dBWJZVkdVUKEWf47KRC8v">
            TBV 94 kr
          </p>
          <p xml:id="i-CPvSfujczZdrhfPW3uz8Np">
            Medeltal 69 kr
          </p>
          <p xml:id="i-VNg1gmLjVwqsWsRGVvGtZD">
            TBV får alltså i dag drygt 100 % mer än SISU i statsbidrag för
            en studietimma. Om de studieförbund som i dag är förlorare på
            systemet skulle fortsätta att utveckla sin efterfrågade kunskap
            och verksamhet innebär det att de inte får en krona extra för
            den nya verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-EyKVJYV3fLueHdDqeGq7Hs">
            I praktiken innebär detta att Folkbildningsrådets nu gällande
            fördelningsprinciper gör det mycket svårt för nystartade verksamheter
            att få del av det statliga anslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-EoEQw7Gv2DPtW1SzSNfTJA">
            Ett aktuellt exempel är det nyetablerade folkbildnings- och integrationsprojektet
            mellan Sensus och det nybildade muslimska studieförbundet Ibn
            Rushd, som har ytterst små möjligheter till ekonomiskt stöd från
            Folkbildningsrådet då verksamheten inte existerade åren 1995@1998
            @ detta trots att projektet ligger helt i linje med regeringens
            och Folkbildningsrådets syften med statsbidragen till folkbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Uh2aU7W8mimwUkFFud718h">
            Samarbetet mellan Sensus och det muslimska studieförbundet Ibn
            Rushd är unikt. Här har det muslimska Sveriges största organisationer
            med omkring 300 000 medlemmar valt att satsa på folkbildning som
            en viktig del in i det svenska samhället. Redan i dag bygger man
            upp studiegrupper på flera platser runtom i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-KxqH4gfK4QxdhN6kE4nZ2i">
            Sensus och Ibn Rushd, som grundats av sex muslimska organisationer,
            däribland Sveriges Muslimska Råd och Sveriges Unga Muslimer, har
            beslutat att från januari 2003 samverka i ett femårigt folkbildningsprojekt.
            Syftet med projektet är att skapa, utveckla och samordna en studieverksamhet
            som bidrar till att integrera svenska muslimer i samhället. Fram
            till år 2007 ska 100 000 svenska muslimer ha deltagit i studiecirklar
            och ännu fler ska ha nåtts genom olika kulturprogram. Det motsvarar
            minst 500 000 studietimmar. Vad som är under bildande är alltså
            ett folkbildningsprojekt med en unik bredd och en potentiellt
            stor betydelse för integrationen av svenska muslimer i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-W9jaLcsLkGuR9PR4kW6Qtp">
            Denna ambition ligger helt i linje med statens ambitioner för
            hur folkbildningspengarna ska användas. I Folkbildningsrådets
            verksamhetsplan 2003 sägs att: "Personer med utländsk bakgrund,
            deltagare med funktionshinder och arbetslösa utgör särskilt viktiga
            målgrupper." Detta understryks även i 2002 års regleringsbrev:
            "Verksamheter som riktar sig till personer med utländsk bakgrund,
            deltagare med funktionshinder och arbetslösa bör prioriteras."
          </p>
          <p xml:id="i-MypKwBdNnAUdFCfHNt7FLx">
            Därför bör projekt med en inriktning som denna stödjas, och inte
            som nu riskera att haverera på grund av fastlåsta principer rörande
            fördelning av statens bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-S1WFiQwrA49SmuMzRWCXe8">
            Konsekvensen av fördelningsreglerna riskerar nu att leda till
            att ett nydanande projekt som genom folkbildningen skulle kunna
            gynna integrationen i samhället riskerar att gå om intet.
          </p>
          <p xml:id="i-HLVXoAprn4BD42KjgMZCZU">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-BwsU4FwrDK8qEnJSNa9ZvJ">
            Har statsrådet följt upp huruvida Folkbildningsrådet på ett tillfredsställande
            sätt redovisat hur fördelningen av det statliga anslaget till
            folkbildningen anpassats till den utveckling som sker inom folkbildningen
            och samhället?
          </p>
          <p xml:id="i-27jAUsuVYQ47TZkkHyRs7E">
            Har statsrådet gjort bedömningen att det är rimligt att nya verksamheter
            i praktiken är förhindrade att erhålla statligt folkbildningsstöd?
          </p>
          <p xml:id="i-vp4xMh47wDs9Rn6ewYVTJ">
            Avser statsrådet att följa upp hur Folkbildningsrådets fördelning
            av statsbidraget anpassas till utvecklingen inom folkbildningen
            och samhället?
          </p>
          <p xml:id="i-V1Kmv7boSFBMys2QY8RhG8">
            Kommer statsrådet att verka för att folkbildningen har en roll
            att spela i integrationen av invandrare i samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
