<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svenska elevers kunskaper</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>svenska elevers kunskaper till utbildningsminister Thomas Östros om svenska elevers kunskaper</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10121</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Ulf Nilsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RBazHU3pLMLRhVJyMgQSfY" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2002-12-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5mM2PNCy89nzrdNhWpa8Zr">
          <date when="2003-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8HACdoL21Dycw1CyuNoGdd" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UigBY1Dn6YhmgsQYxVbZbS">
            Interpellation 2002/03:121 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om svenska elevers kunskaper
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-heQY18Z1JAgfZfakHsw4x">
            den 27 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GZLTJWHwXtLtxfvkQso7XE">
            I slutet av november presenterade UNICEF en jämförelse av utbildningen
            i några OECD-länder. Man har använt data från internationella
            undersökningar av kunskaperna i läsning, matematik och naturvetenskap.
            UNICEF konstaterar att 11 % av de svenska eleverna inte når en
            internationellt fastställd kunskapsnivå i dessa ämne. Det gör
            att vi hamnar på nionde plats av 24 undersökta länder.
          </p>
          <p xml:id="i-66u8qCVDWbJv1q65ngJaf6">
            Matematik är det ämne där de svenska eleverna klarar sig sämst.
            I en av matematikundersökningarna är 30 % av de svenska eleverna
            under medianen, vilket gör oss till land 12 av 24. I en annan
            tabell har Sverige halkat ned till plats 19 av 52. Det gäller
            andelen åttondeklassare som inte når en internationellt bestämd
            nivå i matematik.
          </p>
          <p xml:id="i-KjVpJeKWqULn5AC5qUYPn3">
            Även om man ser till hur många elever som når de nationella målen,
            är resultatet i matematik och naturvetenskap otillfredsställande.
            Folkpartiet accepterar inte de bristande kunskapsresultaten. Med
            tanke på att Sverige satsar mer resurser på utbildning än de flesta
            länder borde resultaten vara mycket bättre. Svensk skola måste
            ha högre mål än att vara medelmåtta. Sverige behöver goda matematiker
            och naturvetare och varje svensk medborgare behöver ha goda kunskaper
            i matematik och naturvetenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-Rt5ParWWV1qzfZD8REmHDy">
            Undersökningen visar också att Sverige har bland de största skillnaderna
            i prestationer mellan elever med respektive utan utländsk bakgrund.
            Det är nästan tre gånger så sannolikt att en elev inte kan lösa
            enkla läsuppgifter om han eller hon har utländsk bakgrund än om
            eleven har föräldrar som är födda i Sverige. Av de 24 länderna
            är det bara sex som har ett större gap mellan dessa elevgrupper
            än Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KsAQJ3Td11Kh4Ay7ETsgFU">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder med anledning
            av de huvudproblem som framkommer i rapporten, det vill säga bristande
            kunskaper i matematik och naturvetenskap och svårigheter för elever
            med utländsk bakgrund att nå kunskapsmålen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
