<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>studentbostäder</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>studentbostäder till statsrådet Lars-Erik Lövdén om studentbostäder</title>
          <idno type="rdwebb">GQ10149</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10149/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10149</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10149</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nz3GhMzt5dK2e6gQeRpLra" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2003-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DXBXcS62v2au75PF8JT8N">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EzjajPKQgUmWuzmfhDLBNz" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XCXE3L5FEKGmhDzVYsmm8B" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2003-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-iTmMBm6U92NR97rMoVMfE">
            Interpellation 2002/03:149 av Axel Darvik (fp) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om studentbostäder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JYJF3kfcsUT22PRMnYbG2P">
            den 31 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5kY3FiGbdpVhBWAom3uhKH">
            Den utkomna departementspromemorian (Fi 2002/4722) som behandlar
            förändringarna av regler för små hyresrätter och studentbostäder
            kommer att leda till en fortsatt mycket dålig nybyggnation av
            studentlägenheter. Den är ett tydligt exempel på att Socialdemokraterna
            inte tar studenternas problem på allvar. Behovet av nya studentlägenheter
            är i dag enormt och i det stora perspektivet äventyrar det Sveriges
            framtid som en ledande kunskapsnation. I det mindre perspektivet
            så innebär det stor frustration och otrygghet för de personer
            som det drabbar. Värst är situationen i våra storstäder men problemet
            med bostadsbrist verkar även sprida sig till andra studieorter.
          </p>
          <p xml:id="i-CyiS8SqYcNdUY3sxbmXDce">
            Det största felsteget som bostadsministern gör är att inte ge
            lika ekonomiska villkor för byggnation av små hyresrätter och
            studentbostäder. Byggandet av små lägenheter ger tillgång till
            ett stort investeringsbidrag. Resultatet blir att i princip samma
            sorts lägenheter kan berättiga till ett stort investeringsbidrag
            om lägenheterna inte används som studentlägenheter. För de företag
            som funderar på att bygga nya studentbostäder så måste det vara
            en omöjlig uppgift att ekonomiskt argumentera för att inte bygga
            små hyresrätter. Det är självklart att företagen måste välja det
            som är mest lönsamt. I stället behövs långsiktiga och tydliga
            regler för allt byggande, inte det lapptäcke av olika tillfälliga
            lösningar som kännetecknar dagens politik.
          </p>
          <p xml:id="i-W89MbdjbDFPU454FgAJTUC">
            I debatten har ministern försvarat sig med att kostnaden för
            att bygga små lägenheter är större för att man till exempel inte
            behöver ha fullt utrustade kök i en studentlägenhet. Det är tråkigt
            att bostadsministern inte är mer insatt i frågan om studentboende.
            Det finns flera faktorer som gör att studentbostädernas kostader
            är minst lika höga som de små lägenheterna. För att ta några exempel
            så är omflyttningstakten (två år jämfört med normalt fem år) betydligt
            högre vilket ökar slitaget, mer administration och ofta kan inte
            den nya hyresgästen flytta in samma dag som den gamla flyttade
            ut och då går man miste om hyresintäkter. Administrationen att
            kontrollera om det verkligen är studenter som bor i studentbostäderna
            kostar också naturligtvis pengar. Att det skulle vara billigare
            med studentbostäder är antagligen en myt och andra motiv för att
            inte vilja satsa på studentbostäder måste därför finnas.
          </p>
          <p xml:id="i-4JkLj44cNiKviFZMZfJ6uz">
            Tyvärr är det inte bara här som departementspromemorian innebär
            att man trampar snett. I och med regeländringarna så får byggherren
            ansöka i efterhand om att få ta del av den lägre momssatsen som
            tillämpas för studentbostäder om hyrorna anses som "rimliga".
            Detta ger upphov till godtycklighet och innebär en risk för studentbostadsbolagen
            @ en risk som företagen måste inteckna sig för och det innebär
            i förlängningen högre hyror för studenterna. Risker är aldrig
            gratis utan den som tar risken vill ha något för det. Det är mycket
            tråkigt att inte Socialdemokraterna har större förståelse för
            studenternas problem med att hitta en bostad. Metoden för att
            få fart på byggandet är tydliga och långsiktiga regler samt att
            se på hela kostnadspaketet för att pressa ned onödiga kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-6WpqGYaEbN9PK6F5c5EJa5">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att större jämlikhet
            i villkoren för studentbostäder ska åstadkommas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
