<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ungdomars kulturella skapande </title>
        <author>Ericsson, Lars-Ivar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ungdomars kulturella skapande  till statsrådet Lena Hallengren om ungdomars kulturella skapande </title>
          <idno type="rdwebb">GQ10133</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10133/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ10133</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ10133</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq</idno>
            <persName>Lars-Ivar Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VSmkx1HGCvs31GhThXCgen" corresp="i-AktM7FqujRsJ6kGjNePGjq">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SPqAqqKTVak4816JAGPGQJ">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MSeUJyLGcYqtFdZ8EqygKM">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XWsvSP2VWhnLa6dNbNNw9K" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QEgUmaAyJq1hJ4rpyLDodr" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2003-02-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G6hkzVk9dmmcvj4WCC495S">
            Interpellation 2002/03:133 av Lars-Ivar Ericson (c) till statsrådet
            Lena Hallengren om ungdomars kulturella skapande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BhLfeDkb7kcCaE6QWsvSH2">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SbexY2EaQwBwywmF2XvGc8">
            Dagens ungdomskultur ser helt annorlunda ut än gårdagens. Morgondagens
            ungdomskultur kommer att se helt annorlunda ut än dagens. Det
            är något vi kan vara säkra på! Varje generation måste ges utrymme
            att skapa sin vision, sitt innehåll och sina former. Den traditionella
            svenska kulturpolitiken är i dag på sin höjd anpassad till de
            äldre generationernas ideologi, livsvärden och preferenser men
            överensstämmer dåligt med ungdomars värderingar. Vi måste stödja
            ungdomar att själva välja och utveckla sitt eget skapande och
            sina egna uttrycksformer.
          </p>
          <p xml:id="i-XNvmX8XgNBEnVP8SbRso36">
            Centerpartiet har länge drivit frågan om KUL-miljoner. Genom
            detta anslag, 1 miljon kronor per kommun, vill vi att ungdomarna
            på orten själva får bestämma hur resurserna ska fördelas. Låt
            ungdomar själva, utifrån egna behov och idéer, skapa och utforma
            sin kultur. I dag upplever många ungdomar att det är byråkratiskt
            och svårt att själva sätta i gång med något projekt. Vi tror att
            KUL-miljonerna kan hjälpa ungdomar, att på ett lättare sätt, komma
            i gång med eget skapande utifrån egna idéer och intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-QjpGYuTdhpFjCf71fihF5s">
            När jag läser Ungdomsstyrelsens rapport Ung 2002 blir jag bekymrad.
            Rapporten visar att ungdomars eget kulturella skapande drastiskt
            har sjunkit. Ungdomar har i dag blivit alltmer passiva mottagare
            av kultur. Det är allt färre unga människor som målar, fotograferar
            med mera. Samma negativa trend gäller även ungdomar som spelar
            instrument, dansar eller spelar teater.
          </p>
          <p xml:id="i-6yerKViWx6DFGSp68fNhcC">
            Detta rimmar illa när man läser regeringens ungdomspolitiska
            delmål nr 24: "Ungdomars möjlighet till deltagande i kulturlivet
            och till kulturupplevelser samt till eget skapande ökar under
            2001@2003".
          </p>
          <p xml:id="i-ChmCDBDmokk83Z97RdgRZJ">
            Regeringen har uppmärksammat att det kulturella skapandet har
            minskat. I en skrivelse till riksdagen (2001/02:176 Kultur och
            delaktighet) föreslår regeringen att tillsätta en särskild utredare
            för att bland annat belysa hur folkbildningen kan bidra till att
            målen om delaktighet nås. Uppdraget ska redovisas senast den 15
            mars 2004. Utredningen ska således vara färdig ett år efter att
            det ungdomspolitiska delmålet ska vara uppfyllt!
          </p>
          <p xml:id="i-Dvo3cWHtAgQeeUrq1Baq1W">
            Det är en viktig ungdomspolitisk uppgift att skapa ett ökat utrymme
            för ungdomars eget skapande och för ung kultur. Av landets 289
            kommuner har bara 46 ett centralt eller kommunövergripande mål-
            och strategidokument för det ungdomspolitiska arbetet i kommunen.
            Detta redovisar Ungdomsstyrelsen i samma rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-HjZdZFVXDRk24fgTkcsMVj">
            I dag går en stor del av det statliga kulturstödet till det etablerade
            kultursystemet och konsumeras till största delen av svenska kvinnor
            i 50-årsåldern.
          </p>
          <p xml:id="i-KhuhPWwGrjUtyV3GyisYgm">
            Centerpartiet har velat få i gång en diskussion och en utredning
            om utbud och efterfrågan stämmer överens eller inte. En sådan
            utredning torde vara viktigt att få i gång, inte minst ur ett
            ungdomsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-pCJGG6rsnAZ5BKrQMjetH">
            Mina frågor till statsrådet lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-KgsCqFqquKB1m4oXDYRG6i">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att uppfylla regeringens
            kulturpolitiska delmål 24?
          </p>
          <p xml:id="i-WzAX8wWxvencHC7cFf2ZvD">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att se om det statligt
            finansierade kulturstödet verkligen stöder det som ungdomar önskar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
