<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200203--0025">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>postens verksamhet</title>
        <author>Beijer, Lennart (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>postens verksamhet till näringsminister Leif Pagrotsky om postens verksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GQ1025</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1025/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GQ1025</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GQ1025</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <persName>Lennart Beijer</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NgPpfYcN96GAAshkN5Xfz" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">
          <date when="2002-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WfwKjNwSK5iTWsbBP6pXKr" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4FbPgMNfjR3UGxJDnWYeeT" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-11-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JJ9RyQ8ue6NHGeAsTqQFMe">
            Interpellation 2002/03:25 av Lennart Beijer (v) till näringsminister
            Leif Pagrotsky om Postens verksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y7oPJkXddDPCmJecfkXyFS">
            den 5 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q1tCPC4Ti3L5rWBX6e2kud">
            Postens ledning vill sälja ut brevbärarna genom att lägga ut
            själva brevbärningen på entreprenad. SEKO, som organiserar brevbärarna,
            är mycket kritiska och samma dag som nyheten offentliggörs tar
            Postens styrelseordförande Claes Ånstrand, som även är statssekreterare
            i Näringsdepartementet, avstånd från förslaget. Detta är ett mycket
            märkligt agerande från ett stort statligt företag. Vad är förklaringen
            till detta agerande?
          </p>
          <p xml:id="i-TfT8VhgnG8qFNkWVmBhT8G">
            Posten AB med 20 miljarder i omsättning och i praktiken en monopolställning
            på brevmarknaden går i dag med förlust. Affärsområdet Meddelanden
            och Logistik, där brevverksamheten ingår, visade i senaste niomånadersrapporten
            en förlust på 425 miljoner kronor. Då är inte kassatjänsten inräknad.
          </p>
          <p xml:id="i-L3z8GjgK8Pxo4MyfTECJt3">
            Antalet försändelser har ökat under 1990-talet och sannolikt
            också det antal försändelser som Posten distribuerar. Enstaka
            brevförsändelser har dock minskat i antal till skillnad mot stora
            sändningar som har ökat. Samtidigt har Posten sedan 1991 sänkt
            portot för stora sändningar över 20 gram från ca 5 kr till dagens
            3 kr och segmentet enstaka försändelser har höjts från 5 kr till
            8 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-72ie84VVBnaFyyKihT5MzL">
            Denna skillnad mellan de olika postsegmenten är ganska speciell
            för Sverige. Det normala i övriga Europa är att portot för de
            olika segmenten är relativt lika. Posten kan således snabbt förbättra
            sin lönsamhet genom att höja portot för stora sändningar. En kronas
            höjning skulle innebära ca 2 miljarder kronor och en anpassning
            till det europeiska portot skulle öka intäkterna än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-TkjGY3GqZcfXBPuAUQPBHh">
            Postens egen valda portopolitik är alltså den viktigaste förklaringen
            till Postens resultat och en enkel metod för att åtgärda detta
            är därför att ändra på denna prissättning.
          </p>
          <p xml:id="i-L5DQCiC9cjCPcxeUXVgU8k">
            Hur vill ledningen för Posten lösa situationen? Ta bort pristaket
            för enstaka brevförsändelser vilket regeringen sagt nej till.
            Att försämra servicen genom att låta kunderna betala extra för
            övernattbefordran har regeringen också sagt nej till. Det senaste
            förslaget var att få konkurrera utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-Uyz2gDitbFpKoyDU8DqCxR">
            Jag har därför tidigare sagt ifrån att vi från Vänsterpartiets
            sida inte vill se några utlandssatsningar innan Posten klarar
            av att visa en vinst på sin verksamhet i Sverige, det som Posten
            faktiskt är till för.
          </p>
          <p xml:id="i-NooBXYw8vVRothizn1513J">
            Nu kom det senaste förslaget om att lägga ut brevbärningen på
            entreprenad. Detta är endast ett sätt att försöka komma åt fackföreningsrörelsen
            inom Posten. Postens anställda arbetar hårt och det är mycket
            svårt att reducera personalen ytterligare med bibehållen kvalitet.
            Då försöker Postens ledning komma runt detta genom att lägga ut
            verksamheten på entreprenad och i stället låta privata entreprenörer
            genomföra försämringar i servicen.
          </p>
          <p xml:id="i-NV2pnF1uhUBn829bJdcsC7">
            Alf Mellstrand som representerar SEKO-post i Postens styrelse
            menar att serviceförsämringar inte är lösningen utan det viktiga
            är i stället att diskutera hur Postens intäkter ska öka. Jag delar
            denna syn. Ett avkastningskrav borde därför ställas på en normal
            nivå ca 10 %.
          </p>
          <p xml:id="i-Wi8XtxzacGWSCea266k4dc">
            Detta hindrar inte på något sätt att en del av vinstmedlen kvarstår
            inom Posten och används till sådant som är samhälleligt betydelsefullt
            men inte affärsmässigt motiverat.
          </p>
          <p xml:id="i-MiramtR4BijaCmEBeK4y6L">
            Denna åtskillnad kan lösas med hjälp av särredovisning. En kronas
            höjning på stora sändningar skulle alltså innebära ca 2 miljarder
            kronor i resultatförbättring och därmed uppfylla ett rimligt avkastningskrav.
            Posten AB skulle på så sätt mycket snabbt nå en acceptabel lönsamhet,
            och ägaren @ staten @ kunde tillgodogöra sig viss förräntning
            på insatt kapital. I en interpellationsdebatt med före detta näringsministern
            anförde dåvarande ministern att han delade min syn på att bolagets
            lönsamhet i dag är svag och att den bör stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-329zDzSuEExLgw616ccVbF">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DpL1WJc1YASx7mdhScD3Ca">
            Kommer ministern att ta några initiativ för att öka Postens lönsamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
