<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:67 av Gudrun Lindvall (mp) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om patent på liv
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 novemberBesvarad den 18 november Prot. 1997/98:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 27 november skall EU:s ministerråd för inre marknad fatta
          beslut om kommissionens direktiv om rättsligt skydd för biotekniska
          uppfin­ningar. Namnet på direktivet tycks göra sitt bästa för
          att dölja vad det egentligen är frågan om: Patent på liv. Ett
          förslag som innebär att det blir möjligt att ta patent på gener
          från växter och djur, inklusive vävnad och kroppsdelar från människor,
          är naturligtvis mycket kontroversiellt och jag finner det angeläget
          att Sverige är tydliga i sin ståndpunkt gentemot EU - för att
          motverka att förslaget antas.
        </p>
        <p>
          I juli ställde sig Europaparlamentet positiva till direktivet,
          efter att ha röstat igenom 66 ändringsförslag. Kommissionens ändrade
          förslag tar inte fullt ut hänsyn till dessa ändringsförslag. Detta
          framgår dock inte klart i kommssionens kommentar och måste därför
          föras fram vid ministerrådet.
        </p>
        <p>
          I USA har möjligheten att ta patent på liv funnits länge. Redan
          1979 godkändes patent på ämne utvunnet ur jordgubbar och 1980
          ansåg the Supreme Court att genetiskt förändrade bakterier är
          patenterbara. Ameri­kanska genforskare har under tio års tid samlat
          genmaterial och ameri­kanska staten har också givit statsanslag
          åt ett projekt som går ut på att ta blodprov av olika ursprungsbefolkningar
          i bl.a. Colombia, Peru och Sa- lomonöama. Genom att jämföra generna
          från närbesläktade människor hoppas man kunna spåra orsakerna
          till olika genetiska sjukdomar. Ur-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          63
        </note>
        <pb facs="PDF:62"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          64
        </note>
        <p>
          sprungsbefolkningar tvingas också ställa sina kunskaper om medicinal­växter
          och områdets biologiska mångfald till förfogande för forskning
          - för att sedan kanske t.o.m. tvingas betala för de patenterade
          medikamen- ter som forskningen tagit fram.
        </p>
        <p>
          Forskningsresultaten samlas av ett fåtal multinationella företag,
          en tredjedel av alla patentsökningar kommer från tre stora koncerner:
          Monsanto, Lubrizol och Novartis. Gener och arvsanlag är en stor
          fram­tidsmarknad för de farmaceutiska företagen och striden om
          patenten kommer att bli stenhård. Enligt firman Frost och Sullivan
          tog vävnads- marknaden in ca 428 miljoner dollar 1996 och man
          beräknar att markna­den kommer att växa med 13,5 % per år för
          att år 2002 vara värd ca 914 miljoner dollar.
        </p>
        <p>
          Miljöpartiets grundinställning är att möjligheten att ta patent
          på liv i grund och botten är felaktig och att det därför är angeläget
          att Sverige verkar för att kommissionens förslag till direktiv
          om rättsligt skydd för biotekniska uppfinningar inte antas av
          ministerrådet.
        </p>
        <p>
          Min fråga till ministern är därför:
        </p>
        <p>
          Hur avser ministern agera vid ministerrådet den 27 november i
          fråga om kommissionens förslag till direktiv om rättsligt skydd
          för biotekniska uppfinningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:63"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
