<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>personalen i vården</title>
        <author>Margitta Edgren (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:177 av Margitta Edgren (fp) till socialministern om personalen i vården</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_186.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_187.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_188.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margitta Edgren (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KsZZviAHkEdira2H7YPiD2" corresp="i-H6rrzni8wdNEWHUXz4FTEZ">
          <date when="1997-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RNuS2kmcz34NE6rL7bVzk4">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GhyDjHhM6SEkEdYqCze11V">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GxaSfVbbjH7bSH2cHN9oHS">
          <date when="1997-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GxaSfVbbjH7bSH2cHN9oHS">
          <ref type="record" target="prot-199798--073">Prot. 1997/98:73</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NAiARBuRFUSmR3MfzTqNaE">
            Interpellation 1997/98:177 av Margitta Edgren (fp) till socialministern
            om personalen i vården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Uvk5hu6M4tXKsavfnj7rir">
            Inkom den 11 februari : Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MoGfxFV4bM2TLR8Bi2cfMj">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-DJVQSfqb7sgjsSq21Vh1X7">
            Antalet vårdplatser har minskat kraftigt till följd av utvecklingen
            un­der senare år. Under perioden 1985-1995 minskade antalet vårdplatser
            med ca 7 %, justerat med hänsyn till att genom ädelreformen överfördes
            ca 30 000 från landstingen till kommunerna (enligt statistisk
            årsbok 1997 för landsting). Det finns planer på många håll i landet
            om ytterligare neddragningar. Trots detta har antalet sjukhus
            minskat marginellt och en förskjutning har skett från stora till
            små sjukhus.
          </p>
          <p xml:id="i-Gy758RBLHZ9qHJWaBAbeKQ">
            Även antalet vårddagar har minskat medan antalet intagningar
            har förblivit oförändrat i stort sett.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4simcXjoXSY66ayUutiPs">
            Det är medelvårdtiderna som kortats dramatiskt. Enligt Landstings­förbundet
            var medeltiden inom kirurgisk vård 4,8 dagar och inom medi­cinsk
            5,7. Vilket innebär att vårdplatsavvecklingen sker enligt en helt
            annan planeringsmodell än vårdkonsumtionen.
          </p>
          <p xml:id="i-PKNKdcK4E9dvNGBQj9hHbo">
            Detta betyder att vården blivit alltmera intensiv genom att omsätt­ningen
            av patienter ökat så kraftigt. Detta i sin tur har ökat trycket
            på personalen. Det finns inga fem minuter då och då att sitta
            ned och bara samtala och reflektera med varandra eller med patienter.
          </p>
          <p xml:id="i-VFHXA8ZSZBrt5c3AH9FBPk">
            Det är också detta ökade och ökande arbetstryck som t.ex. sjuksköter­skor
            ger uttryck för när de säger sig önska byta yrke. Man känner sig
            göra ett dåligt arbete när tiden inte räcker för att fullt ut
            ta ansvar för att pati­enterna får den omvårdnad de behöver och
            borde kräva.
          </p>
          <note xml:id="i-Cxr7RqLYyEGDvNvG7WMTCP" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-D9QS9PjbpiiGc7bCEKrXuG" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-Qtku7Q3xVrFRkugSC1uvTX" type="pageNumber">
            188
          </note>
          <p xml:id="i-3SFFh6jqMEVmY6UzTX5fPB">
            Detta ökande arbetstryck gäller i lika hög grad undersköterskorna.
            Deras erfarenheter och förtrogenhet med sitt yrke tas inte till
            vara och i organisationsförändringar har deras kompetens inte
            alltid värderats.
          </p>
          <p xml:id="i-JatKmQz7hU76JxC8bvNmwL">
            Det finns ca 20 500 läkare som arbetar i vården, ca 66 000 sjukskö­terskor
            och 38 000 undersköterskor och sjukvårdsbiträden.
          </p>
          <p xml:id="i-4X8qdhQyrXpXrP5jsSDUZE">
            Brist på personal inom några år
          </p>
          <p xml:id="i-LTyY3HJXvPUC1E5ym1mDa4">
            Landstingsförbundet visar i en aktuell rapport att vården kommer
            att ha brist på personal efter år 2000. Medelåldern bland de anställda
            är hög vilket betyder att många blir pensionerade i stort sett
            samtidigt. Detta gäller alla kategorier av vårdpersonal. Antalet
            examinerade sjuksköter­skor minskar inte men kommunerna och landstingen
            kommer att konkur­rera om legitimerade sjuksköterskor samtidigt
            som löneläget i Sverige gör det attraktivt att arbeta utomlands
            t.ex. i Norge.
          </p>
          <p xml:id="i-J8gCbrNMWYQHXo1PocZkrz">
            Läkare som pensioneras efter år 2007 är flera än de som nyexamine-
            ras och några år därefter är pensioneringarna tre gånger så stora
            som nu.
          </p>
          <p xml:id="i-FcS3Tbf7KuTgEhK12yZoUA">
            Den största bristen kommer att uppstå bland undersköterskor och
            sjukvårdsbiträden. En orsak är att allt färre söker till vårdprogrammet
            i gymnasieskolan och de som kommer in har inte vårdprogrammet
            som sitt förstahandsval. Detta kommer troligen innebära att avhoppen
            blir många eftersom det kan iakttas vid andra program där antalet
            förstahandsval är låga.
          </p>
          <p xml:id="i-UxzmKsgMDYXRP4VmysY7EK">
            Eftersom det är de allra svårast sjuka som vårdas på sjukhus
            ökar kra­ven på kompetens där dvs. det krävs mera kompetens av
            nyexaminerade och mera vidare- och fortbildning för redan anställda
            för att de skall kun­na ge den sjukvård som patienterna behöver.
            Samtidigt har ju även kom­munerna ansvar för viss vård och även
            där har kraven på kompetens och större kunnande ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-EKWTWASN2Ee2ww3EnDCQML">
            Risken finns att det på sikt inte finns tillräckligt många utbildade
            för de behov som då finns. Detta kan tvinga vårdgivare dvs. landsting,
            kom­muner att använda lägre kvalificerad och icke utbildad personal
            och det kommer att sänka vårdens kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-BGCbmf5FiMpabVxAJmunKy">
            Varför väljer inte unga människor i dag att söka sig till vårdutbildning­ar?
          </p>
          <p xml:id="i-JmqRbguXokaxDk6bgF46rK">
            Det finns säkert många orsaker till att gymnasieskolans omvårdnads-
            program inte är lockande. Dels är det krävande och ger ändå inte
            en yr­kesidentitet, man är inte undersköterska trots tre år på
            omvårdnadspro- grammet. Och omvårdnadsprogrammet ger inte heller
            särskild behörighet för sjuksköterske- eller läkarutbildning eller
            andra högskoleutbildningar inom vård.
          </p>
          <p xml:id="i-FWUctPumkHi15UBTVtSukf">
            Dels finns många exempel på och beskrivningar av hierarkierna
            i vår­den och det lockar inte ungdomar i dag. De söker yrken med
            flexibilitet, söker sig till områden där de själva kan ta initiativ
            och blir uppskattade och belönade för det.
          </p>
          <p xml:id="i-2npFX9WKa4NGD9LoHw4Yi5">
            Vården är en kvinnoarbetsmarknad och den som andra områden do­minerade
            av kvinnor har oftast manliga chefer. I det förhållandet kan det
            ligga ett skäl till att inte de flickor med de bästa betygen söker
            omvård­nadsprogrammet i första hand.
          </p>
          <p xml:id="i-PnHtgWT7PuWmWxe4fCgksv">
            Jag tror att vi måste förändra innehållet i vården och organisationen
            för att få de bästa unga människorna att söka vård i första hand.
            Omvård­nadsprogrammet bör ge en yrkesidentitet och dessutom kvalificera
            till
          </p>
          <p xml:id="i-QgyqeG6cjihrnsHABCNnL6">
            vidare studier. Vi måste riva återvändsgränderna. Den som söker
            sig till vård måste kunna göra en karriär inom vården utan att
            stoppa och tvingas starta på nytt.
          </p>
          <p xml:id="i-UeP4nTw2vtL4suXqsx5Qn6">
            Vi måste lyssna på ungdomarna, göra vården till ett område där
            ini­tiativ uppskattas och uppmuntras. Ge tydliga ansvarsområden
            för alla de personalkategorier som arbetar under eget, professionellt
            ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-2jpdfsv9ngQx8JrDxusn7g">
            Att våga vara nära medmänniskor som lider och har det svårt måste
            uppskattas och uppvärderas. Urvalet till vårdutbildningar bör
            göras mera noga, vi bör värdera mänsklig mognad tillika med betyg
            och intervjuer. Vi måste bli bättre på att ta till vara erfarenhet
            och förtrogenhetskunskap. Vi måste inse att vård är en kunskapsintensiv
            verksamhet och därför organisera vidare- och fortbildning för
            alla personalkategorier. Eftersom jämställdhet är en kvalitetsfråga
            och bristen på jämställdhet i vårdens utbildningar riskerar att
            visa sig som en lägre kvalitet i verksamheten. Mest besvärande
            är bristen på män inom omvårdnadsutbildningama. Och sist men inte
            minst riva pyramiderna för större öppenhet, släppa fram kvinnliga
            chefer, ge ansvar till den som har kompetens och skapa karriär­vägar
            för alla.
          </p>
          <p xml:id="i-628Kkvy9Y7MnzXwFCnJWY9">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till socialminis­tern:
          </p>
          <p xml:id="i-Ld87M7mcZrFNMvU9yUa4dN">
            Är socialministern oroad av det scenario som jag beskriver där
            brist på personal visar sig åren 2005-2010 på grund av de stora
            pensionsav­gångarna och alltför få sökande till vårdutbildningarna
            nu?
          </p>
          <p xml:id="i-PgHc1bRmsgkVGxwAkjqHej">
            På vilka sätt ämnar socialministern, som har ansvar för landets
            hälso- och sjukvård, bidra till att ungdomar ser vården i Sverige
            som en intres­sant och viktig arbetsmarknad?
          </p>
          <p xml:id="i-7Eb3XG1LtHwfRTAcSPKp7a">
            Hur ämnar socialministern öka kraven på jämställdheten inom vården,
            dvs. vilka krav ämnar socialministern ställa på vårdens huvudmän
            för att de skall anstränga sig att öka kvaliteten genom en bättre
            fördelning mel­lan män och kvinnor som yrkesarbetande i vården?
          </p>
          <p xml:id="i-8r8mwqXbDBgPHJDxXb8ALa">
            På vilket sätt har socialministern uppmuntrat vårdens huvudmän
            att sprida chefsansvar även till de kvinnor som har kompetens,
            erfarenhet och utbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-FC3KEXW6zJtxUoLuXgsZtZ">
            Om socialministern håller med mig om att det finns mycket att
            göra vad gäller vårdens innehåll och organisation för att unga
            människor skall välja omvårdnad som sin yrkesväg, på vilket sätt
            ämnar socialministern bidra till förändring?
          </p>
          <p xml:id="i-Jgqj4EZyWfW5HH5VFVaaZv">
            Hur uppmuntrar socialministern den högskoleutbildning för underskö­terskor,
            mentalsköterskor och bamsköterskor som nu startat på försök i
            Göteborg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
