<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:45</head>
        <author who="unknown">L7/a Löfgren (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>terrängskotrar</topic>
        <docDate when="1997-10-27">Inkom den 27 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--033.xml" when="1997-11-25" status="answered">Besvarad den 25 november, Prot. 1997/98:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:45 av L7/a Löfgren (m) till miljöministern
          om terrängskotrar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktober Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Nedlåtande och nonchalant behandling av skoterförare.Trots en
          övertygande argumentation mot regeringens förslag om att kräva
          traktorkörkort för att få framföra terrängskoter röstade en riks-
          dagsmajoritet igenom förslaget. Den 1 juli i år trädde lagändringen
          i kraft. Med samma okunnighet och brist på engagemang i frågan
          som präglade hela den nya skoterlagstiftningen, tycks regeringen
          hantera ge­nomförandet.
        </p>
        <p>
          Fyra månader efter ikraftträdandet finns det fortfarande ingen
          kopp­ling till trafikbrottslagen. Justitiedepartementet, Kommunikationsdepar­tementet
          och Miljödepartementet skyller alla på varandra i frågan. I fjälltrakterna
          har skotersäsongen börjat. Hos trafikskolorna har det inte blivit
          någon anstormning av elever som önskar skaffa sig traktorkörkort,
          vilket man kanske hade väntat sig. Polisen har beordrats att ligga
          lågt. Varför skall de slösa resurser på att jaga skoterförare
          när regeringen up­penbarligen anser att det är så oviktigt att
          den inte fullföljt lagstiftningen.
        </p>
        <pb facs="PDF:39"/>
        <p>
          Det finns regionala skillnader i synen på olika företeelser i
          samhället. För stockholmaren är tunnelbanan ett självklart inslag
          i vardagen. För glesbygdsbon är kanske ett tunnelbanetåg en bullrande
          och skräckinja­gande farkost som man försöker undvika. Hur skulle
          förutsättningarna för stockholmarna att verka, leva och bo se
          ut om det var beslutsfattare från Norrlands inland som bestämde
          i Stockholm?
        </p>
        <p>
          Okunnigheten från regeringen och majoriteten i riksdagen om realite­terna
          kring terrängskotem och dess användning har uppenbarats genom
          den nya lagstiftningen. Majoriteten av snöskoterförama i Sverige
          anser att det behövs ett förarbevis för snöskoter, men anser att
          kravet på trak­torkörkort är pinsamt okunnigt. Majoriteten av
          snöskoterförama i Sverige inser att det krävs en viss reglering
          av åkandet i känsliga områden, t.o.m. hastighetsbegränsning, men
          tror att lokala och regionala myndigheter är bättre skickade att
          besluta detta än regeringen från sin Stockholmshori- sont. I min
          motion 1997/98:m072 har jag krävt att regeringen river upp den
          nya terrängskoterlagen och ersätter den med en lagstiftning som
          är ändamålsenlig. Regeringens hantering av terrängskoterlagen
          stärker upp­fattningen om att det vore den klokaste åtgärden.
        </p>
        <p>
          Vad avser miljöministern att vidta för åtgärder med anledning
          av att den nya terrängskoterlagen i vissa delar ej kan tillämpas?
        </p>
        <pb facs="PDF:40"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
