<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0284">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de teologiska högskolorna</title>
        <author>Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:284 av Elver Jonsson (fp) till utbildningsminis­tern om de teologiska högskolorna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_277.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_278.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_279.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Elver Jonsson (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>utbildningsminis­tern</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4R1Ta2pLRAGWeeUj1Dbz23" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1997-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CEGG6HbziihkWL6jCRG4Rp">
          <note>date unknown</note>
          <name>utbildningsminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XTjAX8y6AGDbUELiSgEwYa">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-doZ1Xr4dWPVpfuNQyJjMb">
          <date when="1997-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-doZ1Xr4dWPVpfuNQyJjMb">
          <ref type="record" target="prot-199798--112">Prot. 1997/98:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A7HPofmhRakrcSfJN7xBr9">
            Interpellation 1997/98:284 av Elver Jonsson (fp) till utbildningsminis­tern
            om de teologiska högskolorna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-USg6UEF4LrZC3hNvaS2MzT">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7TQZnAqSbeS4YwTPYkuU14">
            I samband med årets budgetproposition väcktes i oktober 1997
            en motion med företrädare från sex partier om att staten måtte
            bevilja de tre frikyrkliga utbildningsanstaltema som fått högskolestatus
            under senare år en platstilldelning som stod i harmoni med övriga
            statsbidragsbeviljade högskoleplatser. Det poängterades i motionen
            och sedermera i debatten i december. Det finns en märklig kvardröjande
            orättvisa. En orättvisa som borde snabbt åtgärdas och vilket skulle
            innebära att teologiska högskolor fick samma ekonomiska förutsättningar
            som annan högskoleutbildning. Till saken hör att en av skolorna
            fått behörighet att ge teologie kandidat­program inom nivån 1-140
            poäng. Att platstilldelningen vid de båda övriga skolorna borde
            ses över och att det fåtal årsstudieplatser för ut­bildning i
            mänskliga rättigheter och demokrati, den senare en 40- poängskurs.
          </p>
          <p xml:id="i-Bds1bqj3drPi1aMAMbDgmQ">
            Då antalet högskoleplatser vid de teologiska högskolorna är bara
            någ­ra hundra och sett i ett totalt perspektiv torde det finnas
            relativt goda möjligheter att verkställa en utjämnande situation
            för dessa och andra
          </p>
          <p xml:id="i-SnwJTdwBUMcPMMHAFqxbgK">
            högskolor. I motionen påtalades det intressanta faktum att till
            de 25 plat­serna för MR-utbildning fanns över 200 sökande. Det
            var personer som arbetade med mänskliga rättigheter inom myndigheter,
            alltifrån ideella organisationer som Röda korset, Amnesty, Rädda
            Barnen och Niakonia, till myndighetsledet med företrädare från
            bl.a. Sida och Regeringskansli­et. Det var personer som ville
            komplettera annan utbildning framför allt i juridik och samhällsvetenskap.
            Flertalet antogs till hela 40- poängsutbildningen medan ett femtiotal
            deltar i enstaka kurser inom detta program. Noteras kan också
            att både sökande och antagna har var kvin­nor i majoritet. Utbildningen
            är kvalitetssäkrad, både vad det gäller den vetenskapliga halten
            och dess praktiska användbarhet. Till denna kurs har regeringen
            beviljat ett första anslag och det finns ett nationellt intresse
            för en bred utbildning och en demokrati och mänskliga rättigheter.
            FN:s utnämning av perioden 1995-2005 som ett decennium för utbildning
            och mänskliga rättigheter torde ha bidragit till ett starkt ökat
            intresse också i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-BpUCU3ymNw2Rz2ofhvb2Eu">
            Trots att de tre frikyrkliga högskolorna är av relativt färskt
            datum och numerärt i en mycket måttlig omfattning så har skolorna
            väckt berättigad uppmärksamhet på flera teologiska fakulteter.
            Ökandegruppen till skolor­na har en stor ekumenisk bredd och inte
            minst blivande präster inom Svenska kyrkan och pastorer inom frikyrkoleden
            som saknar egen hög­skola (som t.ex. Pingströrelsen) har i betydande
            utsträckning sökt sig till de tre frikyrkliga högskolorna, som
            har sina huvudmän hämtade från Evangeliska Fosterlandsstiftelsen,
            Svenska Baptistsamfundet, Svenska Missionsförbundet och det nybildade
            ekumeniska missionsrörelsen Ny­bygget.
          </p>
          <p xml:id="i-A986CxHAM4q594iK4jTSnS">
            I ett väl uniformerat högskolemönster ter det sig både originellt
            och uppseendeväckande att denna volymmässigt sett smala utbildning
            inte har lyckats komma med under gängse statsbidragsvillkor.
          </p>
          <p xml:id="i-9sbSEfQz3y77ZmUVMYfh3i">
            I en tid då de existentiella frågorna och frågor om en etisk
            livshållning kommit allt starkare i fokus finns det anledning
            för statsmakten att besin­na sitt ansvar i en sådan situation.
            Uttalande från ledande regeringsföre­trädare ger vid handen att
            man ser frågorna på likartat sätt. Därför skulle det vara en trygghet
            för berörda högskolor att veta att regeringen med engagemang tar
            sig an uppgifterna och för bort orättvisorna inom statsbi- dragsgivningen
            till högskolor. Det skulle också stärka Sveriges position då man
            för den officiella och offentliga debatten inom t.ex. Förenta
            na­tionernas ram. Att kunna ge en värdebaserad utbildning i vetenskapligt
            odlade former är en styrka för varje nation. Sverige bör med tanke
            på sin position i det internationella fredsarbetet och kraven
            om förbättrade mänskliga rättigheter känna stor anledning att
            underlätta för högskolor som med hög kompetens och kvalitetssäkrad
            utbildning satsa på dessa utbildningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-V2jz6895KwUjm5dSkMWJGP">
            Jag vill med det anförda ställa följande frågor till regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-HbF1nkXFfN1DZ5hz8pcraL">
            1. Avser regeringen att snarast vidtaga åtgärder som undanröjer
            orättvisa villkor i statsbidragsgivningen som drabbar de frikyrkliga,
            teologiska högskolorna?
          </p>
          <p xml:id="i-NraeyV9pB8XufKMJx56SW9">
            2. Är regeringen beredd att driva frågorna med en sådan kraft
            och skyndsamhet att klarhet beträffande rättvisa statsbidrag kan
            meddelas före terminsstarten i år?
          </p>
          <note xml:id="i-NerRL8BQ5EudEunX63Tb8b" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-WFNoVTQbrKWsFnKcvNLRXP" type="pageNumber">
            279
          </note>
          <note xml:id="i-WE98tWUpWZp1r82EsbpMW9" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
