<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:282</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>visering från Algeriet</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:282 av Lennart Rohdin (fp) till statsrådet
          Pierre Schori om visering från Algeriet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 aprilBesvarad den 11 maj Prot. 1997/98:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Alltsedan den algeriska krigsmakten ställde in de första demokratiska
          valen i Algeriet i januari 1991, där det islamska partiet FIS
          såg ut att erövra majoriteten, och den därefter genomförda statskuppen,
          genomlider det algeriska folket ett fruktansvärt terrorvälde,
          där uppemot 100 000 människor mördats. Mycket talar för att det
          finns gemensamma intressen mellan vissa terroristgrupper, armégrupper
          och ekonomiska intressen i Algeriet.
        </p>
        <p>
          Den svenska regeringen har valt att i linje med den gemensamma
          EU- policyn satsa på dialog med de styrande i Algeriet. I stället
          förordas öka­de kontakter och ökat besöksutbyte mellan Sverige
          och Algeriet.
        </p>
        <p>
          Trots detta förekommer ganska ofta att Statens invandrarverk
          schab­lonmässigt avslår ansökningar om besöksvisum från algeriska
          medborga­re med nära anhöriga i Sverige. Skälet tycks som vanligt
          vara risk för avhopp. Med denna traditionella policy från Invandrarverket
          riskerar regeringens påstådda dialog- och utbytesinriktning att
          stå tämligen naken.
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen att göra för att främja besöksutbytet av
          algeriska medborgare till Sverige?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          277
        </note>
        <pb facs="PDF:276"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          278
        </note>
        <p>
          Vad avser regeringen att göra för att besöksvisering för algeriska
          medborgare med anhöriga i Sverige inte schablonmässigt avvisas
          mot bakgrund av en generell avhoppsrisk?
        </p>
        <pb facs="PDF:277"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
