<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0309">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:309</head>
        <author who="unknown">Marianne Samuelsson (mp)</author>
        <minister who="unknown">jord­bruksministern</minister>
        <topic>jäv och kollegialitet i de djurförsöksetiska nämnderna</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:309 av Marianne Samuelsson (mp) till jord­bruksministern
          om jäv och kollegialitet i de djurförsöksetiska nämnderna
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 aprilBesvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De djurförsöksetiska nämnderna består till hälften av forskare
          och djurvårdspersonal från djurförsöksverksamheten. De behandlar
          därmed ansökningar från dels sig själva och dels från sina kolleger.
          Detta innebär att det lätt uppstår jäv och kollegialitet. Vågar
          t.ex. en djurvårdare påpeka brister hos dennes chef? Finns det
          någon risk att en forskare säger nej till sitt eget försök? Vågar
          en forskare gå emot en annan forskares försök vars resultat han/hon
          själv är beroende av?
        </p>
        <p>
          Ett exempel på uppkommen jävssituation är ansökan S 167/96 från
          Astra i Stockholms södra djurförsöksetiska nämnd. Ansökan gäller
          1 200 råttor som skall utsättas för akut toxicitet, dvs. utsättas
          för mycket plåg­samma försök. När denna ansökan behandlades deltog
          Astras nämndsle- damot utan att anmäla jäv.
        </p>
        <p>
          I Miljöpartiet de gröna anser vi att vi politiskt måste ta ansvar
          för des­sa frågor och att det behövs ett större politiskt inflytande
          i de djurförsök­setiska nämnderna.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovan vill jag ställa följande frågor till ministern:
        </p>
        <p>
          - Avser ministern verka för att de djurförsöksetiska nämnderna
          i högre grad blir politisk tillsatta?
        </p>
        <p>
          - Avser ministern verka för att minska på jäv/kollegialitetssituationen
          i de djurförsöksetiska nämnderna?
        </p>
        <p>
          - På vilket sätt avser i sådana fall ministern att göra detta?
        </p>
        <pb facs="PDF:300"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
