<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljövårdsarbetet</title>
        <author>Dan Ericsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:51 av Dan Ericsson (kd) till miljöministern om miljövårdsarbetet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_45.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_46.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_47.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kd)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-16t2gGfGWDsJjC6Lu3bd1a" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1997-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8X4swa5yGD3oyDtd9a2hh5">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y2SehZ8xm3mRUs9vrWL6Sf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GVfWzJwNnczeNxR77xAhWP">
          <date when="1997-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GVfWzJwNnczeNxR77xAhWP">
          <ref type="record" target="prot-199798--033">Prot. 1997/98:33</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C5NRW84gpkU1XmbH9LbvjT">
            Interpellation 1997/98:51 av Dan Ericsson (kd) till miljöministern
            om miljövårdsarbetet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GnL7WQwMYxd47XDeT69iLL">
            Inkom den 31 oktober : Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RsL8W6C5djytHUEzTUpuw6">
            Inom det miljöpolitiska området är det stor skillnad mellan regering­ens
            retorik och praktiska politik. Regeringens företrädare har hållit
            många tal och spritt pressmeddelanden i mängd på temat ”så bygger
            vi det gröna folkhemmet”. Dessvärre innebär regeringens politik
            i praktiken att miljö­politiken har avlövats och att en avveckling
            av den egentliga miljöpoliti­ken har inletts.
          </p>
          <p xml:id="i-XGtPjdzA8fmmymavEkSrmt">
            Sedan regeringen tillträdde så har Miljödepartementet fått se
            sina an­slag för miljövård minska med drygt en tredjedel, i kronor
            räknat innebär det närmare 600 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-D7fNosRsj42GRmT5rgwAVd">
            Detta har nu uppmärksammats genom signaler från länsstyrelserna
            som upplever att de får allt svårare att klara av sina åtaganden.
            Senast demonstrerades detta tydligt i Riksrevisionsverkets rapport
            om länsstyrel­sernas miljövårdsenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KDy8ZwQLH4ePh1xfnnvQrd">
            Det som fått stryka på foten är det långsiktiga och kontinuerliga
            mil­jövårdsarbetet. Exemplen som visar att utvecklingen går åt
            fel håll är många.
          </p>
          <p xml:id="i-VZHwmp5PQZjRtrXr4qHLXb">
            Minskningen av bidrag till kalkningsverksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-3tz2oXq9y7E8h5LB3hYw6f">
            Kalkningsanslaget har under den socialdemokratiska regeringen
            blivit en långkörare. Gång efter annan kommer förslag om minskningar,
            till och med en halvering var på gång. Detta trots att vi vet
            att det är samhälls­ekonomiskt lönsamt att fortsätta påböljade
            kalkningsprojekt och även att starta nya.
          </p>
          <p xml:id="i-KfHCAEo94oX6CZaZBA7c95">
            Otillräckliga anslag för naturreservat och nationalparker
          </p>
          <p xml:id="i-JSprwMrEuSCrycUySAefMW">
            Det är på få områden där vi så väl vet precis vad vi får för
            pengarna som när det gäller reservatsanslaget. Detta är ett område
            där vi skulle få mesta möjliga naturvård för satsade medel, en
            långsiktig satsning som dessutom har starkt folkligt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-HFMnhFU3bcT2oB4JAs2Bpm">
            Borttagande av anslaget sanering och återställning av miljöskadade
            områden
          </p>
          <p xml:id="i-2CrpczkT3btkDYPksaHWYF">
            Naturvårdsverket har tidigare inventerat och gjort en sammanställning
            av de områden som på ett eller annat sätt har skadats och är i
            behov av en miljösanering. Deras lista visar att vår miljöskuld
            ligger i miljardklassen. Att helt ta bort detta anslag och bara
            hänvisa till att man nu förväntar sig att kommunerna skall engagera
            sig i samband med de lokala investe-
          </p>
          <p xml:id="i-9CSi6JeHR2QvNgeLSUELUX">
            ringsprogrammen är att ge fel signaler. Frågan är så pass viktig
            att det måste finnas en tydlig kraftsamling på nationell nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-CJRpn3iz4mo6YZgoQBKZuC">
            Neddragningen av resurser till länsstyrelsernas miljöenheter
          </p>
          <p xml:id="i-3wPeU5JG1imuQShi6cAY39">
            Det kommer nu alltfler signaler från länsstyrelserna som entydigt
            vi­sar att det kontinuerliga arbetet börjar raseras. Tillsynen
            av de verksam­heter som anses medföra de mest allvarliga miljöstörningarna
            minskar. Miljötillsynen som regleras av miljöskyddslagen har prioriterats
            ned till förmån för prövningen av nya miljötillstånd. Vi kommer
            kanske att inte märka så mycket det första halvåret, eller de
            första åren. Men på sikt är denna inriktning helt förödande.
          </p>
          <p xml:id="i-WUeG9eqwWcG5egmWZPJpjo">
            Följande citat från Riksre visions verkets rapport Länsstyrelsernas
            miljövårdsarbete i förändring talar sitt tydliga språk om vad
            det är som håller på att hända: ”Länsstyrelsernas myndighetsutövning
            på traditionel­la arbetsområden trängs ut av minskade ramanslag
            och externfinansierade program”. ”Tillsyn inom miljöskyddet reduceras
            kraftigt och till­ståndsprövningar senareläggs.” ”Reservatbildningen
            trängs undan och nationella markförvärsambitioner försvåras.”
          </p>
          <p xml:id="i-BYHE4PqhrDPe9zKKqnzbcp">
            Omstrukturering av miljöforskningen
          </p>
          <p xml:id="i-8thX7ndsd5P6Zvi5hLqFRw">
            Forskningen är nu helt lagd utanför Miljödepartementets ramar
            och finansieras i stället via MISTRA. I praktiken kommer grundforskningen
            att minska till förmån för åtgärdsforskning.
          </p>
          <p xml:id="i-NA12bEXWFYVfE65MLQpKa7">
            Först förhindrandet och sedan långbänkandet av införandet av
            en ny samlad miljöbalk är ett annat exempel på bristande handlingskraft.
            Bris­ten på effektiva åtgärder mot oljeutsläpp i Östersjön ett
            annat. Framför- handlade tillstånd att öka koldioxidutsläppen
            som ökar på växthuseffek­ten är ett synnerligen uppseendeväckande
            exempel på en politik som går på tvärs mot miljöintresset.
          </p>
          <p xml:id="i-3wkWLTMuMUeq1FnKokH5KZ">
            Nedskärningarna inom miljöpolitiken blir särskilt uppseendeväckande
            om man ställer dem i relation till de utspel som görs ifrån regeringen
            när det gäller satsningar på olika miljöprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-QZbW23meahFqB9XpwUytJa">
            Senast har vi de 5,4 miljarderna som under några års tid skall
            fördelas till olika kommunala projekt. Vad det kommer att komma
            ut av dessa pengar är det i dag ingen som vet. En rimlig gissning
            är att en del av projekten kommer att visa sig vara mycket lyckade,
            en del kan bli smärre bottennapp medan andra befinner sig någonstans
            mittemellan på skalan. Det är ju inte heller säkerställt att miljön
            kommer att främjas med dessa projekt och kostnadseffektiviteten
            kommer säkerligen att kunna ifrågasät­tas.
          </p>
          <p xml:id="i-FpG5cXF12R4iCpPazApEMm">
            För bara en tiondel av vad dessa lokala investeringsprogram tillåts
            kosta så skulle riksdagen kunnat återställa anslagen för miljövårdsarbetet
            till den nivå de hade när den nuvarande regeringen tog över 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-NtjmTXStqv9QcxHGREGjP6">
            Först och främst måste vi nu säkerställa det kontinuerliga och
            lång­siktiga miljövårdsarbetet i form av miljöövervakning, miljösanering,
            reservatinköp etc. I annat fall förfaller miljöpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-5akrduBmgosF8oPCimBwsh">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga miljöminister Anna
            Lindh:
          </p>
          <p xml:id="i-UWqVNXP8ZmpmZqq1bcxrg2">
            Hur avser regeringen att hantera länsstyrelsernas signaler som
            tyder på att det kontinuerliga och långsiktiga miljövårdsarbetet
            håller på att raseras?
          </p>
          <note xml:id="i-Fvopdf9u1LhZeut9wkWBoh" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-EqC8KMPYp3S9Ck4tmvvPzj" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
