<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:197</head>
        <author who="unknown">Peter Weibull Bemström (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrå­det Leif Blomberg</minister>
        <topic>dubbelt medborgarskap</topic>
        <docDate when="1998-02-19">Inkom den 19 februari</docDate>
        <status status="lapsed">Förfallen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:197 av Peter Weibull Bemström (m) till
          statsrå­det Leif Blomberg om dubbelt medborgarskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 februari Förfallen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Q5fZmESavfVnw17nQEVgTG">
          Ishockeystjäman Ulf Samuelsson har blivit utestängd från det
          svenska ishockeylandslaget därför att han icke längre är svensk
          medborgare. Han förlorade sitt svenska medborgarskap då han blev
          amerikansk medborga­re. Svensk lag tillåter inte dubbla medborgarskap.
        </p>
        <p xml:id="i-HQN3zCChjHDs28SykiCsn6">
          Enligt Samuelsson själv hade han ingen aning om konsekvenserna
          då han sökte annat medborgarskap, utan det kom som en chock för
          honom att han inte endast hade blivit utslängd från OS, utan också
          hade blivit utslängd från sitt fädernesland. Han hade ju sitt
          svenska pass kvar, vilket både han och omvärlden tog som bevis
          på att han fortfarande var svensk.
        </p>
        <p xml:id="i-UjPuTWFXqt9jLc6APFaNy7">
          Fallet har väckt stor förvåning utomlands. De flesta andra länder,
          vill jag påstå, låter sina medborgare behålla sina ursprungliga
          medborgarskap trots att de erhållit nytt medborgarskap i annat
          land. Många är också förvånade över hur generöst vi välkomnar
          nya medborgare i vårt land, samtidigt som vi är mycket snabba
          att avsluta infödda svenskars medbor­garskap.
        </p>
        <p xml:id="i-Yc9jqWWdM8TYQmDtALu3Tn">
          Fallet Ulf Samuelsson utgör nämligen en god illustration till
          många svenskars öde i utlandet. Många utlandssvenskar som har
          tvingats söka medborgarskap i det nya landet för att t.ex. kunna
          få en statlig tjänst, har samtidigt förlorat sitt svenska medborgarskap.
          Inte för att deras nya land krävt det, utan därför att Sverige
          ställt detta krav.
        </p>
        <p xml:id="i-9ua9jwX5H1cfawAGNXSgP8">
          Vår lagstiftning är emellertid inkonsekvent. Bam som föds utomlands
          i en familj där ena föräldern är svensk får automatiskt dubbla
          medborgar­skap efter en lagändring den 1 juli 1979. Bam som är
          födda i samma familj före detta datum får dock inte söka dubbla
          medborgarskap. Denna diskriminering av vissa bam har länge splittrat
          många familjer med stark svensk anknytning. Möjlighet att söka
          dubbla medborgarskap medgavs under en övergångstid, men information
          gick inte ut i tillräcklig omfatt­ning, vilket har inneburit att
          många föräldrar i dag anklagas av sina bam för de missade denna
          chans.
        </p>
        <p xml:id="i-MgWC68izhTu4wR8YsFN92S">
          Informationen till svenskar i utlandet är uppenbarligen fortfarande
          usel och staten vinnlägger sig tydligen inte ens om att upplysa
          innehava­ren av svenskt pass ifall detta inte längre är giltigt.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_204.pdf"/>
        <p xml:id="i-Br26BCyDpbbzJABmKSroLM">
          Jag har i motioner till riksdagen såväl 1995 och 1996 som 1997
          påta­lat missförhållandena för våra utlandssvenskar, men riksdagen
          har i samtliga fall avslagit motionerna.
        </p>
        <p xml:id="i-CxWB53EYXZPZdXYd9TrAAk">
          Med hänsyn till vad jag här anfört undrar jag vilka åtgärder
          statsrådet avser vidta för att medge utflyttade svenskar dubbla
          medborgarskap och hur regeringen avser öka informationen till
          utflyttade svenska medborga­re om de svenska reglerna på detta
          område i väntan på en lagförändring, så att vi i framtiden kan
          undvika sådana här olyckor som inträffat i fallet Samuelsson.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_205.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
