<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:213</head>
        <author who="unknown">Peter Weibull Bernström (m)</author>
        <minister who="unknown">jord­bruksministern</minister>
        <topic>kartmaterialet för fördelning av EU-stödet till jord­brukare</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:213 av Peter Weibull Bernström (m) till
          jord­bruksministern om kartmaterialet för fördelning av EU-stödet
          till jord­brukare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 marsBesvarad den 27 mars Prot. 1997/98:88
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De nya EU-kartoma som regeringen och Centern beslutat om, har
          nu distribuerats till alla landets jordbrukare. Dessa nya kartor
          skall betalas av samtliga jordbrukare som söker något arealbaserat
          stöd eller anmäler foderareal. Kartorna kostar 10 kr per hektar
          mark, dock lägst 200 kr och
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          221
        </note>
        <pb facs="PDF:220"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          222
        </note>
        <p>
          högst 3 000 kr. Totalt beräknas kartmaterialet kosta 100 miljoner
          kronor första året och därefter 17 miljoner kronor per år för
          revidering.
        </p>
        <p>
          Det är andra uppsättningen nya kartor på tre år som lantbrukarna
          tvingas betala. Det kartmaterial som jordbrukarna redan tidigare
          tvingats att själva ta fram efter specifikationer och krav från
          Jordbruksverket tillfredsställer mycket högt ställda krav. I de
          flesta fall har dessa fram­ställts med GPS-teknik, vilket i fråga
          om exakthet revolutionerat karto­grafin.
        </p>
        <p>
          De ”nya” kartor som nu tvingas på jordbrukarna av Jordbruksverket
          är av mycket dålig kvalitet. De bygger på gamla ekonomiska kartor,
          i många fall från 1960- och 1970-talet, vilka inte reviderats
          med avseende på förändringar i landskapet sedan dess.
        </p>
        <p>
          Avgränsningar av olika slags mark och andra företeelser i landskapet,
          såsom tomtmark, betesmark, vatten, vägar och annat stämmer varken
          med verkligheten, den ekonomiska kartan eller GPS-kartoma. Det
          kan t.o.m. konstateras att skarvar mellan olika kartblad som lagts
          samman, tillåtits medföra ytterligare avvikelser från den verklighet
          som skulle beskrivas.
        </p>
        <p>
          Det kartmaterial som var avsett att ge ett säkrare underlag för
          be­dömningen av EU-stöden, visar sig kunna medföra en betydligt
          större osäkerhet än tidigare. Det duger inte till mätning av distanser
          och arealer, vilket kommer ge en större osäkerhet än tidigare.
          Detta är mycket allvar­ligt med tanke på de höga kraven på exakthet
          och de höga sanktionerna vid fel. Denna rättsosäkerhet för lantbrukaren
          måste undanröjas genom att staten ikläder sig ansvaret för felaktigheter
          som uppstår genom det påtvingade kartmaterialet.
        </p>
        <p>
          De s.k. jordbruksblocken som skulle förenkla redovisningen leder
          också fel på olika sätt. En fastighet splittras på ett antal block.
          Dessa blocks gränser stämmer inte överens med lantbrukarens skiftesgränser.
          Vid splittrade fastighetsbildningar kan block vara mycket små
          och ett sammanhängande skifte med samma gröda således bestå av
          ett stort antal olika block. Detta förenklar inte hanteringen
          vare sig för lantbrukaren eller byråkratin, utan ökar komplexiteten
          och därmed också rättsosäker­heten.
        </p>
        <p>
          Blockredovisningen bygger på fjolårets EU-ansökningar. Om en
          lant­brukare av någon anledning inte deltagit i EU-programmet,
          så redovisas inte heller något blocknummer på hans fastighet.
          Denna information blir genast grannarnas egendom. Även om uppgifterna
          om deltagande i EU- programmet är offentlig handling, så skall
          det väl inte behöva betyda detsamma som att varje lantbrukare
          måste skylta inför sina grannar hur han i ekonomiskt hänseende
          bedriver sitt lantbruk. Den personliga in­tegriteten träds här
          för när.
        </p>
        <p>
          Moderata samlingspartiet och Folkpartiet reserverade sig mot
          kartav­giften med hänvisning till att ärendet var dåligt berett.
          Dessa farhågor har i ännu högre grad än vi anade visat sig berättigade.
          Riksdagen borde aldrig ha fattat beslut om detta nya digitala
          kartverk, än mindre tvingat lantbruket att finansiera det.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att överväga för att förenkla
          me­toderna för fördelningen av EU:s arealstöd?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att korrekta,
          aktuella och moderna kartor skall användas som underlag vid fördelning
          av EU- stödet till jordbruket?
        </p>
        <pb facs="PDF:221"/>
        <p>
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att överväga i syfte att
          komma till rätta med övriga här påtalade problem vad avser integritet
          m.m.?
        </p>
        <pb facs="PDF:222"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
