<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:61</head>
        <author who="i-TZikyr5QETx1Srqmhk827L">Göte Jonsson (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>miljöforskningen</topic>
        <docDate when="1997-11-05">Inkom den 5 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--033.xml" when="1997-11-25" status="answered">Besvarad den 25 november, Prot. 1997/98:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:61 av Göte Jonsson (m) till miljöministern
          om miljöforskningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 novemberBesvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JpCgmpAW5yNgiabXYwbseh">
          Att neddragningar av miljöforskningen får stora negativa effekter,
          rå­der det knappast något tvivel om. I fallet med tunneln under
          Hallandsåsen har vi på ett konkret sätt kunnat se att en framstående
          miljöforskning är viktig för att kunna hantera såväl arbetsmiljöproblem
          som yttre mil­jöproblem. Om Sverige skulle halka efter inom miljöforskningen
          får detta allvarliga följder:• Sverige dräneras på forskarkompetens
          inom miljöområdet, vilket minskar universitetens kapacitet att
          utbilda studenter på grund- och forskarutbildningsnivå.
        </p>
        <p xml:id="i-B9PWo49WG4YMtvQrW1du1w">
          • Sveriges försprång inom miljöforskningen kommer att gå förlorat.
        </p>
        <p xml:id="i-LK9dV6EHCPK7ZeCu2WWxXw">
          • Fortsatta miljöinsatser för Östersjön försvåras. Sverige kan
          inte bidra med rådgivning och uppbyggnad av kompetens i mottagarländerna.
        </p>
        <p xml:id="i-H6Le8cEzM6Ws5FsSiPMESE">
          • Miljögarantin i Romfördraget blir svårare att utnyttja och
          tillämpa, eftersom nationella undantag skall baseras på nya, vetenskapliga
          fakta om miljörisker och miljöeffekter.
        </p>
        <p xml:id="i-WQxfHvopFrUx8zp8jAsaSm">
          • Sverige kan gå miste om EU-finansierade forskningsprojekt som
          måste medfinansieras av Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-VPzcgTNGLuXEUrqqdYDPfo">
          • Sveriges roll som exportör av kunnande på miljöområdet försvåras
          på sikt.Vid årsskiftet läggs Naturvårdsverkets forskningsnämnd
          ned. Verket står helt utan egna forskningsresurser fr.o.m. 1998.
          Effekterna av bespa-
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_58.pdf"/>
        <p xml:id="i-NAjDSpfz3wRdMgYLrrQ5kr">
          ringarna på miljöforskningen ser vi redan i dag. Forskare och
          professorer är uppsagda. Verksamheten har lagts ned.
        </p>
        <p xml:id="i-9hiEtKSiGoes3kq7iZYxXo">
          Totalt sett torde det inte råda någon tvekan om att miljöforskningen
          skärs ned kraftigt i Sverige, jämfört med om Naturvårdsverket
          fått behålla egna medel för forskningsfinansiering. Men även den
          miljöforskning som hittills finansierats av Naturvårdsverket kommer
          att minska. Särskilt stora neddragningar blir det vad gäller den
          risk- och effektrelaterade miljö­forskningen.
        </p>
        <p xml:id="i-H5MvwRnzmjpqG1bYQ8Xd2f">
          När det gäller den forskning som finansierats av Naturvårdsverkets
          samhällsvetenskapliga kommitté är osäkerheten om den framtida
          finansi­eringen stor, liksom vad gäller för Institutet för vatten-
          och luftvårds- forsknings framtida finansiering.
        </p>
        <p xml:id="i-MaFCpGN2atfdUgydqcTmy8">
          Det är olyckligt att osäkerheten om miljöforskningens framtida
          finan­siering är så stor, eftersom detta kan leda till att Sverige
          redan nu går miste om forskarkompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-DFxrF6HxBDXxZCsb5PDp8B">
          Med hänvisning till det anförda vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-8xWSP9gPePuRWoyQq7fVYz">
          1. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att hindra omfattande
          ned­dragningar av den risk- och effektrelaterade miljöforskningen?
        </p>
        <p xml:id="i-SAFfdDPhVtb9md5qktpjxd">
          2. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att säkra IVL:s
          verksamhet efter 1998?
        </p>
        <p xml:id="i-AvyiAXc67bE9aG4i5pKv2W">
          3. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att säkra den samhällsveten­skapliga
          miljöforskningen efter 1998?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_59.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
