<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:261</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Lars Engqvist</minister>
        <topic>integrationspolitiken</topic>
        <docDate when="1998-04-16">Inkom den 16 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--104.xml" when="1998-05-08" status="answered">Besvarad den 8 maj, Prot. 1997/98:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:261 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Lars Engqvist om integrationspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 april Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Integrationspolitiken, följden av en i jämfört med övriga Europa
          i allmänhet, och våra grannländer i synnerhet unika asylpolitik,
          är en orgie i misslyckanden! Alltfler, utanför politikerleden,
          är kritiska mot politiken. Under tio år har politiker och debattörer
          talat om en lyckad politik och - enligt min uppfattning - vilselett
          medborgarna. De som vill kan, främst i större städer, bevittna
          följderna. Mängder av konferenser, kurser och projekt har arrangerats
          till i stort sett ingen nytta.
        </p>
        <p>
          Kritiken grundas varken på rasism eller främlingsfientlighet,
          vilket är etablissemangets favoritpåstående. I stället baseras
          den på en berättigad fråga. Hur skall vi hantera en politik som
          inget annat land i Europa ansett sig klara av?
        </p>
        <p>
          Mängder av asylbeviljade, även med god utbildning, är arbetslösa.
          Många kommer med nuvarande politik aldrig att få ett jobb. Alltför
          många behärskar inte, trots många år i landet, svenska språket.
          Brottslig­heten är oroväckande hög i vissa grupper av asylbeviljade.
        </p>
        <p>
          Politikerna måste tala sanning om integrations- och asylpolitiken.
          Det är dags att ställa krav på dem som fått skydd i Sverige. Hemspråksun-
          dervisning skall inte vara en offentlig angelägenhet. Asylbeviljade
          måste i
        </p>
        <pb facs="PDF:259"/>
        <p>
          stort anpassa sig till oskrivna svenska regler och alltid till
          svensk lag­stiftning.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att äntligen
          få till stånd en fungerande integrationspolitik?
        </p>
        <pb facs="PDF:260"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
