<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tunnelbygget genom Hallandsåsen</title>
        <author>Marianne Samuelsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:22 av Marianne Samuelsson (mp) till statsminis­tern om tunnelbygget genom Hallandsåsen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_20.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_21.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_22.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Samuelsson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TSb697JAxG9Aaj2dQijKSM" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="1997-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8SRdsnVdUmAacp3jWBVTSZ" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LUJ5FokupkpJcxR3KfpvQU">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RsAkkVGLgPPdFb2VsPNkMT">
          <date when="1997-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RsAkkVGLgPPdFb2VsPNkMT">
          <ref type="record" target="prot-199798--026">Prot. 1997/98:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3TCv6qHBUQ7gJEfew1Cueb">
            Interpellation 1997/98:22 av Marianne Samuelsson (mp) till statsminis­tern
            om tunnelbygget genom Hallandsåsen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-87ghUQFn3CrnDXQsWHaMAM">
            Inkom den 13 oktober : Besvarad den 6 november Prot. 1997/98:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TdaWpXSBWcLaH7t1Ty86sU">
            Tunnelbygget genom Hallandsåsen har de senaste dagarna visats
            vara en av Sveriges största miljökatastrofer. Problem med sjunkande
            grundvat­tennivåer etc. har varit kända under en längre tid och
            när kor som druckit
          </p>
          <note xml:id="i-9JvqrP3QzPiUFYCgYHsNSa" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-rUyFAShckmVe4UF6UBEJi" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-91ZkbkjVAxH17qy8qUa18k">
            av vatten förgiftat av läckaget av tätningsmedlet Rhoca-Gil förlamades
            och fick avlivas nådde miljöskandalen medierna.
          </p>
          <p xml:id="i-RwUyAKP8qQjpf7sUcukbF8">
            De kemikalier som sprutats in är n-metylolakryl-amid och akrylamid.
            Människor och djur som utsätts för dessa ämnen kan få cancer och
            ärftli­ga genetiska skador. Höga tillfälliga doser ger akuta nervskador.
            Mening­en var att giftema skulle reagera med en härdare inne i
            åsen, varvid en tätande och ofarlig massa skulle bildas i sprickor
            och håligheter. På grund av det ständiga tillflödet av vatten
            blev inte härdningen fullständig och det grundvatten som trots
            tätningsförsöken läckte in i tunneln hade höga halter av de aktuella
            kemikalierna, ändå pumpades vattnet ut i naturen uppe på åsen,
            där ett par vattendrag blev starkt förorenade och hotar att läcka
            ned till grundvattnet och därmed förgifta Båstads färskvattenförråd.
          </p>
          <p xml:id="i-Gm95EXe6FgqnsUuQsJBpPv">
            Nu har allt vidare arbete stoppats till dess en sanering i tunneln
            från de 1 400 ton Rhoca-Gil som tryckts in i berget gjorts. Men
            hur denna saneringen skall gå till, eller vad det kommer kosta,
            vet varken Banverket eller Skanska.
          </p>
          <p xml:id="i-XrHLHSmmYqKZ1c2VuuacCR">
            Redan den 4 december 1996 polisanmälde Miljöpartiet i Ängelholm
            tillsammans med Föreningen för Västkustbanans framtid Banverkets
            chef Hans Ottenfalk för att inte följa vattendomen DVA 70/1992
            gällande bortledande av inträngande grundvatten. Länsstyrelsen
            föreläde Banver­ket att vid vite av 5 miljoner kronor senast den
            31 januari 1997 ha vid­tagit sådana åtgärder som sägs i DVA 70/1992.1
            mars 1997 polisanmälde Länsstyrelsen bygget då bygget läcker mer
            vatten än vattendomen tillåter. Först nu - efter giftskandalen
            - har åklagaren börjat undersöka ärendet. Hade omständigheterna
            utretts omedelbart efter polisanmälan hade kata­strofen troligen
            aldrig ägt rum. Tyvärr tycks det vara symtomatiskt att brott mot
            miljölagstiftningen inte tas på tillräckligt allvar och därför
            inte prioriteras. Här måste en attitydförändring ske, likväl som
            lagstiftningen måste bli tydligare - annars kommer vi få uppleva
            liknande tragedier även i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-9v9iytCWYSsro691Z5TQzo">
            Nu har även miljönämnden i Båstads kommun polisanmält Banverket
            och Skanska för miljöbrott eller vårdslöshet med gift enligt brottsbalken
            och lagen om kemiska produkter, som slår fast att var och en som
            hante­rar en kemisk produkt skall vidta de åtgärder och iaktta
            de försiktighets­mått i övrigt som behövs för att hindra eller
            motverka skada på männi­skor eller i miljön. Något som Skanska
            helt uppenbart brutit mot.
          </p>
          <p xml:id="i-Rdp1V3pV9erj1QyC7K3cqF">
            Hur stora tillåts kostnaderna för tunnelbygget bli? Nya kostnader
            till­kommer ständigt och i dag går de ekonomiska konsekvenserna
            inte att överblicka. Inte heller är kort- och långsiktig miljöpåverkan
            kartlagd. Den lilla tidsvinst på 10 minuter mellan Göteborg och
            Helsingborg som den nya sträckningen skulle innebära kan aldrig
            motivera detta miljö­mässiga och ekonomiska risktagande. Miljöpartiet
            menar därför att tun­nelbygget inte bara skall avbrytas till dess
            saneringen av tätningsmedlet Rhoca-Gil gjorts, men till dess att
            en fullständig MKB gjorts där detaljer vad gäller konsekvenserna
            av byggandet och byggnadsmetoden precise­ras och nya alternativa
            spårdragningar prövas och jämförs med kostna­derna för det pågående
            tunnelprojektet.
          </p>
          <p xml:id="i-UcfrhYKWvXBNfgzGEqGKpQ">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-DJqdTPJbHSTmAMA7Rno5AB">
            1. Vad avser statsministern vidtaga för åtgärder för att handläggningen
            av anmälningar mot miljöbrott går snabbare?
          </p>
          <note xml:id="i-KVGYMhQ2MedkUgGwVzciCV" type="pageNumber">
            22
          </note>
          <p xml:id="i-JePcUPht9hijuw19fPyf5X">
            2. Vad avser statsministern vidtaga för åtgärder för att kraven
            på MKB vid större anläggningsarbeten blir tydligare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
