<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvarsbalansen vid större strukturförändringar inom företag</title>
        <author>Lars Stjemkvist (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:10 av Lars Stjemkvist (s) till näringsministern om ansvarsbalansen vid större strukturförändringar inom företag</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_9.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_10.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_11.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <persName>Lars Stjemkvist (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <persName>näringsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TY6RvP6TkhS6TfaU5hpVZj">
          <name/>
          <date when="1997-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VRHY6RUJicNBxBdtgJ8A8E">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YWK4hho19wv2SUuibUhUxS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NkHR4DYPrWhc3RYGCZM9QQ">
          <date when="1997-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NkHR4DYPrWhc3RYGCZM9QQ">
          <ref type="record" target="prot-199798--026">Prot. 1997/98:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2pNZgT3ub2iaoVAef2bRKb">
            Interpellation 1997/98:10 av Lars Stjemkvist (s) till näringsministern
            om ansvarsbalansen vid större strukturförändringar inom företag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WBNZTBbAKkaZRvHcpWHsAn">
            Inkom den 3 oktober : Besvarad den 6 november Prot. 1997/98:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CihGHimjmeTUEAWjsa9pfs">
            Ericssons beslut att kraftigt minska sin verksamhet i Norrköping
            väcker en rad principiellt viktiga frågor. Vem har ansvaret för
            de struktur­förändringar, som följer av att företagen och därmed
            vi alla lever i ett allt högre tempo? Hur skall behovet av ett
            långsiktigt samarbete mellan det offentliga och privata förenas
            med kraven på ökad flexibilitet i näringsli­vet?
          </p>
          <p xml:id="i-EBBqgUktPiosizYzcmonh5">
            Slutresultatet av Ericssons beslut kan bli att ca 1 200 jobb
            försvinner i Norrköping. Om en sådan omvandling sker på kort tid,
            då blir förstås kostnaderna för enskilda och kommunen enorma.
          </p>
          <note xml:id="i-5HyVVdTorJ14R4TYM6pttR" type="pageNumber">
            10
          </note>
          <p xml:id="i-GzVQoQrmFZ67m5mAzvP9f7">
            Landshövdingen i Östergötland har på regeringens uppdrag och
            i samarbete med Norrköpings kommun formulerat vad som krävs för
            att kommunen och dess invånare skall klara den omställning som
            krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-4h887oNt3eyVgkhQb6AZZj">
            Listan med förslag visar att det inte handlar om någon kriskommun.
            Här finns gott om framtidsidéer. Utbyggnaden av högre utbildning
            och forskning inrymmer självfallet stora möjligheter för både
            privata och offentliga verksamheter. Norrköping är på god väg
            att etablera sig som ett avgörande brofäste i kontakterna med
            övriga Östersjöstater. Inom energi- och transportområdet finns
            många framgångsrika företag.
          </p>
          <p xml:id="i-B9dQkxEUm6kmb4SprX6egL">
            Men som sagt, utan stöd utifrån är det förstås omöjligt att på
            kort tid förlora över 1 000 arbetstillfällen utan stora ekonomiska
            och mänskliga kostnader som följd. Därför har landshövdingen och
            kommunen pekat på vad som krävs för att ge framtidssatsningama
            ett nödvändigt näringstill­skott.
          </p>
          <p xml:id="i-EDqsJhvQoXTfhkRvERs1yr">
            I första hand har, tycker jag, Ericsson ett ansvar för att stödja
            kom­munen och dess invånare. Den privata och offentliga sektorns
            ömsesidiga beroende ökar. I en föränderlig och alltmer välutbildad
            värld blir företa­gen alltmer beroende av traditionellt offentliga
            investeringar. Fallet Norr­köping och Ericsson är ett bra åskådningsexempel.
            För bara ett drygt år sedan talade företaget om vad som krävdes
            för att företaget skulle kunna verka och växa i kommunen. Goda
            transporter, en fungerande barnom­sorg, närhet till högre utbildning
            och forskning m.m. var avgörande för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-RGLVowDhp9u1PFS6uGWJPb">
            Det är naturligtvis inte rimligt att företaget först kräver långsiktiga
            in­vesteringar av kommunen, och sedan i stort sett över en natt
            bestämmer sig för att överge samma kommun. Ett förtroendefullt
            samarbete kräver ett gemensamt ansvarstagande.
          </p>
          <p xml:id="i-KVDLrPeYENn2WHdwGzWymC">
            Jag tycker inte att Ericsson har tagit sitt ansvar i Norrköping.
            Företa­get har visserligen medverkat till att delar av verksamheten
            som säljs blir kvar i Norrköping. Vidare har man tagit ett visst
            ansvar för högskole- och forskningssatsningen. Dessa satsningar
            står dock inte i någon rimlig pro­portion till företagets moraliska
            ansvar eller ekonomiska förmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-amxLVXjNELt6gvPRomtQW">
            Norrköping vill av förklarliga skäl utveckla sina framtidsbranscher.
            Därför föreslås t.ex. en etablering av Industriellt Mikroelektronikcentrum.
            Syftet är naturligtvis att påskynda den omställning som krävs
            efter Erics­sons beslut. Ericsson borde ta ett betydligt större
            ansvar än vad som vi­sats hittills, för att underlätta denna omställning.
          </p>
          <p xml:id="i-77enJZrnuzCsPckPcqLiWw">
            Kommunen har redan till Ericsson framfört förslag till offensiva
            åt­gärder för att utveckla nya företag och arbetstillfällen. Tyngdpunkten
            ligger på utvecklingsprojekt inom Ericssons eget område, informa-
            tion/elektronik, och projekten baseras på nuvarande och framtida
            behov inom Ericssonkoncernen. Jag tycker att det är rimligt att
            staten också försöker förmå Ericsson att ta sitt ansvar genom
            att gå in med både enga­gemang och finansiering i projekten.
          </p>
          <p xml:id="i-2gHH37kKnYPciv8UfhP4nA">
            Även staten har förstås ett ansvar. Det gäller inte minst alla
            de som inte utan vidare kan ta de nya jobb som förhoppningsvis
            skapas. Kraven på utbildning ökar på alla nivåer. Många av de
            som nu tvingas lämna Ericsson har kort utbildning, och åtskilliga
            är invandrare med bristfälliga svenskkunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-79XCo3ES8Ph5UjfZx5zYg6">
            Landshövdingen och kommunen pekar bl.a. på behovet av ökat stöd
            till småföretagande och ytterligare arbetsmarknadspolitiska resurser.
          </p>
          <note xml:id="i-3GkvpcSZ6hfYhqWbnhj3iG" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-QecHDVdx2aEkGMiPJ7NUu6" type="pageNumber">
            11
          </note>
          <note xml:id="i-Agme4ffuUzFmfAfSEr9Qnp" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-BUUnps1kAuSXfdXqDr6sSb">
            Norrköping är beroende av stora företag. Därför kan en riktad
            satsning på småföretagande vara av strategisk betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-hJChdjRrqVm6qSBQR7QQ4">
            Jag är medveten om att landshövdingens och kommunens förslag
            för närvarande bereds inom berörda departement. Jag tycker dock
            att det finns skäl att samtidigt föra en mer principiell diskussion
            om det privatas och det offentligas samarbete och ansvar. I en
            föränderlig värld blir den diskussionen allt viktigare. Företagen
            vill förstås att föränderligheten skall bejakas, att nödvändiga
            investeringar skall göras som ökar rörlighe­ten. Inte minst Ericssons
            bokslut visar att det finns svenska företag som hänger med i den
            internationella konkurrensen. Men är det verkligen rimligt att
            företagen tar hem vinsterna av rörligheten, medan det offentli­ga,
            dvs. skattebetalarna, ensamma får ansvara för framgångarnas baksida?
          </p>
          <p xml:id="i-8SGHZCZ8XSaJirpo2imjKz">
            En sak är säker, inte ens en så optimistisk kommun som Norrköping
            kan ensam stå för de kostnader som följer av att Ericsson måste
            hänga med i den föränderliga världen.
          </p>
          <p xml:id="i-7gQiAXCBjXtA17QKmcsZ21">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag näringsministern vilka
            ini­tiativ han är beredd att ta för att skapa en rimlig balans
            mellan kommu­ners, statens och företagens ansvar vid stora strukturförändringar,
            i all­mänhet och när det gäller Norrköping?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
