<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:83</head>
        <author who="unknown">Johan Lönnroth (v)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsminis­tern</minister>
        <topic>rätten att utfärda domännamn på Internet</topic>
        <docDate when="1997-11-14">Inkom den 14 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--056.xml" when="1998-01-27" status="answered">Besvarad den 27 januari, Prot. 1997/98:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:83 av Johan Lönnroth (v) till utbildningsminis­tern
          om rätten att utfärda domännamn på Internet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 novemberBesvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4TFB9oV7QLbRfajRi4JUHW">
          I tidskriften Dagens IT från onsdagen den 12 november kan vi
          läsa om att rätten till att utfärda domännamn på Internet kommer
          att föras över från en avdelning på Kungliga tekniska högskolan
          (KTH) till en privat stiftelse, Internet infrastruktur-stiftelsen,
          som i sin tur står bakom aktiebo­laget NIC-SE AB. Utfärdandet
          av Internetadresser kommer således att bedrivas som en rent kommersiell
          verksamhet. Ledningen för det nya bolaget har redan deklarerat
          att man kommer att införa årsavgifter för Intemetanvändare (tidigare
          har det bara funnits en inkopplingsavgift). De ekonomiska framtidsutsikterna
          för bolaget är med all sannolikhet mycket goda. Antalet Intemetanvändare
          ökar hela tiden och enskilda företag är förmodligen beredda att
          betala avsevärda belopp för att få registrera sina varumärken
          som domännamn. Enligt nya regler är det dessutom enbart aktiebolag
          som kan få .se-adresser. Andra Intemetanvändare får nöja sig med
          länsrelaterade adresser.
        </p>
        <p xml:id="i-tgQxK1emEPk4U8HbyePu3">
          Alla frågor som berör IT i allmänhet och Internet i synnerhet
          bör ges utomordentligt stor politisk uppmärksamhet. Vilka intressen
          i samhället bestämmer över den nya teknikens utbredning? Vilka
          kriterier skall t.ex. gälla för Intemets tillgänglighet? Skall
          sociala och ekonomiska faktorer vara utslagsgivande? Kunskaper
          och färdigheter på IT-området måste spridas till alla, oavsett
          social tillhörighet.
        </p>
        <p xml:id="i-BxbgGS9i2Ks81r21kUjEqy">
          IT rymmer både enorma möjligheter och faror. Den nya tekniken
          bryter ny mark för mänsklig kommunikation. Gamla sociala och nationel­la
          barriärer raseras. Ur ekonomisk synpunkt bidrar IT till minskade
          in- formationskostnader och bättre resursutnyttjande. Tillgängligheten
          till information förenklas - något som bidrar till bättre konkurrens
          och lägre priser. Allt detta är positivt. Men samtidigt bidrar
          IT till ökade produk-
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_82.pdf"/>
        <p xml:id="i-DAftBjuib4QxdPuAcNv7WK">
          tivitetsskillnader i arbetslivet och därmed också till växande
          inkomstklyf­tor. Skall vi kunna motverka växande samhällsklyftor
          - och ta vara på IT:s fördelar - måste alla medborgare få möjligheter
          att lära sig att an­vända den nya tekniken.
        </p>
        <p xml:id="i-G5stwcCpK2sib1hKdTBfms">
          Den aktuella frågan om rätten att utfärda domännamn till Internet
          kan vid en första anblick verka liten, men rymmer mycket viktiga
          principiella frågor. Hanteringen av domännamnen måste betraktas
          som myndighets­utövning, dvs. i likhet med utdelning av telefonnummer.
          Staten bör ha ett ekonomiskt, juridiskt och tekniskt ansvar för
          att garantera Intemetssyste- mets tillgänglighet. Förmodligen
          skulle reaktionerna ha blivit mycket mer kraftfulla om Postverket
          plötsligt lämnat över rätten att ge ut frimärken till ett privat
          företag.
        </p>
        <p xml:id="i-6DqTnwH8kBeiCrAu75UJ3J">
          Det är viktigt att staten står för den grundläggande infrastruktur
          som behövs för att IT-användningen skall underlättas. Detta gäller
          naturligtvis också Internet. E-post ersätter i allt större utsträckning
          både vanliga brev och telefonsamtal. Ur samhällsekonomisk synpunkt
          är det helt irrationellt att ge ett enskilt bolag monopol på att
          utfärda Intemetadresser.
        </p>
        <p xml:id="i-FAC21W5Krxv2gmDC6MjP5d">
          Vad är utbildningsministern beredd att göra för att domännamngiv-
          ningen på Internet skall bli myndighetsutövning och att inkomsterna
          från verksamheten därmed skall gå till staten?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_83.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
