<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stöd till skolelever som saknar godkända kunskaper</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:159 av Andreas Carlgren (c) till statsrådet Ylva Johansson om stöd till skolelever som saknar godkända kunskaper</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_164.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_165.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_166.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FSRDoAFfPafsDVv9pVP3LG" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1997-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ru6cTuu3A81PEKTzxgmNuD">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CbT3bg6JCeZhsSJNiQzqeA">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PgkufaZE7UVbznP2iq1q9o">
          <date when="1997-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PgkufaZE7UVbznP2iq1q9o">
          <ref type="record" target="prot-199798--075">Prot. 1997/98:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nkc1QumWJx6zBub1FnKpZa">
            Interpellation 1997/98:159 av Andreas Carlgren (c) till statsrådet
            Ylva Johansson om stöd till skolelever som saknar godkända kunskaper
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N3i3TE4L7MYPh8wR6sGdPe">
            Inkom den 4 februari : Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WgdMcMFhGGBNT4Mw1U35Zx">
            Det är djupt alarmerande att en förhållandevis stor grupp elever
            inte tycks nå godkända kunskaper innan de slutar grundskolan.
            Därmed för­svåras deras framtida chanser i kunskapssamhället.
            Utan godkända kun­skaper i svenska, engelska och matematik får
            de inte tillträde till de na­tionella programmen på gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-UxYrm9T6AAowNGzj3ZaN8L">
            Centerpartiet har tillsammans med regeringen kommit överens om
            att utveckla ett praktikprogram som förenar undervisning i vissa
            grundskole- kurser, vissa gymnasiekurser och en yrkesinriktad
            praktik. Programmet skall vara öppet för elever som saknar behörighet
            till ett nationellt pro­gram och därmed inte har möjlighet att
            gå direkt till en yrkesutbildning på ett nationellt program. Det
            bör vara ett sökbart alternativ från grund­skolan. I programmet
            skall eleverna få kombinera praktiskt yrkesmässigt lärande motsvarande
            tre dagar i veckan med undervisning i skolan. Syftet är att de
            flesta elever som följer denna studieinriktning efter ett eller
            ett par år skall kunna gå in i ett nationellt program.
          </p>
          <note xml:id="i-R5mdvng3bQR9jYGCTiaGBg" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-Vi1d8ZsUvhLER7Rt1sYZ4P" type="pageNumber">
            165
          </note>
          <note xml:id="i-C4QYRF2UdaCkvqwDPuGNnB" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-6DBopJRg55ERAcvF4TSgBL">
            Ett nytt praktikprogram är ett mycket viktigt steg, men det räcker
            inte för att komma till rätta med de problem som nu visar sig.
            Utgångspunkten måste vara att grundskolan skall ge eleverna godkända
            kunskaper och fullständiga betyg. Grundskolan skall inte tillåtas
            skjuta problemen fram­för sig till gymnasiet. Ingen skall sluta
            skolan utan att kunna läsa, skriva och räkna tillräckligt bra.
            Ingen elev skall behöva lämna skolan utan godkända kunskaper.
          </p>
          <p xml:id="i-UyWGe7fUxhBQ6SRvHB5mZ9">
            Dagens regelverk utgår från att grundskolan skall leverera nio
            års ob­ligatorisk skolgång. Därefter sätter den upp en kunskapsribba
            för att se hur många som kan hoppa över. De som inte klarar att
            komma över rib­ban, riskerar att lämnas i sticket - visserligen
            med ett beklagande, men utan att grundskolan gör fler insatser.
            I stället måste vi ha en annan ord­ning: Skolans åtagande skall
            inte upphöra förrän eleven har godkända kunskaper och betyg -
            förrän alla kan komma över kunskapsribban. Det kan innebära att
            olika elever tar sig igenom skolan med varierande antal år. Det
            underlättas genom årskurslös undervisning, större flexibilitet
            och en mer individanpassad skola.
          </p>
          <p xml:id="i-UzQhpxCFGkeg9mT1QU76zw">
            Enligt Centerpartiets uppfattning behöver elever och föräldrar
            få tidi­gare information om elevens kunskaper. En första uppföljning
            måste ske i årskurs 5, i samband med de nationella proven. Informationen
            bör ske i form av utvecklingssamtal med föräldrarna och även i
            skriftlig form till alla elever. Skolan måste därutöver ge betyg
            tidigare i årskurserna och med fler steg än i dag. Betyg skall
            inte vara ett sätt att stämpla eleverna, utan ett sätt att ställa
            krav på skolan! Det behövs förbättringar i betygs­systemet som
            kommer till rätta med de nuvarande bristerna. Skolminis­tern bör
            ta initiativ till samtal med partierna för att åstadkomma detta.
          </p>
          <p xml:id="i-JKSchE3Qje9Fd3hv9aTWW1">
            Det är nödvändigt att skolan erbjuder en högklassig miljö för
            lärande. Skolan måste förmedla de möjligheter den moderna IT-kommunikationen
            ger. Därför måste varje klassrum ha Intemetuppkoppling och varje
            elev egen e-mail-adress och tillgång till dator. Satsning på IT
            kan dock aldrig ersätta behovet av bra skolböcker. Läs- och skrivkommittén
            har visat hur läsförmågan är beroende av en miljö där man har
            tillgång till många böcker och tidningar. Kostnaden för läromedel
            har minskat med 12 % i grundskolan mellan 1989 och 1996 och den
            negativa tendensen håller i sig. I dag kostar läromedlen endast
            500 kr per elev i grundskolan. Det motsvarar bara 1 % av den totala
            årskostnaden per elev! Kostnaden för lokaler och inventarier ligger
            samtidigt på en fjärdedel eller 12 500 kr. Det behövs en rejäl
            satsning på skolböcker för att öka utbildningens kvalitet. Skolboken
            är kanske viktigare än någonsin mitt i dataåldern!
          </p>
          <p xml:id="i-5mu7XecMuQ48doqqsQcAsu">
            Det behövs också extra stödinsatser redan nu i vår, för de elever
            som annars riskerar att inte bli godkända när de slutar grundskolan
            till somma­ren. Tack vare saneringen av statens finanser får kommunerna
            nu ökade statsbidrag. Centerpartiet är det enda parti som orkat
            vara med och sanera ekonomin från start till mål. Många människor
            har gjort uppoffringar. Det skall inte ha varit förgäves, utan
            märkas genom att mer pengar satsas på våra barns skola. Varje
            kommun får i år extra pengar tack vare sanering­en av statens
            finanser. Det är viktigt att dessa pengar verkligen kommer till
            skolan, så att elever med behov av stöd verkligen får det. Sveriges
            största kommun, Stockholm, får 428 miljoner kronor, men bara en
            knapp fjärdedel av de extra pengarna går till mer pengar för skolan.
            Använd­ningen av statsbidragen skall överlåtas till det kommunala
            självstyret,
          </p>
          <note xml:id="i-MT9WQcq7zrzRUmuanQYBP9" type="pageNumber">
            166
          </note>
          <p xml:id="i-DwU4QNHHZqDKJUYaYyKnnZ">
            men regeringen borde ta initiativ till en uppföljning av att
            de ökade statsbidragen verkligen kommer till skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-HanjoD4Y6joujy9WQVEcWv">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-WpYUzivDHFFuo4hU158Pv">
            1. Är skolministern beredd att omforma regelverket för skolan
            så att grundskolans åtagande för den enskilde eleven inte upphör
            förrän ele­ven har godkända grundbetyg och att olika elever tar
            sig igenom sko­lan med varierande antal år?
          </p>
          <p xml:id="i-Sd7nDy8WyDJstDmK5B7Dv7">
            2. Är skolministern beredd att ta initiativ för samtal med partierna
            för att åstadkomma ett brett förankrat betygsbeslut som ger tidigare
            infor­mation om elevernas kunskaper genom betyg?
          </p>
          <p xml:id="i-31HK2QC4jMRcyQUvE4ymmL">
            3. Är skolministern beredd att ta initiativ för att stimulera
            kommunerna att satsa mer på skolböcker och läromedel?
          </p>
          <p xml:id="i-QSwmfbmXMJSHzhFZHBfPbz">
            4. Avser skolministern ta initiativ till en uppföljning av att
            de ökade statsbidragen verkligen leder till mer pengar till skolan
            och ökade in­satser för de elever som annars riskerar att sluta
            grundskolan till sommaren utan fullständiga betyg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
