<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:301</head>
        <author who="unknown">Per Lager (mp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>bamkonsekvensbeskrivningar</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:301 av Per Lager (mp) till socialministern
          om bamkonsekvensbeskrivningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 aprilBesvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Genom historien och fram till dagens olika former av samhällsbild­ningar,
          sociala, religiösa-ekonomiska, tekniska verksamheter och vuxen­politik,
          i konflikter och krig har barnen varit de som först kommit i kläm.
          Barnen har aldrig kunnat få sin röst hörd i utvecklingen av det
          moderna industrisamhället. Det är inte bara våld som barnen råkar
          ut för i olyckli­ga hemförhållanden utan också vår teknifierade
          värld av livsfarliga trans­portmedel, samhällets elektrifiering,
          kemikalisering, materialexperimen- tering, vatten- och luftförödelse.
          Det är vi vuxna som formar och ger förutsättningar för framtiden
          - men det är barnen som är den. Det innebär- om vi verkligen skall
          ta vårt ansvar - att alla våra beslut skall ha tagit denna hänsyn.
        </p>
        <p>
          I internationella sammanhang brukar Sveriges representanter driva
          kvinno- och barnperspektiven. Så gjordes bl.a. under FN:s Habitatkonfe-
          rens i Istanbul 1996, där kravet på rimligt boende för alla var
          målsätt­ningen. Barnens utsatthet i världen blir mer och mer synlig.
          Det är ett faktum att nya subsamhällen med vinddrivna och föräldralösa
          barn ut­vecklas i takt med de växande storstädernas slum. Trots
          internationella konventioner om bam, om mänskliga rättigheter
          och tortyr, trots hårt arbetande barnorganisationer, tycks barnens
          rättigheter till ett värdigt liv i dag och i framtiden aldrig
          kunna respekteras fullt ut. På det nationella planet gör ideella
          organisationer (bl.a. BRIS) stora och viktiga insatser. Men det
          krävs större ansvar av samhället.
        </p>
        <p>
          För att komma ett steg längre, öka skyddet för barnen i samhället,
          bör alla statens offentliga utredningar förses med ett särskilt
          bamdirektiv - på samma sätt som jämställdhetsperspektivet i dag
          är obligatoriskt. Even­tuella invändningar, om att ett sådant
          direktiv kan leda vidare till krav på en rad andra obligatoriska
          hänsyn, måste ses utifrån våra grundläggande behov i samhället;
          att barnen är vår minsta gemensamma nämnare. Det som är bra för
          barnen är bra för samhället. Därför är beslutens konsek­venser
          för barnen den viktigaste förutsättningen. Om vi kan genomföra
          en sådan ordning i Sverige, har vi sedan möjligheter - med egna
          erfarenheter- att driva frågan internationellt.
        </p>
        <p>
          Avser ministern verka för att bamkonsekvensbeskrivningar görs
          vid alla statliga offentliga utredningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:291"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
