<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den biologiska mångfalden i odlingslandskapet</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:166 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om den biologiska mångfalden i odlingslandskapet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_171.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_172.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_173.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PsYKgV98PsWVNtTgLzV5wL" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6RPrTLLGowFN2pLfM6rKwE">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ugr3dXQ5KoUXZkgsDaReny">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D6gy1W9Zbu7VjBTZMfFyBe">
          <date when="1997-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D6gy1W9Zbu7VjBTZMfFyBe">
          <ref type="record" target="prot-199798--073">Prot. 1997/98:73</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fuu6NQ75FGMA68YaTz87L7">
            Interpellation 1997/98:166 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om den biologiska mångfalden i odlingslandskapet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CwCFX3APN49BVaWo8miNfg">
            Inkom den 5 februari : Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-69ggKKSGvLHXJyvDQWVeBu">
            Det sker en smygande miljökatastrof i Sverige och i många länder
            i Europa. Det är egentligen en miljökatastrof som är mycket större
            än den som skedde på 60-talet när Rachel Carson slog larm i boken
            Tyst vår. Den har kommit långsamt under de senaste 20 åren.
          </p>
          <p xml:id="i-HPFUCwkUFgxxLRFT1nYnNg">
            Nu kan vi börja se vidden av den. De förr vanliga fåglarna i
            det öppna jordbrukslandskapet är inte alls lika vanliga längre.
            Man ser markant nedåtgående trender för de allra flesta fågelarter
            som häckar där. Det blir tystare. Den biologiska mångfalden, som
            det talas så vackert om, har det svårt i dag. I Vår fågelvärld
            nr 7/1997 finns presenterat dels en svensk studie av fågelförekomsten,
            dels en engelsk sådan. Det är oerhört be­klämmande att de ideella
            organisationer som lägger ned enormt mycket arbete och tar fram
            mycket material känner sig ”oroande att politiker och andra beslutsfattare
            inte verkar bry sig om utarmningen”.
          </p>
          <p xml:id="i-Qc5yHGNbsxEpj4D4TpKdv2">
            Undersökningarna visar se att ett antal häckande fåglar av arter
            som tidigare var vanliga i öppna odlingslandskap minskar kraftigt.
            I Sverige har varannan tofsvipa och stare, var fjärde sånglärka
            och var tredje ladu- svala försvunnit. Det är mycket alarmerande
            siffror. I det engelska mate­rialet kan vi se att förändringarna
            är ändå större än i Sverige. Nästan 90 % av alla pilfinkar är
            borta där. Där tycks dock en del arter kunna hitta andra biotoper
            att överleva i, vilket tycks vara svårare i Sverige. I tabel­len
            utgår man från ett index 100 och den kan läsas som procentuell
            för­ändring.
          </p>
          <note xml:id="i-J6yFbHwBCes9ZhPbuhTRKp" type="pageNumber">
            172
          </note>
          <note xml:id="i-GDr68m99oVj6zvryNVnbke" type="margin">
            Interpellationer
          </note>
          <p xml:id="i-DBzLi3jJedEigZDVYwRjtx">
            ArtBrittiska öama totalt
          </p>
          <p xml:id="i-LfvvLskXemKjYP7yzbTsmY">
            Brittiska öama jordbruksmark
          </p>
          <p xml:id="i-LoirzeGsbTtzYcBEeUFayP">
            Sverigetotalt
          </p>
          <note xml:id="i-DkoqamETE14r6p2Nt1LPKR" type="margin">
            1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-6V2SHxeEPx3LCE21XnzMPf">
            Tofsvipa-9-6252 (-48)
          </p>
          <p xml:id="i-FdYdHy2w2bigeSyi1XLyMZ">
            Sånglärka-2-5873 (-27)
          </p>
          <p xml:id="i-GoD8JV3SJxSxM1zVps99hU">
            Ladusvala+ 1-4362 (-38)
          </p>
          <p xml:id="i-72xGCgCcYcRB1PWVnA5hmc">
            Koltrast-2-42140 (+40)
          </p>
          <p xml:id="i-D2MnGovRaR9fzzv4vgM1v7">
            Stare-4-2354 M6)
          </p>
          <p xml:id="i-WuGot6XsDmvNjTCezNMNgV">
            Pilfink-20-89118 (+18)
          </p>
          <p xml:id="i-4D3xYhtxpQtAiqCdG2vWto">
            Hämpling-5-5241 (-59)
          </p>
          <p xml:id="i-LSEPufEogUhx1iVirF72wh">
            Gulsparv-7-1791 (-9)
          </p>
          <p xml:id="i-7S9Eeyg8N3ZCri7aLT2dZU">
            Utvecklingen för några fågelarter de senaste 20 åren på brittiska
            öama såväl totalt som på jordbruksmark. Som jämförelse anges även
            utveck­lingen i Sverige (resultatet 1996 i förhållande till genomsnittet
            under åren 1975-1984)
          </p>
          <p xml:id="i-StCxjXuTE7yzqMdPm7qArG">
            Figur ur Vår fågelvärld 7/1997
          </p>
          <p xml:id="i-LmGXDeMUgpcUpz6MAFRTWK">
            Under 60-talet kom miljödebatten i gång och vad som kunde hända
            om gifter anrikades i näringsvävar, mycket tack vare boken Tyst
            vår. Då drabbades först fröätare som gulsparv av miljögifter.
            Problemet upp­märksammades när rovfåglar hittades döende i kramper.
            Vid analys av dem, döda småfåglar och gamla skinn kunde man konstatera
            att proble­men kom samtidigt som kvicksilverbetning av utsäde
            blev vanligt. An­rikningen av tungmetallen i näringskedjan orsakade
            rovfågeldöden. Se­dan kvicksilvret förbjöds återhämtade sig vissa
            av arterna, t.ex. gulsparv, medan andra, t.ex. ortolansparv, inte
            lyckats lika bra.
          </p>
          <p xml:id="i-4owzabhedb9Sg6cTmB2phC">
            Nu verkar det vara de fåglar som är starkt knutna till det odlade
            land­skapet och framför allt beroende av insekter som minskar
            i antal. Det betyder att näringsväven i odlingslandskapet är rubbad.
            I takt med att födotillgången minskar minskar förutsättningarna
            att överleva och klara av att häcka. Det kan utläsas genom att
            fåglarna blir allt färre. Mig veter­ligen finns inte lika tydliga
            mätserier av insektsförekomst i jordbruks­landskapet som av fågelförekomst,
            men man vet att så viktiga insekter som bladbaggar, kortvingar,
            spindlar och dagfjärilar minskar i antal.
          </p>
          <p xml:id="i-TAoSiBw1fcVjrHMVK3ENkx">
            Men även fåglar som är beroende av en del av de växter som kallas
            ogräs minskar. Ett exempel är hämplingen, som har frön av åkersenap
            som stapelföda. Åkersenap är ett ogräs som ofta sprutas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-KTqLNzXSobqGZvwZiu5zBr">
            Det kan vara flera faktorer som påverkat utvecklingen. Antal
            diken och våtmarker är färre än förr, odlingen är intensivare,
            arealerna större, man tar höskörden tidigare. Men den engelska
            undersökningens titel visar vad man där tror är orsaken. Undersökningen
            heter The indirect effects of pesticides on birds. I undersökningen
            framhålls dock att dagens problem inte kan kopplas till någon
            enskild substans. Det är i stället livsbetingel­serna som förändrats
            för fåglarna. Såväl insekts- som ogräsbekämp­ningsmedlen gör att
            födotillgången minskat. Och utan föda inga fåglar. Det blir tystare
            i jordbrukslandskapet.
          </p>
          <note xml:id="i-MxwYXkpnzqdJpxfMqmgyZa" type="pageNumber">
            173
          </note>
          <note xml:id="i-JfHBLGPzfG1LMWTJZEnLzM" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-FfADjvQZCQXGfmLbY3bFgH">
            Många ekologiska odlare vittnar om en ökning av antal insekter
            och fåglar några år efter omställning till ekologisk odling, även
            det ett indici­um på orsaken till förändringarna i det konventionellt
            odlade landskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-P9rwieCfJaDJPbQgc2rCM2">
            Sverige har i flera internationella konventioner förbundit sig
            att värna den biologiska mångfalden och det är också något den
            nuvarande rege­ringen framhållit i flera propositioner. Därför
            borde den utveckling vi ser oroa och leda till handling. Om vi
            är överens om att lärkans drill i skyn, en klagande tofsvipa i
            karakteristisk flykt över fälten, starars sång, ladu- svalors
            trivsamma kvitter och de andra fåglarna i jordbrukslandskapet
            är viktiga även för framtida generationer, att de är en del av
            de natur- och kulturvärden vi skall lämna kvar efter oss, ja då
            måste dagens tydliga trend av tillbakagång brytas. Om vi anser
            att vi skall kunna överlämna ett jordbrukslandskap som kan hysa
            tofsvipor, sånglärkor och ladusvalor, måste vi fundera över varför
            de försvinner och vilka åtgärder som måste vidtas för att behålla
            dem. Det är hög tid.
          </p>
          <p xml:id="i-RCU9LUdaKmkrE6g5KdvDR8">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-3zMfF5SmsfrwsQd3R5N2Pg">
            • Avser miljöministern se till att det tas fram faktaunderlag
            som klargör skälen till den starka tillbakagången av häckande
            fågel i jordbruks­landskapet?
          </p>
          <p xml:id="i-71mjQ9ZobyTYU5L8aGVf1T">
            • Vilka åtgärder avser miljöministern föreslå på kort och lång
            sikt för att stoppa utarmningen av den biologiska mångfalden i
            odlingslands­kapet, såväl fågel som insekter och örter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
