<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:300 av Ulf Kero (s) till utbildningsministern
          om utbildningen av bergsingenjörer
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Gruvindustrin är en viktig resurs för Sverige. Flera svenska
          och inter­nationella prospekterings- och gruvbolag har på det
          senaste året visat att de tror på en framtida potential för nyfynd
          av malmer i Sverige. Detta gäller inte minst mineraler som man
          inte tidigare letat i så stor utsträck­ning. De områden i Sverige
          som är mest lovande för nya fynd är utan tvekan Norrbotten, särskilt
          norra delen av det s.k. Skelleftefältet med omgivningar i Västerbotten.
          1996 investerade svensk gruv- och metall- indsutri nästan 8,6
          mdr/kr och de stod 1994 för ett exportöverskott på ca 19 mdr (källa
          SCB). Detta visar näringens stora nationella betydelse, men även
          lokala betydelse där fyndigheter påträffas. För ovan nämnda regio­ner
          är framtida fyndigheter som utvecklas till gruvor av yttersta
          vikt för områdets framtid.
        </p>
        <p>
          I framgångsrika industribranscher finns det ett aktivt samarbete
          mel­lan företag och samhälle när det gäller forskning och utbildning.
          Företa­gen behöver utbildad arbetskraft och forskningen driver
          utvecklingen framåt. Även om företagens bidrag med pengar till
          forskning och utbild­ning är värdefull, behövs det statliga forskningsmedel
          som garanterar och ser till att finansieringen är långsiktig.
          Gruvindustrin har valt Luleå Tek­niska Universitet som sin viktigaste
          samarbetspartner. Vid universitetet finns i dag gruvinriktad forskning
          med professurer i tillämpad geologi, bergsteknik, bergmekanik,
          mineralteknik och metallurgi. Universitetet har således stor betydelse
          för gruvnäringen i denna viktiga region.
        </p>
        <p>
          I dag står vi inför ett faktum att utbildningen av gruvingenjörer
          vid Luleå Tekniska Universitet nedgår eller på sikt tvingas upphöra.
          Skulle detta bli verklighet drabbas hela svenska gruvbranschen,
          och det blir kanske mest kännbart för nordliga Sverige. Skälet
          till detta är att finansi­eringen av utbildningen bygger på ett
          större antal elever än vad universi­tetet i dag kan knyta till
          sig. Detta känner utbildningsministern väl till.
        </p>
        <p>
          Avser utbildningsministern vidta några åtgärder med anledning
          av fi­nansieringen av utbildningen av bergsingenjörer samt möjliggöra
          att denna utbildning kan ha en framtid vid Luleås Tekniska Universitet?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          291
        </note>
        <pb facs="PDF:290"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          292
        </note>
        <pb facs="PDF:291"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
