<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0041">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kampen för ett narkotikafritt samhälle</title>
        <author>Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:41 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern om kampen för ett narkotikafritt samhälle</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_36.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_37.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chatrine Pålsson (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MYeufs1368Rp9ELhQ8qUHD" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="1997-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PjxEThTV4av8kdMDjX57fK">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">Margot Wallström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-J3m6fEgLfcCpLuvKnqdXHb">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AcaUgnFwiKek7KLZo76KYG">
          <date when="1997-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AcaUgnFwiKek7KLZo76KYG">
          <ref type="record" target="prot-199798--024">Prot. 1997/98:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FRYzVkPnLd3FBe5gtfLkNh">
            Interpellation 1997/98:41 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
            om kampen för ett narkotikafritt samhälle
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SBbwC2NPMmfxGwkQ2rDjWH">
            Inkom den 24 oktober : Besvarad den 4 november Prot. 1997/98:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G6nJ4gUX8eaWXqRx8W4zzR">
            Länge har Sverige stått som förebild ute i världen när det gäller
            att bekämpa narkotikamissbruket. Motståndet mot narkotika förenar
            alla etablerade politiska partier, och det finns heller inte något
            glapp mellan politiker och medborgare i denna fråga. I stort sett
            alla tycker att det är viktigt att slå tillbaka narkotikan.
          </p>
          <p xml:id="i-PSA9Y3LTRcQb6GgfaDXbQJ">
            Men situationen i dagens Sverige är allt annat än ljus. På papperet
            har vi många bra lagar som reglerar problemet, men den praktiska
            tillämp­ningen av narkotikapolitiken visar stora brister. Man
            skulle t.o.m. kunna säga att den är både haltande och kraftlös.
            Drastiska nedskärningar inom kommuner och polis har lett till
            att missbruk bland unga människor inte upptäcks och åtgärdas i
            tid.
          </p>
          <p xml:id="i-3YXKjHMgmcWN3fZ1CViJHf">
            Alltfler ungdomar prövar narkotika i de tidiga tonåren. Trots
            att poli­sen har kraftig underbemanning så gör de rekordbeslag
            på snart sagt vartenda rejvparty. Detta är en otäck larmklocka.
            Hur mycket mer narko­tika hade polisen lyckats hitta om de inte
            hade blivit av med så mycket personal?
          </p>
          <p xml:id="i-LPm1wVFfEpwChadRBvSviX">
            I dag står lärare och annan skolpersonal oftast helt maktlösa
            när de misstänker att en elev har börjat experimentera med droger.
            Utanför de flesta skolorna i storstadsområdena pågår försäljning.
            Man kan i det sammanhanget överväga om det inte är lämpligt att
            på försök införa drogtester i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-4PCwu6FRBNASKpRt3myBDS">
            Ett grundläggande problem med svensk narkotikapolitik är att
            vi inte tagit missbrukande människor på allvar under den tid de
            grundlagt sitt beroende. En oberättigad optimism har fått oss
            att tro på att vederbörande själv skall komma till insikt om sitt
            missbruk och antingen lägga av med det eller be om hjälp att göra
            det. Konsekvensen är att samhället har låtit nedbrytningen gå
            alltför långt och det har dröjt ända till när narkomanen börjar
            närma sig gravens rand som samhället har gripit in och stått till
            tjänst med den vård och behandling som skulle ha satts in kanske
            tio år tidigare. Det säger sig självt att en människa som under
            lång tid levt utan­för normal social samvaro och som inte känner
            några ”vanliga” männi­skor får det svårt att komma tillbaka till
            samhällsgemenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-QvBdyi6b7NhcAch68izJ1w">
            Ett annat problem är svårigheterna med att i praktiken döma de
            bilis­ter som ertappas med att vara narkotikapåverkade i trafiken.
            Det är en absolut nödvändighet att lagstiftningen skärps så att
            vi effektivt kan arbe­ta för att göra trafiken till en narkotikafri
            zon.
          </p>
          <p xml:id="i-8PSJkDDudi1jNqXbd9Wcka">
            Det gäller nu att regeringen inser att kampen för ett narkotikafritt
            samhälle går via att skapa en brist på narkomaner. Kampen mot
            narkoti­kamissbruket handlar om förebyggande åtgärder och snabba
            ingripanden. Vi kan inte vänta till missbrukarna har blivit vårdpaket.
            Först när vi nått därhän att nyrekryteringen stoppats kan vi börja
            avrusta behandlings­hemmen. Är så länge behövs de för att åtminstone
            försöka rädda en del av de missbrukare som annars går en för tidig
            död till mötes.
          </p>
          <note xml:id="i-TMBz95Xd5W6ZM9GcZZ9mr1" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-SDeuuSCegxFUZaNa9Q7mre" type="pageNumber">
            37
          </note>
          <note xml:id="i-BZHneHpaQSULPuPkVkLC2E" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <p xml:id="i-QLzuU5DmSTwCwAuLqgFk6r">
            För att lyckas med vår vision om ett narkotikafritt samhälle
            behövs det ett helt batteri av åtgärder. Det handlar bl.a. om
            att tillämpa förbudet mot narkotikakonsumtion, att införa behandlingsskyldighet,
            att skärpa narkotikakontrollen vid våra gränser och att hejda
            ”läckaget” av läkeme­del ut ”på gatan”.
          </p>
          <p xml:id="i-SAznPZRB7vJ1BTs1GNa2HD">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            soci­alminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-UDdLKwbCnuzsFXn6xZaRBs">
            Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att i ett tidigt skede
            komma till rätta med drogproblemen?
          </p>
          <p xml:id="i-ChUuMQk5fwYJ6ubKzS8G8p">
            Är regeringen beredd att ta ett helhetsgrepp i syfte att få ett
            narkotika­fritt samhälle?
          </p>
          <p xml:id="i-N7fw57ohEVtAhcv74R8iid">
            Är regeringen beredd att vidta åtgärder för att lagstifta om
            förbud mot att framföra motorfordon av narkotikapåverkade personer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
