<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0138">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:138</head>
        <author who="unknown">Ingbritt Irhammar (c)</author>
        <minister who="unknown">justitieminis­tern</minister>
        <topic>rättsväsendet</topic>
        <docDate when="1998-01-21">Inkom den 21 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--060.xml" when="1998-02-03" status="answered">Besvarad den 3 februari, Prot. 1997/98:60</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:138 av Ingbritt Irhammar (c) till justitieminis­tern
          om rättsväsendet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 januariBesvarad den 3 februari Prot. 1997/98:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NKY5b2HKAfoadESBbFXsSv">
          Rättssäkerheten är grundläggande för en demokratisk rättsstat.
          Orga­nisationen av rättsväsendet måste vara sådant att medborgarna
          känner förtroende för verksamheten. Därför är det med stor oro
          som Centerpar­tiet ser på resultaten av den senaste tidens omorganisation
          av rättsväsen­det.
        </p>
        <p xml:id="i-FqVhvtipvsmGE7RW1he7X6">
          Centerpartiet motsatte sig omorganisationen av åklagarväsendet
          efter­som samarbetet mellan polis och åklagare försvårades i och
          med att åklagarverksamheten försvann från ett stort antal platser.
          Reformen har
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-6ndvk97VqQ9qfzdmEkCgga">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5fu3LMJZQEipT4v6g5PpwF">
          141
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_142.pdf"/>
        <p xml:id="i-MbtiRs4nwJahNfhWTFsBQh">
          fördelning av de statliga medlen till kultur i hela landet kan
          här inte nog understrykas.
        </p>
        <p xml:id="i-YDThr44bZzPVTDh6487657">
          I ett nationellt helhetsperspektiv bör det finnas rimligt jämlika
          förut­sättningar för kultur i hela landet. Staten har enligt min
          mening ett med­ansvar för detta. Det får inte vara så att kulturresursema
          koncentreras till storstäderna. Regeringen har på uppdrag av riksdagen
          redovisat fördel­ningen av kulturresurser i landet. Den analys
          som gjorts är emellertid begränsad till de bidrag som betalas
          ut via Statens kulturråd samt till Riksteatern. Man säger att
          ”på sikt bör hela Kulturdepartementets an­svarsområde inkluderas
          i en regional analys”. Jag anser att denna snarast bör genomföras
          och att förslag för att uppnå bättre regional balans skall läggas.
        </p>
        <p xml:id="i-UCnuvxrZhhL8vfQBR9Xuzr">
          Kultursatsningar bör bygga på samverkan mellan den statliga,
          regio­nala och lokala nivån. Dessutom anser jag att det är viktigt
          och nödvän­digt att balansera dagens inriktning mot mer kortsiktiga
          projekt för för­nyelse och utveckling med den kompetens och kontinuitet
          som finns i basverksamheten.
        </p>
        <p xml:id="i-V1zoo7yzKWx32H4KZCazBV">
          Den stora kulturmanifestation som Kulturhuvudstadsåret 1998 kom­mer
          att innebära bör vara avstampet för att göra Sverige till ett
          ännu mer utvecklat kulturland. Jag vill här understryka vikten
          av att olika verksam­heter som nu sätts i gång under kulturhuvudstadsåret
          inte avbryts. Därför bör en del resurser finnas kvar även efter
          1998. Det är också angeläget att arbetet som arbetsgruppen Kultur
          i hela landet satt i gång kan fortsätta efter 1998.
        </p>
        <p xml:id="i-TaCCbdpLW497wfX5yXJiJy">
          Jag vill med hänvisning till det ovan anförda fråga hur regeringen
          av­ser att använda kulturen som ett verktyg för bättre regional
          balans.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_143.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
