<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:218 av Alice Åström (v) till socialministern
          om familjehemsplaceringar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 marsBesvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Bam kan omhändertas frivilligt enligt socialtjänstlagen (SoL)
          eller med tvång enligt lag med särskilda bestämmelser om vård
          av unga (LVU). Det är kommunernas socialtjänst som har ansvaret
          för tillämp­ningen av dessa lagar.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          226
        </note>
        <pb facs="PDF:225"/>
        <p>
          I många kommuner har man haft svårt att upprätthålla kompetensen
          när det gäller arbetet med familjehemsplaceringar. Av ekonomiska
          skäl har denna verksamhet fått stå tillbaka för den ökande andelen
          av social­bidrag som måste bedömas och utbetalas. Även små kommuner
          med få placeringar har haft problem med sin familjehemsverksamhet.
        </p>
        <p>
          För att klara placeringarna har kommunerna köpt kompetens från
          pri­vata bolag. Bolag som i många fall startats av personal som
          tidigare arbe­tat med dessa frågor inom socialförvaltningen. De
          har knutit till sig en rad familjehem och organiserat placering,
          handledning, utbildning m.m.
        </p>
        <p>
          Utvecklingen mot en privatisering av en lagreglerad kommunal
          verk­samhet på ett mycket känsligt område har i en del fall fått
          negativa effek­ter när det gäller bam och föräldrars integritet
          och rättssäkerhet. Därför är det rimligt att ifrågasätta om det
          är rätt att lägga över så viktiga kommu­nala uppgifter på företag
          med privata vinstintressen.
        </p>
        <p>
          Mina frågor till socialministern med anledning av detta är:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att öka kommunernas
          kontroll över privata bolags verksamhet när det gäller placering
          av barn i familjehem?
        </p>
        <p>
          2. Vad avser regeringen att vidta för åtgärder för att stärka
          bams och föräldrars integritet och rättssäkerhet vid omhändertaganden?
        </p>
        <pb facs="PDF:226"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
