<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:70</head>
        <author who="unknown">Torsten Gavelin (fp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>fossilgasnäten i Sverige</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:70 av Torsten Gavelin (fp) till näringsministern
          om fossilgasnäten i Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 novemberBesvarad den 18 november Prot. 1997/98:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen tycks vara i full färd med att helt lägga om Sveriges
          kurs i fossilgasfrågan. Vid ett socialdemokratiskt möte på Åland
          i våras prisade Göran Persson fossilgasen. Aldrig någonsin har
          Sverige varit så positivt, menade de närvarande norrmännen. Göran
          Persson sade sig vilja gå i gång så fort som möjligt med Norge
          som viktig aktör för att klargöra vad det kostar och vilka möjligheter
          som finns att också engagera Ryssland. Dåvarande statsminister
          Torbjörn Jagland betecknade Göran Perssons deklaration som en
          stor nyhet.
        </p>
        <p>
          Folkpartiet har tidigare klart avvisat ytterligare storskalig
          utbyggnad av gasledningar genom Sverige. Bl.a. i riksdagens beslut
          1993 om kli­matpolitiken och koldioxidmålet. Riksdagen fastslog
          att Sveriges utsläpp av koldioxid år 2000 inte skulle överskrida
          1990 års nivå och efter mil- lennieskiftet skulle utsläppsnivån
          sjunka. Ytterligare gasanvändning i Sverige skulle strida mot
          dessa mål.
        </p>
        <p>
          Fossilgasen är 20 gånger effektivare (starkare) än koldioxid
          som växthusgas. Läckande gaskällor och ledningar är därför ett
          mycket stort klimatproblem vid sidan av olycksrisken. Enligt uppgift
          läcker det ryska gassystemet 5-10 % medan det norska är av hög
          standard med små ut­släpp på 0,5-1 %. Med ryska läckagenivåer
          får fossilgasen totalt sett större klimatpåverkan än kol och olja.
        </p>
        <p>
          Biobränsleförespråkama och alla vi som tror på ett ekologiskt
          hållbart energisystem håller andan inför den kommande utvecklingen.
          Hoppet om att få fortsätta och även öka nuvarande expansionstakt
          när det gäller biobränslen kan helt grusas av en storskalig gasutbyggnad.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av vad som anförts vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen att göra för att en eventuell utbyggnad
          av fossil- gasnätet i Sverige skall kunna kombineras med koldioxidmålet?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser näringsministern vidta så att biobränslena
          inte konkurreras ut av fossilgasen?
        </p>
        <pb facs="PDF:66"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
