<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:223</head>
        <author who="unknown">Hanna Zetterberg (v)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>MAI-avtalet och miljön</topic>
        <docDate when="1998-03-12">Inkom den 12 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--088.xml" when="1998-03-27" status="answered">Besvarad den 27 mars, Prot. 1997/98:88</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:223 av Hanna Zetterberg (v) till miljöministern
          om MAI-avtalet och miljön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 marsBesvarad den 27 mars Prot. 1997/98:88
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          MAI avtalet är ett avtal som reglerar internationell handel.
          Vi vet i dag att miljömässiga problem till stora delar uppkommer
          vid produktion och handel och därför är det av vikt att studera
          MAI utifrån ett miljöpers­pektiv.
        </p>
        <p>
          Vi vet inte vilka miljömässiga fakta som kan dyka upp i framtiden.
          MAI-avtalet sträcker sig vad gäller uppsägningstid, först fem
          år fram i tiden och därefter 15 år. Flera miljöorganisationer
          har runt om i världen ställt frågor angående miljökonsekvenserna
          av avtalet i fråga och en del är oroliga för möjligheterna att
          även i framtiden bedriva en aktiv politik på miljöområdet.
        </p>
        <p>
          Det handlar bl.a. om:
        </p>
        <p>
          - osäkerheten kring vilken lagstiftning som går före vid en konfliktsi­tuation.
          T.ex. mellan Bemkonventionen och Kyotoprotokollet och MAI-avtalet.
          Den frågeställningen är väckt i en interpellation till utri­kesministern.
        </p>
        <p>
          - att det kan bli svårt för stater att utveckla miljökraven utan
          att drabbas av stora ekonomiska kostnader för skadestånd till
          företag. Inom MAI finns nämligen en möjlighet för varje företag
          att motsätta sig varje beslut vad gäller t.ex. miljöhänsyn om
          det får effekt för deras eko­nomiska förtjänst eller är ett potentiellt
          hot mot deras vinster.Det finns dessutom en stor oro i flera länder
          för att olika miljölagar kan komma att strida mot, eller anklagas
          för att strida mot, MAI:s be­stämmelser om icke-diskriminering.
          T.ex. genom att man på papperet tillämpar en icke-diskriminerande
          lag som i verkligheten kan få olika effekter för inhemska kontra
          utländska investerare.
        </p>
        <p>
          Den svenska positionen verkar, enligt den information som jag
          mot­tagit, närma sig ett stöd för en avtalstext som innehåller
          ett miljöundantag liknande det som finns i GATT 20.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          Kommer miljöministern att verka för att det i MAI införs skrivningar
          t.ex. i form av ett undantag så att det klart framgår att denna
          typ av miljö­regleringar inte hotas av ett eventuellt undertecknande
          av MAI?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          230
        </note>
        <pb facs="PDF:229"/>
        <pb facs="PDF:230"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
