<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sta­tens insatser och kostnader för sekelskiftesomställningen</title>
        <author>Per Bill (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:109 av Per Bill (m) till finansministern om sta­tens insatser och kostnader för sekelskiftesomställningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_104.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_105.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_106.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per Bill (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CSekYaryvPwwv3uE74YYFp" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="1998-01-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NYMG8e66ewGLDRVjy3NQtP" corresp="i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JDni3PfYogf745xwYFXare">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EUQw4zDBUjXZ26Hoc1nwK8">
          <date when="1998-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EUQw4zDBUjXZ26Hoc1nwK8">
          <ref type="record" target="prot-199798--064">Prot. 1997/98:64</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3p4P3DG8f3aLMPwLCavXWD">
            Interpellation 1997/98:109 av Per Bill (m) till finansministern
            om sta­tens insatser och kostnader för sekelskiftesomställningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C3k57uQxhScPJd8FLmsGyZ">
            Inkom den 8 januari : Besvarad den 10 februari Prot. 1997/98:64
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GT42i5Jd6BxUchDsiTdJxc">
            Medvetenheten om de problem som sekelskiftet innebär för många
            in­formationssystem börjar sakta sprida sig såväl i Sverige som
            i vår om­värld. Problemet att gå från sista december 1999 till
            första januari år 2000 är varken trivialt eller litet. Myndigheter,
            företag och privatper­soner runt om i världen har dataprogram
            eller elektronisk utrustning som är kodade med två i stället för
            fyra siffror i årtalet. Om dessa inte kodas om eller byts ut till
            modernare program kommer kaos att uppstå i datasys­temen när vi
            går in i 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-3UN9fJyZVbCqRstWxZ8G9Y">
            Alltfler inser i dag att dessa problem inte får underskattas
            och att det är nödvändigt att vidta åtgärder omedelbart. Vi moderater
            har länge för­sökt fästa regeringens uppmärksamhet på problemet,
            bl.a. via interpella­tion och partimotion, men den socialdemokratiska
            regeringen har alltför länge trivialiserat problemet och ägnat
            sig åt sedvanlig utredning och segdragning av frågan.
          </p>
          <note xml:id="i-2Be8shdRUHWigPSX8RueAs" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-HD1ZUNdKuaA45WpWJfiF62" type="pageNumber">
            105
          </note>
          <note xml:id="i-4wvG2fUmrSPzgGRdUeqcRx" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-H3dtrWuqfaG3az9JQzpJzQ" type="pageNumber">
            106
          </note>
          <p xml:id="i-V8xUXwUaDQ8yZr7xBF5XiX">
            Det är hög tid att regeringen inser att denna fråga lämpar sig
            synnerli­gen illa för segdragning och att problemet inte kan lösas
            utan extra resur­ser.
          </p>
          <p xml:id="i-65Xn96t51xK6oacQxWSQrm">
            Hur mycket 2000-omställningen kommer att kosta i Sverige och
            hur stor del av denna kostnad som hamnar i den offentliga sektorn
            är svårt att säga. Siffrorna i den svenska debatten har hittills
            pendlat mellan 50 och 150 miljarder kronor för Sveriges del. Eftersom
            staten i Sverige är en så stor del av samhället kan man anta att
            minst 60 % av dessa kostnader kommer att falla på den offentliga
            sektorns alla datorer, som registrerar och kontrollerar såväl
            företag som individer från vaggan till graven. Därmed skulle skattebetalarnas
            del av notan uppgå till någonstans mellan 30 och 90 miljarder
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-FgZF72Pq6WZUvte9YjS9Hb">
            I den moderata partimotionen 1997/98 (m512) föreslog vi att:”IT-kommissionen
            måste med kraft leda statens arbete att anpassa si­na system för
            att klara millennieskiftet. Detta arbete kan bl.a. komma att innebära
            svåra prioriteringsproblem. Kommissionen måste kunna avgöra vilka
            system som är mest vitala och måste åtgärdas först. Den måste
            ock­så tillse att avvägningar görs huruvida nuvarande program
            och system skall omprogrammeras för att klara millennieskiftet
            eller om hela system skall bytas mot andra, som både klarar millennieskiftet
            och har bättre prestanda än nuvarande system. Kommissionen bör
            också erbjuda sig att leda och samordna det civila samhällets
            anpassning och tillse att kom­munikationen mellan samhällets olika
            delar fungerar.”
          </p>
          <p xml:id="i-5d3ZHsYC8YFjx2uXTKD6sX">
            I en tidigare interpellationsdebatt i frågan i april 1997 konstaterade
            jag att:
          </p>
          <p xml:id="i-YKCKdzXwWPfdjZw2R7rkft">
            ”En gemensam uppfattning bland berörda myndigheter, exempelvis
            RSV och RFV, är att en lösning av millennieproblemet också förutsätter
            att regelsystemen inom skilda politikområden förenklas eller i
            vart fall inte byggs ut ytterligare de närmaste åren.”
          </p>
          <p xml:id="i-M2TSYqikbW7jZsVgC9kCWu">
            Jag frågade också finansministern som är ansvarig minister:
          </p>
          <p xml:id="i-3mbzDU3zjNZ7xE2Rn1sMcG">
            1. ”Har finansministern i sin bedömning av det statliga utgiftsbehovet
            framgent räknat med de miljardbelopp som sekelskiftesomställningen
            kommer att innebära?
          </p>
          <p xml:id="i-CQYzLrQMhrVuQ4SQC9Z7H8">
            2. Finns några planer på att efter förebild i bl.a. Storbritannien
            skapa en gemensam anpassningsberedning för det allmännas och privatas
            be­hov i frågan?”I sitt svar hävdade finansministern att:”Åtgärderna
            för att lösa 2000-problemen skall vidtas inom ordinarie ekonomiska
            ramar.”
          </p>
          <p xml:id="i-RCG2duSEbaJPxxXMuH4PSv">
            Vidare svarade ministern att:”Det finns emellertid för närvarande
            ingenting som tyder på att det behövs en formaliserad samverkan
            för det allmännas och privatas behov i frågan - utöver det som
            för närvarande görs.”
          </p>
          <p xml:id="i-64JW8bMb12wxhScRUnN3fs">
            Mot bakgrund av den senaste utvecklingen på området och mot bak­grund
            av bl.a. Statskontorets samlade bedömning av läget som redovisa­des
            för regeringen i höstas vill jag fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Y8mpuqDYvrdM3vWxt8wksy">
            1. Vidhåller finansministern fortfarande att alla 2000-problemen
            skall vidtas inom ordinarie ekonomiska ramar?
          </p>
          <p xml:id="i-UnNGP9TAYTGGStwoSC3s4R">
            2. Vidhåller finansministern att ingenting tyder på att det behövs
            en formaliserad samverkan för det allmännas och privatas behov
            i frågan enligt den modell vi skisserat ovan i partimotion (m512)?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
