<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:99</head>
        <author who="i-NCm71g5anUBUXFniX6Er3C">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsminis­tern</minister>
        <topic>diskriminering på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="1997-12-11">Inkom den 11 december</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--058.xml" when="1998-01-29" status="answered">Besvarad den 29 januari, Prot. 1997/98:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:99 av Juan Fonseca (s) till arbetsmarknadsminis­tern
          om diskriminering på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 december Besvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-6tegMTtD61MdRef8P9wtr2">
          Det är väl känt att den svenska arbetsmarknaden har stora svårigheter
          med att öppna sina dörrar åt dem som inte är etniska svenskar
          och inte har ”vanliga” svenska för- och efternamn. Väldigt få
          arbetsgivare vill an­ställa folk som inte liknar dem själva. Detta
          gäller både den privata och den offentliga sektorn. Etnisk diskriminering
          på arbetsmarknaden är ett
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-NewRk6mvHa8y1H1HxsKtFf">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <p xml:id="i-KE7fbPkic59CnqQ9VkGJhL">
          4 Interpellationer 1997/98: 1-313
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_97.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-5Ym5PxA7xEtC56iJj1exwU">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <p xml:id="i-TxeAK7QP1WNCjWisLs1jQE">
          stort problem i dagens Sverige och till en del accepteras denna
          typ av diskriminering som något normalt. Sara Fahlberg, 24 år,
          nekades arbete på Statoil för att hon är svart. Hon är bara ett
          exempel av de hundratals människor som drabbas av diskriminering.
        </p>
        <p xml:id="i-MnB61NqKUvF38bW2kxZNuq">
          Ett sätt att försöka komma till rätta med diskrimineringen av
          det svarthåriga Sverige på arbetsmarknaden är att kodifiera anställningsansö-
          kan. Detta innebär att alla inkomna anställningsansökningar först
          tas emot av annan person än anställare, vilken tar bort namn,
          adress och person­nummer och i stället förser ansökan med en kod.
          Anställaren läser sedan ansökningshandlingen utan att veta namn,
          kön och ålder och kallar de mest meriterade eller lämpade till
          intervju. Betyg och andra intyg som ingår i ansökningshandlingen
          kan behållas tills vidare av personen som sköter kodningen. Denne
          kan markera på ansökan att t.ex. uppgiften utbildning är styrkt
          med betyg. Metoden som sådan löser självklart inte alla inslag
          av diskriminering som finns på arbetsmarknaden, inte heller ger
          den hundra procents garantier att anställaren inte tar hänsyn
          till etnis­ka faktorer, men det ger människor med invandrarbakgrund
          en någorlun­da rimlig chans att konkurrera på arbetsmarknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-C1Lm4Mvf3DaAc4xhqozgMD">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsministern
          om regeringen kan tänka sig att pröva beskriven metod inom statliga
          arbetsplatser.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_98.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
