<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kor på bete</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:264 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om kor på bete</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_262.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_263.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_264.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EEfZ4fK8b419NKTnpopigC" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6aSauQSTCQqZfvesMugMKy">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5M8yE8uibiipzybLiz2rnq">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EP8bHvDsXDoW5TcMpjsihH">
          <date when="1997-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EP8bHvDsXDoW5TcMpjsihH">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H57hPzCW6Du6zcXEoGHgWe">
            Interpellation 1997/98:264 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om kor på bete
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QB3t2FxEkhhR5rHQJDcPnQ">
            Inkom den 20 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q8nXT3eF7p752ECJMqbueu">
            Under slutet av 80-talet slog Astrid Lindgren larm om djurens
            situa­tion, bl.a. om kor som aldrig fick komma ut ur ladugården
            och beta gräs. Protesterna ledde till den nya djurskyddslagen,
            som kom 1988 och som Astrid Lindgren fick i 80-årspresent med
            löfte om såväl fria höns som betande kor.
          </p>
          <p xml:id="i-JQXMq1dykoWVPUu1fnebVH">
            Men alla kor kommer inte ut på det efterlängtade betet nu heller,
            tio år senare, trots att djurskyddslagen säger att djur skall
            ges möjlighet till naturligt beteende och trots att betet och
            utevistelsen stadgas i förordning och föreskrift till lagen. Hur
            många som står inne går inte att få uppgift om. År 1991 stod ca
            30 000 kor inne året runt men sedan upphör statisti­ken på Jordbruksverket.
            Den nya djurskyddslagen följs inte upp.
          </p>
          <note xml:id="i-QRAGpTwcBRtCB98waQ89K9" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-Sn5JhBivPuvLiAXHxnGSsz" type="pageNumber">
            263
          </note>
          <note xml:id="i-E3wrY6s6rj1iWT5psavjFM" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-DJdEtCahnYfHYFpj9LMA3W" type="pageNumber">
            264
          </note>
          <p xml:id="i-YC52piGeE6xWBHzarbR14q">
            Gällande bestämmelser
          </p>
          <p xml:id="i-WiM8eqvVxzeKcUa92L8tjk">
            Reglerna om betesgång finns i djurskyddsförordningen (1988:539)
            samt Statens jordbruksverks föreskrifter (1993:129) och allmänna
            råd (1994:2) om djurhållning inom lantbruket m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-XpTiScsufDgLLrZ49EtFxm">
            Enligt djurskyddsförordningen skall nötkreatur som är äldre än
            sex månader och som hålls för mjölkproduktion hållas på bete sommartid.
            De nötkreatur som inte hålls för mjölkproduktion skall också hållas
            på bete eller på annat sätt ges tillfälle att vistas ute under
            sommaren. Kravet på utevistelse gäller inte för tjurar och inte
            för ungnöt som är yngre än sex månader. Men det finns regler om
            undantag från kraven om betesgång i dj ursky ddsförordn ingen.
          </p>
          <p xml:id="i-J7eXM2etRUG95SciWhQekC">
            I Jordbruksverkets föreskrifter regleras betesperioden mer detaljerat
            och också när undantag från betestvång kan medges. Betesperioden
            skall vara sammanhängande och infalla under perioden den 1 maj
            till den
          </p>
          <p xml:id="i-YFBUGHiMBh4VEPGYTwuX9t">
            1 oktober. Under betesperioden skall betesdrift ordnas för samtliga
            mjöl­kande kor samtidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-VK7NLC7a8sgSjLVv6bhGkV">
            Mjölkkor skall under ett dygn minst hållas på bete under tiden
            mellan två mjölkningstillfällen. Beläggningen får inte vara högre
            än att ett växttäcke bibehålls på minst 80 % av betesarealen.
            Men i föreskrifterna finns möjlighet till dispens från beteskravet.
            Dispenskraven är detaljera­de.
          </p>
          <p xml:id="i-9P8qaq5cvPyk11awEoXoGd">
            Ingen statistik
          </p>
          <p xml:id="i-Q7tFbdZvZ9qHj7cqJciPQ4">
            När det gäller dispensgivning eller prövning av undantag från
            kravet på betesgång är det, enligt djurskyddsförordningen, Jordbruksverket
            som handlägger ärendena om djurstallama tagits i bruk efter den
            1 juli 1988. Detsamma gäller fall där djurstallama tagits i bruk
            före den 1 juli 1988 men sedan byggts om eller byggts till så
            att djurantalet utökats med mer än 9 vuxna eller 18 unga djur.
            I övriga fall prövas frågor om undantag av den kommunala nämnd
            som har tillsyn över att djurskyddslagen följs.
          </p>
          <p xml:id="i-Ncm3u8h9PpzMTANjh8HyBF">
            Enligt uppgift finns det ingen aktuell statistik angående prövade
            re­spektive godkända ansökningar om undantag från betestvånget,
            vare sig på Jordbruksverket eller på länsstyrelserna. Det enda
            som finns är statis­tik från 1991, då en enkätundersökning gjordes.
            Det året gavs 806 dis­penser varav 610 gällde Norr- och Västerbotten.
            Enligt en uppskattning på Jordbruksverket rörde det sig då om
            ca 30 000 kor, de flesta uppbund­na. Det året fanns ca 530 000
            kor i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Aa4HRBn51Y3Bg5chJQb6VX">
            Det är naturligtvis förvånande att ingen vet hur utvecklingen
            ser ut efter 1991.1 dispensbestämmelserna talas om att dispens
            skall kunna ges under kortare tid, högst fem år. Egentligen borde
            därmed alla kor vara ute på bete under sommaren nu, men så är
            det inte. Fortfarande står kor upp­bundna i svenska ladugårdar
            året runt, en typ av djurhållning som enligt mitt förmenande inte
            stämmer överens med djurskyddslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-LtBRkCH8CXd6hj2LWLXeEg">
            Med anledning av detta vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GBT8wM4zqSQC8ZBRUwUsoG">
            Har statsrådet låtit ta fram uppgifter om hur dispensgivningen
            ser ut beträffande betestvånget såsom antalet dispenser, antalet
            kor som inte kommer ut på bete, om det skett en ökning eller minskning
            av antalet dispenser och hur dispenserna fördelas i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-KuBUnWS6hLmvRMQUASFqT4">
            Avser jordbruksministern se till att djurskyddslagen följs upp
            vad av­ser betestvånget och att årlig statistik tas fram beträffande
            dispenserna?
          </p>
          <p xml:id="i-V5wgxLXFkv8VxuNTM9iLmj">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta så att alla kor kommer ut
            på bete i fortsättningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
