<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:196</head>
        <author who="unknown">Lennart Daléus (c)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>tjänstebilsbeskattningen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:196 av Lennart Daléus (c) till statsrådet
          Thomas Östros om tjänstebilsbeskattningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 februari Besvarad den 6 mars t Prot. 1997/98:76
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det är nu drygt ett år sedan de nya reglerna för tjänstebilar
          började gälla. Den förändring som gjorts var ett steg i rätt riktning.
          Större incita­ment för tjänstebilsinnehavare att minska körsträckan
          och bränsleför­brukningen var korrekta åtgärder.
        </p>
        <p>
          När det nu framkommer uppgifter om försäljning av tjänstebilar
          visar det sig att den nya beskattningen gynnar dieselbilar. Enligt
          uppgifter från konsultföretaget Ynnor visar det sig att dieselbilamas
          andel av tjänste- bilsmarknaden ökat under 1997, från 10,1 % första
          kvartalet till 14,3 % under fjärde kvartalet. Vidare bedöms försäljningen
          av dieselbilar öka till 30 % av företagsmarknaden.
        </p>
        <p>
          Sammansättningen av tjänstebilsförsäljningen påverkar i hög grad
          sammansättningen av bilparken för privata köpare. Därmed är tjänstebils­försäljningen
          av intresse för ett flertal konsumenter. Miljöeffekterna av diesel
          är ganska väl utredda. Dieselbilar släpper ut mer cancerframkal­lande
          ämnen (partiklar, kväveoxider och kolväten) än bensinbilar. Något
          krav på katalysatorer på dieselbilar finns inte. Från miljösynpunkt
          är bensin att föredra jämfört med diesel, trots att dieseln har
          en lägre bräns­leförbrukning. Att internalisera de externa kostnaderna
          har sina poänger
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          203
        </note>
        <pb facs="PDF:202"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          204
        </note>
        <p>
          men man bör i sammanhanget även se över reglerna i ett vidare
          samman­hang. Dit hör exempelvis beskattningen av tjänstebilar.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det som nämnts ovan skulle en utvärdering
          av si­tuationen bl.a. kunna rymma: Hur har försäljningen av bilar
          respektive förmånsbilar förändrats? Hur stor andel av förmånstagama
          får bensinen betald av arbetsgivaren? Har andelen dieselbilar
          bland nya bilar respekti­ve förmånsbilarna förändrats? Har bränsleförbrukningen
          i förmånsbilarna förändrats? Har den genomsnittliga privata körsträckan
          minskat hos för­månsbilarna? Hur stor andel av förmånstagama har
          en miljöklass 1 -bil?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att tillsätta en utredning/utvärdera av den
          tjänste- bilsbeskattning som infördes för ett år sedan?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att genomföra förändringar innebärande en miljödif-
          ferentiering av förmånsbilsbeskattningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:203"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
