<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>marknadsföring genom intresseorganisationer</title>
        <author>Yvonne Ruwaida (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:53 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet Leif Blomberg om marknadsföring genom intresseorganisationer</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_50.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_51.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Yvonne Ruwaida (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W5XDEfsZ4pWu8wehBJYRsr" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="1997-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UT4MXDNzQVwNT71qv4JNfw">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Nc5ZeGenoDBiXqd7hE9x8k">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q3m7DRWJmXmXcwNVSKdCX4">
          <date when="1997-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q3m7DRWJmXmXcwNVSKdCX4">
          <ref type="record" target="prot-199798--033">Prot. 1997/98:33</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ihmkjtLYEbujgrfj35ATA">
            Interpellation 1997/98:53 av Yvonne Ruwaida (mp) till statsrådet
            Leif Blomberg om marknadsföring genom intresseorganisationer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5W6sh9SjHZbivEEVkNhtA2">
            Inkom den 3 november : Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PQT9d4zPQUHcD6a8oqAEq5">
            I dag finns ett stort intresset för hur varor och nyttigheter
            inverkar på miljön. Annonsörema har också i ökande grad börjat
            använda miljöar­gument i marknadsföringen av sina produkter. Intresset
            för miljön har dock lett till en oseriös användning av miljöargument.
          </p>
          <p xml:id="i-QzvbB53Q8Mws1SQH69DiS1">
            Enligt marknadsföringslagen är otillbörlig marknadsföring förbjuden.
            Näringsidkare får heller inte använda oriktiga eller vilseledande
            påståen­den i sin marknadsföring.
          </p>
          <p xml:id="i-3xCfTNwzVxSsrfysby79Fv">
            I miljömarknadsföringen är kravet på uppgifternas sanningsenlighet
            och saklighet högt. Framför allt då det är fråga om produkter
            som bilar som typiskt sett medför stor belastning på miljön. Konsumenten
            bör på basis av marknadsföringsmaterialet ha möjlighet att bedöma
            den mark­nadsförda produktens verkliga inverkan på miljön. Marknadsföraren
            måste kunna leda alla sina miljöpåståenden i bevis. Bevisskyldigheten
            gäller betydelsen av ett reklampåstående använt som huvudargument,
            påståenden om produktens ekologiska egenskaper eller i marknadsföring­en
            beskrivna följder av att man köper eller låter bli att köpa en
            produkt som i lägre grad belastar miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-6wb7s3k5ojCMp3eCQtvdKH">
            Användningen av ordet miljövänlig eller motsvarande allmängiltiga
            ord (t.ex. grön, bli miljöaktivist, ekologisk) förutsätter en
            verklig grundlig utredning om miljöeffekten under produktens hela
            livscykel.
          </p>
          <p xml:id="i-WtbsJNH16PMf1TwkxmTcAo">
            Konsumentombudsmannen mottog under år 1996 ett flertal anmäl­ningar
            mot bl.a. Motorbranschens Riksförbunds kampanj på temat: Bli miljöaktivist
            - köp ny bil. KO kunde dock inte vidta någon åtgärd efter­som
            det inte är möjligt att angripa annonseringen då de organisationer
            som driver kampanjen inte bedriver sådan näringsverksamhet som
            avses i 2 § marknadsföringslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-3TQ5WXBbjhCgiJGS8JecLU">
            Enligt 2 § marknadsföringslagen skall lagen tillämpas då en närings­idkare
            marknadsför eller själv efterfrågar produkter i sin näringsverksam­het.
            Med andra ord är det fritt fram för intresseorganisationer som
            Mo­torbranschens Riksförbund m.fl. att i sina annonser och reklamkampanjer
            använda miljöargument på ett oseriöst sätt för att påverka konsumenter
            att köpa fler bilar. Marknadsföringslagen gäller inte för dessa
            intresseor­ganisationer; detta är något som, enligt ett tidigare
            uttalande från statsrå­det, ”får accepteras inom ramen för yttrandefriheten”.
          </p>
          <p xml:id="i-Ba9exN8ndiD77WJJgMNDGc">
            Trots att KO i yttrande den 21 november 1996 till Motorbranschens
            Riksförbund riktade skarp kritik mot kampanjen Bli miljöaktivist
            - köp
          </p>
          <note xml:id="i-XnNG9ArCaoxMXZPzWNgvJ7" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-Ff5ZmPeUGProJYuQ4sMcJa" type="pageNumber">
            51
          </note>
          <note xml:id="i-Ab3dRg44m3wgbJwDskQS5o" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-3mY2d5JJwpuzqFMsAHE6Ry" type="pageNumber">
            52
          </note>
          <p xml:id="i-7UJXTgy2eZg3ik549c47H1">
            ny bil, fortsätter MRF precis som ingenting hade hänt. Vi kan
            i dag se hur MRF genom medier och tidningar m.m. använder sig
            av precis samma annonsering som den KO tidigare kritiserat.
          </p>
          <p xml:id="i-L5RAut295eWdV5pyxk9Lyk">
            Statsrådet Leif Blomberg, som även uttalat att han förutsätter
            att det mellan ifrågavarande intresseorganisationer ”förs en fortlöpande
            dialog i fråga om vilka krav i bl.a. etiskt avseende som bör ställas
            på innehållet i den annonsering och kampanj verksamhet som dessa
            organisationer be­driver ------”, bör nu inse att denna dialog
            inte existerar.
          </p>
          <p xml:id="i-32QqmtCwH1Mu8A4kPXyPeT">
            Jag anser inte att man, som statsrådet Leif Blomberg, kan acceptera
            MRF:s kampanjer inom ramen för yttrandefriheten. I 2 kap. 1 §
            rege­ringsformen stadgas att ”varje medborgare är gentemot det
            allmänna tillförsäkrad yttrandefrihet: frihet att i tal, skrift
            eller bild eller på annat sätt meddela upplysningar samt uttrycka
            tankar, åsikter och känslor”. I vart fall kan det inte finnas
            några skäl för att införa samma regler för intresseorganisationer
            som t.ex. marknadsför bilar som för enskilda nä­ringsidkare. Miljöpartiet
            de gröna föreslår därför att 2 § marknadsförings­lagen ändras
            så att lagen även blir tillämplig på intresseorganisationer som
            marknadsför produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5iNJeJsfxtR6rmZU5f93p">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Leif Blomberg:
          </p>
          <p xml:id="i-DwmjrHkW4gZ3AY9aXkQrck">
            1. Avser statsrådet verka för att 2 § marknadsföringslagen ändras
            så att lagen även kan tillämpas på intresseorganisationer som
            marknadsför produkter?
          </p>
          <p xml:id="i-TqjuB2KwV3qfj7s445S1oX">
            2. Avser statsrådet verka för att användningen av miljöargument
            i mark­nadsföringen blir seriös?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
