<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:216</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmark­nadsministern</minister>
        <topic>åtgärder mot arbetslösheten</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:216 av Ragnhild Pohanka (mp) till arbetsmark­nadsministern
          om åtgärder mot arbetslösheten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 mars Besvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Under allmänna motionstiden 1996 och 1997 har Miljöpartiet skrivit
          motioner om att överföra pengar från statlig arbetsmarknadspolitik
          till lokala regionala arbetsmarknadsåtgärder.
        </p>
        <p>
          Flera tidigare beräkningar gjorda av fackförbund bl.a. SKTF och
          TCO visar att det samhällsekonomiskt blir olönsamt att ha arbetslösa
          mot att motsvarande yrkeskunniga arbetar i sitt yrke.
        </p>
        <p>
          Miljöpartiet anser att det finns behov av arbetskraft, det finns
          yr- keskunnigt folk och även pengar. Vården, skolan och omsorgen
          behöver fler människor. Med den lösning som jag föreslår skulle
          en stor del av krisen inom nämnda områden försvinna. Vi skulle
          slippa de negativa följder som de arbetslösa upplever och ekonomin
          för stat, landsting och kommun skulle förbättras genom ökade skatteinkomster,
          dessutom mins­kar behovet av a-kasseersättningar.
        </p>
        <p>
          För varje procent som arbetslösheten minskar sparas tiotals miljarder
          kronor. Arbetslösheten är ett olönsamt projekt.
        </p>
        <p>
          I de 153,4 miljarder som den senaste utredningen beräknat att
          arbets­lösheten kostar har ändå inte den ökade ohälsan medräknats.
        </p>
        <p>
          Vårt förslag om 30-timmars arbetsvecka med en första etapp på
          35- timmarsvecka ger ju en ytterligare kraftig minskning av arbetslösheten.
        </p>
        <p>
          Med anledning av vad som här ovan sagts vill jag fråga statsrådet
          följande:
        </p>
        <p>
          1. Ämnar arbetsmarknadsministern föreslå att delar av arbetsmarknads­pengarna
          går till arbeten inom vård, skola och omsorg?
        </p>
        <p>
          2. Hur stor arbetstidsförkortning kan arbetsmarknadsministern
          föreslå
        </p>
        <p>
          för att bland andra åtgärder minska arbetslösheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:224"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
