<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:254</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>den psykiatriska vården</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:254 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om den psykiatriska vården
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 aprilBesvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det har blivit alltmer vanligt inom offentlig sektor att man
          anpassar verksamheten efter vad brukarna efterfrågar. Sjukvården
          är i detta avse­ende inget undantag. Även om det i botten är en
          sund och positiv inställ­ning kan den ändå inte drivas till sin
          spets. Jag tänker bl.a. på psykiatri­vården där ett grundläggande
          problem är att de som bäst behöver vården ofta saknar förmåga
          att efterfråga den. I detta fall måste man kunna skilja på efterfrågan
          och behov.
        </p>
        <p>
          Under senare år har psykiatrin genomgått stora och genomgripande
          förändringar. Slutenvårdsplatsema har minskat drastiskt och öppnare
          vårdformer har tillkommit. Många psykiskt sjuka har, särskilt
          under för­ändringsprocessen, farit illa inte minst med tanke på
          att alternativa be­handlingsformer inte var tillräckligt utbyggda
          när slutenvårdsplatsema lades ned. Detta varnade vi kristdemokrater
          för. Kommuner och landsting klarade inte att ta hand om de stora
          behov som fanns, bl.a. på grund av resursbrist.
        </p>
        <p>
          Det är alltid förödande att falla offer för modenycker, speciellt
          inom de områden som berör människor som befinner sig i utsatt
          läge. Visserli­gen har många psykiskt sjuka fått ett bättre liv
          genom att vårdas i öppnare
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          253
        </note>
        <pb facs="PDF:252"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          254
        </note>
        <p>
          vårdformer men det är viktigt att inse att öppna vårdformer ingalunda
          är det bästa för alla. För att tillmötesgå olika behov krävs mångfald.
        </p>
        <p>
          Enligt olika folkhälsorapporter är den fysiska hälsan hos befolkningen
          fortfarande god medan den psykiska hälsan, inte minst bland bam
          och ungdomar, tenderar blir sämre. Detta är djupt oroande. Självmordsfre­kvensen
          är hög och statistik visar att även mycket unga försöker förkorta
          sina liv. Fler människor än de som omkommer i trafiken begår självmord
          och många fler gör självmordsförsök. Detta måste man ta hänsyn
          till vid resursfördelningen.
        </p>
        <p>
          Efter en förändringsprocess är det ytterst angeläget att kontinuerligt
          följa upp hur det blir för den enskilde. Därvidlag har varje enskilt
          lands­ting ett stort ansvar lika väl som staten måste ta det övergripande
          ansva­ret. Ansvarsfördelningen mellan kommuner och landsting får
          inte bli huvudfrågan. Alla instanser måste ta frågan på största
          allvar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          soci­alminister Margot Wallström:
        </p>
        <p>
          Hur kommer socialministern att agera för att psykiatrin skall
          få nöd­vändiga resurser för sin verksamhet?
        </p>
        <p>
          Kommer socialministern att ta initiativ till en genomgripande
          översyn över hur kommunerna klarar av sina åligganden när det
          gäller de psykiskt sjuka?
        </p>
        <p>
          Hur skall socialministern agera för att antalet slutenvårdsplatser
          inom psykiatrin skall motsvara behoven?
        </p>
        <pb facs="PDF:253"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
