<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges arbete mot rekryteringen av bamsoldater</title>
        <author>Gustaf von Essen (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:92 av Gustaf von Essen (m) till utrikesministern om Sveriges arbete mot rekryteringen av bamsoldater</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_90.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_91.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_92.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gustaf von Essen (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>utrikesministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M2JqiW53RUgL9WVYTGCnGu" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b">
          <date when="1997-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sg6Cc9kYRi8iJtm1ssweK7">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CPovuTZGmWsMchzaveMykn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KdCYe8DbYp8efj9yaLaJQ">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KdCYe8DbYp8efj9yaLaJQ">
          <ref type="record" target="prot-199798--058">Prot. 1997/98:58</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SvvdsX3e3vz855KMtWhXM9">
            Interpellation 1997/98:92 av Gustaf von Essen (m) till utrikesministern
            om Sveriges arbete mot rekryteringen av bamsoldater
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FN6idjUiwNXdRJ6YjQwtRu">
            Inkom den 26 november : Besvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-KBxniaAGwTg8xnfXSBt4nt" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-MpzX5YuncrVxgaBd1wuePu">
            Bruket av bamsoldater är ett allvarligt och växande problem.
            Kväkar­na, Rädda Barnen, Unicef och Röda korset har gjort flera
            kartläggningar91
          </p>
          <note xml:id="i-Xf9Q5tZUsGn9HRckC3CHEB" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-9JSANaQYCifK57AXNoiGWy">
            och uppskattat att det finns minst 250 000 bamsoldater i över
            30 väpnade konflikter. Bruket av barn i dagens krig är snarare
            regel än undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZopGLhqracdmZLX1vXeWJ">
            Några särskilt allvarliga exempel är de storskaliga, långvariga
            konflik­terna där barn under 15 år deltar i hög utsträckning,
            t.ex. Afghanistan, Kambodja, Sri Lanka, Sudan och Turkiet/Kurdistan.
            Exempelvis i Burma (Myanmar), Kambodja och Sudan finns barnen
            i stor utsträckning i lan­dets regeringsstyrkor. Även om de flesta
            är tonåringar, deltar i många konflikter barn ned till åttaårsåldem.
          </p>
          <p xml:id="i-TyQjS1VvWrzhc6uhs1b8v4">
            Spridningen av modema lätta automatvapen i kombination med den
            ökande andelen interna konflikter har angetts som skäl till att
            antalet bamsoldater ökar. Konsekvenserna för bamen och deras samhällen
            är förödande. De bam som överlever får svåra fysiska och psykiska
            skador, och f.d. bamsoldater som inte får hjälp med rehabilitering
            och återan­passning till samhället hamnar ofta i kriminalitet
            och bidrar till den cirkel av destruktivt våld som konfliktdrabbade
            samhällen ofta kännetecknas av.
          </p>
          <p xml:id="i-F4X2PsxKTaUHxvLztKi9RZ">
            Internationell rätt stadgar en minimiålder på 15 år för bams
            deltagan­de i krig. (Barnkonventionen, samt Tilläggsprotokoll
            I och II till 1949 års Genévekonventioner.) Flera regeringar och
            frivilliga organisationer arbe­tar sedan flera år för att höja
            åldern till 18. En arbetsgrupp tillsattes 1994 inom FN:s Kommission
            för de mänskliga rättigheterna, med uppgift att utarbeta ett frivilligt
            tilläggsprotokoll till barnkonventionen. Sverige leder arbetsgruppen,
            och tilläggsprotokollet skall - om det antas - ange en högre ålder
            för rekrytering och deltagande, helst 18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-7SnFnPNTDeWr97FawtXLGZ">
            Förhandlingarna körde dock fast förra året, sedan USA deklarerat
            att man vägrade acceptera en minimiålder för deltagande på 18
            år. Samtliga andra viktigare stater eller regioner stödde 18 år,
            däribland EU, Afrika, Kina, Ryssland och Indien. Det amerikanska
            agerandet är märkligt också för att USA inte ens är part till
            barnkonventionen (och följaktligen inte kan bli part till tilläggsprotokollet
            om deltagande i krig).
          </p>
          <p xml:id="i-Q1ssxdktraRyrQ2chHj7wB">
            Arbetsgruppen skall mötas igen i januari 1998 i Geneve. Det är
            nu angeläget att regeringen engagerar sig i frågan och tydligt
            markerar att USA är isolerat i sin ståndpunkt. Sverige har en
            lång tradition i arbetet för mänskliga rättigheter, och åldern
            för bams deltagande i krig är en av de få kvarvarande luckorna
            i det internationella rättsliga skyddet för bam. Sverige är ordförande
            för arbetsgruppen i Geneve och bör visa vägen.
          </p>
          <p xml:id="i-GkQbQhhfB7Bd9XpPtQUHU7">
            Det är också viktigt att Sverige på lång sikt engagerar sig i
            bamsoldat- frågan. FN:s expert på bam i krig, Graca Machel, rekommenderade
            1996 att regeringar, FN-organ och frivilligorganisationer borde
            inleda en inter­nationell kampanj mot bruket av bamsoldater. Ett
            symposium arrangerat av Unicef i Kapstaden i april 1997 gav flera
            exempel på åtgärder som borde vidtas för att få bukt med bruket
            av bamsoldater, bl.a. en interna­tionell regeringskonferens 1998,
            en skyldighet för FN:s MR-observatörer att rapportera misstänkta
            fall av bamrekrytering, samt att bruket av bam­soldater borde
            inkluderas bland de brott som faller under jurisdiktionen för
            en framtida internationell brottmålsdomstol.
          </p>
          <p xml:id="i-2JdCRuRjhMcv4jsRoPMcuw">
            Det krävs en attitydförändring. Braket av bam i krig kan inte
            längre tolereras.
          </p>
          <p xml:id="i-FJvp7ZSkC723Dc1yMKC9Dq">
            Därför frågar jag statsrådet Hjelm-Wallén:
          </p>
          <p xml:id="i-8TF2L3KCHWF3v6aympLmiV">
            Avser regeringen att driva bamsoldatfrågan inför mötet med arbets­gruppen
            i FN i januari 1998?
          </p>
          <note xml:id="i-67gg4osUFt4tTj4CUnt8Lv" type="pageNumber">
            92
          </note>
          <p xml:id="i-AiBqLhV2GFq4VerH1PHq1x">
            Vad är regeringens långsiktiga planer för att motverka bruket
            av bam­soldater?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
