<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0011">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tunnelbygget under Hallandsåsen</title>
        <author>Ingbritt Irhammar (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:11 av Ingbritt Irhammar (c) till statsministern om tunnelbygget under Hallandsåsen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_11.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_12.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingbritt Irhammar (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8AUkVfw9aCA2g7Bvh8GgBc" corresp="i-YAFJQStxQXdCtYPxFH9D9a">
          <date when="1997-10-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-97m8cFQC87X2JkAaH3iAe3">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EisqEv5b1ej6Yj4JyCWASa">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TfY9pBjkf7rwkSYDG6uhjP">
          <date when="1997-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TfY9pBjkf7rwkSYDG6uhjP">
          <ref type="record" target="prot-199798--016">Prot. 1997/98:16</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KHAGFAKbqsAtFW2FGNKSqM">
            Interpellation 1997/98:11 av Ingbritt Irhammar (c) till statsministern
            om tunnelbygget under Hallandsåsen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-vFdsKidtEh9iq9fEkX75X">
            Inkom den 6 oktober : Besvarad den 27 oktober Prot. 1997/98:16
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Aj1nM7fK7hDCenMNv9xdFn">
            I januari 1996 fick Skanska ta över tunnelbygget under Hallandsåsen
            sedan Kraftbyggama misslyckats med sitt uppdrag som startade 1992.
            Från början var det planerat att bygget skulle blivit klart 1997.
            Kraftbyg­garna använde sig av en jättelik borr men borren fastnade
            i leran. Ban­verket och Skanska gick över till en mer traditionell
            byggteknik, men bygget har drabbats av ytterligare förseningar
            bl.a. på grund av vatten- läckage.
          </p>
          <p xml:id="i-35kqEnoo3hJ2mfUavgawSJ">
            Grundvatten läcker ut i tunneln. Följden har blivit att brunnar
            sinar i området. Enligt ett beslut i Vattendomstolen får högst
            33 liter i sekunden läcka ut men i dag är läckaget avsevärt större,
            ända upp till 60 liter i sekunden.
          </p>
          <p xml:id="i-AhQXyCVw1EBSCECL3Ff2ST">
            Dessutom har Skanska och Banverket gått över till användning
            av tätningsmedlet Rhoca-Gil, som är ett mycket giftigt tätningsmedel.
            In­gredienserna är så giftiga att det krävs speciell skyddsutrustning
            för att handskas med det. Enligt Kemikalieinspektionen får ämnet
            inte komma ut i grundvattnet. Enligt uppgift har 1,5 ton av detta
            giftiga medel använts per meter tunnel utan att kommunen från
            början var informerad. När information väl gavs till kommunen
            innehöll företagets produktinforma­tion motstridiga uppgifter.
            Å ena sidan påverkade ämnet nervsystemet, å andra sidan var det
            ingen fara att släppa ut ämnet i naturen.
          </p>
          <p xml:id="i-5g1FGm9LXshafez7YgVkgz">
            För närvarande används inte medlet. Däremot har flera kor insjuknat
            och man har tvingats att avliva dem. Fiskar har dött i en närliggande
            fiskodling. Befolkningen upplever en stor oro och vågar inte dricka
            vatt­net. Båstad kommun har satt sin beredskapsplan i verket.
            De hushåll som
          </p>
          <note xml:id="i-UnKDDNKhpEoTQ8nfm1qwh6" type="pageNumber">
            12
          </note>
          <p xml:id="i-A3QsuRoUyao1kgcV996gQ9">
            kan ha drabbats av giftigt utsläpp från tunnelbygget får nu dricksvatten
            hemkört.
          </p>
          <p xml:id="i-X5hcWAxgGhSycKdedi5B4q">
            Regeringen har tidigare beviljat Banverket tillstånd till grundvatten­sänkningar
            under byggnadstiden. Tillstånd för ytterligare grundvatten­sänkningar
            bör inte ges. Dessutom bör regeringen omedelbart stoppa fortsatt
            drivning av tunneln tills dess att ett miljövänligt hanterande
            kan garanteras. Ett kontrollprogram för vattenkvaliten i berörda
            vattentäkter och vattendrag bör omedelbart upprättas av regeringen.
            Därtill krävs att en opartisk utredning tillsätts att granska
            vad som hänt men framför allt att föreslå lämpliga åtgärder till
            skydd för den hårt drabbade miljön vid tunnelbygget.
          </p>
          <p xml:id="i-PqRJhh5o76DRZo1DFe34B9">
            Mot bakgrund av att den stora miljöskandalen runt tunnelbygget
            berör olika departement inom regeringen vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-4DCgW3T6Tk8WfhVcKXcm1A">
            Vilka åtgärder ämnar regeringen vidta för att miljöskandalen
            vid tun­nelbyggandet under Hallandsåsen skall få ett slut och
            befolkningen och näringarna i området åter skall kunna känna sig
            trygga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
