<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:189</head>
        <author who="unknown">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>EU:s säljförbud av särskilda frösorter</topic>
        <docDate when="1998-02-16">Inkom den 16 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--079.xml" when="1998-03-12" status="answered">Besvarad den 12 mars, Prot. 1997/98:79</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:189 av Beatrice Ask (m) till jordbruksministern
          om EU:s säljförbud av särskilda frösorter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 februari Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Av lång tradition har vi i Sverige haft kontroll av fröer. Redan
          EES- avtalet innebar att frågan lyftes från den nationella nivån
          och i och med EU-medlemskapet övergick detta till att bli en fråga
          för EU. Det finns dock uppenbara brister i systemet, vilket innebär
          att fröer som tidigare kunnat säljas i Sverige nu är förbjudna.
          Uppenbart är att EU:s hantering av frågan inte har den förändringstakt
          som borde krävas.
        </p>
        <p>
          Det finns uppenbara skillnader i klimat och odlingsförhållanden
          mel­lan de olika medlemsstaterna. Fröer som med hjälp av mycket
          solvärme och medelhavsklimat ger goda skördar i Spanien, kan ge
          mycket torftigt resultat på ett trädgårdsland i Sveg. För odlare
          på våra breddgrader är det viktigt att kunna använda sig av frösorter
          som förädlats och som uppvisar större härdighet. Det har dessutom
          för många sorter visat sig omöjligt att finna goda ersättare i
          det mellaneuropeiska sortimentet.
        </p>
        <p>
          Risken är att många av de sorter som är beprövade och passar
          det svenska klimatet kommer att gå förlorade om inte reglerna
          förändras. Det är visserligen inte förbjudet att odla dessa sorter
          i Sverige, ej heller ge eller få dem till skänks. En fröfirma
          går helt lagligt till sina kunder och erbjuder fröerna gratis
          med hänvisning till att man anser det viktigt för odlingskulturen
          i Sverige, vilket kommer att fungera så länge frivilliga bidrag
          till firman gör det lönsamt. Problemet är emellertid att detta
          inte är en lösning på sikt. Dessutom är regelverket orimligt och
          ett typiskt exem­pel på sådant som bidrar till missnöje med EU-medlemskapet.
          Jag anser att EU bör ha sådana regler att traditionella, regionala
          eller lokala sorter inte skall motarbetas vare sig av krångliga
          regler eller höga registrerings- avgifter.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          198
        </note>
        <pb facs="PDF:197"/>
        <p>
          Jag vill med anledning av detta rikta följande frågor till jordbruksmi­nistern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder planerar regeringen för att tillse att svenska
          odlare även framgent skall kunna köpa frösorter som är anpassade
          efter det svenska klimatet?
        </p>
        <p>
          2. Vilka initiativ avser regeringen att vidta eller intensifiera
          för att av­skaffa eller avbyråkratisera EU:s regler för godkännande
          av frösorter?
        </p>
        <pb facs="PDF:198"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
