<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:108</head>
        <author who="i-81m3LpgjLj7yUBADMeYZjV">Birgitta Wistrand (m)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsmi­nistern</minister>
        <topic>kompetensutvecklingen i Sverige</topic>
        <docDate when="1998-01-08">Inkom den 8 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--056.xml" when="1998-01-27" status="answered">Besvarad den 27 januari, Prot. 1997/98:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:108 av Birgitta Wistrand (m) till utbildningsmi­nistern
          om kompetensutvecklingen i Sverige
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 januari Besvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-2qiQngpu6DWUoMqTVwokmD">
          För ett par veckor sedan presenterade Stockholms Universitets
          Stu­dentkår en rapport med titeln Studenten i Trygghetssverige.
          Den är en uppseendeväckande läsning, där en rad förhållanden presenteras
          vilka samtliga visar på att den s.k. tryggheten för studenter
          är osäker och nästan omöjlig att överblicka.
        </p>
        <p xml:id="i-NuUXsJ7dtneL85bUu1qNXZ">
          Universitet och högskolor bör syfta till att lyfta fram studenternas
          be­rättigade krav på ökat inflytande över egna studier och handledning
          av professorer och övriga disputerade lärare. Samtidigt måste
          ett kreativt och flexibelt studie- och forskningsklimat växa fram.
          En viktig förutsätt­ning för att detta skall kunna uppnås är att
          studenternas ekonomiska och sociala situation är överblickbar
          och att det finns långsiktiga spelregler.
        </p>
        <p xml:id="i-HqVhr3i95XVsKkEJdcrKkf">
          Jag anser att det vore värdefullt att få en fullständig kartläggning
          av den svenska studentens sociala situation sedd också från ett
          internatio­nellt perspektiv. Det är oroande om Sveriges kompetensutveckling
          på ett avgörande sätt försvåras på grund av att studenternas sociala
          förhållanden är sådana att de avstår från studier, lämnar studierna
          eller inte uppmuntras att prestera sitt bästa.
        </p>
        <p xml:id="i-YCYfB7ryUtEEFWR7St7Czt">
          Vad avser utbildningsministern att göra för att säkerställa Sveriges
          kompetensutveckling?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_105.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
