<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:7</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>demonstrationsfrihet inom EU</topic>
        <docDate when="1998-09-25">Inkom den 25 september</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--016.xml" when="1997-10-21" status="answered">Besvarad den 21 oktober, Prot. 1997/98:16</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:7 av Peter Eriksson (mp) till justitieministern
          om demonstrationsfrihet inom EU
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 september Besvarad den 21 oktober Prot. 1997/98:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-bL5rZK5jJggJ4UHUPSSQy">
          Vid EU-toppmötet i Amsterdam i juni detta år arresterades enligt
          of­ficiella siffror 609 personer. Människorna, som kom från alla
          EU-länder, hade rest till Amsterdam för att protestera mot arbetslöshet,
          social ut- slagning och miljöförstöring. De möttes av batonger
          och massarrestering- ar som skedde i preventivt syfte. I Danmark,
          där medierna uppmärksam­made det inträffade, väckte arresteringarna
          starka känslor. Många ifråga­satte den holländska polisens agerande
          vilket bl.a. fick till följd att den danska regeringen reagerade
          genom att utarbeta en vitbok för att ta reda på vad som hänt.
          I Sverige ignorerade medierna massarresteringama, trots att 13
          svenskar var inblandade.
        </p>
        <p xml:id="i-X2ph7gBGXdLTBMgkumDWBp">
          Inom EU höjs nu varningar för att den nya formen av preventiva
          och kollektiva frihetsberövanden och massarrestering av deltagande
          som vi sett exempel på i Amsterdam i praktiken hotar politisk
          opposition i Euro­pa. Det är därför angeläget att den svenska
          regeringen visar någon form av reaktion på denna händelse. För
          oss här i Sverige är det än så länge ett grundläggande krav att
          kunna utnyttja sina mänskliga fri- och rättigheter genom att bilda
          opinion och demonstrera etc. Incidenten i Amsterdam är en oroväckande
          tendens som måste tas på allvar. Jag vill därför ställa följande
          frågor till justitieminister Laila Freivalds:
        </p>
        <p xml:id="i-ZBrgGMf8XCQrpaSh5XgG9">
          1. Avser ministern verka för att svenska och andra EU-medborgare
          skall kunna utnyttja demonstrationsfriheten utan att riskera kollektiva
          mass- arresteringar?
        </p>
        <p xml:id="i-K5jZphVwi8DjPW9XJrA4Md">
          2. Avser ministern verka för att de organisationer och personer
          som utsatts för registrering i Amsterdam skall få klarhet i om
          personupp­gifterna och andra upplysningar finns kvar i registren
          och om de förts vidare till EU-register?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-QEJMCHB9dapTeWMnRf7UdN">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Nz8YBtq5EZm3r4G4XqrM7s">
          7
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_7.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-8GYcgs1NCdjdSwrC2PNy5f">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V8PfVmdsG1w5QqFovcRPQi">
          8
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_8.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
