<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolbiblioteken</title>
        <author>Lena Klevenås (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:267 av Lena Klevenås (s) till statsrådet Ylva Johansson om skolbiblioteken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_265.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_266.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Klevenås (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2b51HsMcgqqWjJz3zFo6md" corresp="i-AtvKBXC4FZbodCNyRko9RA">
          <date when="1998-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NU8CDktqz4MPtvPryVm4z1">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9LunN5NEe6FmFLqqY9enoC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5uFRj1QdkNCg8MVNFePHN5">
          <date when="1997-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5uFRj1QdkNCg8MVNFePHN5">
          <ref type="record" target="prot-199798--106">Prot. 1997/98:106</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MSeQDasqHUuECWogX6TZ5B">
            Interpellation 1997/98:267 av Lena Klevenås (s) till statsrådet
            Ylva Johansson om skolbiblioteken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XQ7jw5A6q5YMkidN1kC1F6">
            Inkom den 21 april : Besvarad den 12 maj Prot. 1997/98:106
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VSsp8fb3CXCUZFPwKnaFnn">
            Väl fungerande skolbibliotek är en förutsättning för att undervisning­en
            i skolan skall ske genom ett elevaktivt och undersökande arbetssätt.
            Tyvärr är det fortfarande snarare regel än undantag att skolbiblioteken
            på högstadieskolorna i stor utsträckning saknar personal som kan
            handleda eleverna i deras problemorienterade och självständiga
            arbete. Tiden som den ansvarige för skolans bibliotek har till
            sitt förfogande är skandalöst
          </p>
          <p xml:id="i-UyH7Kp4vQS8QCnbA1wo6N1">
            liten i de allra flesta högstadieskolor. Ofta är det en av lärarna
            som har påtagit sig detta ansvar utöver sin vanliga undervisning.
            Utbildade biblio­tekarier är sällsynta.
          </p>
          <p xml:id="i-7oH8S7wCxqeuAWZgLevcdU">
            På gymnasiet är utbildade bibliotekarier vanliga, men tiden är
            också där obegripligt snålt tilltagen. En bibliotekarie skall
            ibland ensam serva hundratals elever. Det är inte heller ovanligt
            med gymnasielinjer helt utan bibliotek.
          </p>
          <p xml:id="i-3eQbFwTjQ4qH95bV2X6Sbi">
            Situationen har länge varit prekär. Kunskapslyftet har dessutom
            med­fört en anstormning av intresserade vuxna elever till såväl
            gymnasiebib- lioteken som de kommunala biblioteken. Samtidigt
            som behoven och utlåningen ökar minskar personalen. I rapporten
            Exploderar gymnasie- biblioteken från Sveriges allmänna biblioteksförening
            framhålls att elever i skolor med välutrustade bibliotek presterar
            bättre resultat oavsett om kommunen är rik eller fattig eller
            har hög eller låg utbildningsnivå. Ingen kedja blir starkare än
            sin svagaste länk. I kunskapslyftet är skol- och kommunbiblioteken
            en avgörande och för närvarande för svag länk. Att stärka biblioteken
            skulle lyfta hela kunskapslyftet.
          </p>
          <p xml:id="i-PNzfrpwyZegphLSLosthut">
            Många viktiga problem tenderar att förbli olösta därför att de
            hamnar mittemellan två ansvarsområden. De försummade skolbiblioteken
            är ett tydligt exempel. Är det en skolpolitisk fråga eller en
            kulturpolitisk? Skall det vara lärare eller bibliotekarier i skolbiblioteken.
            Det behövs natur­ligtvis samarbete och helhetssyn och därutöver
            ett kunskapslyft i form av fortbildning i informationssökning
            och bibliotekskunskap för lärare och skolledare.
          </p>
          <p xml:id="i-WZkEWr2W5mJ9kmuvAKzLjk">
            Nu när även ett andra studieår i kunskapslyftet blir finansierat
            kom­mer antalet studerande att öka ytterligare. Det kommer att
            krävas än mer personal med gott om tid och än mer resurser i form
            av material av olika typer, såväl böcker och tidskrifter som tillgång
            till databaser.
          </p>
          <p xml:id="i-88cSCBivfuKQHHji9JhsVX">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att skolbiblioteken
            på högstadie- och gymnasieskolorna skall fungera optimalt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
