<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:219</head>
        <author who="i-EfLrWUocZwsV2PVnPdzohZ">Birger Schlaug (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>interimistiska naturreservat för hotad skog</topic>
        <docDate when="1998-03-10">Inkom den 10 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:219 av Birger Schlaug (mp) till miljöministern
          om interimistiska naturreservat för hotad skog
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VCRRojBEwCZc7aPq5YMdDP">
          Det råder en mycket allvarlig kris i Sveriges skogar. Flera skogar
          är akut hotade av skövling i vinter. Den biologiska utarmningen
          har nått så pass långt att omedelbara akutåtgärder behövs för
          att rädda det som räd­das kan. Fler än 1 700 av skogens växt-
          och djurarter missgynnas av mänsklig påverkan. Flera hundra av
          dessa är allvarligt hotade.
        </p>
        <p xml:id="i-DmGzomC3qG7eqKeqDX2y6K">
          Under de senaste århundradena har skogsbruk och annan markan­vändning
          mer eller mindre kraftigt omvandlat de naturliga skogsekosys-
          temen. Över 95 % av den produktiva skogsmarken är i dag påverkad
          av skogsbruk. Svenskt skogsbruk har i högre grad än många andra
          länder trängt in på nästan alla produktiva skogsområden. Det gör
          att Sverige i dag ligger betydligt sämre till i förhållande till
          andra jämförbara skogs- bruksländer när det gäller andelen föga
          påverkad skogsareal i förhållande till den totala produktiva skogsmarksarealen.
          Endast 0,8 % av den pro­duktiva skogsmarken nedanför skogsodlingsgränsen
          är skyddad trots att det finns 1 662 hotade arter och 95 % av
          dem är beroende av produktiv skogsmark. Enligt Artdatabanken finns
          endast 2 % av naturskogama kvar i dag.
        </p>
        <p xml:id="i-Gjb8u8YYLbQV7TWuYSxvC9">
          Våra sista ur- och naturskogar håller på att skövlas medan frågan
          om deras skydd håller på att utredas. Sannolikt är dessa ur- och
          naturskogar slutgiltigt och oåterkalleligen utraderade inom en
          femårsperiod. Därför har Miljöpartiet upprepade gånger krävt ett
          avverkningsstopp tills man har löst hur skogarna skall skyddas.
          Så sent som i februari försökte vi förmå jordbruksutskottet att
          ta initiativ till att uppdra åt regeringen att omedelbart skydda
          de skogar som hyser många hotade arter, i första hand
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-TYX5JcNpJsZuJqqW1KXx98">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-YCbh14f8LvRm4fWMDUtD9v">
          227
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_227.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9N13ZnXiSehmGWwVnZUntf">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Uq9CuFKBrJGbKBiNRHVoZM">
          228
        </note>
        <p xml:id="i-8ugscb3rwutBsU1wNYaZkR">
          ur- och naturskogar. Genom att utse dessa skogar till interimistiska
          natur­reservat enligt naturvårdslagen skulle de få ett lagligt
          skydd under tre år. Under respittiden måste pengar fram för ett
          varaktigt skydd.
        </p>
        <p xml:id="i-PHVojejubkzYXC37i6zNBc">
          Det finns en, som jag ser det, övertro på att skogsägarna frivilligt
          kommer att sätta undan skyddsvärd skog. Det finns inga incitament
          för skogsägarna att ta på sig det ansvaret, det visar inte minst
          den påbörjade skogsavverkningen av skogen i Svartedalen. Assi
          Domän erbjöd sig att köpa tillbaka skogen men skogsägaren ville
          avverka. Räddningen för skogen var att länsstyrelsen gick in och
          utnyttjade sin rätt att köpa in skogen till naturreservat.
        </p>
        <p xml:id="i-UcrSwr3KPFQ8XtWcR9VMH2">
          En undersökning som Greenpeace gjort visar att inte ens länsstyrel­serna
          tror på att frivillighet från skogsägarna kan ge ett skydd av
          skogen. Stora arealer behöver akut skydd och det kommer inte att
          kunna uppnås på frivillig väg.
        </p>
        <p xml:id="i-49GR8esaKK7vCfgkA5EhLp">
          I Norrbottens-Kuriren den 20 februari uttalar Miljödepartementets
          statssekreterare Måns Lönnroth att det är länsstyrelserna som
          prioriterar reservatinsatsema. Om pengarna inte räcker till att
          skydda alla urskogar så räcker de inte. Han menar att Sverige
          får acceptera att vissa ur- och naturskogar får avverkas.
        </p>
        <p xml:id="i-TmnGxUw1M8R6MNv59F1hso">
          Vi börjar nu skönja ett obehagligt mönster av att det är medial
          upp­märksamhet som är det enda verksamma kriteriet för att skydda
          värdefull skogsmark. Det finns en risk att den kontinuerliga utarmningen
          av biolo­gisk mångfald kommer att ske bakom en kuliss av massmedialt
          uppmärk­sammade och sedermera skyddade skogar. Ett stort antal
          skogar som är i lika stort behov av skydd stryker med, medan det
          lilla fåtalet ”skogens filmstjärnor” skyddas. Det vore en djupt
          olycklig situation om skogarna får skydd efter kriteriet uppmärksamhet
          i stället för att en genomtänkt strategi tar form.
        </p>
        <p xml:id="i-B9pffnTKsnrC1jFHSQ8mjZ">
          1. Mot bakgrund av ovan nämnda akuta situation för våra sista
          ur- och naturskogar, är miljöministern beredd att omedelbart verka
          för ett av- verkningsmoratorium i avvaktan på att skyddet av dessa
          skogar kan lösas?
        </p>
        <p xml:id="i-Umo3jqoDoQEhAFh9cF5mDs">
          2. Delar miljöministern uppfattningen att Sverige måste acceptera
          att vissa ur- och naturskogar får avverkas?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_228.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
