<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:269 av Eva Björne (m) till försvarsministern
          om flygledningens betydelse ur försvarssynpunkt
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 aprilBesvarad den 12 maj Prot. 1997/98:106
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Sverige planeras nu att all flygledning skall ske från två
          platser, Ar­landa och Sturup. Den nuvarande flygledningen på Midlanda
          flyttas till Arlanda. Flygbolagen har ställt skärpta krav på effektivisering
          av flygtra­fiktjänsten på grund av kraftig ökning av flygtrafiken
          i Europa. Tar man enbart hänsyn till den civila flygtrafiken kan
          en sådan effektivisering ha vissa fördelar.
        </p>
        <p>
          För den militära flygledningen måste det dock innebära stora
          nackde­lar. Både Arlanda och Sturup är enligt militär sakkunskap
          prioriterade mål i händelse av orostider och kan riskera att slås
          ut. Under normal tid - fredstid - samarbetar flygledarna med det
          militära försvaret och övar flygledning i militära anläggningar.
          För de flygledare som är krigsplace- rade i norra Sverige kommer
          en ordinarie placering på Arlanda att inne­bära långa resvägar
          och längre frånvarotid från det ordinarie tjänstgö­ringsstället
          under övningarna. Det medför väsentligt ökade kostnader.
        </p>
        <pb facs="PDF:267"/>
        <p>
          Kompetensnivån inom flygledningen i det norra flygkommandot är
          mycket god bl.a. tack vare den geografiska närheten som bidrar
          till per­sonalkontinuitet vilket ger den enskilde flygledaren
          tätare övningstillfäl- len och förbättrat samarbete med övrig
          personal.
        </p>
        <p>
          Såväl den civila som den militära flygverksamheten är beroende
          av flygledare som har en god lokalkännedom inom de områden som
          de an­svarar för. Det är speciellt viktigt när det råder dåliga
          väderförhållanden och i nödsituationer. I stora centraler med
          ett par hundra flygledare som cirkulerar mellan olika geografiska
          områden kommer den säkerhetsapek- ten att försämras.
        </p>
        <p>
          Även ur regionalpolitisk synpunkt är det angeläget att behålla
          arbets­tillfällen i Timrå där den öppna arbetslösheten är ca 10
          % att jämföra med Stockholmsområdet som har en öppen arbetslöshet
          om ca 7 %.
        </p>
        <p>
          Vad avser försvarsministern göra för att behålla en hög beredskap
          och säkerhet när det gäller flygledning för både militär och civil
          flygning och för att flygledningen vid Midlanda behålls?
        </p>
        <pb facs="PDF:268"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
