<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:17</head>
        <author who="unknown">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsmi­nistern</minister>
        <topic>taxi i Stockholm</topic>
        <docDate when="1997-10-10">Inkom den 10 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--018.xml" when="1997-10-23" status="answered">Besvarad den 23 oktober, Prot. 1997/98:18</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:17 av Juan Fonseca (s) till kommunikationsmi­nistern
          om taxi i Stockholm
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 oktober Besvarad den 23 oktober Prot. 1997/98:18
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4Xg6ZEUBvEsMZA3pFqpMEm">
          Om man rör sig i dag utanför Stockholms centralstation får man
          käns­lan av att befinna sig vid en belägrad centralstation. Polisbilar
          och poliser som skyddar och hjälper Taxi Stockholm, Taxi Kurir
          och Taxi 020 på ena sidan. På denna sida finns det skyltar som
          klart och tydligt anger att det är privat mark. På andra sidan
          står de s.k. friåkama, dvs. taxibilar som inte är anslutna till
          en central växel.
        </p>
        <p xml:id="i-JUzX8nsmsaJG3SKdt7d6R3">
          Om man ser denna trista bild tänker man, att det måste vara något
          fel någonstans när i princip polisen måste sköta taxiservice utanför
          central­stationen. Taxichaufför blir taxichaufförs fiende. Kampen
          om kunderna och levebrödet leder till motsättningar, inte bara
          inom taxiyrket utan också mellan befolkningsgrupper i Stockholm.
        </p>
        <p xml:id="i-UJJ3fGbm5JGYKRJ4QB4qD8">
          Det som händer i dag vid centralstationen ger inte intryck av
          att vara ett utslag av fri konkurrens utan snarare ett försök
          till monopolisering. Att det förekommer att en del åkare tar ut
          oskäliga priser och därigenom för­stör för ärliga taxiförare,
          är inte skäl att frånta friåkama möjligheterna att konkurrera
          inom givna regelramar. Det verklighetsdrama som utspelas vid Stockholms
          centralstation är en tragedi för vår stads taxiverksamhet, en
          tragedi som inte alls är bra för någon över huvud taget.
        </p>
        <p xml:id="i-BAfJYiaUyvXBwH8D8uTz7r">
          Det som händer vid Stockholms centralstation är ett brutalt uppvak­nande
          och en påminnelse om avregleringens avarter inom taxibranschen.
        </p>
        <p xml:id="i-WDy32z4HhDQsjgteY3z88a">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga kommunikationsminis­tern:
        </p>
        <p xml:id="i-jqeMFLRtgda3yCbJ1SfCn">
          Avser ministern att vidta åtgärder som kan leda till att bryta
          den ne­gativa situation som i dag finns inom taxibranschen i Stockholm?
        </p>
        <p xml:id="i-SGNMkCyNomVLLUrtKFi4am">
          Avser regeringen att reglera priserna t.ex. med ett tak som är
          lika för alla, för att skapa en framkomlig väg för sundare konkurrens?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_17.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
