<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:2</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>varvssubventioner</topic>
        <docDate when="1998-09-17">Inkom den 17 september</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--006.xml" when="1998-09-25" status="answered">Besvarad den 25 september, Prot. 1997/98:6</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:2 av Sten Andersson (m) till näringsministern
          om varvssubventioner
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 september Besvarad den 25 september Prot. 1997/98:6
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LCzEmwXiZFz48RmTMiKBdp">
          EU:s varvssubventioner drabbar Malmö och Landskrona.En av grundtankarna
          med EU är att medlemsländerna skall kunna konkurrera inom unionen
          på lika villkor utan subventionsinslag. Så gäller inte fartygsproduktion.
          Inom området har subventioneringen i praktiken närmast ökat, vilket
          drabbat fartygstillverkare i t.ex. Malmö och Lands­krona, vilka
          därmed får minskade konkurrensmöjligheter.
        </p>
        <p xml:id="i-8Cjx3ojrcEhjgYmcFiRUKp">
          T.ex. Tyskland subventionerar skeppsvarv i betydande omfattning.
          Skälet är att återföreningen av landet innebar ansvar för skeppsvarv
          i f.d. östra Tyskland. Inför Tysklands återförening lovade landets
          regering att tyska folket inte skulle drabbas av denna i form
          av höjda skatter. Detta är inte korrekt. Problemen var vida större
          än som förutsattes. Nu är situatio­nen sådan att EU tillåter att
          tyska varv subventioneras för att klara en omställnings- och rationaliseringsperiod.
          Detta går ut över andra EU- medlemmar som t.ex. Sverige och Danmark.
          Slutsatsen blir att de varvs- nationer inom EU som inte klarar
          den subventionerade tyska konkurren­sen, i viss mån får betala
          återuppbyggnaden. Delar av svensk varvsin­dustri är konkurrenskraftig
          om inte subventioner utgår.
        </p>
        <p xml:id="i-XLSjnxVsNqn2x49xu2nEsZ">
          Företagssubvention är förkastlig och bör inte förekomma. Att
          sub­ventionerna på sikt skall försvinna är i och för sig positivt.
          Problemet är att under tiden de finns försvinner arbetstillfällen
          i de EU-länder som har några subventioner.
        </p>
        <p xml:id="i-A9U1LZEdUo7BRzWx6ch4od">
          Situationen kan bli sådan att då subventionerna tas bort finns
          endast de varv kvar som överlevt tack vare subventioner. Svenska
          fartygstillver­kare påstår sig förlora order på grund av att de
          omöjligt kan konkurrera med subventionerade varv i andra EU-länder.
          Detta måste störa vaije anhängare av fri konkurrens på lika villkor
          länder och företag emellan och då särskilt inom EU!
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-FpKdiYM6Gx15aNWh1oGHsH">
          2
        </note>
        <pb facs="PDF:1"/>
        <p xml:id="i-BME76hJiDDhFWQ64xuY1Fo">
          Vika åtgärder är statsrådet beredd vidta med anledning av att
          varvs­subventioner inom EU riskerar slå ut svenska fartygstillverkare?
        </p>
        <pb facs="PDF:2"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
