<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:125</head>
        <author who="unknown">Elving Andersson (c)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmark­nadsministern</minister>
        <topic>arbetsmarknadspolitiken och den regionala utveckling­en</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:125 av Elving Andersson (c) till arbetsmark­nadsministern
          om arbetsmarknadspolitiken och den regionala utveckling­en
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 januariBesvarad den 3 februari Prot. 1997/98:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den glädjande förbättringen av arbetsmarknadsläget med minskad
          ar­betslöshet och ökad sysselsättning kommer inte hela landet
          till del. Till­växten i ekonomin och tillväxten i nya jobb är
          i stor utsträckning kon­centrerad till vissa tillväxtregioner
          i vårt land.
        </p>
        <p>
          För flertalet av Sveriges län och kommuner blev år 1997 ett förlorat
          år. De fick vidkännas en betydande avfolkning. Av totalt 23 län
          kan en­dast 5 uppvisa en befolkningsökning. För de övriga 18 länen
          blev år 1997 i hög grad en upprepning av 1996 då också endast
          5 län kunde uppvisa en ökad folkmängd. Även den inomregionala
          obalansen ökar. Mer än 200 av Sveriges 288 kommuner fick en befolkningsminskning
          under det senaste året.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          123
        </note>
        <pb facs="PDF:122"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Under flera decennier, med kortare avbrott, har koncentration
          av be­folkning och verksamheter varit ett genomgående drag. I
          takt med lant­brukets rationalisering, industrins omstrukturering,
          nedläggning av skolor och butiker, centralisering av statliga
          och kommunala verksamheter har landsbygden och mindre orter drabbats
          av avfolkning. Samtidigt har stor­städerna, residensstäder och
          högskoleorterna expanderat kraftigt. Följden har blivit en förstärkt
          regional och inomregional obalans.
        </p>
        <p>
          Även AMS uttrycker oro över ökad regional obalans i sin prognos
          över sysselsättningsutvecklingen för 1998. AMS konstaterar att
          det fram­för allt är i storstäder och universitetsstäder som sysselsättningen
          väntas öka medan utvecklingen i skogslänen blir svag. Vidare skriver
          AMS i sin prognos att ”de nya arbetstillfällen som uppstår kommer
          i huvudsak i de något större städerna, t.ex. bedöms det bli fler
          jobb i Luleå och Piteå medan sysselsättningen fortsätter att minska
          i stora delar av Norrbottens inland. En utveckling som även gäller
          i t.ex. Västerbotten, Blekinge och Kalmar län”. AMS beräknar att
          sysselsättningen kommer att öka i Stock­holms län med 17 000 personer
          och i Västra Götaland med 13 000 perso­ner. Sysselsättningsökningen
          i Västra Götaland är främst lokaliserad till Göteborg medan exempelvis
          norra Bohuslän eller länets ytterområden inte nås av denna sysselsättningsexpansion.
        </p>
        <p>
          Varken landsbygden och dess mindre orter eller koncentrationsorterna
          tjänar i längden på centralisering och koncentration. I utflyttningsområ-
          dena minskar underlaget för olika slag av service medan koncentration­sorterna
          drabbas av trängsel, miljöproblem och ökade levnadskostnader.
          En mer balanserad utveckling är därför till nytta för såväl stad
          som land.
        </p>
        <p>
          Om vi som nation till fullo skall kunna dra fördel av den internationel­la
          konjunkturutvecklingen och det goda läge som Sverige har genom
          den genomförda budgetsaneringen måste hela landets utvecklingskraft
          tas till vara. Vi har inte råd att avstå från den stora potential
          för tillväxt och nya jobb som finns på landsbygden och i de mindre
          orterna.
        </p>
        <p>
          Krafttag behövs om den nuvarande negativa utvecklingen skall
          kunna vändas. Ansvaret för den regionala utvecklingen måste bli
          ett ansvar för samtliga politiska sakområden, inte endast för
          regionalpolitiken i snäv bemärkelse.
        </p>
        <p>
          Arbetsmarknadspolitiken har en viktig funktion att fylla för
          att få till stånd en positiv regional utveckling. Förutsättningar
          för nya jobb måste skapas över hela landet, bl.a. genom en flexibel
          arbetsmarknadspolitik. Enkelriktade flyttströmmar från stora delar
          av vårt land till några få till­växtregioner är inte en acceptabel
          lösning.
        </p>
        <p>
          De små och lokala arbetsmarknader som ofta kännetecknar mindre
          orter eller landsbygd måste breddas. Ofta anges att möjligheterna
          att finna lokala lösningar kan förbättras om de medel som står
          till buds kan användas på ett mer otraditionellt och flexibelt
          sätt. Inrättande av de lokala arbetsförmedlingsnämnderna har varit
          ett sätt att öka det lokala inflytandet. Mer behöver göras för
          att öka möjligheterna att poola ihop arbetsmarknadspolitiska insatser
          tillsammans med näringspolitiska och övriga insatser. Dock är
          ofta regelverket runt de arbetsmarknadspolitiska medlen alltför
          stelbent.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av den pågående negativa regionala utveck­lingen
          fråga arbetsmarknadsministern:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          124
        </note>
        <pb facs="PDF:123"/>
        <p>
          1. Vilka åtgärder ämnar arbetsmarknadsministern vidta för att
          den ökan­de sysselsättningen kommer hela landet till del?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder ämnar arbetsmarknadsministern vidta inom arbets­marknadspolitiken
          för att skapa en bättre regional och inomregional utveckling?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder ämnar arbetsmarknadsministern vidta för en
          friare och mer lokalt anpassad användning av arbetsmarknadspolitiska
          medel?
        </p>
        <pb facs="PDF:124"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
