<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningsj akten på säl</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:167 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om forskningsj akten på säl</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_173.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_174.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Z8U9Ywum45FW7tVNv21Cv" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UYdiYetZsZJTWrcyDp5t7m">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-K9rsk69Z2QcgTeB6tQxY2A">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VEWERc1i6U7q3D258h7mqB">
          <date when="1997-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VEWERc1i6U7q3D258h7mqB">
          <ref type="record" target="prot-199798--079">Prot. 1997/98:79</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7kVHP2op3AbBJ3LWTR7RNM">
            Interpellation 1997/98:167 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om forskningsj akten på säl
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DWAf1UfhDkmRbMAvtkAiYC">
            Inkom den 5 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mpd3TfLyLkmxKwKnSi4ojv">
            Forskningsjakten------
          </p>
          <p xml:id="i-14UoLZmNCbUZgofL9aEtAA">
            Efter mycket påtryckningar tillät Naturvårdsverket under våren
            1997 s.k. forskningsjakt på gråsäl utmed Norrlandskusten. Tanken
            var att för­söka skjuta bort de sälar, som specialiserat sig på
            att vittja fiskarnas nät. Under sommaren då jakten bedrivits har
            det vettiga i denna jaktform kommit att splittra den ledningsgrupp,
            som fanns för projektet. Två säl- forskare har hoppat av.
          </p>
          <p xml:id="i-VWdQvEAMiur3cbSjKPkyMc">
            Att skjuta säl i vattnet är mycket svårt. Risken är mycket stor
            att sälen skadeskjuts och någon möjlighet till eftersök för att
            lindra plågor finns inte. Enligt uppgift har under sommaren 34
            skott avlossats mot 27 sälar. Man tror sig ha dödat 16, men endast
            kunnat bärga 6 djur.
          </p>
          <p xml:id="i-RAcirJPRt2GwJvAQUx5Mzo">
            ------kan inte försvaras etiskt
          </p>
          <p xml:id="i-L3icEmkRtsFgyTzTZSPze9">
            Ovanstående visar med all tydlighet att jakt på säl i vatten
            inte kan försvaras ur ett etiskt perspektiv. En jakt med sådan
            uppenbar risk för skadeskjutning och därmed lidande för djuret
            måste stoppas. Att den kallats forskningsjakt under denna sommar
            gör inte saken bättre. Den forskningsjakten har i alla fall visat
            att risken för skadeskjutning är stor och oacceptabel. Nu visar
            utvärderingen att jakten inte heller minskade skadorna på fångst
            och redskap.
          </p>
          <note xml:id="i-M1dksA6z6DcJZxBgae4iv6" type="pageNumber">
            174
          </note>
          <p xml:id="i-EX6wCc12oDNqMpXDz5xJok">
            Konflikterna måste förebyggas------
          </p>
          <p xml:id="i-Gp5P7H1joxeZqeZoBpTuQ7">
            Forskare oroar sig över upptäckten att sälen inom vissa områden
            har nya allvarliga sjukdomar. Att sälstammen har ökat de senaste
            åren inne­bär därför inte att stammen blivit så stor att den är
            tryggad. Sälen är mycket rörlig och förflyttar sig över stora
            områden. På några områden har stora flockar säl samlats tidvis.
            Det är där som fiskare har besvär av sä­len. Den plundrar och
            trasar sönder deras redskap. Trots detta har mycket litet gjorts
            för att anpassa redskap, fiskemetoder och fångstplatser för att
            förhindra skador. Det förebyggande arbetet måste kunna intensifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-M6dfckeWefBUsogwvj4W7f">
            ------och ersättas-------
          </p>
          <p xml:id="i-Fkrb5YfFRvHE7PQ2mQshbW">
            Vi anser också att det behöver genomföras en analys över vilka
            som skall ha ersättning för sälskador och storleken på den ersättningen.
            Det är viktigt att den ekonomiska ersättningen och hjälp till
            ett fiske med meto­der som förhindrar eller minskar sälskador
            riktas till de yrkesfiskare som är mest utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-Rwsihrvh9zLUnYnNTiSJmz">
            ------där det är rimligt
          </p>
          <p xml:id="i-Y28NvuDy5eKkViVhk3B7qo">
            Sälskyddsområdena bör också utvidgas med en zon där man får vis­tas,
            men där fiske får ske på egen risk. Det är inte rimligt att ett
            fiske i närheten av ett sälreservat skall kunna ge ersättning
            för skador och förlo­rad fångst och bidra till kravet på en avskjutning
            av sälbeståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-Wp2yXNwSmYuXw62yTVieXX">
            Bevarandet viktigt
          </p>
          <p xml:id="i-Qk48Bum5Ph8E413hhkoAGB">
            Det är nödvändigt för att kunna finna metoder att kunna ha kvar
            de hotade djurarterna trots att dessa som i detta fall säl kan
            orsaka problem för människan. Det är också nödvändigt för att
            visa att talet om att värna den biologiska mångfalden är uppriktigt
            menat.
          </p>
          <p xml:id="i-U4Po75XgrpDctUSGC6AugV">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-U6xM6TZpa19Aejp4Rdcu9m">
            • Avser ministern stoppa jakten på säl så som den bedrivits under
            1997 som ett sätt att komma till rätta med konflikter mellan fiskare
            och säl?
          </p>
          <p xml:id="i-BNVRxqr1RmYEEACVSpJu4o">
            • Vilka åtgärder avser ministern vidta för att lösa problemen?
          </p>
          <p xml:id="i-F2hCN3ZzJJhkdYtbGVkKbL">
            • Avser ministern påskynda utvidgning av sälskyddsområden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
