<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s djurskyddslagstiftning</title>
        <author>Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:54 av Lennart Brunander (c) till jordbruksminis­tern om EU:s djurskyddslagstiftning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_51.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_52.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Brunander (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JT2XrK1tCXmKNTWrS49skn" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">
          <date when="1997-11-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WeGTCG9hhJsqyZD9Sc9TxW" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AhnSPu2LnShUaqZ7GYUYmd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RTudyAY97K1TP7yDw5butU">
          <date when="1997-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RTudyAY97K1TP7yDw5butU">
          <ref type="record" target="prot-199798--037">Prot. 1997/98:37</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MrwdJLGCYjYPGDbtExWXGm">
            Interpellation 1997/98:54 av Lennart Brunander (c) till jordbruksminis­tern
            om EU:s djurskyddslagstiftning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2TNkw1jjKQPZKeDjsosFbC">
            Inkom den 3 november : Besvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NLQpkQa7CdE75gDSS94mFf">
            Hur kan människor behandla djur så? Hur kan vi tillåta att det
            sker? Dessa och många andra frågor borde ställas med anledning
            av hur djur behandlas i olika europeiska länder.
          </p>
          <p xml:id="i-MCkC6SHd2sdGSdWvcvYubD">
            På TV visades för några dagar sedan skräckbilder av transporter
            av djur och hur de behandlades. Många tillsammans med mig blev
            chockade av det som visades. Transporter av djur inom EU var uppe
            till diskussion och beslut för ett par år sedan och förändringar
            gjordes som skulle för­bättra situationen. Det vi nu får se visar
            att det inte är så. Djurplågeriet pågår! I många delar av EU finns
            ingen lagstiftning som skyddar djuren, i många andra delar av
            EU är djurskyddslagstiftningen otillräcklig. Något måste ske snabbt.
            Sverige är medlem av EU och vi är då medansvariga till det som
            sker. I frågan om en skärpt djurskyddslagstiftning är Sverige
            medskyldig till det som inte sker!
          </p>
          <p xml:id="i-Hp7o5k1KpSRvtigHVwvob9">
            Alla måste vi reagera mot det fruktansvärda sätt som djur behandlas.
            Sverige som land måste också reagera och det är den svenska regeringen
            som för vår räkning skall göra det. Sedan frågan var aktuell för
            ett par år sedan har det varit tyst tills nu och då är det inte
            regeringen som för upp frågan på dagordningen igen utan det är
            via medierna vi får veta att det inte blivit något bättre. Jag
            anser att Sverige har ett ansvar i EU att för-
          </p>
          <p xml:id="i-QAwRQDqYQ41J6755F3ejq2">
            ändra så att djuren får en bra behandling i hela EU. Det är regeringens
            uppgift att föra den debatten med övriga EU-länder och redovisa
            hur verkligheten ser ut. Vi skall inte behöva få uppgifterna via
            medierna.
          </p>
          <p xml:id="i-5xM2vea8LTDeqYWvGtDAXm">
            Den svenska regeringen skall enligt min mening ständigt aktualisera
            djurskyddet i Europa tills en sådan förändring i EU:s djurskyddslagstift­ning
            skett att vi kan vara nöjda och stå för det som sker. Även med
            en skärpt lagstiftning kommer övergrepp att ske, men den som gör
            det skall då straffas och fråntas rätten att ha djur och att arbeta
            med djur. Min uppfattning är att jordbruksministern måste, på
            ett helt annat sätt än i dag, aktivera sig och ställa syndaren
            till svars i EU-kretsen. Frågan får ingen lösning genom att tiga,
            den enda vägen till en bättre djurlagstiftning och bättre skötsel
            av djuren i EU går via att ständigt kritisera det förhållande
            som nu råder. Djurtransporterna är en del av detta problem. Det
            är ett onödigt problem eftersom de flesta transporterna är onödiga.
            Det skall inte vara tillåtet att transportera djur så långa sträckor
            och om det i un­dantagsfall sker skall det göras så att djuren
            mår väl. Det skall vara bra utrustade transportmedel och den tid
            de transporteras strikt reglerad. I EU-systemet i dag ges bidrag
            till transporter, jag vill starkt ifrågasätta dessa bidrag. Använd
            i stället dessa pengar till att skapa bättre miljöer för djuren.
          </p>
          <p xml:id="i-HJkNnKhkxJRv5caMPYg4WE">
            Målet för de svenska aktiviteterna i EU måste ha som mål att
            snabbt förverkliga, en skärpt djurskyddslagstiftning i hela EU
            med kraftigt höjda mininivåer för djurskötseln. Skärpta regler
            för transporter av djur både den tid som djur får transporteras
            och det sätt som transporten sker på. EU-bidragen till transporter
            av djur bör bort, dessa pengar skall i stället användas till att
            göra det bättre för djuren.
          </p>
          <p xml:id="i-VavFKMn6HzW1cCxW7Dtmpc">
            Mot bakgrund av det som hänt och vad jag anfört i denna interpella­tion
            anhåller undertecknad att få ställa följande frågor till jordbruksminis­tern:
          </p>
          <p xml:id="i-FBqd6Rj6nTGq7sBgsRJVBA">
            Hur kommer regeringen att agera för att så snabbt som möjligt
            få en bättre djurskyddslagstiftning inom EU?
          </p>
          <p xml:id="i-K6XQQfgZJMPELDvhCKpptv">
            Är det regeringens ambition att stoppa de fruktansvärda djurtranspor­ter
            som nu sker i EU? På vilket sätt kommer regeringen att aktualisera
            frågan och när?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
