<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de psykiskt sjukas situation</title>
        <author>Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:1 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern om de psykiskt sjukas situation</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_0.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_1.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chatrine Pålsson (kd)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>socialministern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SGi9oA5BMzppRDRccK5fAa" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="1997-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QVW6a8CHwVtuXUmSzrAa7r">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-W9iZHmorZvESap6fiaunRB">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CN6Jmdpk81njXZ1WxoP1Jq">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CN6Jmdpk81njXZ1WxoP1Jq">
          <ref type="record" target="prot-199798--011">Prot. 1997/98:11</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QuPBZKuSKEQZwaMzdvLypp">
            Interpellation 1997/98:1 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
            om de psykiskt sjukas situation
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7Z1M52PjSyp4gwd394E4u2">
            Inkom den 17 september : Besvarad den 7 oktober Prot. 1997/98:11
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9bg4Af6EnfZEmNc5mn53Et">
            RiksdagenInterpellationer1997/98:1 -313
          </p>
          <note xml:id="i-TjbwpBGgyEGRTa3hox3Luh" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-7555nUoqzkJNfBabWiieiG">
            Det finns grupper i samhället som lätt blir bortglömda på grund
            av att de inte kan eller orkar föra sin egen talan. En av dessa
            är de psykiskt sjuka. Förutom att de plågas svårt av sin sjukdom
            känner de sig inte ac­cepterade av samhället. Fysiska åkommor
            är lättare att tala om och få acceptans för.
          </p>
          <p xml:id="i-9MJvocxod1neSK9okDmEpW">
            Helt nyligen rapporterades från Stockholm att en tredjedel av
            alla uteliggare är psykiskt sjuka. Det är ofta människor som hamnat
            ”mellan stolarna” och ingen tar riktigt ansvar för dem. När det
            av klimatskäl inte går att sova ute söker de sig till något av
            de natthärbärgen som finns, en verksamhet som är värd allt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-B1LPaeyRfQDnbRTa7GhMRa">
            Under senare år har stora organisatoriska förändringar skett
            inom psykiatrin. Tusentals vårdplatser har lagts ned utan att
            man samtidigt byggt upp nya vårdformer. Detta har inneburit att
            många svårt psykiskt sjuka fått fara illa och självmordsfrekvensen
            bland dessa är hög. Detta är oacceptabelt!
          </p>
          <p xml:id="i-UU5hMW5EmzLtF8Hfq3iWJs">
            Samtidigt är det lätt att de olika huvudmännen ”skyller på varandra”
            och till slut är det ingen som tar riktigt ansvar för att den
            enskilde får vård. För den enskilde är det aldrig en huvudfråga
            vem som är huvudman för viss vård utan det är innehållet i vården
            och inte minst sättet man blir bemött på. Att hamna ”mellan stolarna”
            är särskilt allvarligt för en som inte har möjlighet att föra
            sin egen talan och kanske saknar närstående som kan agera.
          </p>
          <p xml:id="i-J9ptYyfcojHzjYYTgSSGrE">
            Att alla skall få god, välanpassad vård och omsorg är djupast
            en etisk fråga. Det handlar om människovärde. Ofta får man intrycket
            att efterfrå­gan och behov är samma sak. Det är det förvisso inte.
            De som har de största behoven orkar ofta inte efterfråga vården.
            Därför är det av avgö­rande betydelse att man ser till behovet
            och handlar efter de individuella förutsättningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-9YCMMFB1iLvHRfWtMS9D5q">
            En annan sak som är bekymmersam är att vi som politiker och all­mänhet
            sällan får veta när något går snett. De som arbetar direkt i verk­samheten
            har tystnadsplikt. Det kommer dock signaler från bl.a. förtroen­denämnder
            i Sverige som har ”stöd-person-verksamhet” att referera till.
            Dessa menar att många av de psykiskt sjukas livsvillkor inte är
            godtagba­ra, då samarbetet mellan psykiatrivården, primärvården
            och kommunens socialtjänst inte fungerar.
          </p>
          <note xml:id="i-TG255pry91GD1Ftn8cGK1q" type="margin">
            1 Interpellationer 1997/98: 1-313
          </note>
          <note xml:id="i-WrdLK8gce3hZNcU3kNdntg" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-5pvvk6y9nQvA4S4tpegEVR">
            Enligt uppgift är detta ett stort problem i stora delar av landet.
            Det är alltid viktigt att se vilka effekterna blir för den enskilde
            efter en omorga­nisation. Det är också av största vikt att de
            signaler som kommer tas på allvar och att nödvändiga åtgärder
            vidtas.
          </p>
          <p xml:id="i-Ev3w6RVtH7Vz8njPaVP5TG">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            soci­alministern:
          </p>
          <p xml:id="i-GV2pRyC4DL3pE1R7i1TRwR">
            - Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att garantera
            att de psykiskt sjuka får väl anpassad vård?
          </p>
          <p xml:id="i-ATMPaKke4w7G3TcAMdTm52">
            - Har regeringen vidtagit några åtgärder för att ge de psykiskt
            sjuka som i dag är hemlösa bostad?
          </p>
          <p xml:id="i-UzEoZHA4HYX4pc2XDypVTJ">
            - Avser regeringen vidta aktiva åtgärder för att förebygga självmord
            bland de psykiskt sjuka?
          </p>
          <p xml:id="i-W9WBzGsmUeRvxLb1GZw2XJ">
            - Avser regeringen agera aktivt för att prioritera de grupper
            som inte själva kan tala för sig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
