<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:277</head>
        <author who="unknown">UlfMelin (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johans­son</minister>
        <topic>den arbetsplatsförlagda utbildningen</topic>
        <docDate when="1998-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--106.xml" when="1998-05-12" status="answered">Besvarad den 12 maj, Prot. 1997/98:106</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:277 av UlfMelin (m) till statsrådet Ylva
          Johans­son om den arbetsplatsförlagda utbildningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 12 maj Prot. 1997/98:106
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BFW9TJdRKgBuhZvy76dxsJ">
          I den nya gymnasieskolan skall alla elever på program med yrkesäm­nen
          få en del av utbildningen förlagd ute i arbetslivet. Den arbetsplatsför­lagda
          utbildningen, APU, skall omfatta minst 15 % av den totala gymna­sieutbildningen
          vilket motsvarar 15 veckor. I en internationell jämförelse är
          andelen APU i yrkesutbildningen mycket liten. Nästan alla länder
          inom EU har en betydligt större andel av yrkesutbildningen förlagd
          ute i ar­betslivet. Enligt min mening borde andelen APU i yrkesutbildningen
          öka rejält om vi i vårt land vill åstadkomma en utbildning av
          hög kvalitet. Samverkan mellan skola och arbetsliv måste dessutom
          förbättras.
        </p>
        <p xml:id="i-9BWGmrvCyFPwWgnqbNtSTc">
          Även Gymnasiekommittén pekade på i sitt slutbetänkande Den nya
          gymnasieskolan - problem och möjligheter SOU 1997:107 nödvändighe­ten
          av att APU:n på sikt måste öka. Trots att omfattningen av APU
          i gymnasieutbildningen är liten har ändå många skolor svårt att
          få ut ele­verna till den nivå som gymnasieförordningen föreskriver.
        </p>
        <p xml:id="i-4CZwcR8MMxRJS7n8MKXCP8">
          Skolverket offentliggjorde nyligen en rapport som visade att
          nästan 40 % av eleverna i gymnasiets sista år inte kommer att
          få den arbetsplats­förlagda utbildning som de har formellt rätt
          till. Detta är alarmerande siffror som snabbt måste åtgärdas.
        </p>
        <p xml:id="i-Dw2qGDE3LCkfhEGHTPU8sG">
          Om en skola inte klarar av att få ut sina elever i den omfattning
          av APU som de är berättigade till så är de skyldiga att rapportera
          förhållan­det till Skolverket samt förklara orsaken till misslyckandet.
          I samma rapport skriver Skolverket att endast en fjärdedel av
          skolorna lever upp till denna skyldighet.
        </p>
        <p xml:id="i-LJ2tMhKLjYuHxqJyQGwFWs">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-2NcjL7tfUZMA3wgjQLQPvM">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att eleverna som
          går i pro­gram med yrkesämnen får den APU som de är berättigade
          till?
        </p>
        <p xml:id="i-Ca7o9jKkpxhvcVgigAF81a">
          2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för andelen APU i utbildningen
          ökar?
        </p>
        <p xml:id="i-QfnFQhja98JHZUAjuSMbKJ">
          3. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att kommunerna skall
          leva upp till sin skyldighet att rapportera till Skolverket om
          man inte lyck­as ge eleverna den APU-tid som de är berättigade
          till?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_275.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
