<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EMU</title>
        <author>Fredrik Reinfeldt (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:40 av Fredrik Reinfeldt (m) till statsministern om EMU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_34.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_35.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_36.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Fredrik Reinfeldt (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-29eWEAGQXyGh5ynHWdw5kq" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="1997-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B93Uhf2dGM2j51QPEa3UNj">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-X4o1NypxFsSxYhGLSE91uU">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lxm5zU775eSiywG1vPmDUJ">
          <date when="1997-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Lxm5zU775eSiywG1vPmDUJ">
          <ref type="record" target="prot-199798--040">Prot. 1997/98:40</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WU71vuL8Xn1si7iTaee4Rb">
            Interpellation 1997/98:40 av Fredrik Reinfeldt (m) till statsministern
            om EMU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Thv2MsiGFaazAVqh1EnnV3">
            Inkom den 24 oktober : Besvarad den 4 december Prot. 1997/98:40
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4VeBhmvffhFhtRKnubBBkA">
            Fredagen den 10 oktober presenterade regeringen propositionen
            om Sverige och den ekonomiska och monetära unionen (prop. 1997/98:25).
            Regeringen presenterar här den sedan tidigare av den socialdemokratiska
            partikongressen fastlagda uppfattningen att Sverige inte skall
            övergå till den europeiska unionens gemensamma valuta vid starten
            av den tredje etappen i EMU. I propositionen anges egentligen
            bara ett enda skäl för denna hållning. Bristen på folkligt stöd
            gör det omöjligt att gå över till den gemensamma valutan från
            start den 1 januari 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5KKKt5QX2jYL66bmwvgzJ">
            Regeringen avfärdar Calmforsutredningens slutsatser om behovet
            av strukturella förändringar av bl.a. den svenska arbetsmarknaden.
            Inte hel­ler anser regeringen att Sveriges val att stå utanför
            den europeiska växel-
          </p>
          <note xml:id="i-PL1zh6Qc1rSTEiB45MixXX" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-YKosx1v9rjoRzvXxx2DJhq" type="pageNumber">
            35
          </note>
          <note xml:id="i-U92jDJbTwAPk8ttYY4niHT" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-HjNwWiMAH5nuVRpaoagSdN">
            kursmekanismen ERM skulle utgöra ett hinder trots att denna invändning
            har framförts inrikespolitiskt från delar av oppositionen och
            av nästan samtliga andra medlemsländer.
          </p>
          <p xml:id="i-DfWzphXnhzMPkAdqkLrrSR">
            Regeringen ger ingen förklaring till varför ledande regeringsföreträda­re
            har valt att inte offentligt uppge sin uppfattning huruvida EMU
            som ekonomiskt och politiskt projekt är av godo för Sverige. Tidigare
            i debat­ten har enbart de statsråd som är negativa gjort sin stämma
            hörd. Att i det läget hänvisa till opinionen så som den uttrycks
            i vissa opinionsunder­sökningar framstår som märkligt. En opinion
            som regeringen inte gjort något för att påverka läggs till grund
            för ett utanförskap som långsiktigt har mycket stor påverkan på
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8F7mNs86n377r2fHpKwVv6">
            Desto märkligare är att efter det att propositionen knappt hunnit
            landa på riksdagens bord går statsministern ut i en stort uppslagen
            intervju i Veckans affärer (VA 43/97) och avslöjar att han personligen
            har haft helt andra bevekelsegrunder än vad som återges i propositionen.
            I intervjun dyker helt plötsligt argument om risken för att ett
            EMU-inträde skulle vara första steget på vägen mot en mer långtgående
            samordning av fi­nanspolitiken upp.
          </p>
          <p xml:id="i-MMKExzGjhvXECD3JpSZgxa">
            Göran Persson menar att Sverige måste vänta till slutet av nästa
            man­datperiod för att kunna vara säkra på att en enligt honom
            oönskad ut­veckling inte drivs fram av andra inom EU. Anledningen
            till att detta inte skrevs in som skäl i propositionen uppges
            av Göran Persson vara att han inte ville skriva andra medlemsländer
            på näsan vilken utveckling han (och övriga regeringen?) ser framför
            sig inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-KUZBVmF9tq7xuG9LKHW8M7">
            Det torde vara en närmast exempellös hantering som statsminister
            Gö­ran Persson här gör sig skyldig till. Det reser rent av konstitutionella
            frågor kring hur regeringen hanterar propositionsskrivandet. Skall
            det rent allmänt antas att regeringens skrivningar i propositioner
            till riksda­gen är en sak och vad regeringen tycker oftast en
            annan? Hur rimmar detta dessutom med det faktum att statsministern
            återkommande har lovat att presentera politiska nyheter av dignitet
            i riksdagen? Här kommer beskedet i en av vår tids viktigaste frågor
            i en tidningsartikel.
          </p>
          <p xml:id="i-79YXwX4SRn5Ejcr3GTM7bM">
            På liknande sätt har också finansminister Erik Åsbrink i ett
            tal på ett möte arrangerat av Svenska Bankföreningen lanserat
            hela sex frågor som han menar skall vara vägledande för regeringens
            hantering av EMU.
          </p>
          <p xml:id="i-2KnBHsbwzZERbFF4kTifJn">
            Statsministern och finansministern har tidigare hävdat att alltför
            långtgående ambitioner i federativ riktning skulle hållas tillbaka
            av den antagna stabilitets- och tillväxtpakten. Har regeringen
            nu bytt ståndpunkt därvidlag? Hur rimmar dessutom den långtgående
            kritiken mot finans­politisk samordning med att regeringen berömmer
            sig i samma proposi­tion av att inom sysselsättningsområdet själva
            ha varit drivande för en dylik ökning av den finanspolitiska samordningen?
          </p>
          <p xml:id="i-PDWZm7DoG8PXT4AXqGSzFJ">
            Det socialdemokratiska stapplandet i EU-frågan fortsätter. Motstridi­ga
            besked, om alls några ger ingen vägledning för svenska folket.
            Med anledning av de senaste turerna i EMU-frågan vill jag rikta
            följande frå­gor till statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-8LToMoD55Hqsq6KXeTrAHk">
            1. Kan statsministern inför riksdagen återge alla de skäl för
            att avstå från ett inträde i den tredje fasen av EMU som väglett
            regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-PFJazJCGTmGnRkmZa3heEs">
            2. Vilka åtgärder är statsministern beredd vidta för att inte
            den dubbel­signalering som nu gives i propositionen och i olika
            tidningsartiklar
          </p>
          <note xml:id="i-MmfL8H9BTcwvNcLZoLgth7" type="pageNumber">
            36
          </note>
          <p xml:id="i-Tkw9Amrgpi1g8h8qUShp3v">
            gällande regeringens syn på EMU påverkar förtroendet för Sveriges
            agerande i EU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
