<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kultur och regional balans</title>
        <author>Marianne Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:139 av Marianne Andersson (c) till kulturminis­tern om kultur och regional balans</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_140.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_141.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Andersson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>kulturminis­tern</persName>
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sr8UNmQFmaUPh8qpUsxno6" corresp="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">
          <date when="1997-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CDEdEsijbi4d1DJ2gwL7AQ">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6zKShTB1ZWUYFjAXNh7io9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5B347XHJ7NMdmgUWhgb8dm">
          <date when="1997-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5B347XHJ7NMdmgUWhgb8dm">
          <ref type="record" target="prot-199798--060">Prot. 1997/98:60</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RX7eubBKuZYymbVzhQXWyh">
            Interpellation 1997/98:139 av Marianne Andersson (c) till kulturminis­tern
            om kultur och regional balans
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PSgagHf94v39MhQY8D9aqL">
            Inkom den 21 januari : Besvarad den 3 februari Prot. 1997/98:60
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H1yVmWuuhZqwqjo6hYewZh">
            Det pågår i dag en dramatisk folkomflyttning i Sverige. Befolknings-
            statistiken för 1997 visar tydligt hur den regionala obalansen
            förstärkts. Storstadslänen ökar, medan landsbygden och mindre
            orter avfolkas i snabb takt. Byar, mindre orter och kommuner tillhör
            de stora förlorarna. Nu behövs en stark regionalpolitik som stoppar
            koncentrationen och skapar livskraft, utveckling och regional
            rättvisa i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TRrZQb5Zp4TEVPie2DgWNK">
            Vi vet att en kommuns eller regions kulturella dragningskraft
            är viktig för att få människorna att stanna, att få dem att våga
            skapa sig en framtid på den plats där de bor och lever, för att
            fördjupa och utveckla den regio­nala identiteten men också för
            att dra till sig investeringar och välutbildad arbetskraft. Kulturen
            har också en stor potential för ökad sysselsättning och företagande
            ute i regionerna och på landsbygden. Vi vet också att stödet till
            kulturen är billigare än andra investeringar, t.ex. i infrastruktur,
            och kan bidra lika mycket som dessa till att förbättra den lokala
            och regi­onala dragningskraften. Med utgångspunkt från detta anser
            jag att sats­ningar på en kulturell infrastruktur är viktig. Vikten
            av att vi får en bra
          </p>
          <p xml:id="i-StMX7JNcScaQUsFRxNHKVF">
            ytterligare försämrad service. Mindre orter och förortsområden
            tappar sin mest grundläggande samhällsservice, en fungerande postdistribution.
          </p>
          <p xml:id="i-Fcqp5HPqD17FRUj3S62wic">
            I postlagen stipuleras: ”1 landet skall det finnas en rikstäckande
            post­service som innebär att brev och att paket kan nå alla oavsett
            adressort”. Trots tydligheten i lagstiftningen har många fått
            betala för att få sin post hemburen. Det är inte tolerabelt att
            hushåll på landsbygden diskrimineras och tvingas hämta sin post
            kilometervis hemifrån, alternativt tvingas betala en godtycklig
            summa för lagstadgad service.
          </p>
          <p xml:id="i-ScM4uJktTGCYNeQ9FdRzvq">
            Även den övriga utvecklingen inom postområdet inger oro. På flera
            håll genomförs indragningar av service vad gäller utdelning av
            post på landsbygden. Posten måste ta sitt regionalpolitiska ansvar.
            Om inte Pos­tens service i de mer glesbefolkade delarna kan upprätthållas
            måste medel säkerställas för upphandling där andra aktörer ges
            möjlighet att svara för denna service.
          </p>
          <p xml:id="i-PSJKEtqj4VPKXUuhT6DMLP">
            Nya företag undviker att etablera sig på orter utan postkontor
            och en fungerande postservice. Postens agerande medverkar till
            att påskynda folkomflyttningen, arbetslösheten och den regionala
            obalansen. Detta är en helt oacceptabel utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Js6tZomCWupFcAT1VfZLku">
            Lantbrevbämingen står för en viktig del av servicen på landsbygden
            och måste säkerställas. På flera håll pågår olika projekt där
            lantbrevbära- re även står för annan service. Jag anser att denna
            utveckling är värd att stödja. För många äldre på landsbygden
            är det en trygghet att lantbrevbä­raren dagligen kommer förbi
            eller till deras hem. Även utvecklandet av post i butik har fallit
            väl ut. Det visar sig att både postservice och lant­handeln kunnat
            räddas tack vare samordning och samarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-VhGpG5HzZg6rctTqn2BhXD">
            Jag vill med anledning av den pågående negativa regionala utveck­lingen
            fråga kommunikationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WBiG6Jhtg512NMWjt6tiP7">
            1. Vilka åtgärder är kommunikationsministern beredd att vidta
            för att även fortsättningsvis garantera en god post- och kassaservice
            på landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-XSexPSQ4BkdfpYXYwS24LL">
            2. Är kommunikationsministern beredd att medverka till att grundläg­gande
            post- och kassatjänster kan upphandlas av andra aktörer, för att
            på så vis säkerställa en grundläggande servicenivå?
          </p>
          <p xml:id="i-DF4Q4ssBdcbMaCt9JVbtNX">
            3. Är kommunikationsministern beredd att medverka till att utveckla
            lantbrevbärartjänsten till att även kunna omfatta andra tjänster
            som eljest inte kommer de glest befolkade områdena till del?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
