<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:126</head>
        <author who="unknown">Birgitta Hambraeus (c)</author>
        <minister who="unknown">näringsminis­tern</minister>
        <topic>Vattenfall AB</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:126 av Birgitta Hambraeus (c) till näringsminis­tern
          om Vattenfall AB
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 januari Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vattenfall AB är en viktig resurs i omställningsarbetet från
          kärnkraft och fossila bränslen till effektivisering och i huvudsak
          fömybara energi­källor. Detta slås fast i proposition 1997/98:84
          om en uthållig energiför­sörjning - riktlinjer för energipolitiken,
          som riksdagen antog våren 1997.
        </p>
        <p>
          ”Vattenfall AB skall medverka till att stängningen av Barsebäcksver-
          ket kan genomföras enligt redovisad tidtabell. Vattenfall ges
          uppdraget att som en av sina viktigaste uppgifter aktivt medverka
          i omställningen av energisystemet.” (s. 8)
        </p>
        <p>
          Före bolagiseringen skulle Statens vattenfallsverk enligt sin
          instruk­tion arbeta för en avveckling av kärnkraften till senast
          år 2010. Vattenfall drev projektet Uppdrag 2000 och satsade på
          alternativ energi.
        </p>
        <p>
          När det helstatliga bolaget Vattenfall AB bildades 1992, fanns
          denna uppgift inte med i bolagsordningen. Ändamålsparagrafen §
          3 Verksamhet ger inga som helst direktiv för inriktningen av energiverksamheten.
        </p>
        <p>
          Enligt en intervju med Vattenfalls vd, Carl-Erik Nyquist, i DN
          Eko­nomi den 8 december 1997, skall Vattenfall vara en ”global
          energipart­ner”. De senaste tre fyra åren har man investerat 6
          miljarder kronor utom­lands, varav 700 miljoner i Asien och Latinamerika.
          De närmaste åren planerar man satsa 200-300 miljoner per år, huvudsakligen
          i Norden och norra Europa.
        </p>
        <p>
          Även om det kan vara möjligt att tjäna pengar på investeringar
          i ut­landet, är det viktigt att Vattenfalls kapital investeras
          inom landet för den energiomställning som enligt riksdagsbeslutet
          är Vattenfalls huvudsakliga uppgift.
        </p>
        <p>
          Vattenfall AB måste få ägardirektiv och/eller nya instruktioner
          i bo­lagsordningen, för att bli det viktiga instrument i energiomställningen
          som riksdagen beslutat.
        </p>
        <p>
          Riksdagens revisorer har i rapporten Statens roll som ägare av
          bolag visat att statens styrning av de helstatliga bolagen är
          ytterst oklar. Rappor­ten remissbehandlas. Enligt min uppfattning
          borde ett riksdagsbeslut, som tilldelar ett statligt bolag vissa
          uppgifter, också följas av klara, formella instruktioner till
          bolaget.
        </p>
        <p>
          Verksamhetsparagrafen i bolagsordningen för Vattenfall AB kunde
          t.ex. bygga på texten på s. 64 i proposition 84. Vattenfall AB
          är en viktig resurs i avvecklingen av kärnkraften och omställningsarbetet
          till en ut­hållig energiförsörjning. Vattenfall skall ägna särskild
          uppmärksamhet åt utvecklingen av ny elproduktionsteknik och därmed
          bidra till en svensk elförsörjning som är ekologiskt och ekonomiskt
          uthållig.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          125
        </note>
        <pb facs="PDF:124"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          126
        </note>
        <p>
          Ägardirektiv bör utarbetas utifrån texten i proposition 84 s.
          66, där man bl.a. betonar att Vattenfall särskilt bör satsa på
          ny ekologisk elpro- duktionsteknik och investeringar i el- och
          värmeproduktion från fömyba­ra energislag.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga näringsministern:
        </p>
        <p>
          Ämnar regeringen tydliggöra Vattenfall AB:s strategiska roll
          i om­ställningsarbetet från kärnkraft till en uthållig energiförsörjning
          i bolagets ägardirektiv och bolagsordning?
        </p>
        <pb facs="PDF:125"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
