<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:250 av Ewa Larsson (mp) till kulturministern
          om Unescos kulturkonferens
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 aprilBesvarad den 5 maj Prot. 1997/98:101
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Unescos världskonferens om kulturen har just avslutats. Den resulte­rade
          inte i några konkreta uppdrag men en handlingsplan med förslag
          och rekommendationer till de kulturansvariga i FN-medlemsländemas
          rege­ringar antogs. Miljöpartiet är glada över att Stockholm,
          som är årets eu­ropeiska kulturhuvudstad, kunde bli värd för konferensen
        </p>
        <p>
          Men Miljöpartiet hade hoppats på att ett beslut om ett tvingande
          en- procentsmål som ett minimum till den nationella kulturen,
          dvs. 1 % av BNP, hade antagits. Sveriges BNP ligger i dag på 1
          817 miljarder kronor. Ett enprocentsmål som ett minimum för nationella
          kultursatsningar inne­bär 18,2 miljarder kronor.
        </p>
        <p>
          Det finns olika definitioner av kulturbegreppet, inte minst i
          riksdagens debatt och mellan ledamöter i kulturutskottet. Jag
          menar att kultur ge­nomströmmar i princip allt som har att göra
          med människans livsförut­sättningar. Men en snävare tolkning av
          kulturbegreppet är det som vi bör
        </p>
        <pb facs="PDF:249"/>
        <p>
          använda för att kunna föra en kreativ dialog, det innebär: konst,
          teater, dans, musik, litteratur, museum, arkitektur, design, form
          m.m. Staten bidrar i dag med 4,9 miljarder kronor för satsningar
          inom dessa kul­turområden.
        </p>
        <p>
          Jag har alltså medvetet räknat bort idrott och folkbildning.
          Kommu­nerna bidrar med ungefär motsvarande summa, men det är dock
          svårt att precisera vad dessa pengar verkligen går till. Därför
          att just idrott och folkbildning blandas ihop med t.ex. kostnader
          för bibliotek, i kommuner­nas verksamhetsbudget.
        </p>
        <p>
          Samtidigt befinner sig många konstnärer och kulturarbetare i
          en mycket svår ekonomisk situation. Bildkonstnärer som arbetar
          som egen­företagare har en genomsnittslön på 11 000 kr. Regeringen
          har i sin ak­tuella proposition om konstnärernas villkor föreslagit
          vissa öronmärkta ekonomiska förstärkningar på ca 40 miljoner kronor.
          Men förslaget skall inte presenteras förrän till budget 1999.
          Miljöpartiet anser att det vore rimligare, med tanke på konstnärers
          mycket svåra ekonomiska situation, att lägga förslaget till finansiering
          redan nu i vårens tilläggsbudget.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till kulturministern:
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet verka för att Unescos målsättning, enligt det
          nyligen antagna handlingsprogrammet, med minst 1 % av BNP till
          nationella kul­tursatsningar följs i Sverige?
        </p>
        <p>
          På vilket sätt avser statsrådet följa Unescos rekommendation
          om en- procentsmålet?
        </p>
        <p>
          Avser statsrådet verka för att ekonomiska förstärkningar till
          konstnä­rer föreslås i tilläggsbudgeten?
        </p>
        <pb facs="PDF:250"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
