<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:135</head>
        <author who="unknown">Kerstin Wamerbrmg (c)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>IT och regional utveckling</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:135 av Kerstin Wamerbrmg (c) till kommunika­tionsministern
          om IT och regional utveckling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 januari Besvarad den 10 februari Prot. 1997/98:64
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De senaste årens befolkningsstatistik visar att alltfler människor
          söker sig från landsbygden och de mindre orterna till de stora
          tillväxtortema. Denna negativa trend måste brytas. För detta krävs
          åtgärder inom många olika områden varav data- och telekommunikationsområdet
          är ett. Till­gången till god och likvärdig telekommunikationsservice
          i hela landet till enhetliga priser är en förutsättning för att
          hela Sverige skall få likvärdiga möjligheter till utveckling.
        </p>
        <p>
          En snabb utbyggnad av den elektroniska infrastrukturen måste
          priori­teras. Ett brett utbud av tjänster till låga priser ger
          nya och spännande förutsättningar för en offensiv utveckling såväl
          på arbetsmarknaden som inom utbildningsområdet. Centerpartiet
          har motsatt sig möjligheter till geografiskt differentierade priser
          då ett sådant system skulle leda till sänkta priser i större städer
          medan priserna på landsbygden skulle ligga oförändrat höga. Detta
          är inte till gagn för utveckling i hela landet.
        </p>
        <p>
          Centerpartiet har också vid flera tillfällen framfört att lagstiftningen
          måste anpassas till de nya kommunikationsmönster som IT-utvecklingen
          skapar. Bl.a. måste den arbetsrättsliga lagstiftningen, arbetstidslagen
          samt försäkringsfrågor ses över för att underlätta och påskynda
          utvecklingen av distansarbete. En översyn av dessa regler är nu
          på gång och vi ser med spänning fram emot utredningsresultatet.
        </p>
        <p>
          Möjligheten att kunna arbeta på distans eller telependla underlättas
          om det finns telestugor eller distansarbetscentraler. Centerpartiet
          har i motioner framfört att mer bör göras för att stimulera IT-användningen
          på landsbygden genom att inrätta distansarbetscentraler. I det
          av riksdagen godkända betänkandet 1997/98 :TU7 framhålls att det
          pågår försök med distansarbetscentraler på olika platser i landet
          och att regeringen lämnar ekonomiskt stöd till projekt. Centerpartiet
          anser, inte minst med anled­ning av de negativa regionala befolkningssiffrorna,
          att det är nödvändigt att ytterligare stimulera framväxten av
          distansarbetscentraler för att på så sätt bredda arbetsmarknaden
          i dessa områden.
        </p>
        <p>
          Utvecklingen på teleområdet går fort och utbudet av tjänster
          ökar kraftigt. Hela det svenska telefonisystemet beräknas vara
          baserat på digi­tala växlar 1998. Telia har även inlett ett arbete
          med att etablera en natio­nell bredbandsstruktur. Enligt Telia
          är ambitionen att 98 % av landets hushåll år 2004 skall ha tillgång
          till bredbandstjänster.
        </p>
        <p>
          Utbyggnaden av AXE-systemet är bra men inte tillräcklig. För
          mer avancerad dataöverföring krävs bl.a. möjlighet till kommunikation
          med ISDN, eller motsvarande. I telelagen finns definierat vad
          som skall ingå i de samhällsomfattande tjänsterna, eller det s.k.
          basutbudet. Trots att ut­vecklingen går fort har inte definitionen
          för basutbudet förändrats. Enligt min uppfattning är detta en
          passiv hållning när det gäller att ställa krav på operatörerna
          att tillhandahålla tjänster av högre kvalitet. Med tanke på att
          teleområdet är mycket väsentligt för hela samhällsutvecklingen
          är detta otillfredsställande. Jag anser att begreppet samhällsomfattande
          tjänster även måste innefatta en möjlighet för större befolkningsgrupper
          att utnytt­ja avancerade teletjänster. Nya tjänster måste successivt
          kunna inkorpore-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          137
        </note>
        <pb facs="PDF:136"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          138
        </note>
        <p>
          ras i basutbudet. Exempelvis ADSL-baserade tjänster och VDSL
          måste på sikt kunna inrymmas i basutbudet.
        </p>
        <p>
          Tillgängligheten till nya tjänster och produkter, både sådana
          som re­dan finns och andra som kommer i framtiden måste så långt
          möjligt ga­ranteras i hela landet. Begreppet för bastelefoni bör
          breddas till att omfat­ta fler tjänster än vad som är vid hand
          i dag. I det av riksdagen godkända betänkandet, 1997/98:TU7, anges
          att ”den snabba tekniska utvecklingen gör det dock nödvändigt
          att fortlöpande se över vilka tjänster som skall ingå i begreppet
          samhällsomfattande tjänster”. Med detta som bakgrund undrar jag
          om kommunikationsministern är beredd att höja ambitionen så att
          telelagen garanterar en rikstäckande överföring av data och bild
          som kräver högre kapacitet. Vidare anser jag att den grundläggande
          teletjäns­ten skall innefatta en kvalitet som möjliggör kommunikation
          med ISDN- kapacitet, eller motsvarande. Denna tjänst erbjuds i
          dag på kommersiella villkor. Det är av stor betydelse för landsbygden
          att ISDN-anslutning, eller motsvarande, görs tillgänglig för alla
          på lika villkor, dvs. att anslut­ningsavgiften är densamma över
          hela landet.
        </p>
        <p>
          Jag vill med anledning av vad som anförts ovan fråga kommunika­tionsministern:
        </p>
        <p>
          1. Är kommunikationsministern beredd att ytterligare stimulera
          utbygg­naden av distansarbetscentraler?
        </p>
        <p>
          2. Är kommunikationsministern beredd att höja ambitionen så att
          telela­gen garanterar en rikstäckande överföring av data och bild
          som kräver högre kapacitet?
        </p>
        <p>
          3. Är kommunikationsministern nu beredd att snabbt initiera en
          reform med enhetstaxa för ISDN-anslutning?
        </p>
        <pb facs="PDF:137"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
