<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:62</head>
        <author who="unknown">Inga Berggren (m)</author>
        <minister who="unknown">inrikesministern</minister>
        <topic>bostadspolitiken</topic>
        <docDate when="1997-11-05">Inkom den 5 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--036.xml" when="1997-11-28" status="answered">Besvarad den 28 november, Prot. 1997/98:36</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:62 av Inga Berggren (m) till inrikesministern
          om bostadspolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 novemberBesvarad den 28 november Prot. 1997/98:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9CZiSukkPQPVt2B9PLb4PH">
          På dagen den 5 november för ett år sedan lämnade den bostadspolitis­ka
          utredningen sitt betänkande till regeringen. Men ännu har inte
          rege­ringen presenterat några förslag om framtidens bostads- och
          byggpolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-4fzqaemnq2VYNahzNchtiJ">
          Såväl medborgare som ”byggare” har hittills förgäves fått vänta
          på besked. Många frågar sig vad som kommer att hända med bostadskostna­derna.
          Det är hyresgäster, bostadsrättsinnehavare, egnahemsägare, fastig­hetsägare,
          byggare och byggnadsarbetare. Osäkerheten är stor och rege­ringens
          handlingskraft liten.
        </p>
        <p xml:id="i-PymvKatdyY8symXziyPSd6">
          Svenskarna betalar de högsta hyrorna i EU, i genomsnitt 34 %
          av dis­ponibel inkomst. Årshyran per kvadratmeter i en hyreslägenhet
          har ökat med 68 % under 90-talet. En av flera bidragande faktorer
          till ökningen av boendekostnaderna är fastighetsskatten. Ökade
          taxeringsvärden tillsam­mans med höjningen av fastighetsskatten
          har fått orimliga effekter. I dag är det inte ovanligt att fastighetsskatten
          motsvarar 1-2 månadshyror för en vanlig hyreslägenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-FGVEwdsabazHKAPrwtg8Nr">
          Ytterligare en omständighet som bidrar till de höga bostadskostnader­na
          för hyreslägenheter är att de s.k. allmännyttiga företagen, huvudsakli­gen
          kommunala bostadsföretag, är hyresnormerande. Bruksvärdet be­stäms
          av kostnaderna i dessa bostadsföretag. Bruksvärdet bortser från
          subjektiva grunder som tycke och smak (lägesfaktor), men också
          från kalkylmässiga realiteter som räntekostnader och förmögenhetsvärde.
          En lägenhet i förorten kostar lika mycket eller lika litet som
          en lägenhet med
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-EKtKyuAq6PyESiXy8E2PyB">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-6ksGJDKjkaCx6e7Qeb4YVo">
          59
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_59.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-NrvZsQpzuGiRC4xj2n6FRq">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-QCAKb5DJsDcXh6h62DMXGF">
          bästa läge i ortens centrum. Någon sund och vettig konkurrens
          har inte kunnat sätta ”rätt” pris i relation till efterfrågan.
        </p>
        <p xml:id="i-G4Hizs9R1qcssngWSfgg17">
          Bostads- och byggsektorn har varit och är fortfarande en av de
          mest reglerade marknaderna i samhället. Genom subventioner har
          bostäder byggts för dyrt, detaljregler har undanröjt alla incitament
          till prispress. Genom subventioner och regleringar har boendet
          utsatts för politiskt godtycke. Detta skapar varken trygghet i
          boendet eller förtroende för politiken!
        </p>
        <p xml:id="i-2KWHHu2mHECJH8PVAfkpBH">
          Problemen är stora och många väntar på besked. Kommer regeringen
          att föreslå en sänkning och gradvis avtrappning av fastighetsskatten
          för att åtgärda skattens orimliga effekter på boendekostnaderna?
          Är rege­ringen beredd att mildra problemen för krisårgångama genom
          att upp­skjuta infasningen i fastighetsskattesystemet för dessa
          hus? Överväger regeringen förändringar av hyreslagen och hyresförhandlingslagen
          i syfte att åstadkomma en friare hyressättning? Avser regeringen
          förändra de nuvarande reglerna för bostadsbidrag som de facto
          diskriminerar den barnfamilj där ena parten väljer att ta hand
          om barnen själv eller där en i familjen studerar eller är arbetslös?
          Finns planer på att införa något bosparsystem (något som ministern
          själv önskat) och som stimulerar till en större egen kapitalinsats
          för boendet? Frågorna är många.
        </p>
        <p xml:id="i-LXyaw4AtPqykRnK7ZPEUEN">
          Enligt uppgifter i medierna kommer den bostadspolitiska propositio­nen
          att föreläggas riksdagen årsskiftet 1997/98.
        </p>
        <p xml:id="i-Kxd5iag8s4X2mbgQz2UTeF">
          Kan statsrådet i dag precisera tidpunkten för avlämnandet?Avser
          inrikesministern förelägga riksdagen förslag som löser några av
          de här påtalade problemen?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_60.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
