<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vinterutfodring av ömar</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:263 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om vinterutfodring av ömar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_261.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_262.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ci7N2kyuym2ANoGs9jnqbJ" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CHjw9urZnNFzmjzkdE7yjs" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T6BCDEWiwpMqGS9LpJ2Ahc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H5dRizqSFYWGStccWRfeMF">
          <date when="1997-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H5dRizqSFYWGStccWRfeMF">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8UXZftYmN7SqGp923uwagr">
            Interpellation 1997/98:263 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om vinterutfodring av ömar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K5hxrPtCAfsNESh5Rwsxb">
            Inkom den 17 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TpRm8NZWW3QcnSy6e9JAJB">
            Den svenska stammen av havsöm är långsamt på väg uppåt, men arten
            är fortfarande hotad och finns i hotklass 2 Sårbar. I dag finns
            endast ca 200 par i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-M7yAkGEombDfnMQuM3QfRt">
            När Projekt Havsöm startades 1971 av Naturskyddsföreningen fanns
            endast ett tiotal par i hela landet. Havsörnspopulationen i landet
            var på väg att gå under och skälet var miljögifter. Som varande
            överst i närings­kedjan blev haltema av framför allt DDE så höga
            i ömama att reproduk­tionsförmågan slogs ut. Inga ungar såg dagens
            ljus i ömnästena. 50- och 60-talens hotsituation var den andra
            för ömama. När de fridlystes 1924 höll den tidens jakt och förföljelser
            på att utrota arten.
          </p>
          <p xml:id="i-QSQo6Kk8g1TUCacypvetxN">
            Att havsörnsstammen nu återhämtar sig beror inte på att miljögiftema
            försvunnit, utan på grund av den enträgna insatsen som gjorts
            under åren av entusiaster i form av stödutfodring under vintem.
            Även antalet glador har ökat på grund av vinterutfodringen. Man
            har lagt ut djur som avlivats av olika skäl. För att vara säker
            på att inte sprida sjukdom eller antibioti­ka har man varit mycket
            noga och i första hand tagit djur som avlivats på grund av skada
            eller t.ex. svansbitning. Men på grund av byråkratiskt krångel
            hotas nu havsörnarna och gladorna igen.
          </p>
          <p xml:id="i-Rt5rQW7iQZ8MY74vJaXvUq">
            Under riksdagsåret 1996/97 antogs en förändring i lagen (1992:1683)
            om provtagning på djur m.m. Att den förändringen skulle få så
            drastiska konsekvenser för vinterutfodringen som den fått kunde
            inte förutses då. I de föreskrifter som följde av lagen firar
            nämligen byråkratin triumfer - eller har man helt enkelt inte
            insett konsekvenserna? Effekten har i alla fall blivit att vinterutfodringen
            i princip gjorts omöjlig och det har lagts ut mycket litet under
            det senaste året. De djur som lades ut tidigare skall nu transporteras
            till sanitetsanläggningen i Lidköping för att besiktigas och slaktas
            upp. Om de klassas som lågriskavfall kan sedan entusiaster kom­ma
            och hämta kroppar för att lägga ut som vinterfoder. Jordbruks
            verket tycks förvånat att det inte hämtats något under vintern,
            men då har man tydligen inte insett att vinterutfodringen sker
            ideellt och det finns inga bidrag till transporter. Det är helt
            enkelt inte möjligt för entusiaster från Gotland, Halland eller
            Sörmland att köra till Lidköping för att hämta uppslaktade kroppar.
            Det blir för dyrt.
          </p>
          <p xml:id="i-J5Lxpy2s2r5M2mapuXT2SS">
            Nu riskerar den ändring som föreslagits av lagen (1985:295) om
            foder att späda på eländet. Enligt förslag i foderlagen 2 § skall
            foderlagen för foder till samtliga djur, dvs. även vilda djur.
            Det framgår vidare av pro­positionen att Jordbruksverket inte
            får medge dispens för bestämmelserna om hur avfallet skall hanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-6E3h5Q81wo8RTocnAKCpsR">
            Vad betyder då detta för örnarna? Vinterutfodringen har varit
            oerhört viktig för örnarna inför häckningssäsongen. De har fått
            tillgång till föda utan miljögifter och har därför ”avgiftats”
            under vintrarna. Det har dess­utom inneburit att alltfler ungfåglar
            har överlevt den första kritiska vin­tern. Detta har kompenserat
            det faktum att antalet ungar som kläcks fort­farande är lågt,
            ca 1,6 per bo på östkusten och 1,2 i Lappland mot 1,8 ungar per
            bo före 1950. Stödutfodringen under vintern har alltså varit nödvändig
            och det är med största sannolikhet tack vare den som havsörn finns
            kvar i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-B8NLHK7b2yN2rNNzof1CUu">
            Havsömsstammen är i dag ca 200 par i hela landet. Som jämförelse
            har Norge, som kan erbjuda ett rent hav till skillnad från Östersjön,
            ca
          </p>
          <p xml:id="i-B2rfnfyVYwoP8dR6yg5Sjb">
            1 300 par (källa Rödlistade ryggradsdjur i Sverige - Artfakta).
            Den svenska stammen är ännu inte så stark att den klarar sig utan
            vinterfod- ringen. Kanske om tio år säger forskare.
          </p>
          <p xml:id="i-ULvDuqgKzko39yzwGcgm7M">
            Det är fullt förståeligt att det måste finnas kontroll av eventuell
            smitta och att många länder i EU med B SE och svinpest har anledning
            känna större oro för sådant än Sverige, där sådana sjukdomar inte
            finns. Men jag vill inte tro att någon vill att vinterutfodringen
            av rovfåglar skall göras omöjlig på grund av EU. Det måste gå
            att göra processen enklare med en möjlighet för dispens för att
            lägga ut djur som slaktas vid olycksfall eller skador ifrån fria
            besättningar som vinterfoder. Det kan heller inte vara omöjligt
            att finna ett annat sätt för kontroll än att det måste ske på
            sani- tetsanläggningen i Lidköping.
          </p>
          <p xml:id="i-G79hCo8sPxLxQYB4iShK7X">
            För den biologiska mångfaldens skull och i detta fall framför
            allt för örnars och gladors skull måste det gå att finna en lösning
            som inte omöj­liggör det arbete som projekt Havsörn och många
            ideella människor be­driver med vinterutfodring.
          </p>
          <p xml:id="i-9MA8nXDCSk56Tssr5enqKA">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7DN3ysqX2xye18vJNnkihs">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att säkerställa att
            den vinterut­fodring som skett av framför allt öm och glador inte
            äventyras?
          </p>
          <p xml:id="i-BtYWCcKdoSPT6To2og5WQa">
            Vilka åtgärder avser ministern i övrigt vidta för att stödja
            stödutfod­ringen av i första hand rovfåglar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
