<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:186</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>transplantationer</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:186 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om transplantationer
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februariBesvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 2 juni 1995 beslutade Sveriges riksdag om en ny lag vad gäller
          transplantationer. Bl.a. beslutades att även mindre organ såsom
          hornhin­nor och hjärtklaffar skulle omfattas av lagen, vilket
          innebar att det kräv­des samtycke för att dessa organ skulle kunna
          tas till vara. Beslutet togs i stor enighet och Socialstyrelsen
          fick uppdraget att genomföra en infor­mationskampanj för att allmänheten
          skulle bli välinformerad. Kampanjen blev mindre lyckad och detta
          påtalades från många håll.
        </p>
        <p>
          Det som dock är huvudfrågan när beslut fattats är vilka konsekvenser­na
          blir för enskilda människor. Enligt rapporter har den nya lagen
          bl.a. inneburit att det saknas mindre organ såsom hjärtklaffar
          och homhinnor, vilket naturligtvis får allvarliga konsekvenser
          för svårt sjuka människor. Transplantationsfrågan är utomordentligt
          svår eftersom den rör existen­tiella frågor såväl för den som
          är i behov av organ som för givaren och anhöriga. Genom transplantationer
          kan mångas liv räddas eller öka livs­kvaliteten betydligt men
          om detta skall kunna ske krävs att det finns giva­re.
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift är verkligheten nu sådan att det saknas organ
          och svårt sjuka människor står i kö för att få hjälp. Jag har
          fått rapporter om att det exempelvis saknas bamhj ärtklaffar i
          Lund. För hundratals bam är detta
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          195
        </note>
        <pb facs="PDF:194"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          196
        </note>
        <p>
          en överlevnadsfråga. Även om man fått en klaff vid tidig ålder
          behöver dessa bytas ut under livet. Att det saknas klaffar leder
          till stor oro.
        </p>
        <p>
          När man får sådana rapporter är det dock angeläget att ta upp
          frågan och snarast möjligt ge förslag på åtgärder för att lösa
          problemet.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          soci­alminister Margot Wallström:
        </p>
        <p>
          Har ministern tagit några initiativ till utvärdering av hur väntetiden
          för de som behöver ett nytt organ har utvecklats sedan transplantationslagen
          trädde i kraft?
        </p>
        <p>
          Har ministern vidtagit några åtgärder med anledning av uppgifterna
          att det saknas organ, där den tomma ”klaffbanken” i Lund är ett
          exempel?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
          att svårt sju­ka människor även i framtiden skall kunna bli hjälpta
          med transplanta- tionsbehandling?
        </p>
        <pb facs="PDF:195"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
