<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:94 av Kerstin Heinemann (fp) till socialministern
          om hemtjänsten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 decemberBesvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Allt färre äldre människor kan i dag få hjälp från hemtjänsten
          med så­dant som att handla, komma ut på en promenad eller för
          speciella arbets-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <pb facs="PDF:92"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          uppgifter i hemmet. Ofta är det just sådan hjälp som är avgörande
          för om den äldre kan bo kvar i den egna bostaden.
        </p>
        <p>
          Att få tillgång till dessa tjänster kan också i hög grad vara
          förebyg­gande ur flera aspekter. Många äldre försöker att själva
          trots allt putsa fönster eller skotta snö och riskerar därmed
          olycksfall. Att få hjälp att komma ut på en promenad har både
          en social betydelse och betydelse för hälsan. När hemtjänstens
          möjligheter att kunna ta på sig dessa uppgifter är det viktigt
          att det på annat sätt kan tillgodoses. En debatt om hur man i
          stället skulle kunna göra det möjligt ekonomiskt för äldre människor
          att köpa dess tjänster förs och flera olika förslag har lagts
          fram som exem­pelvis skattesänkningar.
        </p>
        <p>
          Eftersom jag utgår från att socialministern delar min uppfattning
          att det är viktigt att äldre människor kan få också denna typ
          av hjälp vill jag ställa följande fråga till socialminister Margot
          Wallström:
        </p>
        <p>
          Har socialministern för avsikt att lägga fram något förslag för
          att äldre människor skall få råd att köpa tjänster som hemtjänsten
          inte kan bistå med?
        </p>
        <pb facs="PDF:93"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
