<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0208">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SJ:s verkstäder i Göteborg</title>
        <author>Johan Lönnroth (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:208 av Johan Lönnroth (v) till kommunika­tionsministern om SJ:s verkstäder i Göteborg</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_214.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_215.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_216.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Johan Lönnroth (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TzH4w6kZUj1rSd1RyG2mQN" corresp="i-WvrkgGMVWbiVxVoPqgJuEF">
          <date when="1998-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LPdNK5BsxNhX2AMRWHaoiR">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb">Ines Uusmann</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-77EVKoPM53Wi7UqwgamWe1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KypgETDp9dLN8oKraiMAic">
          <date when="1997-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KypgETDp9dLN8oKraiMAic">
          <ref type="record" target="prot-199798--079">Prot. 1997/98:79</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LQppzLjVkP2dCynM3JySwo">
            Interpellation 1997/98:208 av Johan Lönnroth (v) till kommunika­tionsministern
            om SJ:s verkstäder i Göteborg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SGYLa5PnyTUeFrnXCeHcQ7">
            Inkom den 26 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2jePSFwMFg8SjL7TzWFovr">
            SJ:s förslag i dag om kraftiga nedskärningar av vagn verkstäderna
            i Göteborg är det senaste i raden av förändringar som siktar mot
            att kon­centrera allt underhåll av jämvägsfordon till Stockholm.
            Under det senas­te året har bl.a. lokalverkstädema i Helsingborg,
            Hallsberg och Ånge och godsvagnsverkstaden i Boden avvecklats.
            Tidigare har verkstäderna i Uddevalla, Falköping, Borås och Halmstad
            stängts.
          </p>
          <p xml:id="i-2AJ7GhtF8vkeMRr47rrTXJ">
            Dagens förslag skulle innebära att ytterligare ca 170 personer
            skulle mista sina arbeten. Om det genomförs är det inte bara en
            katastrof för dem som mister jobbet. Arbetslösheten späs på och
            möjligheterna att nå det sysselsättningsmål regeringen och Vänsterpartiet
            är överens om för­svåras. Eftersom förslaget skulle försämra järnvägens
            konkurrenskraft i förhållande till bilismen strider det också
            mot vår gemensamma strävan att kretsloppsanpassa samhället. SJ
            har också lagt ned stora pengar i både ny- och ombyggnation i
            Göteborg samt i kompetens för personalen. Ett genomförande av
            förslaget skulle innebära kapitalförstöring och ett stort samhällsekonomiskt
            slöseri.
          </p>
          <note xml:id="i-RapPZLKJ43o5CxBJakZUAY" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-NhjZyuHcYCqcGuisCtzUEC" type="pageNumber">
            215
          </note>
          <note xml:id="i-5yyaaJ1p9VcYQuQAs76x6k" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-CoJdpz1doFfmojPFrN6Pn4">
            Det är också litet av ödets ironi om detta skulle hända just
            när Västra Götalands län bildats och när trafikfrågorna och andra
            regionala utveck­lingsbeslut skall decentraliseras till regionen.
            Järnvägstrafiken har en strategiskt viktig roll för näringslivet
            i regionen. Detta gäller inte minst för Göteborgs hamn, som är
            en viktig knutpunkt för gods som transporte­ras mellan de nordiska
            länderna och övriga Europa. Hamnen expanderar och dess beroende
            av att servicen till järnvägstrafiken fungerar väl ökar. Planerna
            på dubbelspår till Oslo och den ökade trafiken söderut är också
            starkt beroende av att det finns en god service för järnvägens
            fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-2aasrCHPZU1Mf7oVFsyvMo">
            Ett genomförande av förslaget innebär inte bara negativa konsekven­ser
            för Göteborg och Västsverige. Det försvagar också järnvägen i
            hela landet. En expansion av verksamheten inom de närmaste 10-15
            åren försvåras genom att de kapital- och kompetensinvesteringar
            man nu rase­rar måste byggas upp igen på annat ställe. En koncentration
            av verkstäder till Stockholmsregionen skulle innebära att järnvägsnätet
            skulle bli mycket känsligt även för små störningar. Det underhåll
            som ändå kommer att utföras utanför Stockholmsregionen kommer
            att ske på bangård, vilket ger en oacceptabel arbetsmiljösituation,
            särskilt under vinterhalvåret.
          </p>
          <p xml:id="i-ToqeDG1uPVNbSSvZVevjtf">
            Måhända att SJ skulle kunna göra en företagsekonomisk kortsiktig
            vinst i och med detta förslag och att man känner sig pressad till
            detta av de stora kraven från staten på avkastning på nedlagt
            kapital. Dessa av­kastningskrav är orimliga i sig, men alldeles
            särskilt om man sätter dem i relation till den generositet som
            visas biltrafiken. Det senaste exemplet gäller den överenskommelse
            som gjorts mellan regeringen och politiker i Stockholmsregionen
            i december 1997, enligt vilken ytterligare stora stat­liga pengar
            skall pumpas in i motorvägsbygget Södra länken.
          </p>
          <p xml:id="i-Vu9GvX8BwEW2TbfRPLLbz9">
            På Karl-Erik Perssons skriftliga fråga (1997/98:433) om vad som
            kommer att göras för att SJ skall kunna ta sitt samhällsansvar
            gentemot de anställda svarade kommunikationsministern att det
            gör man redan genom att följa lagar och arbetsmarknadsavtal som
            finns. Att SJ följer de lagar och avtal som finns tar vi för givet,
            frågan gällde det samhällsansvar SJ skall ta gentemot sina anställda.
            Regeringen har möjlighet att ställa vissa krav på SJ, och det
            gör man också i dag. SJ skall bedriva företagseko­nomiskt lönsam
            järnvägstrafik, och man har ålagts ett avkastningskrav på 7 %.
          </p>
          <p xml:id="i-5wLFERxRyaAidFJfEZzH9F">
            Vi förutsätter att regeringen i den kommande trafikpolitiska
            proposi­tionen tänker lägga förslag som ger SJ ökade möjligheter
            att konkurrera med andra trafikslag och att detta därmed kan komma
            att ändra de förut­sättningar som ligger bakom dagens nedskärningsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-HoY2SgNx9MBVjY9Ap3NM72">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga kommunikationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KfAZQ8aMjcpSgEF2vuDNuW">
            Är kommunikationsministern beredd att ta några initiativ så att
            dagens förslag omprövas?
          </p>
          <p xml:id="i-8mxKahZV9PQqSQgBzBotWN">
            Vilka initiativ är kommunikationsministern beredd att ta så att
            försla­get inte genomförs förrän det gjorts en rejäl konsekvensbeskrivning
            uti­från ett brett samhällsperspektiv och utifrån de nya förutsättningar
            som ges av den kommande trafikpropositionen?
          </p>
          <p xml:id="i-3WKWCLsrahbZMHgsQ1zHjh">
            Vilka initiativ är kommunikationsministern beredd att ta - om
            försla­get ändå genomförs - för att det i Göteborg investerade
            kapitalet används och så att de som blir arbetslösa skall få nya
            arbeten?
          </p>
          <note xml:id="i-XL9dnZcoQWWh5MpzkPmQW6" type="pageNumber">
            216
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
