<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Polenkabeln</title>
        <author>Eva Goes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:311 av Eva Goes (mp) till näringsministern om Polenkabeln</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_303.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_304.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_305.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Goes (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B4XuUuBgEtWd3VRci9Zs6J" corresp="i-5orH1EJN5hP5LGxnLXboj2">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AX7dp2GsisKdE16ZcFWWTD" corresp="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RwS2c4HQ3vQu5RnfqcQt5h">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Voj3MYgCypVv3scKcAmWXq">
          <date when="1997-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Voj3MYgCypVv3scKcAmWXq">
          <ref type="record" target="prot-199798--112">Prot. 1997/98:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FG33hPediqKNJimLPMbTd9">
            Interpellation 1997/98:311 av Eva Goes (mp) till näringsministern
            om Polenkabeln
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MMuv1MpmqhZzXTtFLE6bJK">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6jcWSKuQLedMrDqe4KFQnG">
            Energiministerns övertygelse, som den gavs uttryck för under
            hans Blekingevistelse den 4 april i Karlskrona, är att Polenkabeln
            numera är ett viktigt led i Sveriges energiförsörjning. Så betydelsefull
            anses kabeln, att blekingeborna under ministerns besök fick frågan:
            ”Vill ni ha el i framtiden? - Då får ni acceptera kabeln!”
          </p>
          <p xml:id="i-5uvqe48KXQYPBnX3VGAs5B">
            Kabeln skall enligt näringsministern användas för att ”kapa toppar”
            och för att utjämna skillnader i elförbrukningsmönster. Kommunala
            be­slut, som Karlshamns kommuns nekande till bygglov för kabelns
            nöd­vändiga strömriktarstation, samt Länsstyrelsen i Blekinge
            läns experters bekräftelse till kommunens nej har upphävts av
            inrikesministeriet i mars. Beslutet har återförvisats till Karlshamns
            kommun. Trots att det formellt var inrikesministern som tagit
            beslutet att upphäva kommunens nej till bygglov, var det näringsministern
            som kommenterade beslutet. Kabeln har under den tvååriga projekthanteringen
            bytt skepnad. Först ansågs den av ringa vikt och betydelse, så
            att en prövning ansågs fullt tillräckligt för bedömningen av ärendet.
            NUTEK, som sammanställde remissyttranden om kabelprojektet skriver
            på s. 56 i denna sammanfattning till regeringen: ”------därutöver
            kan framhållas att en ansökan, enligt huvudregeln, en­dast får
            avslås då möjligheterna att långsiktigt upprätthålla elförsörjning­en
            allvarligt försämras.” Mot bakgrund av att det endast kan bli
            fråga om en ökning eller minskning med 3,5 % av den totala produktionskapacite­ten
            anser Nätmyndigheten vidare att ”överföringsförbindelsen inte
            kan anses allvarligt försämra landets möjligheter att långsiktigt
            upprätthålla elförsörjningen i landet.” Med andra ord: Här kan
            koncession beviljas enligt ellagen utan vidare, eftersom projektet
            inte anses vara av den stor­leksordningen, att andra prövningar
            anses nödvändiga. Boverket har, som flertalet av de tillfrågade
            remissinstanserna, en annan uppfattning om projektets betydelse,
            och anser i sitt yttrande till Miljödepartementet att
          </p>
          <p xml:id="i-UWDJqN7NTfFaEhhqvTrmnt">
            projektet bör prövas enligt naturresurslagens kap. 4. När en
            sådan mil­jöprövning enligt naturresurslagens kap. 4 avvisades,
            var det återigen näringsministern som kommenterade beslutet, som
            fattades i juli 1997, efter ett uppmärksammat sammanträde med
            Miljödepartementet och Jordbruksdepartementet, där Vattenfalls
            styrelseledamot Lars Rekke, tillika näringsministerns statssekreterare
            och närmaste man i kabelärendet på Näringsdepartementet var med
            om att bortförhandla denna mil­jöprövning. Projektets ringa betydelse
            anfördes då som huvudargument. I sin ansökan skriver Vattenfall/S
            venska Kraftnät att anledningen för pro­jektet är ett tioårigt
            avtal om kraftutbyte mellan Polen och Sverige. Pro­jektet ansågs
            då vara av rent vinstorienterad ekonomisk karaktär. Allan Lundberg,
            projektansvarig för SwePolLink, säger till Svenska Dagbladet den
            15 december 1996: ”Det grundläggande motivet för att bygga kabeln
            är att tjäna pengar.”
          </p>
          <p xml:id="i-SpDS2mrY4WeEgwLfZ5NnUQ">
            Ministern kallar Polenkabeln numera en fråga av nationellt intresse,
            som väger tyngre än vårt lagstadgade kommunala självstyre, tyngre
            än de riksintressen för natur och miljö som finns i den för kabeldragningen
            aktuella delen av Blekinges skärgård, den enda oexploaterade kustdelen
            i södra Sverige, som ingår numera i EU:s Natura 200-program för
            särskilt skyddsvärda områden. Projektet anses av ministern dessutom
            väga tyngre än ett femtiotal remissinstansers varnande kritik
            och tyngre än tusentals blekingebors protester. Eftersom Karlshamns
            kommun enhälligt, tvärs över alla partipolitiska gränser tidigare
            avvisat projektet med hänvisning till både miljöproblem och kabelns
            syfte, har ministern ansett det nöd­vändigt att kalla upp Karlshamns
            socialdemokratiska kommunledning i mitten av mars till Stockholm,
            för att tala om för dem vad de fortsätt­ningsvis skall tycka i
            ärendet. Ärendet hamnar på kommunens bord i en ny omgång för bygglovsprövningen
            i dessa dagar och ett nytt ställnings­tagande i frågan om det
            tidigare nekade bygglovet skall fällas. Kommu­nalrådet Torsten
            Magnusson (s) och miljönämndens ordförande Anita Martinsson (s)
            har varit uppkallade till ministern i mitten av mars i år. Miljönämndens
            ordförande Anita Martinsson bekräftade efter mötet med näringsministern
            till Blekinge läns tidning den 18 mars: ”Visst var den en form
            av påtryckning.” Eftersom ministern bedömer frågan som så pass
            betydelsefull, att den föranleder ministern till att kalla kommunledningen
            upp till Stockholm i mitten av mars, borde frågan väl lämpligen
            även hanteras av nationens folkvalda representanter, dvs. framför
            öppen ridå i riksdagen. I riksdagen har hanteringen av Polenkabeln
            endast skett i sam­band med ett godkännande av statliga garantier
            för 1,5 miljarder samt ett godkännande att Svenska Kraftnät får
            skjuta till 500 miljoner till projek­tet. Detta har skett innan
            stängningen av Barsebäck blev aktuell. Kabelns kapacitet är 600
            megawatt, ungefär lika mycket som en reaktor vid Bar­sebäck.
          </p>
          <p xml:id="i-9MiEmLL7MnAmZTwDAa6SmJ">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-G11gdTQEBgASPNMJ7yJRVo">
            När avser näringsministern ge tillfälle för nationens folkvalda
            repre­sentanter i riksdagen att öppet diskutera Polenkabelns lämplighet
            och att öppet diskutera kabelns betydelse som ett led i landets
            energiomställ­ning?
          </p>
          <note xml:id="i-CHfgyPkSfVemmsHHPJ8ZBi" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-6wLv4K8xViSYPUAWJFLqqd" type="pageNumber">
            305
          </note>
          <note xml:id="i-GUGbUmF63eZUc6pFZTtdcP" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-A66fdZcCupADDz7Si7MrWn" type="pageNumber">
            306
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
