<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:38</head>
        <author who="unknown">Lena Klevenås (s)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>nedläggning av Electrolux i Alingsås</topic>
        <docDate when="1997-10-24">Inkom den 24 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--027.xml" when="1997-11-07" status="answered">Besvarad den 7 november, Prot. 1997/98:27</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:38 av Lena Klevenås (s) till näringsministern
          om nedläggning av Electrolux i Alingsås
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 oktoberBesvarad den 7 november Prot. 1997/98:27
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7mTipAruiUepehNavt57EL">
          Electrolux lägger ned sin fabrik för storköksutrustning i Alingsås,
          med 190 anställda. Merparten av produktionen flyttar till koncernens
          fabrik i Vallenoncello i Italien.
        </p>
        <p xml:id="i-WiRbJJs7Fou7FTmHUPkyTG">
          Fabriken i Alingsås har inte gått med förlust. Nedläggningen
          är en del av det strukturprogram som Electrolux genomför för att
          öka sin vinst. När nyheten blev känd steg börskursen. Alingsåsbomas
          ilska och förtvivlan steg också kraftigt, men går inte att mäta
          i siffror. Under den senaste treårsperioden har de anställda vid
          Electroluxfabriken gjort kraftan­strängningar för att förbättra
          effektiviteten och fabriken har omtalats som en mönsterfabrik.
        </p>
        <p xml:id="i-CzM8voSevHe3gVCYbCGM5K">
          Electrolux är ett svenskt multinationellt företag och världens
          största tillverkare av hushållsmaskiner med runt 100 000 anställda
          i 60 länder. Inom storköksutrustningen är koncernen marknadsledande
          i Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-HU9SHaxoUi9eEiZfKKbBZH">
          Människorna i Alingsås frågar sig hur denna nedläggning är möjlig
          och var jobben skall finnas i framtiden. Om de stora multinationella
          före­tagen, likt Electrolux, skall fortsätta att spela ut olika
          länder mot varandra och i sin jakt på ökade vinster, placera sin
          produktion i de länder som kan pressa sina arbetare hårdast, kommer
          den globaliserade ekonomin och konkurrensen att leda till att
          arbetsvillkor som vi trodde tillhörde indust­rialismens barndom
          att återuppstå.
        </p>
        <p xml:id="i-3twqRiZi7YLjMKGGzrFCx9">
          För att locka till sig utländska investeringar tvingas länder
          att ge villi­ga företag allt bättre villkor. Ofta lindas kraven
          in i vackra uttryck som ”flexibilitet på arbetsmarknaden”, ”frizoner”
          och ”liberalisering”.
        </p>
        <p xml:id="i-mCrePhP9J3tDpBK58hkQP">
          Men världen består inte bara av företag som skall överleva. Även
          människor kämpar för att göra det. Om inte regeringarna kan sätta
          an­ständiga villkor eller krav på motprestation ens på sina ”egna”
          multiföre- tag, kommer världen snart att bestå av några jätte
          kolosser med evig över­kapacitet, för det kommer inte att finnas
          tillräckligt med kunder.
        </p>
        <p xml:id="i-AadXSKsBCipWnT82Rf7pKL">
          En av orsakerna till Electrolux påstådda dåliga lönsamhet är
          att den offentliga sektorn inte längre har lika god råd som tidigare
          att köpa ut­rustning till kök till skolor, sjukhus och ålderdomshem.
          På detta vis häng­er den privata och offentliga sektorn oupplösligt
          samman.
        </p>
        <p xml:id="i-8sKw1ZFwJNM9GqvRMw6F5m">
          Den privata industrin är beroende av välutbildade arbetare och
          tjäns­temän och ett välfungerande samhälle med en anda av ansvar
          och delak­tighet.
        </p>
        <p xml:id="i-QyePSRFyA7bGRMJW4CEyHj">
          Därför vill jag fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ma7dQonqdmJLJzBsv7mhqG">
          Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att förhindra att
          ett företag i dagens Sverige bara kan lägga ned verksamheten utan
          att samhället har laglig rätt att ställa krav?
        </p>
        <pb facs="PDF:33"/>
        <p xml:id="i-ShXqaSqDYhpXrh817c24Tm">
          Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att förhindra att
          det är billi­gare att lägga ned verksamhet i Sverige än i andra
          EU-länder?
        </p>
        <pb facs="PDF:34"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
