<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nedskärningar i skolan</title>
        <author>Marianne Samuelsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:145 av Marianne Samuelsson (mp) till statsrådet Ylva Johansson om nedskärningar i skolan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_149.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_150.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Samuelsson (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Djc9uTuHgSxuAKnQz55isi" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="1997-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EMntK3rLZ2aaBMbawtaSr4">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9YuCHRTgxPJDyWKZcwuVwa">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M4S9MNMoR5PJT1epf4Tvtn">
          <date when="1997-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M4S9MNMoR5PJT1epf4Tvtn">
          <ref type="record" target="prot-199798--070">Prot. 1997/98:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DcAdXvkk5BKdrEbYHvYq7z">
            Interpellation 1997/98:145 av Marianne Samuelsson (mp) till statsrådet
            Ylva Johansson om nedskärningar i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8QUaUboCyB8HMXSj8bEHZj">
            Inkom den 26 januari : Besvarad den 19 februari Prot. 1997/98:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W1JtVo2JeiJvtYCwM5dd88">
            Den senaste tiden har det kommit rapport på rapport som talar
            om si­tuationen i den svenska skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-BBMH8itWLcYtgHkg9xbpK1">
            Skolan är samhällets möjlighet att ge varje växande medborgare
            en positiv bild av hur ett socialt system fungerar och av sig
            själv som med­lem i ett sådant system. För att skolan skall klara
            av detta krävs arbetsro och resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-FAhNMJNEgLE4n1LzHdE3bw">
            Under en lång period har den svenska skolan utsatts för den totala
            motsatsen, omorganisationer och resursneddragningar. Syftet var
            effekti- viseringar bl.a., men kvaliteten skulle bibehållas. Kommunaliseringen
            av skolan innebar stora förändringar i skolans organisation, lärarna
            fick många nya direktiv. Ovanpå detta lade man sedan besparingskrav
            som bidrog till ytterligare förändringar. Nu minskar antalet lärare
            samtidigt som elevantalet ökar. Kvaliteten är på många håll raserad
            eller i farozo­nen.
          </p>
          <note xml:id="i-MgXmegKrDDzg9sUcVcd3kp" type="pageNumber">
            150
          </note>
          <p xml:id="i-XAbUxA7RhHMTN2afRNzFib">
            Alla dessa faktorer skapar oro, frustration och missnöje, både
            bland elever och lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-QaHhHzJJX7eLFMrakqXgM7">
            Nu kommer rapporterna om hur det ser ut i olika skolor. Bam med
            särskilda behov får inte den hjälp de behöver, det finns inte
            tillräckligt mycket lärarresurser. Bam som går ut skolan utan
            att ha tillräckliga läs-, skriv- och matematikfärdigheter. Bam
            som slåss med lärare. Bam som saboterar. Bam som mobbar och blir
            mobbade. Rektorer hinner inte med sina pedagogiska arbetsuppgifter
            utan har fullt upp med administration och att bevista olika möten.
          </p>
          <p xml:id="i-MSuJSizc2XfSJ8ns69EiYk">
            En följd av detta blir en mycket besvärlig situation för alla
            dem som har skolan som arbetsplats. Arbetsbelastningen för lärarna
            ökar vilket ger utbrändhet som resultat och barnen far illa. Detta
            drabbar speciellt de bam som behöver stöd av olika slag. Eftersom
            lärama inte hinner med skulle det kunna finnas andra resurspersoner
            till hands men dem har man också dragit in på för att spara pengar.
            Detta gör att köerna till PBU, psykiatriska bam- och ungdomsmottagningar
            ökar drastiskt. Väntetiderna blir långa och under tiden växer
            problematiken.
          </p>
          <p xml:id="i-JaQobUQ9WwykBvKzPrpVEq">
            Barn och ungdomar har rätt till en skola som ger både bildning
            och trygghet. Det finns exempel på skolor där man satt in närpolisen
            för att hjälpa till att upprätthålla ordning och bidra till att
            skolan blir en tryggare plats att vistas i för alla. Det är inte
            så det skall behöva vara.
          </p>
          <p xml:id="i-2HL5MrbYH95q6kGb8iyVDA">
            Hur avser statsrådet öka resurser till bam med behov av stöd?Hur
            avser statsrådet att verka för att förbättra läramas situation?Hur
            avser statsrådet verka för att skolledningen skall slippa anlita
            po­lisen för att upprätthålla en trygg skolmiljö?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
