<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0133">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>turistsatsningen i glesbygd</title>
        <author>Margareta Andersson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:133 av Margareta Andersson (c) till näringsmi­nistern om turistsatsningen i glesbygd</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_133.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_134.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Andersson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LbsvVJ3VgYhoapUgMfg5X8" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="1997-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-yXFWaJSnRZfAbkQeKyvMF">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UB2h9CeRwzC4zrMSs21G3h">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4RdBJcBxiq3Y52YnS6DV77">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4RdBJcBxiq3Y52YnS6DV77">
          <ref type="record" target="prot-199798--066">Prot. 1997/98:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MrjWqKqfjZvFbaWRGYWwCN">
            Interpellation 1997/98:133 av Margareta Andersson (c) till näringsmi­nistern
            om turistsatsningen i glesbygd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VupmtCF7QM7gGCZDqrrQKV">
            Inkom den 20 januari : Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QtwMFsFerumyLkKhw4j137">
            Stora delar av vårt land avfolkas. Endast de större städerna
            och uni­versitetsorterna ökar sin folkmängd. Detta medför koncentrationsproblem
            i de orter där folkmängden ökar och resursförstöring där befolkningen
            minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-7iyQTzqNJdPi6y7q5fKSXq">
            Turistnäringen är en näring som finns i hela landet och som rätt
            ut­vecklad kan bidra till värdefull utveckling i avfolkningsområden.
            Alla delar av landet har unika värden att erbjuda turister både
            från vårt eget land och från andra delar av Europa och världen.
          </p>
          <p xml:id="i-VY4UvAZ1FCKCoFPfCQiBVa">
            En grundläggande förutsättning för att det skall vara intressant
            att tu­rista i ett område är att det bor människor där året om.
            Om nuvarande befolkningsutveckling fortsätter utan åtgärder blir
            det färre fastboende och glesbygden blir än glesare. Det innebär
            att vissa områden inte utnytt­jas fullt ut och att människor i
            dessa områden går miste om värdefull sysselsättning. De små och
            lokala arbetsmarknaderna riskerar att krympa än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-TytR58JehC67TJCJqYCNUq">
            På många håll i landet finns goda idéer till turistsatsningar
            som inte fullföljs. Ofta är det avsaknad av helhetssyn som är
            problemet. För att locka turister måste det finnas flera alternativa
            aktiviteter och boende inom ett område. En enskild satsning är
            inte nog för att attrahera mer än ett fåtal och då leder sällan
            idén till ökad sysselsättning. Många gånger är de personer som
            är intresserade av turistverksamhet okunniga om övriga aktiviteter
            som finns runt om i bygden och i angränsande områden. För­bättrade
            samordningsinsatser på kommunalt och regionalt plan leder till
            synergieffekter.
          </p>
          <p xml:id="i-VgztQBsDipC8m2WvrnmYtk">
            Även centralt finns brister i samordningen även om det blivit
            en för­bättring efter det att Turistrådet kommit i gång med sin
            verksamhet. Det finns behov av ytterligare satsningar på marknadsföring
            av bl.a. bygdetu- rism i andra länder för att underlätta och utveckla
            turistnäringen i de delar av landet som i dag drabbas av avfolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-T8swSKYXgVMmF339Pj2JS9">
            På utbildnings- och forskningssidan finns mer att göra. De utbild­ningsmöjligheter
            som finns är inte tillräckliga. För att bättre kunna ta till vara
            vårt lands potential som turistland måste mer medel satsas på
            bl.a. forskning om turismen. Vi måste veta mer om varför människor
            väljer att turista i Sverige och vad de vill ha som är specifikt
            svenskt. Utbildning i att driva turistanläggningar och att marknadsföra
            dem behövs också i ökad utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-UduM5QUfW7ygFQPwttUdNq">
            Utbildning för den som vill satsa i liten skala är ett problem.
            Här har kommunerna och framför allt studieförbunden unika möjligheter
            att nå många med utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-H5ieJw8PgBMxppWB7LVD9R">
            Jag vill med anledning av den pågående negativa regionala utveck­lingen
            fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5hepJxyC7GsHhGBoivH6Ze">
            1. Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att utveckla
            turistnä­ringen?
          </p>
          <p xml:id="i-88g8jF46gHzJmfHvRnNiJD">
            2. Om näringsministern kan tänka sig riktade bidrag till turismen
            i om­råden utsatta för en stark folkminskning.
          </p>
          <p xml:id="i-PHDYRf2N5wQhXWRsZtt2AR">
            3. Vilka åtgärder som näringsministern ämnar vidta för att öka
            forskning och utbildning inom turistsektom.
          </p>
          <p xml:id="i-CJwXdqJjJvsTBCunbQ2vM9">
            4. Om näringsministern är beredd att satsa mer resurser pä en
            samordnad marknadsföring utomlands.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
