<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>valfrihet i barnomsorgen</title>
        <author>Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:289 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet Maj- Inger Klingvall om valfrihet i barnomsorgen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_281.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_282.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_283.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chatrine Pålsson (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Maj- Inger Klingvall</persName>
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ChyAsA1NhBj9HZK36654UB" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F4jNcuwimn2PPsBzizVd44" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GHLeds63bAPhnqEkzjnaUC">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Po5wYxBVAtdEzJwuc4kxXE">
          <date when="1997-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Po5wYxBVAtdEzJwuc4kxXE">
          <ref type="record" target="prot-199798--112">Prot. 1997/98:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E8FCntRr64iEDFCQt7yfKy">
            Interpellation 1997/98:289 av Chatrine Pålsson (kd) till statsrådet
            Maj- Inger Klingvall om valfrihet i barnomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4yvQAQFx6VUsB1RRyTwPbM">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wg1DaDFKQ36eozJiY8CPbo">
            Genom att styra alla resurser till en bamomsorgsform har staten
            i praktiken tagit över beslut som familjerna borde få fatta själva.
            Ett exem­pel är att staten under lång tid förvägrat föräldrarna
            verklig frihet när det gäller barnomsorgen genom att alla subventioner
            styrts till ett fåtal bam- omsorgsformer.
          </p>
          <p xml:id="i-JusRE6LcJLzDtBuyuyymBx">
            Stora statliga och kommunala resurser har ensidigt satsats på
            de famil­jer som velat och kunnat få del av den offentliga barnomsorgen.
            De som på hel- eller deltid velat sköta barnomsorgen på egen hand
            eller önskat en annan lösning har därför ofta haft svårt att förverkliga
            sin önskan. Många gånger har familjer som bor i glesbygd inte
            kunnat utnyttja den kommu­nala barnomsorgen på grund av avstånden.
            I stort sett är det enbart famil­jer med de högsta inkomsterna
            som i verkligheten kunnat välja.
          </p>
          <p xml:id="i-LPH2qPaWa4cwsUTN63Z89M">
            Många undersökningar visar att både mammor och pappor skulle
            vilja ägna mer tid åt barnen, särskilt när de är små. Det är en
            inställning som samhället borde uppmuntra och stödja på olika
            sätt. Därför har vi krist­demokrater föreslagit modeller på det
            familjepolitiska området som un­derlättar för föräldrar att få
            mer tid för barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-QQaF4TXRhP5ZHv12iGS5qC">
            En av de viktigaste reformerna under fyrpartiregeringens tid
            var ett in­förande av vårdnadsbidrag på 2 000 kr per månad. Det
            blev också en succé för svenska barnfamiljer. Hela 70 % av de
            som hade bam mellan ett och tre år valde vårdnadsbidraget i stället
            för att använda den kommu­nalt subventionerade barnomsorgen! Det
            var ett bevis för att reformen var välkommen! Vårdnadsbidraget
            skapar ökad rättvisa mellan olika barn­familjer och ger större
            valfrihet och flexibilitet. Därför vill vi återinföra vårdnadsbidraget
            men höja beloppet till 10 % av basbeloppet (för närva­rande 3
            630 kr) per månad och bam mellan ett och tre år. Vårdnadsbidra­get
            skall vara beskattat och ge möjlighet till avdrag för styrkta
            barnom- sorgskostnader. Självklart är det upp till föräldrarna
            om de vill använda vårdnadsbidraget för att själva ta hand om
            barnen litet längre, gå ned i arbetstid eller köpa privat eller
            kommunal barnomsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-QHQzUZhSsY8bxUvfUGpSfZ">
            Enligt vår syn strider dagens familjestöd mot viktiga principer
            som rättvisa, valfrihet och god fördelningspolitik. Den mycket
            höga beskatt­ningen även av låga inkomster kombinerat med inkomstrelaterade
            bidrag och taxor innebär att orimliga skattekilar skapas. Genom
            att styra alla resurser till ett fåtal bamomsorgsformer har staten
            i praktiken tagit över beslut som familjerna borde fatta själva.
            Den socialdemokratiska rege­ringen, med stöd av Centern, har de
            senaste åren genomfört kraftiga för­sämringar för de familjer
            som har de lägsta disponibla inkomsterna. Ned­skärningarna har
            gjorts utan en genomgripande analys av de fördelnings- politiska
            konsekvenserna.
          </p>
          <p xml:id="i-TbQBKsVL7XinNcFRco1QCP">
            Det är allmänt vedertaget att normförmedling fungerar bäst i
            en kär­leksfull, nära relation. Denna kunskap borde leda till
            den politiska slut­satsen att samhället vinner på att i hela sin
            uppbyggnad sträva efter att ge familjerna tillräcklig uppbackning
            för att fullt ut kunna ta på sig sin vikti­ga roll.
          </p>
          <p xml:id="i-Ef8JgWbL8XqUXfLP5MeM4f">
            FN:s barnkonvention har tillkommit för att utöva påtryckningar
            på medlemsstaterna att ge föräldrarna de nödvändiga förutsättningar
            som krävs för att de helt och fullt ska kunna ta på sig sitt ansvar
            i samhället. Detta lever inte den svenska staten upp till.
          </p>
          <p xml:id="i-8ZSttZYYLfMUVJaUYFB3g9">
            Barnkonventionen säger bl.a. att medlemsstaterna skall se familjen
            som den grundläggande enheten i samhället och den naturliga miljön
            för alla dess medlemmars och särskilt för barnens utveckling och
            välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-RBFvbyz9q4GMG2jyoiFCrw">
            Det mest centrala för oss kristdemokrater är att sätta barnen
            först. Att göra det innebär att respektfullt lyssna på bam och
            våga använda deras idéer när samhället utformas. Enligt många
            rapporter framgår det att det barn i dag saknar mest är kontakt
            med vuxna och då främst föräldrarna. Därför anser vi att det är
            nödvändigt att skapa en politik som ger förut­sättningar för mer
            tid med barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-2fortz7FMTFkfKQ1u7FaBX">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            stats­rådet Maj-Inger Klingvall:
          </p>
          <p xml:id="i-8PD2qoWRRMxowE788YdMG4">
            Avser regeringen att vidta åtgärder som gör att svenska föräldrar
            själ­va skall få välja vilken barnomsorg som passar dem bäst?
          </p>
          <note xml:id="i-9KPPykLmRBxBAQw5tbsZhf" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-N79u99omLro2AszjL8VrF6" type="pageNumber">
            283
          </note>
          <note xml:id="i-AQYnkkPXrmk6Nov85J4FPr" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-4zR93M2fu3N5MtAiYmyKDk" type="pageNumber">
            284
          </note>
          <p xml:id="i-Rxbfqpe33meunwyXsP4SQc">
            Avser regeringen vidta åtgärder för att skapa förutsättningar
            för mer tid med barnen?
          </p>
          <p xml:id="i-5ZfocWs8VznedWDpHjeith">
            Avser regeringen att lägga förslag för att förbättra barnfamiljernas
            ekonomiska situation framför allt de med de lägsta inkomsterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
