<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:91</head>
        <author who="unknown">Per Unckel (m)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsminis­tern</minister>
        <topic>regeringens arbetsmarknadspolitik</topic>
        <docDate when="1997-11-25">Inkom den 25 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--060.xml" when="1998-02-03" status="answered">Besvarad den 3 februari, Prot. 1997/98:60</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:91 av Per Unckel (m) till arbetsmarknadsminis­tern
          om regeringens arbetsmarknadspolitik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 3 februari Prot. 1997/98:60
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FmBrMcdqz4XGibECZ7ED1A">
          Det svenska arbetsmarknadsläget är utomordentligt allvarligt.
          Trots en stark europeisk konjunkturuppgång har sysselsättningen
          i Sverige fortsatt att sjunka.
        </p>
        <p xml:id="i-EwThJ1n8a9Uuj13rKbhqov">
          AMS i dag offentliggjorda höstprognos bekräftar att Sverige har
          stora svårigheter att öka sysselsättningen. Någon gång måste emellertid
          också Sverige påverkas av konjunkturuppgången. Till följd av de
          strukturella problem som regeringen lämnat olösta - skatten på
          arbete, arbetsmarkna­dens rigida organisation - kommer konjunkturuppgången
          i sig inte att kunna avveckla arbetslösheten som samhällsproblem.
        </p>
        <p xml:id="i-MJDEK1TPqsC8nbNf7a4oKS">
          Men konjunkturuppgången kan lätta bördan. Att döma av de uppgifter
          om flaskhalsproblem som rapporterats de senaste veckorna riskerar
          emellertid också denna lättnad att bli mindre än den skulle kunnat
          bli. Brist råder redan på kvalificerade yrkesarbetare, trots rekordarbetslöshet
          och trots en rekordstor arbetsmarknadsutbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-2CbGt5R4buWKn9d9g8EVig">
          Flaskhalsrapportema reser allvarliga frågor om hur regeringens
          ar­betsmarknadspolitik bedrivs. Allmänt tal om behovet av aktiva
          insatser leder inte till resultat som arbetsmarknaden kan nyttiggöra.
          Fog finns för misstanken att målet om att halvera de öppna arbetslösheten
          - men inte
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-5yNWKQcYnY6tVQKXDUEBoL">
          90
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_90.pdf"/>
        <p xml:id="i-NgXJMbE9VxFkNurJdm71Yi">
          den totala - leder till felprioriteringar genom insatser utan
          förankring i företagens långsiktiga behov.
        </p>
        <p xml:id="i-K2nyVfG7JrNPbggxGzpb54">
          Rapporter om hur volymmålet för AMS-insatsema fungerar i prakti­ken
          förstärker dessa misstankar.
        </p>
        <p xml:id="i-WY8W6kQaxgGH4d9ErDMmJ3">
          ”Regeringens arbetslöshetsmål - fyra procent år 2000 - pressar
          nu ar­betsförmedlare så hårt att de tar till yrkesinspektionen
          för att få en bättre arbetssituation. Kravet på att ansa statistiken
          och föra över öppet arbets­lösa till åtgärder stressar arbetsförmedlama.
          De tycker att kvantitet ställs före kvalitet.
        </p>
        <p xml:id="i-Nx5SBh9nxhxdkKYjW4uwds">
          -Vi lurar folk, säger Irene Jönsson, arbetsförmedlare i Mora.
          Vi pres­sar ut folk i vilka åtgärder som helst för att leva upp
          till trycket från AMS och regeringen.”
        </p>
        <p xml:id="i-GVwBfPfEFRqTu8KUqzHPYV">
          Och vidare:”-För att nå volymmålet satsar vi på de billigaste
          åtgärderna som ar­betsplatsintroduktion (api) och arbetslivsutveckling
          (alu) fast vi vet att det i en begynnande konjunkturuppgång som
          nu vore mer rätt att ge folk yrkesutbildningar, säger Agneta Roström
          och tillägger att risken är stor att just de billigaste åtgärderna
          tränger undan riktiga jobb.”
        </p>
        <p xml:id="i-UsSk4auE6xkeLrj8YAi47c">
          Och vidare:”-Vi känner en åtgärdströtthet, säger Irene Jönsson
          på arbetsförmed­lingen i Mora. Vi får beröm om vi uppfyller kvoten,
          men det är som om man glömt bort att meningen är att skaffa riktiga
          jobb.”, DN den 28 oktober 1997.
        </p>
        <p xml:id="i-YXsi8cbGGG24XHxgA3Pj2v">
          I helgen har nu - till allt annat - också lagts uppgiften att
          AMS inte kommer att förbruka sina anslag. Det är i och för sig
          glädjande att myn­digheten förmår hushålla med tilldelade resurser.
          Det framstår emellertid som egendomligt att det samtidigt hävdas
          att sådan kvalificerad yrkes­utbildning som skulle kunna leda
          till jobb inte kan erbjudas därför att denna är för dyr.
        </p>
        <p xml:id="i-TgCdyvofFVgBfdVgUAHmg">
          Regeringens arbetsmarknadspolitik har länge varit ett virrvarr
          av ad /toc-åtgärder och improvisationer. De problem företagen
          nu möter i fråga om brist på rätt typ av arbetskraft understryker
          detta intryck. Om ingen­ting görs riskerar uppenbarligen konjunkturuppgången
          att försvagas och Sveriges ekonomiska problem att fördjupas genom
          regeringens missköt- sel av de uppgifter den själv säger sig prioritera
          högst av alla.
        </p>
        <p xml:id="i-FC5BvJhJ6TCyGTLf1qm3Km">
          Mot den här redovisade bakgrunden ber jag att till arbetsmarknads­ministern
          få ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-6LEYWHizEj74A8ScNtT8mj">
          1. Vad avser arbetsmarknadsministern göra för att bidra till
          att begyn­nande flaskhalsproblem på arbetsmarknaden undanröjs?
        </p>
        <p xml:id="i-R53BoVb5UJKGvXqdzP2P7A">
          2. Vilka åtgärder är arbetsmarknadsministern beredd att vidta
          för att arbetsmarknadsutbildningen, i stället för på volym, skall
          kunna foku­seras på utbildningar där behov faktiskt finns?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_91.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
