<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:290</head>
        <author who="i-T576BDaw5pvVYLHtf4Pt4X">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>samhällets förhållningssätt till dem som drabbats av sexuellt våld</topic>
        <docDate when="1998-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--112.xml" when="1998-05-26" status="answered">Besvarad den 26 maj, Prot. 1997/98:112</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:290 av Lennart Rohdin (fp) till justitieministern
          om samhällets förhållningssätt till dem som drabbats av sexuellt
          våld
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-LSHPxgQUuyQLighg9vwvwk">
          Med de beslut riksdagen kommer att fatta med anledning av proposi­tionen
          om kvinnofrid kommer samhällets uppfattning om det oacceptabla
          med bl.a. sexuellt våld mot främst kvinnor att ytterligare markeras.
          Dit hör frågor om såväl våldtäkt som sexuella trakasserier på
          arbetsplatsen, vilket är välkommet.
        </p>
        <p xml:id="i-L1og3hCLJKCSGGby4tbPEE">
          Samhällets förhållningssätt till dessa brott handlar emellertid
          inte bara om vilka straff som utmäts gentemot förövarna av sexuella
          brott. Dit hör också samhällets sätt att förhålla sig till brottsoffren.
        </p>
        <p xml:id="i-TLoEtxZcrACJcRkJx7hzjg">
          En kvinna som utsatts för våldtäkt är trots brottsbeivrande utsatt
          för en mycket svår situation som kan vara under mycket lång tid.
          Dit hör inte minst rädslan för att på nytt utsättas för våld och
          övergrepp - kanske rent av från den tidigare förövaren. När någon
          dömts för t.ex. våldtäkt är det därför ett rimligt krav att kvinnan
          omedelbart informeras t.ex. om föröva­ren avviker under straffets
          avtjänande. Nyligen inträffade ett sådant fall, där vederbörande
          först efter flera veckor informerades, vilket måste ses som helt
          oacceptabelt.
        </p>
        <p xml:id="i-7XyvvFUVgj9dm1ZZHhKjjd">
          Vad avser regeringen att göra för att se till att offren vid
          sexuella brott som t.ex. våldtäkt alltid omedelbart informeras
          vid förövarens avvikande under straffets avtjänande?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_284.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
