<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:200 av Barbro Johansson (mp) till miljöminis­tern
          om bromerade flamskyddsmedel
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 februari Besvarad den 17 mars Prot. 1997/98:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I dag säljs fler persondatorer än någonsin i Sverige. Under 1995
          sål­des ca 600 000 datorer och 80 % av dem hamnade på kontoren.
          Upp­skattningsvis finns det 1,5 miljoner datorer i bruk. Undersökningar
          från IBM visar att nya bildskärmar avger en mängd olika gaser
          då de är på­slagna. Det saknas fortfarande kunskaper om vilka
          gaser som avges från de nya datorerna, men känsliga personer får
          besvär av dem. Gaserna ger ett ytterligare tillskott av kemikalier
          i vår omgivning som på sikt kan leda till att ännu fler får besvär.
          Eftersom kunskaperna om de ämnen som avges från datorer är bristfälliga
          är det nödvändigt att genomföra under­sökningar av detta.
        </p>
        <p>
          Persondatorer innehåller en mängd ämnen som är skadliga för vår
          miljö, t.ex. bly, bromerade flamskyddsmedel, kvicksilver, kadmium,
          beryllium, barium, arsenikkromat och strontium. Bromerade flam­skyddsmedel
          är ett samlingsnamn för olika bromerade ämnen som har flamskyddande
          egenskaper. Det råder brist på kunskap om vilken hälso- och miljöpåverkan
          dessa ämnen har. Flamskyddsmedel används t.ex. i plasthöljen,
          kablage och tryckta kretskort. På marknaden finns i dag er­sättningar
          för bromerade och klorerade flamskyddsmedel i de flesta till-
          lämpningar. 1991 beslutades att användningen av bromerade flam­skyddsmedel
          skulle begränsas och att användningen av de miljömässigt farligaste
          föreningarna snabbt skulle avvecklas.
        </p>
        <p>
          I dag finns ersättning för bromerade flamskyddsmedel i de allra
          flesta tillämpningar, men tyvärr är många av alternativen ännu
          dåligt utforska­de. Många av de mest använda bromföreningama är
          spridda i biosfären. Den kemiska strukturen hos dessa föreningar
          är nära besläktad med PCB. När de bromerade flamskyddsmedlen förbränns,
          bildas halogenföreningar av dioxiner och furaner, som anses vara
          mycket farliga för miljön. En typ av bromerade flamskyddsmedel
          s.k. polybromerade difenyletrar är sprid­da över stora delar av
          Sverige och nivåerna har höjts sedan 1970-talet. Bromerade flamskyddsmedel
          har påträffats såväl i fisk som i havsörn och sälar.
        </p>
        <p>
          När vi nu ser att bromerade flamskyddsmedel ökar och de senaste
          rö­nen visar att de återfinns i bröstmjölk vill jag fråga ministern:
        </p>
        <p>
          Hur avser ministern att verka för en avveckling av de bromerade
          flamskyddsmedlen?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          207
        </note>
        <pb facs="PDF:206"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          208
        </note>
        <pb facs="PDF:207"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
