<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:172</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>bekämpningsmedel i vattendrag</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:172 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
          om bekämpningsmedel i vattendrag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 februari Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 8 oktober 1997 togs vattenprover från vattendragen Saxån,
          Bra­ån, Välabäcken, Örstorpsbäcken och från ytvatten i Svalöv
          i Skåne. I samtliga prover återfanns rester av glyfosat, den aktiva
          beståndsdelen i
        </p>
        <pb facs="PDF:179"/>
        <p>
          bekämpningsmedel som Roundup. Halterna låg mellan 0,1 och 1,0
          mik­rogram per liter.
        </p>
        <p>
          Fynden har givit stort genomslag i medier, vilket inte är så
          förvånande med tanke på den reklam som Roundup omgivits av. Medlet
          har påståtts brytas ned mycket snabbt och inte lämna rester. Nu
          visar det sig att så inte varit fallet och det man nu får veta
          är att den mikrobiella aktiviteten och temperaturen är faktorer
          som påverkar nedbrytningen och att denna sommar skulle ha speciell.
          Användningen av Roundup ökar hela tiden. Den registrerade försäljningen
          för 1996 var t.ex. dubbelt så stor som 1992.
        </p>
        <p>
          I Danmark har diskussionen om bekämpningsmedlen och restsubstan-
          ser som hittas varit intensivare än i Sverige. För några år sedan
          rapporte­rades att man funnit giftrester i 25 % av vattentäkterna
          på södra Jylland och att Köpenhamns vattenverk fått stänga två
          vattentäkter efter att rester av 41 (!) olika preparat hittats.
          Många forskare menar att man finner det man letar efter - så snart
          man kan analysera det.
        </p>
        <p>
          Även i Sverige finner vi andra gifter, t.o.m. i grundvattnet.
          Atrazin, den aktiva substansen i det numer förbjudna ogräsbekämpningsmedlet
          Totex, har hittats i vattentäkter i Hässleholm.
        </p>
        <p>
          I den genomgång som gjorts av EU-kommissionen om hur Sverige
          le­ver upp till EU:s lagstiftning är just direktiven om yt- och
          dricksvatten direktiv (80/778/EEG, 79/869/EEG ) som kommissionen
          ifrågasätter om Sverige klarar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          • Hur avser ministern öka kunskapen hos myndigheter och andra
          om var, hur och hur mycket bekämpningsmedel som finns i yt- och
          grundvatten?
        </p>
        <p>
          • Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att komma till rätta
          med problemet?
        </p>
        <p>
          • Vilka åtgärder avser Sverige vidta för att leva upp till direktiven
          80/778/EEG och 79/869/EEG.
        </p>
        <pb facs="PDF:180"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
