<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:257 av Jan Backman (m) till kulturministern
          om SVT:s public service-uppdrag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 april Besvarad den 5 maj Prot. 1997/98:101
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sveriges Television AB (SVT) skall fr.o.m. 1998 enligt beslut
          av re­geringen årligen följa upp och rapportera hur public service-uppdraget
          uppfylls. Uppföljningen skall ske varje år under tillståndsperioden
          1997- 2001. Den första rapporten har nyligen överlämnats till
          Kulturdeparte­mentet och Granskningsnämnden för Radio och TV.
        </p>
        <p>
          SVT:s verksamhet regleras av yttrandefrihetsgrundlagen, radio-
          och TV-lagen samt de av regeringen utfärdade tillståndsvillkoren
          och an- slagsvillkoren. De senare utfärdas för ett år i sänder.
          SVT:s styrelse har därutöver år 1993 lagt fast ett mål- och visionsdokument
          för företaget i vilket återfinns mål avseende utbudet, publiken
          och programproduktio­nen. Publikmålet definieras som att SVT:s
          kanaler skall ha minst 50 % av tittartiden en genomsnittlig dag.
          Dessutom existerar ett andra 50- procentsmål som anger att minst
          hälften av publiken en genomsnittlig kväll skall ha sett något
          i SVT (räckviddsmålet). Även dessa mål har följts upp i den överlämnade
          rapporten. Det kan ifrågasättas om det är lämpligt att i en sådan
          rapport på detta sätt likställa de direkta public service-mål
          som bygger på riksdags- och regeringsbeslut med rent före- tagsintema
          formuleringar. Läsaren kan bibringas uppfattningen att målen har
          samma dignitet.
        </p>
        <p>
          Avtalet mellan staten och Sveriges Television innebär ju bl.a.
          att SVT skall erbjuda såväl breda program som program för små
          publikgrupper.
        </p>
        <p>
          Man kan ifrågasätta om de interna målformuleringarna som styrelsen
          fastställde år 1993 är förenliga med de av regeringen för perioden
          1997- 2001 utfärdade tillståndsvillkoren.
        </p>
        <p>
          Avser kulturministern ta något initiativ för att precisera innebörden
          av SVT:s public service-uppdrag?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          257
        </note>
        <p>
          9 Interpellationer 1997/98: 1-313
        </p>
        <pb facs="PDF:256"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          258
        </note>
        <pb facs="PDF:257"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
