<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folkomröstningen i Västsahara</title>
        <author>Eva Zetterberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:85 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern om folkomröstningen i Västsahara</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_84.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_85.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>utrikesministern</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HqUdrFfd1pRZuF7TzAjB3m" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1997-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ghed2Y7esyDaK2RtEiuE81">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BEP6dRgCsNSQNo6C8xoD3X">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KtuRoPFNJc7mKVixWTx5sJ">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KtuRoPFNJc7mKVixWTx5sJ">
          <ref type="record" target="prot-199798--058">Prot. 1997/98:58</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tg3Sg7KVLmaZPw2ipSs272">
            Interpellation 1997/98:85 av Eva Zetterberg (v) till utrikesministern
            om folkomröstningen i Västsahara
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LFDhFTCt6yMVYqq1NSeArn">
            Inkom den 20 november : Besvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DGCJNdJAgfcTx7qi3MnA8o">
            Den 16 september i år sammanträffade under FN-emissarien James
            Bakers överinseende den marockanska regeringen med befrielserörelsen
            Polisario i Houston. Man kom där, efter många års förlamande stridighe­ter,
            överens om att genomföra en folkomröstning om Västsaharas framtid
            under det kommande året 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5dKY536w43xLqmmUpKgjt">
            Orsakerna till att FN:s och OAU:s oenighet hade bl.a. sin grund
            i att den marockanska regeringen under flera år bedrivit en omfattande
            folk- omflyttningspolitik, vilken syftat till att förmå så många
            marockaner som möjligt att flytta till västsahariskt område, för
            att sedan där med tiden kunna delta i en folkomröstning som skulle
            ge utslag i ett valresultat som var till Marockos fördel.
          </p>
          <p xml:id="i-GtSyeEDp7vnspxdbJELcKw">
            Vidare hade kung Hussein proklamerat, att oavsett folkomröstningsre-
            sultatet skulle Västsahara förbli marockanskt område. Med andra
            ord: den marockanska regeringen Marocko inte komma att respektera
            folkom- röstningsresultatet om det var till nackdel för Marocko.
          </p>
          <p xml:id="i-UCyZncYngFBpRzzt3BTkR3">
            Under en följd av år visade FN, trots att organisationen var
            indragen i arbetet med att nå en överenskommelse mellan Marocko
            och Polisario, ringa intresse och tog inga särskilda initiativ
            för att driva på utvecklingen i riktning mot en korrekt genomförd
            folkomröstning. Under det gångna året har dock situationen förändrats
            och en överenskommelse uppnåtts.
          </p>
          <p xml:id="i-E57Cff1CmGpZS7qwkyhv72">
            FN har fått en ny generalsekreterare. I dag är Sverige medlem
            av FN:s säkerhetsråd. Den svenska riksdagen stöder och den svenska
            regeringen stöder kravet på en korrekt genomförd folkomröstning
            och har kritiserat den marockanska regeringens manipulativa politik.
            Man menar att den marockanska regeringen inte uppträtt förtroendeingivande
            vare sig när det gäller sitt uppträdande i Västsaharafrågan eller
            när det gäller respek­ten för mänskliga och demokratiska rättigheter
            i allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-ER5dsDxW6VhBQvq1fuQjMC">
            Ser man på utvecklingen i Västsahara fram till i dag i ett historiens
            ljus finns det fortfarande anledning att hysa oro för att en folkomröstning
            om Västsaharas framtid kan spolieras genom nya manipulationer
            eller provokationer från den marockanska regeringens sida. Det
            kommer så­lunda att krävas en mycket stark internationell övervakning
            för att folk­omröstningen i Västsahara skall kunna genomföras
            på ett korrekt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-HE9TzAZ9HeuunrNcqS41Yr">
            Av särskild betydelse är att kvinnornas demokratiska och sociala
            rät­tigheter garanteras i samband med folkomröstningen. Den överväldigan­de
            majoriteten av dem som lever i flyktinglägren i Algeriet är kvinnor.
            Inför folkomröstningen skall de som i dag bor i flyktinglägren
            flytta hem till Västsahara, åter bosätta sig i hemlandet och delta
            i folkomröstningen.
          </p>
          <note xml:id="i-4FHE9y7Ps8RHiwcJhZHDea" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-9r3FnQTnc4xiPV2sKAdS6F" type="pageNumber">
            85
          </note>
          <note xml:id="i-DnL29n67sHKAhRTp3gQyez" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-28Pbcfp6Fcj7q9GvCLZ581" type="pageNumber">
            86
          </note>
          <p xml:id="i-3qsWHsEhTafmLJRuUCjER7">
            Den process beräknas bli påbörjad i juni 1998, dvs. ett halvår
            innan folk­omröstningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8cnXU61hH2RqbauxWwNnGm">
            Det är av största vikt ur allmän demokratisk synpunkt och av
            särskild betydelse när det gäller kvinnornas rättigheter att denna
            process inte försenas eller på något sätt saboteras. Härvid handlar
            det inte bara om en enkel transport av människor utan också om
            stöd och hjälp till människor så att de åter kan slå sig ned i
            hemlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fbi8SkbMTHf2WFmMpDr8pe">
            Vi utgår från att valet i Västsahara kommer att övervakas av
            FN- och EU-observatörer. Men det är också av största vikt att
            även valövervak­ningen förstärks med observatörer från en rad
            frivilligorganisationer. Ju fler valövervakare, desto säkrare
            valresultat.
          </p>
          <p xml:id="i-CHiXMZ29Krc8S6nzL53jyG">
            Till sist bör poängteras att det inte bara handlar om att genomföra
            om själva valproceduren genomföres på ett demokratiskt och korrekt
            sätt. Det handlar också om att valresultatet respekteras och att
            den politiska verkligheten utvecklas i enlighet med valutgången.
            Här kan särskilda insatser komma att behövas, då åtminstone den
            ena sidan i konflikten - Marocko - vid några tillfällen uttalat
            att man inte tänker ett folkomröst- ningsresultat som står i strid
            med den marockanska regeringens mak­tambitioner.
          </p>
          <p xml:id="i-SJsZM5S6sbEHVUFwDFoRs1">
            Jag vill fråga utrikesministern vad regeringen avser att göra:
          </p>
          <p xml:id="i-LZwj2AskhWcXNund4wYquU">
            1. för att understödja en god valövervakning under den kommande
            folk­omröstningen i Västsahara?
          </p>
          <p xml:id="i-BtwtY5SqUcysBj2H9Dre7v">
            2. för att stödja kvinnornas möjligheter att utnyttja sina demokratiska
            rättigheter i samband med folkomröstningen om Västsaharas framtid?
          </p>
          <p xml:id="i-V31jM285VXD6EDDZ3WkDZn">
            3. för att ekonomiskt understödja de återvändande västsahariska
            flyk­tingarnas möjligheter att bosätta sig i sitt hemland?
          </p>
          <p xml:id="i-Lyq6dNzwgNt4JL11RStwA4">
            4. i EU- och FN-sammanhang för att främja en demokratisk och
            social utveckling i Västsahara i enlighet med folkomröstningsresultatet?
          </p>
          <p xml:id="i-CPHNXmFPq8Jf1PUk4aSYMt">
            5. i EU- och FN-sammanhang för att folkomröstningsresultatet
            i Västsa­hara skall respekteras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
