<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:27</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>offentlighetsprincipen och EU</topic>
        <docDate when="1997-10-15">Inkom den 15 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--020.xml" when="1997-10-28" status="answered">Besvarad den 28 oktober, Prot. 1997/98:20</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:27 av Peter Eriksson (mp) till justitieministern
          om offentlighetsprincipen och EU
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 oktoberBesvarad den 28 oktober Prot. 1997/98:20
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Nf6MtEQU6yhwDMiYqjBgA1">
          Frågan om vilken påverkan EU-medlemskapet har på den svenska
          of­fentlighetsprincipen har tyvärr försvunnit i den allmänna debatten
          trots att det inom en rad områden nu sker förändringar som påverkar
          svenska bestämmelser om allmänna handlingars offentlighet och
          meddelarskydd m.m.
        </p>
        <p xml:id="i-ERKEFTjeiP1Y6BfHo7sPqt">
          Vi har länge varit medvetna om svårigheterna för de enskilda
          med­borgarna, journalister m.fl. att få insyn i t.ex. kommissionens
          arbete. Det finns som bekant inga regler om offentliga handlingar
          osv. utan i stället görs allt från centralt håll för att hindra
          den demokratiska insynen. Nyli­gen uttalade sig chefen för Livsmedelsverket
          i ett reportage i TV- programmet Reportrarna om kommissionens
          avslag på verkets begäran
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-3ykEXWsTpuTiHgPaqitohM">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-7GswTRpiJ9kQtKSiZvtBCw">
          25
        </note>
        <pb facs="PDF:24"/>
        <note type="margin" xml:id="i-MaMTecgT33HzBZxjNQg3QH">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-4shga56HKdKYmPRop6ex1G">
          att få ut två rapporter om salmonellasmittat kött. Det framgick
          då att kommissionen vägrade att utlämna dessa rapporter till följd
          av den svenska offentlighetsprincipen, man ville alltså inte att
          rapporterna skulle bli allmänna handlingar. För Sveriges del är
          detta ytterst allvarligt med tanke på den ”salmonellabomb” som
          är på väg att explodera. I Danmark räknar man t.ex. med att ca
          100 000 danskar kommer att smittas av sal- monella detta år till
          följd av import av djur och kött från EU-länder.
        </p>
        <p xml:id="i-V5KNULFgMwRkTeGhtgveDC">
          Justitieminister Laila Freivalds, detta är sannolikt bara toppen
          på ett isberg. Är det inte ett problem att svenska myndigheter
          inte kan få till­gång till viktiga utredningar, som berör Sverige,
          utredningar som produ­ceras av kommissionen och andra organ under
          stort hemlighetsmakeri? Hur skall vi i Sverige kunna påverka vad
          som sker inom EU när vi inte ens kan få tillgång till grundläggande
          information?
        </p>
        <p xml:id="i-BhiJCrJFtf2L7LF968mKxQ">
          Jag vill därför ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-TVo69ii8cFjcZnyLdcaApn">
          Vad avser ministern göra för att Livsmedelsverket och svenska
          myn­digheter skall få tillgång till handlingar, rapporter m.m.
          från EU:s olika organ som t.ex. kommissionen?
        </p>
        <pb facs="PDF:25"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
