<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:244</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>behandlingen av Kina i FN:s kommission för mänskliga rättigheter</topic>
        <docDate when="1998-03-27">Inkom den 27 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:244 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern
          om behandlingen av Kina i FN:s kommission för mänskliga rättigheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Våren 1997 sprack EU:s enighet i fråga om att påtala Kinas upprepa­de
          och massiva brott mot mänskliga rättigheter i FN:s kommission
          för mänskliga rättigheter, då Frankrike vägrade delta. Detta ledde
          inte ovän­tat till handelspolitiska fördelar från Kinas sida för
          Frankrike och nackde­lar för de EU-stater som trots detta fortsatte
          driva frågan.
        </p>
        <p>
          I november 1998, strax efter president Jiang Zemins uppmärksamma­de
          besök i USA frigavs Wei Jingsheng, den mest uppmärksammade poli­tiske
          fången i Kina, som suttit fängslad i stort sett oavbrutet under
          mycket svåra humanitära förhållanden sedan han i slutet av 7O-talet
          verkade för ökad demokrati och yttrandefrihet i Kina. Detta var
          dock inte något trendbrott i de kinesiska brotten mot mänskliga
          rättigheter. Fortsatt sitter många fängslade under oacceptabla
          förhållanden och nya människor fängslas. Kinas anslutning till
          ett par av FN-dokumenten om mänskliga rättigheter återstår fortfarande
          helt att implementeras i praktisk handling.
        </p>
        <p>
          Inför 1998 års session av FN:s kommission för mänskliga rättigheter
          valde EU att helt avstå från att fortsatt driva frågan om Kina.
          Det innebär att FN:s kommission för mänskliga rättigheter kommer
          att tiga helt om världens ojämförligt största diktatur. Detta
          är inte annat än en skandal. Genom EU:s ytterst fega hållning
          gavs ett alibi också för USA att avstå i fortsättningen.
        </p>
        <p>
          1. Vad avser regeringen att unilateralt och genom EU göra för
          att frågan om Kinas brott mot mänskliga rättigheter åter förs
          upp på dagord­ningen för FN:s kommission för mänskliga rättigheter?
        </p>
        <p>
          2. Vad avser regeringen att göra för att under tiden på andra
          sätt kraft­fullt påtala Kinas brott mot mänskliga rättigheter?
        </p>
        <pb facs="PDF:245"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
