<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>livsviktiga mediciner</title>
        <author>Roland Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:297 av Roland Larsson (c) till socialministern om livsviktiga mediciner</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_287.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_288.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roland Larsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XoQDzttQo63SvDZz3yPC2g" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ALtSxa4kQExJZSjNkJPMg" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Hn8K7mNNZBha7MyBuc1niT">
          <note>Förfallen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6aeKeEJMt39edu5kJJ8Dge">
            Interpellation 1997/98:297 av Roland Larsson (c) till socialministern
            om livsviktiga mediciner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EjADNV3doCHady4rQP3WHM">
            Inkom den 27 april Förfallen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EADgxZ3NDzcomdi4G5gWaV">
            Det finns inom den svenska sjukvården flera tusen människor som
            på grund av olika typer av hjärt- och kärlsjukdomar behandlas
            med blodför- tunnande mediciner. För många handlar det om livslång
            behandling och tillgången på sådana mediciner är för dessa en
            fråga om överlevnad.
          </p>
          <p xml:id="i-8PnkYbasuMLbJp8F5mKasw">
            I dag finns på den svenska marknaden i realiteten bara två olika
            blod- förtunnande preparat i tablettform - Waran och Apekumarol.
            Båda pre­paraten fungerar på samma sätt, de minskar blodets koaguleringsförmåga
            och därmed också risken för proppbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-FFdRsDrvGpJiPWqo89AaBr">
            De innehåller dock något olika substanser och doseras olika.
            Och precis som med de flesta andra mediciner har de biverkningar.
            Dessa tar sig litet olika i uttryck för olika individer. Det finns
            därför en del patien­ter som bara kan använda det ena preparatet.
            Dessutom förefaller det också finnas de som inte båda preparaten
            fungerar på. Detta kan bl.a. yttra sig så att det inte går att
            komma fram till en dosering av medicinen som får blodets koaguleringsförmåga
            att stabilt hålla sig på den nivå som är nödvändig för att behandlingen
            skall få avsedd effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-Pks81oT89BK18sysuZVGSF">
            För en tid sedan meddelade Pharmacia &amp; Upjohn att man beslutat
            lägga ned tillverkningen av läkemedlet Apekumarol. Enligt uppgift
            kom­mer det under den närmaste tiden att vara slut på apoteken.
            Det innebär
          </p>
          <p xml:id="i-GtQDrCsPbns2pYHX2KKPRK">
            att tusentals patienter måste övergå till det andra preparatet,
            Waran. Detta är dock inget som enkelt låter sig göras. Övergången
            måste ske under noggrann kontroll och provtagning.
          </p>
          <p xml:id="i-WsBYhP8om9tEFAkPJob8dC">
            Det kommer att leda till en ökad belastning på sjukvården, framför
            allt på de s.k. PT-mottagningar som finns på sjukhusen. Enligt
            uppgift från Läkemedelsverket kommer detta att kosta sjukvårdshuvudmännen
            åtskilliga miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PEEYiCQQKbti2H2nHxYTNL">
            Men vad värre är kommer det att finnas ett stort antal patienter
            som inte kommer att kunna gå över till Waran. Dessa kommer när
            deras egna förråd av Apekumarol är slut att stå utan den medicin
            som är livsviktig för dem. Och något preparat som är precis lika
            Apekumarol lär inte fin­nas.
          </p>
          <p xml:id="i-WRqTuD7X6fNhATW8xPAhe">
            Detta aktualiserar frågan om vem som tar ansvar för att livsviktiga
            mediciner inte försvinner bara för att ett enskilt läkemedelsföretag
            anser att tillverkningen har för dålig lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-ExH6iXTM5x9KWUsWLugjAg">
            En möjlighet kan vara att Läkemedelsverket, inom ramen för sitt
            övergripande ansvar för läkemedelsförsörjningen, får befogenhet
            att uppdra till Apoteksbolaget att i stället ta upp tillverkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KiwpTh1Lh46GVC98oCmMWN">
            I det aktuella fallet handlar det naturligtvis först och främst
            om trygg­heten för ett stort antal patienter att ha tillgång till
            en livsviktig medicin. Men det går heller inte att bortse från
            de stora kostnader som drabbar sjukvårdshuvudmännen för att ställa
            om tusentals patienter från en medi­cin till en annan. En omställning
            som i sig också innebär risker för patien­terna.
          </p>
          <p xml:id="i-8xNNnaPeCpjCjgNuumr6xF">
            Min fråga till socialministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-2PMrtzsbz8zwpSP3tB4iqD">
            Vad avser regeringen att vidta för åtgärder för att inte, för
            vissa pati­enter, livsviktiga mediciner försvinner när ett läkemedelsföretag
            av lön- samhetsskäl upphör med tillverkningen?
          </p>
          <p xml:id="i-LCMvmAnYVDECnFrH9Cbpzw">
            Vad avser regeringen att göra i det aktuella fallet beträffande
            läke­medlet Apekumarol?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
