<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:191</head>
        <author who="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">inrikesministern</minister>
        <topic>bosparande</topic>
        <docDate when="1998-02-18">Inkom den 18 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--075.xml" when="1998-03-05" status="answered">Besvarad den 5 mars, Prot. 1997/98:75</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:191 av Erling Bager (fp) till inrikesministern
          om bosparande
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 februari Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-GtnM8U5GLzN7mAYaNbv4it">
          Boendekostnaderna har ökat kraftigt under senare år. Detta är
          till stor del en konsekvens av att bostadssubventionerna minskat
          och att boendet därigenom fått bära mer av sina egna kostnader.
        </p>
        <p xml:id="i-3SzcJr65CrpXvNj5EDXNBH">
          För fastigheter byggda under 1990-talet har de höga bostadskostna­derna
          blivit akuta, exempelvis betecknas fastigheter byggda 1990, 1991,
          1992 och 1993 som krisomgångar. Under senare år har bostadsbyggandet
          i landet minskat till rekordlåg nivå, som enbart kan jämföras
          med det tidiga 1930-talet.
        </p>
        <p xml:id="i-X961ktxVB6HRFufCoei9SZ">
          Samtidigt som det fattats nödvändiga politiska beslut om minskningen
          av bostadssubventionerna har behovet av ett svenskt bosparsystem
          fram­hållits. En statlig utredning har genomförts men dess förslag
          har skrin­lagts. Det finns därtill en bred politisk uppslutning
          i riksdagen kring att inga nya statliga subventioner skall få
          användas till ett bosparsystem.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-WF7PMqa6RVoz4n6rZnWa6g">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-J1oCCsoCjPr7BeLf696szb">
          199
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_199.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-CPUBpzxabbc12JB13XfRbo">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-TuJkmFboQqdUGWv2XNFr1C">
          Förslag till ett attraktivt bosparsystem
        </p>
        <p xml:id="i-JF7Uv27uhr9DGBRhDAoD65">
          Utgångspunkten för detta förslag har varit att finna ett attraktivt
          bosparsystem, som inte behöver belasta statsbudgeten med någon
          kost­nad. Det bör kallas Individuellt bostads- och pensionssparande
          (IBPS).
        </p>
        <p xml:id="i-KPsY8YJ4Bv4dHZ3fkw2TMG">
          Bakgrund och motiv
        </p>
        <p xml:id="i-Hjzy4dBqoT6YdjFVLBFHVy">
          Den pågående nedtrappningen av boendesubventionerna gör att de
          hushåll som i framtiden siktar till att bo i eget hus eller bostadsrätt
          måste inrikta sig på en betydligt större egen andel av finansiering,
          exempelvis topplån. Under kommande decennier får sannolikt pensions-
          och andra institut för långsiktigt sparande stora volymer kapital
          att placera. En del av detta kommer rimligen att placeras i bostadspapper
          och direkta bo- stadskrediter. Redan i dag finns en sparform ”Individuellt
          pensionsspa­rande, IPS” som relativt lätt kan modifieras till
          att även bli ett bosparan­de. Försäkringsinstituten skulle därmed
          även få ett bra argument som kan attrahera kunder i betydligt
          lägre åldersgrupper än som i dag är vanligt i pensionssparande.
        </p>
        <p xml:id="i-R8HTJhoWadTXg98rAha2Qo">
          Utformning
        </p>
        <p xml:id="i-ELL2c1xUBs1BLtxZyzdsVe">
          Sparandet bör kunna placeras på valfritt sätt inom ett auktoriserat
          in­stitut försett med en speciell dispositionsbegränsning: Medlen
          skall ej kunna disponeras fritt förrän efter 65 (55) års ålder
          annat än för förvärv av egen bostad och mot säkerhet i denna.
          Sparandet sker med skatteav­drag inom ramen för gällande pensionsförsäkringsregler.
          Kort sagt, en privat pensionsförsäkring skall kunna belånas för
          förvärv av egen bostad.
        </p>
        <p xml:id="i-RgF1RxsFL7QndwQNN8JR3Q">
          Förvaltning
        </p>
        <p xml:id="i-9LaMyXvEyLk5GRRWkQoHom">
          Sparande sker i auktoriserande institut (jfr IPS) men med frihet
          att välja mellan olika fonder eller enskilda placeringar enligt
          förvaltarens utbud. Det bör finnas en generell spärr mot att ta
          ut pengar ur systemet i förtid annat än för ovan angivet ändamål.
        </p>
        <p xml:id="i-MTz7Zn1bASyxEobxtcQMD3">
          Lånerätt
        </p>
        <p xml:id="i-NPzEmpmUchQMkZZctzecbb">
          Systemet skall kunna kombineras med en lånerätt i institutet.
          Den som sparar i IBPS skall kunna erbjudas att låna motsvarande
          hela det sparande beloppet, eller mer till en förmånsränta som
          i princip motsvarar institutets avkastning på medel placerade
          i bostadsobligationer inklusive en hante- ringsmarginal. Lånet
          skall återbetalas innan pensionen enligt avtal börjat falla ut.
        </p>
        <p xml:id="i-RySagHte6Srmre4d3bELyh">
          Möjlig teknik för:Individuellt bostads- och pensionssparande
          (IBPS)
        </p>
        <p xml:id="i-NQpJfHuVMQDNHKTyStPvTB">
          SPARFORMSparformTillståndplikt sparinstitutAvtalSparandens förfogandeSparandens
          borgenärer SkatteeffektStatens kontroll
        </p>
        <p xml:id="i-MRCUkNuPeRdVLzkoYUcVdT">
          Inlåning, fondEnligt FinansinspektionenSpartid, start-tidpunktEnligt
          lagViss utmätningsmöjlighet Ej skatt under spartid Deklaration
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Kc1ex9dYTfWFJTChngXzJH">
          200
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_200.pdf"/>
        <p xml:id="i-2YTgU3jmgt138iZae27ZLU">
          Mot denna bakgrund och med utgångspunkt från pensionssparandet
          ges rätt till:BOSPARLÅN
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-CWdbGjSTZRVhYG1P4zVhYj">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-SekDSuHhwyrCFir3LizA4K">
          Pensionssparande ger lånerätt Multipel av sparad summa 0,5-1
          % över bosparoblig. nivå Senast vid pensionsutbet. start
        </p>
        <p xml:id="i-DmaiaPbVNEXRoFfmf5WQGZ">
          Utgångspunkt Låne storlek Räntenivå Återbetalning
        </p>
        <p xml:id="i-qJoWEU19tYt54qNXq3PDN">
          Mot bakgrund av vad som ovan anförts om långsiktigt bosparande
          och det ovan redovisade förslaget om belåning av enskilt pensionsspa­rande,
          vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-KnSSc7aSHVhvL6BbyzrXnn">
          Avser regeringen ta initiativ till införande av ett bosparsystem
          utfor­mat som en kombination av individuellt bo- och pensionssparande?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_201.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
