<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:59</head>
        <author who="unknown">Birgitta Wistrand (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>Bromma flygplats</topic>
        <docDate when="1997-11-04">Inkom den 4 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--033.xml" when="1997-11-25" status="answered">Besvarad den 25 november, Prot. 1997/98:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:59 av Birgitta Wistrand (m) till kommunika­tionsministern
          om Bromma flygplats
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 4 november Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8okTBkgi7KMURx94tVjqAR">
          Den 2 oktober i år gav regeringen f.d. förbundsordföranden Curt
          Persson i uppdrag att tillsammans med parterna Luftfartsverket
          och Stockholms stad och i nära kontakter med andra berörda myndigheter
          och intressenter, utreda och lämna förslag till finansiering av
          kostnader som kan relateras till en eventuell avveckling av Bromma
          flygplats i samband med den tidpunkt då trebanesystemet på Arlanda
          tas i bruk. Det sägs vidare i beslutet att utredaren skall beakta
          att det är Stockholms stad som önskar frångå nu gällande markupplåtelseavtal.
        </p>
        <p xml:id="i-VJN31tuQpYMjPcGnCm4NuA">
          Av beslutet framgår att utredaren skall studera den effekt nedlägg­ningen
          har för myndigheterna - däremot inte utreda vad som händer de
          närmare 900 000 passagerare i tusentals företag som varje år flyger
          till och från Bromma. Min uppfattning är att deras förlust är
          minst lika stor som myndigheternas. Hur stora är kostnaderna för
          dem i tid? Vem skall ersätta den nära miljon arbetstimmar som
          försvinner om dessa resenärer måste ta omvägen över Arlanda? De
          ökande energikostnaderna och ut­släppen i samband med den längre
          transporten behöver också tas med i kostnadskalkylen. Är även
          detta ett ansvar för Stockholms stad? Jag anser att även dessa
          frågor måste belysas av utredaren.
        </p>
        <p xml:id="i-36zgpv4sCBKCoJc9fbcywR">
          Är kommunikationsministern beredd att utvidga utredarens uppdrag?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_57.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
