<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:173</head>
        <author who="unknown">Mikael Odenberg (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>Statens strålskyddsinstitut</topic>
        <docDate when="1998-02-09">Inkom den 9 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--073.xml" when="1998-03-03" status="answered">Besvarad den 3 mars, Prot. 1997/98:73</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:173 av Mikael Odenberg (m) till miljöministern
          om Statens strålskyddsinstitut
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 februariBesvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YGmCPDd2BRF3kHAxCzrnNW">
          I går beslutade regeringen att återkalla drifttillståndet för
          kämkrafts- reaktorn Barsebäck 1. Samtidigt rapporterar Statens
          kämkraftinspektion (SKI) att regeringens åtgärd ökar risken för
          olyckor. SKI:s bedömning grundas på studier av nedläggningsprocessen
          vid amerikanska kärnkraft­verk. Även den andra tillsynsmyndigheten
          Statens strålskyddsinstitut (SSI), oroas av att regeringens beslut
          kan leda till att anställda med spe­cialkompetens nu lämnar Barsebäck
          i större utsträckning.
        </p>
        <p xml:id="i-8JvGHfTp5bc8wfAjcJZaFz">
          Även regeringen synes inse att nedläggningsbeslutet får negativa
          kon­sekvenser för säkerhetsarbetet. Redan i den energipolitiska
          propositionen (prop. 1996/97:84) anförde regeringen att ”avställningen
          av två reaktorer i Barsebäck medför en ökad arbetsbelastning för
          säkerhetsmyndighetema,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-VAiW9gQ6xwKPUD2iJsVotH">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-HraYciLgZCGM6e4JXM23rY">
          181
        </note>
        <pb facs="PDF:180"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9eiUrtmc8TGC2mPafVy4fe">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Lbt8TNzXsQruza8LvyMFez">
          182
        </note>
        <p xml:id="i-2s6JeQmnGRThJuon3dt1nr">
          Statens Kämkraftsinspektion och Statens Strålskyddsinstitut bör
          ges ökade resurser”.
        </p>
        <p xml:id="i-UXWw5mqXHGvdGTTseCdq2r">
          I statsbudgeten för 1998 har också särskilda medel för kärnkraftsav-
          vecklingen anslagits till de två myndigheterna. I budgetpropositionen
          (prop. 1997/98:1) anförde regeringen att förtidsavvecklingen innebär
          att ”SSI:s och SKI:s tillsyn på kärnenergiområdet behöver öka
          i omfattning för att säkerställa ett bra skydd av personal, allmänhet
          och miljö. Verk­samhetsområdet tillförs därför ytterligare 23,5
          miljoner kronor fr.o.m. år 1998.”
        </p>
        <p xml:id="i-VEcbcDe55EfE6MGXgdSegY">
          Av nämnda medel har 5,5 miljoner kronor avdelats till Statens
          strål­skyddsinstitut. Det visar sig nu att merparten av dessa
          medel - med rege­ringens goda minne - kommer att användas till
          helt andra ändamål. Riks­dagen har heller inte informerats om
          att den i denna del har fattat sitt beslut på grundval av vad
          som måste karakteriseras som en vilseledande information från
          regeringen.
        </p>
        <p xml:id="i-T7TUgpAy7BV4cDQxs3wk9L">
          SSI är beläget på Karolinska sjukhusets område i lokaler som,
          i likhet med sjukhuset, tidigare tillhörde staten. När sjukhuset
          1982 övergick till Stockholms läns landsting överfördes också
          äganderätten till SSI:s bygg­nader. I förhandlingsuppgörelsen
          mellan staten och landstinget ingick att SSI under ett antal år
          fick behålla sin då mycket låga hyra.
        </p>
        <p xml:id="i-8enTNCrmfREULxhRYXBazz">
          Denna tid är emellertid nu till ända. Fr.o.m. 1998 ökar SSI:s
          årshyra med 3,5 miljoner kronor. Detta har varit känt sedan länge
          och regeringen konstaterade redan i budgetpropositionen 1994/95:100
          att SSI skulle kompenseras för hyreshöjningen fr.o.m. 1998. Detta
          löfte har emellertid svikits av regeringen, som därmed har försatt
          SSI i en ohållbar situation.
        </p>
        <p xml:id="i-PnceiqBnrKrEnLW47XeeSu">
          I en skrivelse till Miljödepartementet den 29 oktober 1997 har
          SSI:s generaldirektör påpekat att ”myndigheten utan egen förskyllan
          drabbats av att den tidigare utlovade kompensationen för hyresökningen
          inte finns medräknad i årets budgetproposition”. Det bör i sammanhanget
          påpekas att SSI redan tidigare har gjort rationaliseringar på
          11 % i enlighet med ålagda besparingsdirektiv och inte bedömer
          det möjligt att nu kompense­ra de ökade hyreskostnaderna med ytterligare
          nedskärningar.
        </p>
        <p xml:id="i-JC1F5oGDECDttaJAEW331Y">
          I skrivelsen konstaterar generaldirektören att ”SSI känner sig
          därför tvingat att använda delar av de 5,5 miljoner kronor som
          regeringen i budgetpropositionen föreslår skall förstärka tillsynen
          av strålskyddet i samband med att den första kämkraftrekatorn
          ställs av------Detta voresynnerligen olyckligt eftersom det skulle
          försämra övervakningen och uppföljning av avvecklingen och därmed
          tillsynsmyndighetens trovärdig­het i samband med avvecklingen
          av kämkraftsreaktorer”.
        </p>
        <p xml:id="i-LCotkQC3fFKjv1wfQHqBwm">
          Under hand har Miljödepartementet informerats om att 3,5 av an­slagna
          5,5 miljoner kronor måste disponeras för att täcka de fördyrade
          hyreskostnaderna. Likaledes under hand har Miljödepartementet
          givit klartecken till denna medelsanvändning.
        </p>
        <p xml:id="i-F2XnmoueHoKNAAaJMAPAL8">
          Slutligen kan konstateras att det nya ”avvecklingsanslaget” har
          finan­sierats genom ökat uttag av avgifter från reaktorägama.
          När del av dessa avgifter nu används till helt andra ändamål är
          detta liktydigt med ett överuttag av avgifter från industrin.
        </p>
        <p xml:id="i-KMp7jkjkTttwN1Aq92Y8M2">
          De redovisade förhållandena föranleder mig att ställa följande
          frågor till miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-L7jpYuFgtVGq6JzBpdZyzg">
          1. När avser regeringen fullfölja sin utfästelse i budgetpropositionen
          för 1995 att kompensera SSI för de kraftigt ökade hyreskostnaderna?
        </p>
        <pb facs="PDF:181"/>
        <p xml:id="i-QpcZfXxqY3gXNBkf4Tbnsz">
          2. Varför har regeringen inte informerat riksdagen om att beslutet
          om 1998 års anslag under utgiftsområde 20 Strålskydd, kärnsäkerhet
          m.m. inte kan verkställas i enlighet med i budgetpropositionen
          angiv­na intentioner?
        </p>
        <p xml:id="i-AjJBMf3QjFjGSUPtgG68Sr">
          3. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta i syfte att säkerställa
          en full­god tillsyn av strålskyddet inför den förtida avvecklingen
          av Barse­bäck 1?
        </p>
        <p xml:id="i-W2ixScine56jsm1CnKAvHX">
          4. Kommer regeringen att vidta några åtgärder i syfte att säkerställa
          att det inte sker ett överuttag av avgifter från tillståndshavama?
        </p>
        <pb facs="PDF:182"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
