<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kilsbergen</title>
        <author>Anders Svärd (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:255 av Anders Svärd (c) till försvarsministern om Kilsbergen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_253.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_254.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Svärd (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CaTWGGoZJsPyo5i78EQ71U" corresp="i-LXcd5jKEcdWPFtnvREdfND">
          <date when="1998-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D47n1FCj5SuW2wi9sb3inY" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TjGjnbpbb2CXbeMkfJPMJt">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Hvi1hFkNcAS4jdJAjKB3oy">
          <date when="1997-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Hvi1hFkNcAS4jdJAjKB3oy">
          <ref type="record" target="prot-199798--097">Prot. 1997/98:97</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hr9yLqDhTaa8Gf5WdMjmWB">
            Interpellation 1997/98:255 av Anders Svärd (c) till försvarsministern
            om Kilsbergen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NV5RBaSGd7E9CZafhKmfCF">
            Inkom den 8 april : Besvarad den 27 april Prot. 1997/98:97
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3kbxWJniq5mFEJ7ooKUAbJ">
            Kilsbergen i Örebro län får inte äventyras. Försvarsmaktens planer
            på att göra Villingsbergs skjutfält till ett av de sju svenska
            skjutfält som utvecklas har väckt berättigad oro i länet. Beslutet
            om att inrätta Vil­lingsbergs skjutfält fattades under brinnande
            krig och togs av en mycket snäv riksdagsmajoritet. Redan då sågs
            Kilsbergsområdet som ett riksin­tresse för det rörliga friluftslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-RG8D4331DcmNhB37YjPHVy">
            I Försvarsmaktens planer ingår nedläggning av flera mindre skjutfält
            och en koncentration av verksamheten till bl.a. Villingsberg och
            Kilsber­gen. Samtidigt minskas aktiviteterna i Älvdalen, som inrättades
            under 60- talet för att avlasta bl.a. Villingsberg. Älvdalens
            skjutfält skiljer sig mar­kant från Villingsbergs. Området är
            betydligt större. Det är miljöprövat och står inte på samma sätt
            som Villingsberg i konflikt med andra intres­sen. Det tillför
            också Älvdalens kommun värdefulla sysselsättningstillfäl­len.
          </p>
          <p xml:id="i-WMAJeXWKustVvskWxqWrZb">
            Hittills har skjutning i Villingsberg främst skett med artilleri
            och om­rådet använts av A 9 i Kristinehamn. Enligt planerna skall
            verksamheten i framtiden även omfatta mekaniserade förband. Försvarsmakten
            har också för avsikt att investera stora belopp i skjutfältet
            och därmed låsa försvars- resurser i området.
          </p>
          <p xml:id="i-B3hkcSCw7smybMd9oRaJJc">
            Villingsberg och Kilsbergen ligger i Sveriges befolkningsmässiga
            mitt. Ingen annanstans i Sverige har så många så nära till en
            någorlunda
          </p>
          <p xml:id="i-M7R5UmqFn7TmK2FbxzLZ4y">
            oförstörd vildmark. Området har en mycket intressant natur- och
            kultur­historia. I Kilsbergen möter den sydsvenska slätten det
            norrländska skogslandskapet. Kilsbergen har sedan lång tid spelat
            en viktig roll för örebroares och andra mellansvenskars fritid
            och rekreation. Där finns flera friluftsanläggningar med ca 35
            fast anställda, som arbetar med re­staurangverksamhet, stuguthyrning,
            skid- och vandringsspår m.m. I nära anslutning till det för utveckling
            aktuella området finns många perma- nentboende och där finns också
            ett antal fritidsbostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-WjiLsSKnQPnChQc2JsEv53">
            Villingsbergs skjutfält inkräktar redan i dag på användningen
            av Kils­bergen. Allmänheten har dock haft respekt för verksamheten
            eftersom den begränsats bl.a. genom omfattande användning av Älvdalens
            skjut­fält. Däremot finns ingen förståelse för ökad användning
            av skjutfältet. Det säkerhetspolitiska läget och tillgången till
            Älvdalens skjutfält talar snarare för att nyttjandet av skjutfältet
            begränsas ytterligare. Detta kan förenas med en senare återtagning
            av Villingsbergs skjutfält.
          </p>
          <p xml:id="i-U3JBRqvsKMRnhxd5SkDcAV">
            Försvarsmaktens stora intresse för Villingsberg och Kilsbergen
            är samtidigt lätt att förstå. När försvaret prioriterar efter
            rena försvarsintres- sen väljer man det område, som är demografiskt
            bäst beläget i Sverige. Så kan försvarets resekostnader etc. begränsas.
            Det är därför nödvändigt med ett politiskt ställningstagande mellan
            å ena sidan försvarsintressen och å andra sidan de omfattande
            allmänna intressen, som riktas mot Kils­bergen. Problemen av liknande
            art lär, såvitt jag förstår, finnas på flera håll i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-6wW9J1e95BKn17ZesSx4e7">
            Jag vill fråga försvarsministern om han är beredd att, genom
            en ny ut­redning av hela skjut- och övningsfältsfrågan, bl.a.
            medverka till att säkra det rörliga friluftslivet, kulturvärden
            och miljö i ett av Sveriges bäst be­lägna natur- och friluftsområden
            - Kilsbergsområdet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
