<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:169 av Rigmor Ahlstedt (c) till statsministern
          om dödsstraff
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 februari Besvarad den 10 mars Prot. 1997/98:77
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Dödsstraffet i USA har fått ett ansikte genom avrättningen av
          Karla Faye Tucker. Det väcker avsky och det smärtar många.
        </p>
        <p>
          Karla Faye Tucker dömdes till döden 1983. I 14 år har hon suttit
          i fängelse. Enligt uppgifter i medierna så har hon under den tiden
          erkänt sin icke försvarbara brottsliga handling, hon har kommit
          ifrån sitt tidigare svåra drogmissbruk och även hjälpt andra människor
          till ett bättre liv.
        </p>
        <p>
          Hon begärde nåd. Många vädjade att hennes begäran skulle beviljas.
          Men ingenting hjälpte.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          177
        </note>
        <pb facs="PDF:176"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          178
        </note>
        <p>
          Brott leder till straff och varje stat skall naturligtvis skydda
          sina med­borgare mot mördare och våldsverkare men vi måste på
          ett mycket kraft­fullt sätt visa vår avsky för dödsstraff.
        </p>
        <p>
          En demokratisk och civiliserad stat kan inte få fortsätta att
          döda sina egna medborgare.
        </p>
        <p>
          Det som också oroar mig är att det enligt opinionsundersökningar
          finns även i Sverige en mycket stor del av befolkningen som är
          anhängare av dödsstraff.
        </p>
        <p>
          Jag anser att vi ifrån Sveriges riksdag måste möta en sådan tendens
          och påtala med all kraft att en stat som fortfarande använder
          sig av döds­straff är varken demokratisk eller human. Respekten
          för livet måste vär­nas.
        </p>
        <p>
          Jag frågade på FN-dagen 1995 och med anledning av att Sverige
          nyss blivit medlem i FN:s säkerhetsråd, statsminister Göran Persson
          om Sveri­ge kunde aktivt medverka till att dödsstraffet skulle
          avskaffas i världen. Statsministern svarade då att det var mycket
          lätt att svara ja på den frå­gan.
        </p>
        <p>
          Jag vill nu åter ställa frågor till statsministern med anledning
          av dödsstraffet.
        </p>
        <p>
          Hur arbetar statsministern och Sverige aktivt för att dödsstraffet
          skall avskaffas där det förekommer och på vilket sätt ämnar man
          möta diskus­sionen här hemma om den frågan?
        </p>
        <pb facs="PDF:177"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
