<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:39 av Jan Backman (m) till kulturministern
          om det digitala marknätet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 oktoberBesvarad den 4 november Prot. 1997/98:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Enligt uppgift har ett bolag bildats vars huvudsyfte är att kontrollera
          den teknik som skall användas för programavkodning av signaler
          i det nya digitala marknätet. Intressenter är enligt uppgift bl.a.
          staten genom Radiotjänst i Kiruna AB - RIKAB och Teracom.
        </p>
        <p>
          Resultatet blir att man skaffar sig en kontroll över sändningarna
          i det digitala marknätet och får i gång programdistributionen
          i detta system vilket får till följd att kunderna knyts till systemet
          innan andra och effek­tivare tekniker hinner etableras.
        </p>
        <p>
          Andra distributionsformer ger långt fler kommunikationskanaler
          och därmed ökad valfrihet för konsumenten. Den av regeringen valda
          tekni­ken begränsar programutbudet och ger sämre förutsättningar
          för en fram­tida interaktiv teknik. Den ”vinst” den valda lösningen
          skulle kunna ge är att staten genom koncessioner till ett mindre
          antal kanaler behåller möj­ligheten att styra utbudet. Detta är
          en begränsning av yttrandefriheten som endast kan bejakas av dem
          som eftersträvar monopol och som fruk­tar en fortsatt mångfald
          i etern. Resultatet blir - om syftet med det arbete som pågår
          uppnås - ökad statlig styrning med minskad valfrihet och minskad
          mångfald som följd.
        </p>
        <p>
          Radiotjänst i Kiruna AB synes med det som nu sker bryta mot sin
          egen bolagsordning i sin ambition att stödja regeringens strävan
          att kon­trollera möjligheterna att använda det digitala marknät
          som regeringen är på väg att etablera.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att möjligheterna
          att ut­nyttja den nya digitala tekniken inte skall begränsas?
        </p>
        <pb facs="PDF:34"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
