<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s regional- och strukturfondspolitik</title>
        <author>Helena Nilsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:132 av Helena Nilsson (c) till näringsministern om EU:s regional- och strukturfondspolitik</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_131.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_132.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_133.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Helena Nilsson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4nfqKHfokRXAFeZG8ybsA6" corresp="i-XesC4j21qKcnKK92SiiQJG">
          <date when="1998-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7KChMv2BUdwEqVCAEy8FnN">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VRYhvroHLaP2SWjZbBWVUR">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R1RmTvedESKUoU1KnZCWDF">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R1RmTvedESKUoU1KnZCWDF">
          <ref type="record" target="prot-199798--066">Prot. 1997/98:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BH6si3A5phnLW2QVZDtQk3">
            Interpellation 1997/98:132 av Helena Nilsson (c) till näringsministern
            om EU:s regional- och strukturfondspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HaTeERHoS9wMHPJ5ySAzPn">
            Inkom den 20 januari : Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P5r33fTinxDqcLYXY2PihY">
            Den regionala obalansen ökade även under 1997. Mönstret har varit
            detsamma under de senaste åren. De större städerna och universitetsor­terna
            drar till sig alltfler. De yngre flyttar för arbete och utbildning.
            Be­folkningen i avfolkningsområdena blir allt äldre. Underlaget
            för kommu­nal service och annan service minskar. Alltfler tvingas
            flytta för arbete och utbildning. En negativ utvecklingsspiral
            uppstår. Glesbygden blir allt glesare. Även den inomregionala
            obalansen ökar. De allra flesta kommu­nerna har befolkningsminskning
            för 1997 och har så haft under flera år. Skattekraften försämras
            dramatiskt och kommunerna tvingas att än mer dra in på service
            i ytterområden.
          </p>
          <p xml:id="i-PWZmTPpoo89YNAux9R5hyp">
            Arbetet med riktlinjerna för EU:s framtida budget och regional-
            och strukturpolitik pågår. Regeringens ståndpunkter för EU:s regional-
            och strukturpolitik är inte förenliga med höga ambitioner för
            regional utveck­ling i Sverige. Regeringen har intagit en alltför
            passiv hållning när det gäller regionalpolitiken.
          </p>
          <p xml:id="i-EknHx7CWtSK7RZWdQmUzWu">
            Sverige bör verka för en offensiv gemensam regionalpolitik inom
            EU som syftar till att göra perifert belägna områden långsiktigt
            bärkraftiga och som särskilt tar fasta på gränsregionalt samarbete
            i unionens ytterom­råden. Det är viktigt att Sverige i detta sammanhang
            får gehör för en inom EU gemensam östersjöpolitik där Östersjöregionen
            ses som ett integrerat område i behov av en integrerad politik.
          </p>
          <note xml:id="i-L9mDw7cUGEH18S1dAGBaeW" type="pageNumber">
            132
          </note>
          <p xml:id="i-42VevzdzJ8KuDjbhc83AaQ">
            Centerpartiet delar kommissionens bedömning att de nuvarande
            sju målen torde kunna minskas. För detta talar effektivitetsskäl
            och en strä­van att minska administrationen och öka insynen. Det
            avgörande är att satsningarna når de områden där stöden behövs
            och även gör störst nytta.
          </p>
          <p xml:id="i-15qkBVbbmEvVWeJ6zBDLwn">
            Av vikt är att de områden som i dag är föremål för mål 6-stöd,
            i lik­värdig utsträckning kan erhålla stöd. På samma sätt får
            inte en omdefini- ering av målen innebära att förutsättningarna
            för att områden som i dag omfattas av mål 2 och 5b försämras.
            Även fortsättningsvis bör dessa områden ha möjlighet att erhålla
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-M9HQZV84tk5FLLveR9u8UG">
            Regeringens agerande när det gäller EU:s struktur- och regionalpolitik
            leder till minskade förutsättningar för den nationella regionalpolitiken.
            Förslag om mindre medel samt att vissa universitetsstäder och
            större orter skall inkluderas riskerar att dränera medel från
            de områden som bäst behöver stöd för den lokala utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-AULFB4dpBviv32UXPCAVGy">
            När det gäller EU:s nuvarande strukturfonder så upplevs regelverket
            som krångligt. Till de olika strukturfonderna finns ett antal
            styrelser och kommittéer. Det råder i dag stora oklarheter om
            vart den enskilde skall vända sig. Inte minst de mindre företagen
            känner av detta. Sverige bör därför eftersträva enklare och klarare
            regelverk med färre nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-DBuQ4etRqLaLE4i1mUrKXW">
            De medel som ställs till förfogande till regional utveckling
            måste ka­naliseras till de områden som kraftigt fått vidkännas
            neddragningar, ut­flyttning och hög arbetslöshet. Regionalpolitiken
            måste göras effektivare. Det onödiga krångel som omger regionalpolitiken
            måste förändras. En­kelhet och närhet måste gälla. Om mer av medlen
            kan hanteras nära och lokalt ökar förutsättningarna för effektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-L3DdfBmReTTokBLU7JLihM">
            Den omfattande byråkrati som kännetecknar den svenska hanteringen
            av EU:s strukturfondsmedel har utsatts för en förödande kritik.
            Kommu­ner och landsting som söker samarbetsprojekt i Östersjöregionen
            hindras i sina ambitioner av den svenska byråkratin. Det är betecknande
            att något Interregprogram för Östersjöregionen ännu inte kunnat
            realiseras. Rege­ringen bör skyndsam se över den nationella administrationen
            av EU:s strukturfonder.
          </p>
          <p xml:id="i-HDeCNV2qEUvHdBLsdKkXyb">
            Jag vill med anledning av den pågående negativa regionala utveck­lingen
            fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-U8jWqQp83XkxWkyLnAMQdD">
            1. Om näringsministern är beredd att verka för att även de områden
            som i dag omfattas av mål 2 och 5b även framgent skall kunna erhålla
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-ERSA5qk3Rx9e7Q9o3a39b1">
            2. Om näringsministern är beredd att verka för en inom EU gemensam
            östersjöpolitik där Östersjöregionen ses som ett integrerat område
            i behov av en integrerad politik.
          </p>
          <p xml:id="i-VG1Yx1FzKi2fKLGSDaxqVj">
            3. Om näringsministern med hänvisning till den negativa befolkningsut­vecklingen
            för Norrlands inland är beredd att ompröva riksdagens beslut om
            att även kustområdet skall ingå i mål 6-området.
          </p>
          <p xml:id="i-Fj8JMeWb9iYXHuh4LvY83y">
            4. Vilka åtgärder ämnar näringsministern vidta för att förenkla
            den svenska hanteringen av EU:s strukturfondsmedel?
          </p>
          <p xml:id="i-VBMLsNneHSjYvZmFKq65JJ">
            5. Om näringsministern är beredd att koncentrera resurser till
            områden som främst drabbats av befolkningsminskning.
          </p>
          <note xml:id="i-5owNrrqTbMQGUndz7xu9ke" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-ChwM2KiafLHPTG8mbknxv3" type="pageNumber">
            133
          </note>
          <note xml:id="i-3PJXnQqw27vmHqjCafiPWz" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-FXpY3yire4EojfVaX4ntch" type="pageNumber">
            134
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
