<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>patienters integritet</title>
        <author>Elisa Abascal Reyes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:97 av Elisa Abascal Reyes (mp) till socialminis­tern om patienters integritet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_94.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_95.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_96.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Elisa Abascal Reyes (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>socialminis­tern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K3EmNfNtCg1eXt1eSKMBxa" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ">
          <date when="1997-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QV3wat1s9ars4SHiuEcJXi">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NwHKTdSF4YvwU1YMxLuK5b">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RXp2iqzUrf1tJHMsWxuU1h">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RXp2iqzUrf1tJHMsWxuU1h">
          <ref type="record" target="prot-199798--058">Prot. 1997/98:58</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BVMaq6bEBJ3og7Wsqa1ej6">
            Interpellation 1997/98:97 av Elisa Abascal Reyes (mp) till socialminis­tern
            om patienters integritet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HtSzwpaP5WKHWkiEjqp4ii">
            Inkom den 9 december : Besvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-62sW7mpHii2hiHVqvGqCCK">
            Ett privat produktionsbolag har med tillstånd från ledningen
            på Hud­dinge sjukhus gjort fem program i en serie kallad ”Akuten”.
            Programmen har sänts i TV 3 under 1997 i två omgångar. I denna
            serie visas autentiska scener från akuten. Såväl patienter som
            sjukhuspersonal deltar. Från produktionsbolaget hävdar man att
            alla personer som blivit filmade givit sitt såväl skriftliga som
            muntliga medgivande till detta. Om inte de själva
          </p>
          <note xml:id="i-WWDS5PcbNUy3Mv8dTFsjUL" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-GRvqi74bJEBLPLMgmTrmyx" type="pageNumber">
            95
          </note>
          <note xml:id="i-WFh75EoNVaTBSrzzMzP9cH" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-Pf6hDVB2cQqjEEQoPoBhno">
            ”varit i stånd” (på grund av de skäl som de uppsökt läkarvård)
            att fatta beslutet så har anhörig fått ta beslutet åt dem. Det
            är uppenbart att film­ningarna visar människor i intima och utsatta
            situationer där förtroendet för vårdpersonalen är av yttersta
            vikt samt att patienternas integritet sätts ur spel. När en person
            uppsöker vård på en akutmottagning är det - i mitt tycke - ytterst
            olämpligt att de vid mottagandet tillfrågas om de vill bli filmade,
            eftersom de är där för att söka hjälp. Personen överraskas i ett
            känsligt läge och det kan vara svårt för patienten att säga ”Nej
            ni får inte under några omständigheter filma mig”. I ett avsnitt
            filmas t.ex. en person med missbruksproblem, och det framgår i
            samtalet mellan patienten och läkaren att patienten inte har pengar
            för att hämta ut medicinerna. Det är visserligen bra att en så
            pass allvarlig sak kommer till allmän kännedom - men måste det
            ske genom exponering av en enskild i ett program som snuddar vid
            underhållning? Efter att ”missbrukaren” lämnar sjukhuset kommenterar
            en sköterska situationen och nämner återigen att personen är en
            missbrukare och säkert inte kommer att hämta ut sina mediciner,
            vilket i det enskilda fallet får betecknas som en kvalificerad
            gissning, men inte ett professionellt utlåtande eftersom det då
            skulle bryta mot sekretes­sen. Detta inslag kan uppfattas som
            en djup kränkning av en människas integritet. Om en patient i
            efterhand ångrar sig så måste denna skriftligen inkomma med en
            begäran att inslaget inte skall visas. Denna situation visar klart
            på att människor i ”socialt underläge” redan från början i princip
            inte har en egentlig tillgång till ”ångerveckan”.
          </p>
          <p xml:id="i-VvPdYAJVZGFPM4313P1zku">
            Från sjukhuset avvisar man kritiken. Man menar dels att det är
            viktigt att allmänheten får kännedom om vårdens villkor, samt
            att man i egen­skap av universitetssjukhus har ett ”utbildningsansvar”.
            Författaren Wil­helm Agrell har en annan syn på vad Huddinge sjukhus
            ledning bidragit till, i en artikel riktar han skarp kritik mot
            vad han kallar ”Fömedringste- levisionen” (Dagens Nyheter den
            13 maj 1997). Man menar även att beslutet att låta produktionsbolaget
            filma patienterna är förankrat hos såväl Socialstyrelsen som politiskt.
            Enligt vad som kommit till min kän­nedom har socialministern själv
            dock aldrig uttryckt sin uppskattning, snarare motsatsen, till
            idén.
          </p>
          <p xml:id="i-6oAMRbtj8qFJpDZFhHURbz">
            Debatten kring TV-serien ”Akuten” har pågått lika länge som själva
            programmet. Men väldigt litet har hänt. ”Fömedringstelevisionen”
            fort­sätter. Det vore förstås direkt olämpligt (och med största
            sannolikhet dessutom inte möjligt) att stoppa serien, däremot
            kan man skydda patien­terna genom att införa lagliga instrument.
            Vi bör ha en modern lagstift­ning som även tar hänsyn till utvecklingen
            i samhället. Kanske hade man tidigare inte föreställt sig att
            någon skulle få idén att sätta en kamera under näsan på ett trafikoffer
            som kommer till akuten, eller oroliga för­äldrar som uppsökt hjälp
            för sitt sjuka bam. Det är min bestämda upp­fattning att vi måste
            bli bättre på att skydda människors integritet i förhål­lande
            till mediernas allt större exploatering av mänskligt elände i
            under- hållningssyfte. Jag anser därför att regeringen bör ta
            initiativ till att göra en översyn av lagstiftningen på området
            och återkomma med förslag på hur patienters integritet i större
            utsträckning inom sjukvården kan skyd­das från kommersiell exponering
            när de befinner sig i utsatta situationer.
          </p>
          <p xml:id="i-PUeNPfZt6DobYAMSEeY1ZA">
            Jag vill med anledning av vad som ovan anförts fråga socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-ED2TdtWkZosnMHR1TVYzzV">
            1. Avser socialministern att verka för att den enskilde patientens
            integri­tet bättre skyddas än vad som varit fallet med TV-serien
            ”Akuten”?
          </p>
          <p xml:id="i-7dX8xa8gh8AYmLtnfNfEc3">
            2. Avser socialministern att verka för att en översyn i enlighet
            med vad som nämnts i interpellationen ovan genomförs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
