<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SÄPO</title>
        <author>Bo Könberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:298 av Bo Könberg (fp) till justitieministern om SÄPO</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_288.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_289.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Könberg (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2c7o6xJ6nem4iCxjdwqzkm" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QtTD1YBb7hAt9hWTpygdj">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">Laila Freivalds</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-USxk1VTCdofd2MB5JtQq6Y">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bks1SnGYQ8oJs1TZY4GTbs">
          <date when="1997-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Bks1SnGYQ8oJs1TZY4GTbs">
          <ref type="record" target="prot-199798--112">Prot. 1997/98:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T6UvM38fh1dfyLCyqYbH8H">
            Interpellation 1997/98:298 av Bo Könberg (fp) till justitieministern
            om SÄPO
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-53pkgXRXxcSPj45pxw94vA">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bka21Bntz79vxRTn5Vhdgi">
            Det senaste halvårets avslöjanden och omfattande debatt kring
            det svenska inrikesspionaget och inte minst Säkerhetspolisens
            agerande un­der efterkrigstiden har lett till att regeringen satsat
            på ett forskningspro­gram kring främst den militära säkerhetstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-UUMJJus1PnDvSgRY2a12xQ">
            Kraven från fyra riksdagspartier på en sanningskommission efter
            mo­dell av den norska Lundekommissionen har hittills avvisats
            av riksdags- majoriteten. Avsikten med en sanningskommission har
            varit att ett antal personer utanför politiken och de politiska
            partierna och med befogenhe­ter att ta del av alla hemliga handlingar
            och rätt att höra människor under ed under en relativt begränsad
            tid skulle skapa en samlad bild av den svenska säkerhetstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-zMspPbrinjVBL8DBTx8rB">
            Jag beklagar att en sådan granskning inte kommit till stånd.
            Jag tror att den, liksom i Norge, skulle kunna ha lett till att
            en inflammerad fråga kunnat avföras.
          </p>
          <note xml:id="i-9r8TKA7dJAM5A67kuE4B3U" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-BKHyd3F116JBUASnqjhZe6" type="pageNumber">
            289
          </note>
          <note xml:id="i-U4pnKjH5d9HVHG6sxdPAwi" type="margin">
            10 Interpellationer 1997/98: 1-313
          </note>
          <note xml:id="i-HBc8ynQJDgAeaB9jpuq2QQ" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-3QH9mr4p2uMpPvS2XHuYhV" type="pageNumber">
            290
          </note>
          <p xml:id="i-5oJierGi15ti2STsQ7gbDZ">
            Det är i och för sig positivt att forskningsprojekt nu startas
            kring den­na del av den svenska efterkrigshistorien. Dock är forskningsprojekten
            inte svaret på de krav som förts fram i debatten kring säkerhetstjänsten.
          </p>
          <p xml:id="i-4ZGzryjaiH5YLPwJyrNT5K">
            Regeringen har i sina uttalanden framhävt att forskningen skall
            inrik­tas på IB (vars arkiv sägs vara förstört). Genom denna uppläggning
            sker inte en samlad genomlysning av hela komplexet kring det svenska
            inri- kesspionaget - IB, SÄPO, militära underrättelsetjänsten,
            sjukhusaffären etc.
          </p>
          <p xml:id="i-PufXaCPBEps5f6SeqwZcaJ">
            Forskning är vidare till sin natur långsiktig. Det kommer därför
            att ta många år innan resultaten kommer. Det kommer heller inte
            att presente­ras på ett sätt som ger en samlad bild.
          </p>
          <p xml:id="i-EcckaZdkiQSG7vAvC3qQ3P">
            Forskning bedrivs av enskilda forskare som var och en tar ett
            begrän­sat område. Den sammanhängande bild, som en sanningskommission
            skulle kunna ge, åstadkoms inte genom forskningsprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-5SKEhXH3vk6kAUZdhaZhkq">
            Eftersom så mycket material tycks vara borta brådskar det att
            få fram sanningen från de inblandade. Samtidigt menar regeringen
            att arkivmyn­digheter och i sista hand regeringen skall ta ställning
            till sekretessfrågor­na. Detta är naturligt med regeringens uppläggning.
            Samtidigt innebär detta en stark komplikation. Om en forskare
            t.ex. vill ha uppgifter från en av IB-affärens huvudpersoner,
            Birger Elmér, måste sannolikt forskaren ställa skriftliga frågor
            till Elmér. Svaren deponeras hos krigsarkivet och forskaren får
            sedan hos arkivet och regeringen ansöka om att få ut hand­lingen.
          </p>
          <p xml:id="i-F9JQY3bFptkJLadFvYrgF6">
            Sammantaget förefaller det mycket osannolikt att det aviserade
            forskningsprojektet kommer att ge till resultat en samlad och
            tillförlitlig bild av det svenska inrikesspionaget under efterkrigstiden.
          </p>
          <p xml:id="i-VTsu1ssALD35NdZivGuRtt">
            Jag vill därför fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KV94GceLndgWvvVjyq74z6">
            Avser justitieministern att ta ytterligare initiativ för att
            få en snabb och samlad belysning av det svenska inrikesspionaget?
          </p>
          <p xml:id="i-DhHJJX9NUt5X8kQucLi9gn">
            Är justitieministern beredd att ta initiativ för att Säkerhetspolisens
            roll under efterkrigstiden utreds och ges största möjliga offentlighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
