<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:105</head>
        <author who="unknown">Roland Larsson (c)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>hanteringen av EHEC-bakterier i djurbesättningar</topic>
        <docDate when="1997-12-18">Inkom den 18 december</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--058.xml" when="1998-01-29" status="answered">Besvarad den 29 januari, Prot. 1997/98:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:105 av Roland Larsson (c) till statsministern
          om hanteringen av EHEC-bakterier i djurbesättningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 decemberBesvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          EHEC är en koliebakterie som drabbat djurbesättningar på flera
          plat­ser i landet. Enligt Statens veterinärmedicinska anstalt,
          SVA, bär 1,3 %
        </p>
        <pb facs="PDF:101"/>
        <p>
          av nötkreaturen i Sverige på tarmbakterien. Innan 1995 hade bara
          enstaka fall av utbrott rapporterats, och det saknades uppgifter
          huruvida bakterien fanns hos djur.
        </p>
        <p>
          EHEC-bakterien sprids till människor via mat eller vatten. Bakterien
          kan medföra svåra och blodiga diaréer. Den kan även angripa och
          slå ut njurarna, vilket medför dialysbehandling.
        </p>
        <p>
          Det har visat sig att det uppkommit stora problem för de jordbruk
          vars besättningar drabbats av EHEC-bakterien. Orsaken är att Jordbruksverket
          tycks sakna tydliga regler för hur smittan skall hanteras. Oklarheten
          är stor om vilka regler som gäller när besättningar smittas. Dessutom
          varie­rar Jordbruksverkets råd beroende på vilken typ av djur
          som drabbats. Förvirringen blir total i de fall en gård har en
          blandad produktion av t.ex. nöt, gris och får.
        </p>
        <p>
          Ingen vill ta emot de djur från besättningar som smittas, vilket
          till viss del stöds av Jordbruksverkets rekommendationer. Samtidigt
          har verket inga skriftliga regler för vad som gäller för t.ex.
          gris i de fall de finns på en gård som även producerar nöt. Resultatet
          är att den enskilde jordbru­karen inte får några tydliga besked.
          Det enda som står klart är att någon ersättning inte ges för de
          djur som inte kan gå till slakt. Någon försäkring kan ej heller
          ersätta inkomstbortfallet på grund av att djuren inte är sjuka.
        </p>
        <p>
          Anvisningarna är även oklara om huruvida maskiner som används
          på gårdar som drabbats av EHEC kan användas även på andra gårdar.
          Så länge dessa oklarheter kvarstår är det mycket svårt för den
          enskilde jord­bruksföretagaren att planera sitt arbete, t.ex.
          vad gäller gemensamt ma­skinutnyttjande.
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift arbetar Jordbruksverket, tillsammans med andra
          myn­digheter, med att utarbeta regler vad gäller hanteringen av
          EHEC- smittade djurbesättningar. Problemet är att den enskilde
          jordbruksföreta­garen inte kan vänta, utan måste ges besked om
          hur han skall hantera den akuta situationen.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidtaga för att snarast klarlägga
          situationen för de jordbruksföretagare vars djurbesättningar drabbats
          av EHEC-bakterien?
        </p>
        <pb facs="PDF:102"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
