<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:71</head>
        <author who="unknown">Ulla Löfgren (m)</author>
        <minister who="unknown">inrikesministern</minister>
        <topic>ombildning av bostadsstiftelser till aktiebolag</topic>
        <docDate when="1997-11-07">Inkom den 7 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--036.xml" when="1997-11-28" status="answered">Besvarad den 28 november, Prot. 1997/98:36</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:71 av Ulla Löfgren (m) till inrikesministern
          om ombildning av bostadsstiftelser till aktiebolag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 novemberBesvarad den 28 november Prot. 1997/98:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I skatteutskottets betänkande SkU30 och bostadsutskottets betänkande
          1992/93:BoU19, behandlade riksdagen ett antal lagändringar som
          inne­bar att kommunala och privata fastighetsägare jämställdes
          i olika avseen­den. Därmed fanns det ingen anledning för kommunerna
          att behålla stif­telseformen för sina kommunala bostadsföretag.
          Riksdagen beslöt i kon­sekvens med detta att kommunerna skulle
          befrias från stämpelskatt vid övergång från stiftelse till bolag.
        </p>
        <p>
          En överväldigande majoritet av kommunerna vidtog omedelbara åt­gärder
          för att övergå att bedriva bostadsföretagen i aktiebolagsform.
          För
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          67
        </note>
        <pb facs="PDF:66"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          ett mindre antal kommuner, främst småkommuner med sämre tillgång
          på juridisk kompetens, drog processen ut på tiden. I Norsjö kommun
          i Väs­terbotten kunde ansökan om permutation av bostadsstiftelsen
          lämnas in först den 16 november 1996. Den 1 januari 1997 trädde
          en ny stiftelselag i kraft. Eftersom Kammarkollegiet behandlade
          kommunens ansökan först den 9 juli 1997, avslogs begäran om permutation
          med hänvisning till ny lagstiftning. Kommunen överklagade till
          regeringen den 7 augusti.
        </p>
        <p>
          Kommunen, som redan har bildat ett aktiebolag och även fört över
          några av sina fastigheter till detta, sitter i en delikat situation.
          Från riks­dagens sida har viljan solklart varit att underlätta
          en övergång från stiftel­se- till aktiebolagsform för de kommunala
          bostadsföretagen.
        </p>
        <p>
          I den nya stiftelselagen står att läsa i 6 kap. 5 § ”Styrelsen
          eller förval­taren får inte utan tillstånd av Kammarkollegiet
          ändra eller upphäva eller i särskilt fall åsidosätta föreskrifter
          i stiftelseförordnandet som avser------Föreskrifterna får ändras,
          upphävas eller i särskilt fall åsidosättas endast om de på grund
          av ändrade förhållanden blivit uppenbart onyttiga eller uppenbart
          stridande mot stiftarens avsikter eller om det finns andra sär­skilda
          skäl.”
        </p>
        <p>
          Ansökan om permutation av stiftelsen för att bedriva verksamheten
          i aktiebolagsform är en direkt följd av riksdagsbesluten om att
          jämställa förutsättningarna för kommunala och privata bostadsföretag.
          Kammarkol­legiets långa handläggningstider kan knappast läggas
          berörda kommuner till last.
        </p>
        <p>
          Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att de kommuner
          som ansökt om permutation av sina bostadsstiftelser skall kunna
          fullfölja pla­nerna på att bedriva bostadsföretagen i aktiebolagsform?
        </p>
        <pb facs="PDF:67"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
