<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>köksväxter</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:165 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om köksväxter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_169.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_170.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_171.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E8QCpSKskioGXkTMj7ScrE" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7HbrHxPM3NDc6CCvCERdHg">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Q14XFr69jaPE7SCJz8tpCY">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-St8JQ9ZLNuGhouQLFWE1Uu">
          <date when="1997-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-St8JQ9ZLNuGhouQLFWE1Uu">
          <ref type="record" target="prot-199798--079">Prot. 1997/98:79</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JQNUuGPUojeazG7LvLddHg">
            Interpellation 1997/98:165 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om köksväxter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KiaLWBb91soTV4RZrVm68y">
            Inkom den 5 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WUwDsfxJAHPQtQoH5VwqvZ">
            Sedan gammalt finns det en mängd olika köksväxter som använts
            med stor framgång i vårt klimat. De har överlevt många nyare sorter
            eftersom de varit inte bara tidiga och motståndskraftiga mot sjukdomar,
            utan också varit goda. De är väl utprovade under många år i Norden.
            Alltfler av dessa gamla sorter riskerar nu att försvinna därför
            att de inte får säljas inom EU. De finns nämligen inte med på
            några officiella sortlistor och ägs inte av någon. Detsamma gäller
            sorter från länder som USA, Kanada och Japan, länder med klimat
            och därmed sorter som passar utmärkt här och har visat sig ha
            egenskaper som bra kompletterar sortimentet. För hobbyodlare är
            intresset stort för såväl gamla bra som exotiska sorter från t.ex.
            Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-UDrgssyz19q7tfytBuQTh5">
            Att komma med på EU:s sortlista är en dyr historia. Kostnaden
            är ca 20 000 kr per sort, en kostnad som de små firmor som håller
            dessa sorter till hobby- och ekologiska odlare inte har råd till.
            Omsättningen är för liten. För firmor i USA, Kanada och Japan,
            som äger de nyare sorterna, är Norden en för liten marknad för
            att man skulle vilja ta kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-M8qnr9ycrD1v4jSY8VAJqu">
            Miljöpartiet har påpekat detta flera gånger under denna mandatperiod,
            såväl i motioner som i debatter. Som exempel kan nämnas motion
            1994/95 :Jo210 Traditionella växtsorter, motion 1994/95 :Jo29
            med an­ledning av regeringens skrivelse Det svenska miljöarbetet
            i EU, motion 1996/97:Jol9 med anledning av regeringens skrivelse
            På väg mot------ ,motion 1996/97:Jo797 Biologisk mångfald. Tyvärr
            har stödet hos andra partier varit mycket svalt. Det är förvånande
            eftersom många i andra sammanhang uttryckt det väsentligt att
            bevara biologisk mångfald, även den odlade. Och det är just den
            som EU:s regler hotar. Inom EU totalt har flera tusen gamla sorter
            redan försvunnit. Ingen stor firma har velat ta ansvar för dem.
            De nya sorterna, ofta Fl-hybriderna, ger högre avkast­ning, kan
            inte uppförökas och ger därför högre förtjänster för de stora
            fröfirmoma.
          </p>
          <p xml:id="i-5H759oqq336dJm26VLdSN6">
            I Sverige liksom i andra länder har små firmor fortsatt att sälja
            de gamla sorterna till hobbyodlare. Vissa, t.ex. en fransk firma,
            marknadsför just det faktum att man har sorter som inte finns
            på sortlistor som en merit. Myndigheterna ser tydligen mellan
            fingrarna. I en del länder har det betalats ut bidrag för att
            kunna få med de gamla sorterna på sortlista. Även inom byråkratin
            i EU har man börjat inse att bestämmelserna ger oväntat drastiska
            konsekvenser för den biologiska mångfalden. Enligt uppgift funderar
            man på något sätt att undanta de gamla traditionella sorterna
            från bestämmelserna. Nu mal dock EU:s kvarnar långsamt och när
            de nya bestämmelserna träder i kraft vet ingen. De gäller dessutom
            bara de gamla sorterna. Möjligheter att ta in sorter för oss hobbyodlare
            från andra länder föreslås inte.
          </p>
          <p xml:id="i-No3EXKAykZJ8VHtthkCEtZ">
            I Sverige är det framför allt två firmor, Lindbloms i Kivik och
            Runå- bergs i Spekeröd, som genom åren har sålt välkända gamla
            sorter. Statens växtsortnämnd har mullrat men inte ingripit. Tills
            i år. Statens utsä­deskontroll har tillskrivit de båda firmorna
            och talat om att nu väntar åtal om man inte slutar att sälja de
            förbjudna sorterna. Sverige kan bli det första landet i EU som
            omsätter lagen i praktiken och kriminaliserar för­säljningen.
          </p>
          <p xml:id="i-UbA2jGUiLGnJUtRDfyykEE">
            Runåbergs Frö har backat och tänker inte sälja de förbjudna sorterna,
            men de finns med i katalogen. Här finns sorter som gamla välkända
            toma­ten Dansk Export, en gammal goding speciellt lämpad för nordliga
            för­hållanden, som odlats länge och med gott resultat. Men även
            nio andra tomatsorter, som inte får säljas längre, finns med i
            katalogen, alla lämpa­de för nordliga förhållanden och uppskattade
            av hobbyodlare. Totalt är cirka en tredjedel av katalogens sorter,
            35 stycken, sådana som inte får säljas inom EU. Eftersom det inte
            är förbjudet att odla sorterna eller skänka bort fröerna avser
            man göra en kulturgäming, det handlar ju om vårt kulturarv, och
            skänka bort fröerna till hugade odlare.
          </p>
          <p xml:id="i-UytSesaizBtGTSayMcuhDE">
            Lindbloms avser att sälja sitt sortiment av fröer, oavsett om
            det är godkänt eller inte. Även här finns många gamla välkända
            sorter med som kålroten Laurentian, frilandsgurkan Rhensk Druv
            och sockerärten Eng­elsk sabel. Även i detta fallet rör det sig
            om bra och friska sorter, som visat sig klara de nordliga förhållandena
            bra och ger god och riklig av-
          </p>
          <note xml:id="i-5aGpxJfDNoRjFiEcbucHtd" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-LTBTzLVL11pSzWEe17EXuQ" type="pageNumber">
            171
          </note>
          <note xml:id="i-4mDPGj5Vj6BGheQFHMUtLk" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-R2tLpa2Pafht4bG9uHPSwn">
            kastning. Här finns även en lång rad bra sorter som hämtats från
            andra länder och som kompletterat urvalet genom åren.
          </p>
          <p xml:id="i-8xnAPiBFLEwmQUpvTkm955">
            EU:s regelverk rimmar mycket illa med talet i t.ex. Rio de Janeiro
            om biologisk mångfald och den konvention som antogs där. Med EU:s
            regel­verk tenderar den odlade mångfalden att utarmas. Ett kulturarv
            kan gå i graven. Det är också mycket märkligt att det skall vara
            förbjudet för oss här att odla bra sorter som odlas i andra länder
            utanför EU och med likar­tade förhållanden som i Norden. Det borde
            vara möjligt att hitta ett regel­system så att sorter som säljs
            till hobbyodling kan undantas från de strikta reglerna genom dispenser
            eller liknande.
          </p>
          <p xml:id="i-KL4dG6um9hk485duzWXfeT">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NewA5okchzbm74zZYphpHp">
            • Hur avser jordbruksministern lösa problemet, som beskrivs ovan,
            så att såväl fröer från gamla sorter som andra som passar för
            svenska förhållanden, kan fortsätta att säljas i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-T6bKCw7xQdYav3DwpsBfc3">
            • Avser jordbruksministern agera för att få frågan löst i EU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
