<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:233</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>SJ:s framtida persontrafik</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:233 av Lennart Rohdin (fp) till kommunika­tionsministern
          om SJ:s framtida persontrafik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Persontrafik på tåg med god tillgänglighet vad gäller tidtabell
          och turtäthet är en viktig förutsättning för många kommuners och
          deras invå­nares framtid. Det gäller inte minst kommunerna i Norrlands
          inland längs Norra stambanan. Här spelar såväl SJ som länstrafiken
          en viktig roll.
        </p>
        <p>
          Utbyggnaden för snabbtåg är särskilt viktig för näringsliv och
          andra samhällsfunktioner i dessa kommuner. Därigenom förkortas
          restiderna till Uppsala-Stockholm-regionen väsentligt liksom för
          fortsatt resande till Syd-, Väst- och Mellansverige. Kortare restider
          minskar betydelsen av det fysiska avståndet till landets centralare
          regioner.
        </p>
        <p>
          Frågan om snabbtågen skall stanna i de större kommunerna längs
          Norra stambanan liksom förändringar i övrigt av tidtabell och
          turtäthet framöver är därför en viktig uppgift för kommunerna
          att bevaka. Här krävs ett nära samråd mellan SJ och berörda kommuner.
          Tilltron till SJ i detta avseende påverkas bl.a. av olika signaler
          liksom förändringar, som sker utan tillräckligt samråd med berörda
          kommuner.
        </p>
        <p>
          Vid tidtabellomläggningen den 5 januari i år hade t.ex. nattågsförbin-
          delsen till Göteborg/Malmö upphört för Bollnäs och Ljusdal - trots
          att nattåget fortsatte att passera dessa stationer. Vid ett oförberett
          och tillfäl­ligt sammanträffande mellan en kommunledning och SJ:s
          generaldirektör några veckor senare ändrade denne på stående fot
          den nya ordningen. Vilket beslut som var mest genomtänkt - den
          nya tidtabellen eller stun­dens ingivelse hos generaldirektören
          - är inte känt.
        </p>
        <p>
          Fråga:
        </p>
        <p>
          Vad avser regeringen att göra, för att verka för att ett bättre
          och tidigt samråd mellan SJ och berörda kommuner kommer till stånd
          i fråga om SJ:s framtida persontrafik och förändringar i denna?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          238
        </note>
        <pb facs="PDF:237"/>
        <pb facs="PDF:238"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
