<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:144</head>
        <author who="i-EtZPp558NBkJSFmtZFrnn">Hanna Zetterberg (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Pagrotsky</minister>
        <topic>MAI-avtalet</topic>
        <docDate when="1998-01-26">Inkom den 26 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--071.xml" when="1998-02-20" status="answered">Besvarad den 20 februari, Prot. 1997/98:71</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:144 av Hanna Zetterberg (v) till statsrådet
          Leif Pagrotsky om MAI-avtalet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 januariBesvarad den 20 februari Prot. 1997/98:71
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BYFP4g5kQ2RGSgBaqACGM2">
          Sedan hösten 1995 har Sverige förhandlat med OECD:s 29 medlems­länder
          och den europeiska kommissionen om MAI (Multilateral Agree- ment
          on Investment). Just nu är man inne i slutfasen och ambitionen
          är att avtalet skall vara färdigförhandlat i april 1998.
        </p>
        <p xml:id="i-PetE3joZfzWq6cbC7tcLAB">
          Syftet med MAI är att gradvis avlägsna hinder för internationella
          di­rektinvesteringar inom alla områden. Vid en första anblick
          av avtalet kan det tyckas okontroversiellt och tekniskt, men funderar
          man vidare tornar frågorna upp sig. Av det som i dagens läge kan
          utläsas kan avtalet, enligt min mening, komma att få stora konsekvenser
          för framför allt utveck­lingsländer. Dock är det viktigaste att
          så många frågor kring konsekven­serna av ett eventuellt undertecknande
          av avtalet kvarstår.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-HUcMpUUeEL93ajvFYz4WWJ">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-KctBJykdZrcDguG6nRAcSn">
          149
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_149.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Hzte9goLseGYpKjALx8tRk">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-JKh1GGd7PgC2sPNDsMUpLT">
          Nämnas kan följande exempel:
        </p>
        <p xml:id="i-MUBUeVsNmspTnxrFeMpTUc">
          - Huvudprincipen för MAI-avtalet är att utländska investeringar
          skall jämställas med inhemska. I avtalstexten står det att investerare
          skall ha ”treatment no less favourable than its own investors”.
          Detta skulle ordagrant kunna tolkas som att man inte får behandla
          utländska inves­terare sämre än de inhemska men att det inte finns
          några hinder för att behandla dem bättre, t.ex. ge dem speciella
          förmåner.
        </p>
        <p xml:id="i-5JUWGTpf3cfxhbw69YSX43">
          - MAI skall täcka alla sektorer i ett land (utom försvarsrelaterade).
          Det betyder att alla områden kan öppnas för utländska uppköp oavsett
          om så varit fallet tidigare eller inte. Till skillnad från tjänsteavtalet
          inom WTO där länder anmäler vilka sektorer som skall omfattas,
          måste man under MAI anmäla vilka sektorer som man vill skall undantas
          enligt nationella undantag. Dessa reservationer skall sedan förhandlas
          innan de godkänns. Enligt vad jag känner till i dagens läge har
          Sveri­ge preliminärt endast aviserat reservation kring fast egendom
          (jordbruk, småhus t.ex.), flygtransporter och marina transporter.
        </p>
        <p xml:id="i-Y9w3xb4WkmGy1oYNMjzXYH">
          - Det är i dagens läge oklart kring det inbördes förhållandet
          mellan MAI-avtalet och andra internationella konventioner om såväl
          miljö som sociala och arbetsmiljömässiga regler.Mot bakgrund av
          detta och mot bakgrund mot att vi i dagens läge saknar såväl konsekvensbeskrivningar
          som allmän debatt kring frågan så frågar jag handelsminister Leif
          Pagrotsky:
        </p>
        <p xml:id="i-J64hjym5WyQo96b711AsSX">
          Vad avser regeringen göra för att säkerställa konsekvensanalyser
          för MAI-avtalet innan undertecknande från Sveriges regering?
        </p>
        <p xml:id="i-C5JtMEyqpLQiZVYf3bjaLT">
          Vad avser regeringen att göra för att undvika en konflikt mellan
          ett undertecknande av MAI-avtalet och ett konkret solidariskt
          samarbete med utvecklingsländer?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_150.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
