<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:214 av Sigge Godin (fp) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om underhållsstödet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 marsBesvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De nya reglerna om underhållsstödet har nu gällt i ett år. Den
          kritik som framfördes redan innan riksdagen fattade beslut om
          nya regler om underhållsstöd har tyvärr besannats.
        </p>
        <p>
          Många bidragsskyldiga har fått återbetalningsbelopp som de har
          svårt att betala. Främst på grund av minskade inkomster på grund
          av arbetslös­het och att bidragsbeloppet fastställs utifrån den
          taxerade inkomsten som ligger ett par år tillbaka i tiden.
        </p>
        <p>
          Socialförsäkringsutskottet har i betänkande 1997/98:1 uttalat
          att re­geringen i vårbudgeten bör återkomma till riksdagen med
          förslag till jämkningsregler vid fastställande av återbetalningsskyldigheten.
          Återbe- talningsskyldigheten borde utgå från den aktuella inkomsten
          i de fall där inkomsten drastiskt har försämrats.
        </p>
        <p>
          Underhållsstödet har också ett antal administrativa brister som
          snarast behöver ändras: Bl.a. krävs tre delgivningar till den
          underhållsskyldige. Indrivningen av skulden går redan efter två
          månader till kronofogde­myndigheten.
        </p>
        <p>
          Redan i dag finns påtalade brister i systemet som får konsekvenser
          som går ut över barnens rätt till båda sina föräldrar. Konsekvenser
          som inte rimmar med FN:s barnkonvention. Många av bristerna i
          systemet är av sådan art att de mycket väl kan genomföras snarast.
        </p>
        <p>
          Med anledning av RFV:s redovisning av tillämpningen av lagen
          om underhållsstöd vill jag ställa följande frågor till socialförsäkringsminis­tern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att komma med förslag till ändringar som gör
          att återbetalningsbeloppet kan bestämmas utifrån en mer aktuell
          inkomst?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att komma med förslag till administrativa föränd­ringar
          på de punkter som RFV anser är möjliga i nuläget?
        </p>
        <p>
          När kommer regeringen att göra en total översyn av underhållsstödet?
        </p>
        <pb facs="PDF:222"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
