<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:107</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>åtgärder mot avlossande av s.k. nyårssmällare</topic>
        <docDate when="1998-01-08">Inkom den 8 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--062.xml" when="1998-02-05" status="answered">Besvarad den 5 februari, Prot. 1997/98:62</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:107 av Sten Andersson (m) till justitieministern
          om åtgärder mot avlossande av s.k. nyårssmällare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 januariBesvarad den 5 februari Prot. 1997/98:62
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XrfbgpCacCjL7qKVPRv5KV">
          I början av förra året hade undertecknad en interpellationsdebatt
          med justitieministern där jag tog upp det ökande okynnessmällandet
          vid ny­årshelgen. Enligt min uppfattning insåg justitieministern
          de problem som fanns. Problemet är att inget i saken blivit bättre,
          utan de förändringar som inträffat har gjort problemen större.
        </p>
        <p xml:id="i-Mfw7yG5Ti421urgFGR9Xoe">
          Att man av tradition skjuter ut och in det gamla respektive nya
          året är accepterat av de flesta. Däremot finns det få skäl till
          det okynnessmällan- de som förekommer i stor omfattning och då
          särskilt i storstädernas föror­ter. Detta borde begränsas.
        </p>
        <p xml:id="i-PMcjEv61EeqKHzHQMoyuDs">
          Att minimera okynnessmällandet har inget med ingrepp i den person­liga
          friheten att göra. Det finns inget acceptabelt skäl för att skydda
          sig bakom begreppet personlig frihet att tillåta enskilda agera
          på ett sätt som orsakar skador och lidande hos människor, djur
          eller sak!
        </p>
        <p xml:id="i-PhaPo1ZAuT2WN682Uto9U2">
          Några data om okynnessmällandets konsekvenser: Enligt uppskattning
          av Stockholms läns landsting orsakar pyrotekniken 5 % av skador
          (= var tjugonde skada) hos pojkar mellan 10 och 14 års ålder som
          kräver läkar­vård. Enligt statistik från bl.a. Räddningsverket
          uppskattas de genom­snittliga sakskadorna (egendom) per år till
          en storbrand och ett femtiotal utbrända hem på grund av användning
          av pyrotekniska artiklar. Man kan också förvånas över uppmaningar
          att samla in gamla batterier samtidigt som 200 ton tungmetaller
          årligen sprids från pyrotekniska artiklar. Utan överdrift kan
          hävdas att många äldre människor fruktar för att lämna bostaden
          under den tid okynnessmällandet pågår. I dag är mycket äldre-
          omsorgsboende i storstäderna lokaliserat till förorterna där okynnnes-
          smällandet förekommer i stor omfattning. Att dessa äldre upplever
          nyårs­helgen som ett stort problem är lätt att förstå.
        </p>
        <p xml:id="i-Y2NDpyyRWqtR7rD8FkXhze">
          I uppgifter från Svenska Kennelklubben sägs att ungefär hälften
          av svenska hundar, främst då sällskapshundar, lider svårt av okynnessmäl­landet.
        </p>
        <p xml:id="i-GxS66gQ3VtVyntayreXP2c">
          Tidigare år har pyrotekniska artiklar endast sålts strax före
          nyårshel­gen. Inför sistlidna nyårshelg såldes det betydligt tidigare
          och påstods bero på ändringar i lagstiftningen. I flera kommuner
          är det förbjudet att avfyra s.k. smällare utan tillstånd från
          polisen. Inför nyårshelgen 1996 begärdes i Malmö ett tillstånd
          av en privatperson vilket är förvånansvärt, baserat på det omfattande
          smällandet som förekom. Behövs lagar, regler och förordningar
          som ingen följer?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_104.pdf"/>
        <p xml:id="i-FtFzokNfWW4j4sKSZ8FQQj">
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd föreslå i syfte att
          minimera okynnessmällandet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_105.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
