<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kraftverksbygge i Chile med svenska biståndskrediter</title>
        <author>Elisa Abascal Reyes (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:79 av Elisa Abascal Reyes (mp) till statsrådet Pierre Schori om kraftverksbygge i Chile med svenska biståndskrediter</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_76.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_77.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_78.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_79.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Elisa Abascal Reyes (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FUqBpqdLfGYkeYUkqkkMkh" corresp="i-VG4CpX8R3VTMhQCny6GDjZ">
          <date when="1997-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LaSY5y4cGcy5pmmQuyuvHt">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Hi7QfYWugvo2qQPc78dpoz">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HxFdx6G714RDC5bfsPpGZj">
          <date when="1997-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HxFdx6G714RDC5bfsPpGZj">
          <ref type="record" target="prot-199798--052">Prot. 1997/98:52</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AYWmtL7CiHdQJrZGf2Km4k">
            Interpellation 1997/98:79 av Elisa Abascal Reyes (mp) till statsrådet
            Pierre Schori om kraftverksbygge i Chile med svenska biståndskrediter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7Bx2kkzvmMPNEsACHc45A2">
            Inkom den 11 november : Besvarad den 20 januari Prot. 1997/98:52
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mp4zLBY88KmvAAEv4EyRum">
            Kraftverksbygget Pangue och nu också Ralco i Chiles åttonde region
            i floden B fobio har utvecklat sig på sämsta tänkbara sätt för
            såväl svenska biståndsintressen som för naturen i området och
            värst av allt - Pehuen- chefolket som bott i dalen sedan urminnes
            tider. Bfobiöfloden som rinner genom dalen med samma namn är allmänt
            bedömd som en av världens värdefullaste flodbiotoper. När de första
            planerna om att bygga dammar blev kända, samlades därför ett stort
            motstånd i Chile med internationellt stöd för att förhindra planerna.
            Byggherre för projektet blev företaget Endesa, då i huvudsak chilenskägt
            (numera uppköpt av spanska Endesa), ett företag med vinster i
            miljardklassen. Trots Endesas goda ekonomiska situation, lanserades
            projektet som ett utvecklingsprojekt och medel be­gärdes från
            Världsbankens internationella kreditinstitut - IFC. I samband
            med detta startade förhandlingarna med de svenska och norska bistånds-
            myndighetema för att dessa skulle vara med och delfinansiera projektet
            genom direkta bidrag och lån. Förutom miljöaspekten var en av
            de all­varligaste konsekvenserna av detta projekt att ursprungsbefolkningen
            pehuenches som levt i mer än tusen år på denna mark blev tvångsförflyt-
            tade och ett stort urskogsområde skövlades för att sedan läggas
            under vatten.
          </p>
          <p xml:id="i-QjAiGYcNqC97L5geFRWZWv">
            Projektets första utformning byggde på att endast en damm skulle
            byggas: Pangue. Denna damm invigdes i våras. Kritiker pekade dock
            redan innan på att projektet i sin helhet skulle omfatta upp till
            sex dam­mar, minst två, varav den troligaste dammen efter Pangue
            skulle vara Ralco vilken också var betydligt större än Pangue.
            Denna uppgift tillba­kavisades dock å det bestämdaste av såväl
            företagsledningen som den dåvarande chilenske presidenten Patricio
            Aylwin Azocar, som till Norges f.d. statsminister Gro Harlem Brundtland
            i samband med att Norge invol­verades i projektet uppgav att han
            kände till planerna på fler dammar men försäkrade att dessa inte
            skulle genomföras. Däremot undersökte NVA (Norwegian Water Authority)
            projektet och antog att flera dammar skulle komma i fråga, och
            begärde följaktligen mera information.
          </p>
          <p xml:id="i-Nzj2DmurgHvz39UCoEpJ2D">
            Svenska BITS å sin sida, begärde enligt de uppgifter som framkommit
            ingen som helst sådan information och tvärtom vägrade BITS att
            med­verka till att en generell miljö- och socialkonsekvensbeskrivning
            för projektets hela omfattning skulle komma till stånd. Tvärtom
            tillbakavisa­de BITS energiskt varje påstående om att Pangue skulle
            öppna vägen för flera dammar. Idag sitter vi med facit i hand
            - Ralco kommer närsomhelst att bölja byggas.
          </p>
          <p xml:id="i-48oLF3jvmSNXnTDYLjxLbj">
            Hur ser då avtalet ut för den svenska sidan? Enligt uppgifter
            överför­des bevakningen av de svenska intressena till IFC. 1995
            slogs samtliga statliga biståndsinriktade myndigheter samman till
            en enda myndighet: Sida. Som en konsekvens av detta övertog Sida
            ansvaret för Sveriges inblandning i projektet. Några handlingar
            om vilka krav Sverige för att gå
          </p>
          <note xml:id="i-UpM9wvVsHtXgBtG2tu17M7" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-QG1VCMXX4DZgRB8XAhEAc9" type="pageNumber">
            77
          </note>
          <note xml:id="i-ULnrmVhoWcKncmXGLVPRdz" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-U8c5sjnNLjocVs7WfumUCq" type="pageNumber">
            78
          </note>
          <p xml:id="i-JL18odkcMEZDiQ1hkqfX1k">
            med i projektet som medfinansiär ur socialt och ekologiskt perspektiv
            är än så länge inte kända. Över huvud taget är inga som helst
            krav från svensk sida beträffande social- och miljöhänsyn kända,
            annat än att stats­rådet i ett svar på en fråga som jag ställt
            den 30 maj 1995 sade att:
          </p>
          <p xml:id="i-BaQnPCjsbDxgxBgos5pKNz">
            ”Herr talman! Jag kan bara upprepa att Sverige inte har någon
            som helst anknytning till Ralco. Därför finns det ingen anledning
            för oss att verka för en generell miljö- och socialkonsekvensanalys
            av just Ralcopro- jektet------ Man beviljade krediter när det
            gällde Pangue på villkor att enutarbetad åtgärdsplan för minimering
            av miljöeffekterna skulle fastställas. Dessa villkor uppfylldes,
            och då beslöt man att ingå avtal och godkänna utbetalningsplanen
            i december 1993.” Här anfördes även att ”-------Fördet andra upplyste
            jag om att man från BITS sida hade ställt bestämda villkor när
            det gällde konsekvenserna för miljön i Pangueprojektet - tvärtemot
            vad frågeställaren sa. För det tredje kan jag säga, eftersom vi
            kom in på det också, att Sverige kommer att tillämpa mycket stränga
            miljökrav på alla typer av stora projekt som innebär ingrepp i
            naturen.”
          </p>
          <p xml:id="i-EeEAe2iqGcUT85P1RHBPKx">
            På detta svarade jag:”Herr talman! Det återstår att se vad ‘stränga
            miljökrav’ innebär. Jag vill återigen understryka att Sverige
            har en anknytning till Ralcoprojektet just därför att det skulle
            röra sig om en enda damm. Om det handlar om två dammar innebär
            det en ny situation som man måste ta itu med.” Det kan tyckas
            onödigt att ta med hela dessa citat från debatten i maj 1995.
            Dessa uttalanden är dock mycket intressanta med tanke på hur situationen
            nu gestaltar sig i november 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-42hr1LjTGzqoLZZRWUZTBd">
            Hur har Sverige då tagit sitt ansvar för den ekonomiska inblandningen
            i projektet? Ja, när det stod klart att Ralco skulle byggas så
            bidrog Sveri­ge inte i första hand med ”stränga miljökrav” däremot
            beviljades ett bi­drag om 200 000 SEK för att genomföra en miljökonsekvensbeskrivning
            av projektet - utförd av företaget självt. I april 1996 slöts
            ett avtal mellan IFC och Endesa beträffande villkoren för krediterna
            för genomförandet av Ralco. Detta avtal hemligstämplades förstås
            och därmed ströps en saklig debatt om hur IFC agerat beträffande
            miljö- och sociala hänsyn. Detta hindrade dock inte den chilenska
            miljöorganisationen G.A.B.B. att anmäla Endesa två månader senare
            till Världsbankens inspektionspanel med hänvisning till att avtalet
            beträffande dessa hänsyn i fråga om Pan- gueprojektet brutits.
            Resultatet av G.A.B.B:s anmälan blev att James Wolfenhson, chef
            för såväl Världsbanken som IFC, tillsatte en särskild utredare
            som fick till uppgift att granska projektet ur miljö- och social
            synpunkt och även se över IFC:s bevakning av att Världsbankens
            miljö- policy efterlevts i avtalet. Uppdraget gick till Jay Hear
            som utkom med sin rapport redan för flera månader sedan (An Independent
            review of the International Finance Corporations compliance with
            applicable World Bank environmental and social requirements).
            Den hemligstämplades dock också till dess att Endesa med hänvisning
            till företagshemligheter m.m. kunde censurera rapporten och blev
            för ett kort tag sedan offentlig i valda delar. Jay Hear uppger
            dock själv i texten att ingen uppgift i rap­porten är av sådan
            art att det kräver hemligstämpling med hänvisning till företagssekretess
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-KGnazkXrixGuZR4D8DhTCE">
            Rapporten, eller återstoden av den, var tillräckligt kritisk
            för att debat­ten återigen skulle blossa upp i Chile och internationellt.
            Som en konsek­vens av kritiken löstes frågan ”snyggt och prydligt”
            genom att Endesa såg till att lösa ut en större del av lånen från
            IFC i förtid vilket gjorde att
          </p>
          <p xml:id="i-CEQa5J7ESTPmchmzzSUwEp">
            IFC:s krav på miljö m.m. inte längre var nödvändiga att eftersträva
            för projektets genomförande. I och med att även Norge överlåtit
            sin del av bevakningen av projektet till IFC, som garant för att
            - för att använda ett citat - ”stränga miljökrav” ställdes, infördes
            en klausul i avtalet där Nor­ge, i den mån att IFC inte längre
            kunde ställa dessa stränga miljökrav skulle kunna dra sig ur projektet.
            Denna klausul har man nu gjort bruk av och Sverige riskerar nu
            att ensamt behöva stå som medfinansiär via för­månliga krediter
            till projektet, oavsett om stränga miljökrav efterlevs eller inte.
            Detta skulle innebära att Sida blir skyldigt att utbetala upp
            till 90 MSEK fram till år 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-76fYVhpfwC3JgctJpX1nhz">
            I juni skrev generaldirektören för Sida Bo Göransson ett brev
            till IFC där han begärde att få ta del av det avtal som tecknades
            mellan IFC och Endesa beträffande villkoren för sociala hänsyn
            och miljö. IFC har såväl muntligt avslagit Bo Göranssons begäran
            med hänvisning till affärssekre­tess, och inte besvarat begäran
            skriftligt, något som är mycket anmärk­ningsvärt. I och med att
            chefen för vår ansvariga myndighet har nekats information om vilka
            exakta villkor som ställts beträffande bl.a. miljön så har Sverige
            därmed förlorat en mycket viktig kontroll och insyn i projek­tet
            i egenskap av medfinansiär, men måste fortsätta att betala ut
            lånen.
          </p>
          <p xml:id="i-3ycRJo6w8e6hRmiqmAPUeu">
            I frågestunden torsdagen den 6 november frågade jag statsrådet
            Pierre Schori hur ansvarsfrågan ser ut just nu beträffande oklarheterna
            i och med att Sverige inte längre kan hänvisa till IFC. Först
            svarade statsrådet med att hävda att problemet med att få ut avtalet
            var något som Bo Gö­ransson klarade av själv. Ett häpnadsväckande
            svar med tanke på att generaldirektören i brevet formulerat sig
            mycket skarpt och ändå fått avslag på sin begäran. Rimligast vore
            därför att förhandlingarna kring den eftersökta informationen
            flyttades över till den politiska nivån. An­ledningen till statsrådets
            ovilja att ta tag i uppgiften synes oklar. Än mer häpnadsväckande
            är dock det konkreta svaret från statsrådet beträffande ansvarsfrågan.
            Här anfördes:
          </p>
          <p xml:id="i-G1rdBcQbyoGRRmKxDWTfDV">
            ”Fru talman! Sverige har inte något direkt ansvar i detta projekt.
            Vi satsar inga biståndspengar där. Vad jag så här på stående fot
            minns är att vi bl.a. har bidragit till en miljökonsekvensutredning
            för att se hur miljön skulle påverkas. Något annat är inte aktuellt.”
          </p>
          <p xml:id="i-QevZsMZ7uv4DrJHVyDVySR">
            När det nu är alldeles uppenbart att Pangue öppnade vägen för
            ytterli­gare dammprojekt borde det även vara uppenbart att Sverige
            har ett fort­satt ansvar beträffande de övriga dammarna. Indikationer
            i ett tidigt skede om att Pangue inte skulle stå ensamt borde
            ha tagits på större allvar. Vad statsrådet avsåg med ”stränga
            miljökrav” återstår fortfarande att se. Sve­rige bör rimligen
            dra sig ur projektet Pangue med hänvisning till att insy­nen och
            kontrollen beträffande miljö- och sociala hänsyn kraftigt in­skränkts
            samt med hänvisning till Jay Hears kritiska rapport. Den miljö­konsekvensanalys
            som de svenska myndigheterna hade till grund för bedömningen av
            Pangues inverkan är inte längre intressant med tanke på att Ralco
            nu byggs.
          </p>
          <p xml:id="i-KBk4ATLsrntUgCHRKvxTFe">
            Varför vill Sverige så ogärna ta fortsatt ansvar för sina åtaganden
            i dammbygget i Bfobio?
          </p>
          <p xml:id="i-SgJgPj4kAMvFfB5ZGgPBNu">
            Med anledning av vad som ovan sagts vill jag fråga statsrådet
            följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-3MgCyHrs79QaQr29HTjnmj">
            1. Avser statsrådet att verka för att det av Bo Göransson begärda
            avtalet lämnas ut till svenska berörda myndigheter?
          </p>
          <note xml:id="i-AgmkkgKoxithKGQENVRrNc" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-7fp7yvFYBWrsdsLtG3dPnW" type="pageNumber">
            79
          </note>
          <note xml:id="i-QngbExm6cLZ9tCFpXkA8Hs" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-EzbVpdiGjjjvm9pWEUR6aE">
            2. Avser statsrådet att klarlägga Sveriges framtida ansvar beträffande
            miljö- och sociala konsekvenser för kraftverksbyggena i Bfobfoflo-
            den?
          </p>
          <p xml:id="i-P3APNCMVGxsgbfgdehvyvY">
            3. Avser statsrådet att verka för att Sveriges riksdag informeras
            om ut­vecklingen av Sveriges inblandning av Bifbfodammama?
          </p>
          <p xml:id="i-3DfFHtnXHSBVqVEKCq3dGa">
            4. Avser statsrådet att verka för att Sverige ges möjlighet att
            dra sig ur projektet Pangue om fullgoda kriterier beträffande
            sociala hänsyn och miljökonsekvenser inte föreligger?
          </p>
          <p xml:id="i-Rhnc6eZTUauB1LpFqa5opC">
            5. Avser statsrådet att verka för att Sverige - i den mån man
            beslutar sig att fullfölja ingånget avtal om biståndskrediter
            via IFC - skaffa sig egna garantier utöver IFC:s förlorade kontrollförmåga
            - för att Ende­sa i fortsatt exploatering i området tar större
            hänsyn till miljön?
          </p>
          <p xml:id="i-Hx9LGV1xGU9GnNCbx9xQt3">
            6. Detta är det första kommersiella biståndsprojekt som ingåtts
            av Sveri­ge med IFC som part. Avser statsrådet att verka för att
            en utvärdering av detta samarbete kommer allmänheten till del?
          </p>
          <p xml:id="i-VqaW8vFjRKLRfYM3KXWCji">
            7. Det är uppenbarligen så att IFC inte längre har något inflytande
            på Endesa i fråga om miljöhänsyn. Avser statsrådet att verka för
            att den­na typ av problem förhindras vid framtida svenskt samarbete
            med IFC?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
