<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:232</head>
        <author who="unknown">Chatrine Pålsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>behovet av olika vårdformer</topic>
        <docDate when="1998-03-16">Inkom den 16 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--098.xml" when="1998-04-28" status="answered">Besvarad den 28 april, Prot. 1997/98:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:232 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
          om behovet av olika vårdformer
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 marsBesvarad den 28 april Prot. 1997/98:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3eeMU8Nbvr7k3ceuSnxp9W">
          Under senare år har det skett stora förändringar i vårdstrukturen
          i Sverige. Antalet vårdplatser inom den somatiska akutsjukvården
          har drastiskt skurits ned. Inom psykiatrin har nedskärningarna
          varit ännu större och antalet vårdplatser är i dag minimalt. Det
          har givetvis för många varit mycket positivt att kunna vårdas
          i öppna vårdformer, men det har också inneburit försämringar för
          många. Inom äldrevården i kommu­nerna har också skett stora förändringar.
          I och med ädelreformen tog kommunerna över ansvaret för de äldre
          vilket resulterade i att de gamla landstingsdrivna sjukhemmen
          togs bort och ersattes av egna boenden eller gruppboende. Enligt
          de årliga rapporter som Socialstyrelsen lämnat med anledning av
          ädelreformen får de äldre allt mindre medicinsk vård och kontakten
          med läkare är betydligt mindre än tidigare trots att de äldre
          har stora vårdbehov.
        </p>
        <p xml:id="i-AHZWPdDAuvGK22E1nJbF3t">
          Enligt mitt synsätt är det allvarligt när vården drabbas av modenycker.
          Ett slaktande av vårdplatser är ett exempel på det. Vården är
          alldeles för viktig och allvarlig för att falla offer för trender.
          Varje förändring måste noga analyseras utifrån människors behov
          och önskemål.
        </p>
        <p xml:id="i-UNun4SZ8E4zd9UXnoBJhCD">
          Alla människor är olika och har olika vårdbehov. En viss ålder
          kan aldrig vara ett argument för att hamna i en viss vårdform.
          Det måste vara den enskildes behov som styr. Samtidigt är det
          viktigt att den enskilde i möjligaste mån får vara delaktig i
          olika beslut. För många äldre finns det i dag ingen valfrihet
          vad beträffar vård och boende. Ofta beslutar en soci­alassistent
          om både vård och boendeformen och innehållet i hemtjänsten. Detta
          är ovärdigt. Enligt det av HSU nyligen avlämnade förslaget Patien­ten
          har rätt (SOU 1997:154) så måste den enskilde få vara delaktig.
        </p>
        <p xml:id="i-AzX2MeTSjzE9pT6qYpmKVy">
          För att ge alla medborgare en väl anpassad vård måste man sätta
          den enskilde i centrum. Samtidigt krävs att det finns en mångfald
          av vårdfor­mer. På rätt vårdnivå finns bäst förutsättningar för
          en välanpassad vård. Det är också mest gynnsamt ekonomiskt.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-6KDZUnHUkLs7fW6B8vivpa">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-ArBv1XiiTXtBTEEQLpRtVh">
          237
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_237.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-W16GN3MyPZvdfhoUo9mWva">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-HMJFfc1NxtUYy44nKBvT3q">
          Nyligen fick vi via massmedier veta att många kommuner har köer
          till särskilda boendeformer. En 104-åring från Skövde blev ett
          slående ex­empel på hur viktigt det är med framförhållning och
          flexibilitet.
        </p>
        <p xml:id="i-6ay69XLw5TMqMURc1uxxzf">
          För att möta framtidens behov av en god vård och omsorg för alla
          är det nödvändigt att också diskutera behovet av olika vårdformer.
        </p>
        <p xml:id="i-GvUSZ3DYXSUgT6rWDgbpp5">
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
          soci­alministern:
        </p>
        <p xml:id="i-8vG6XhrCmpJ9uw2FmooBjB">
          - Vilka åtgärder har regeringen vidtagit för att möta behov som
          finns av olika vårdformer?
        </p>
        <p xml:id="i-2atfr3Uqd6BTAQbNT1xu61">
          - Avser regeringen att göra en kartläggning av kommunernas kösitua­tion
          till särskilda boendeformer?
        </p>
        <p xml:id="i-8i159aoj8M5dCM4AwFC577">
          - Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att alla skall känna
          trygghet inför framtiden att det finns lämpliga vårdformer att
          tillgå?
        </p>
        <p xml:id="i-KPLFuQ4htFsVpRDaPs3wEp">
          - Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att öka de äldres
          inflytande över vården och boendet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_238.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
