<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:276</head>
        <author who="unknown">Maggi Mikaelssort (v)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksminis­tern</minister>
        <topic>burhållning av mink</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:276 av Maggi Mikaelssort (v) till jordbruksminis­tern
          om burhållning av mink
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 april Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I djurskyddslagens fjärde paragraf står det att djur som föds
          upp eller hålls för produktion av livsmedel, ull, skinn eller
          pälsar skall hållas och skötas i en god djurmiljö och på ett sådant
          sätt att det främjar deras hälsa och ger dem möjlighet att bete
          sig naturligt.
        </p>
        <p>
          I sin naturliga miljö är minken ett rovdjur som lever i och vid
          vatten. 1 Sverige hålls mink i bur för att tillgodose pälsmarknaden
          med skinn. Minken hör inte hemma i den svenska faunan. Det innebär
          att den förvil­dade minkstam som uppkommit av minkar som rymt
          eller släppts ut från pälsdjursfarmer ställer till med stor skadegörelse
          framför allt för fågelli­vet där den helt förstör fåglarnas möjlighet
          att häcka och få fram flygga ungar.
        </p>
        <p>
          När Svenska veterinärsällskapet redovisade sin stora pälsdjursutred­ning
          1990 slog man fast att det inte finns några argument för att hålla
          mink i system där de inte ges möjlighet att vistas i och sysselsätta
          sig med vatten. När veterinärsällskapet 1996 redovisade en uppföljning
          av päls­dj ursutredningen konstaterade man att samma argument
          fortfarande gäll­de. Man konstaterade att det fanns problem med
          stereotypier i burarna och att pälsbranschen utsatt minkarna för
          en mycket osund avel. I upp­följningen sägs att minken blivit
          50 % tyngre under de senaste 45 åren. Som följd av detta konstateras
          att aveln inte varit inriktad på att få fram anatomiskt och fysiologiskt
          normalt fungerande individer.
        </p>
        <p>
          Veterinärsällskapets konstaterande innebär samtidigt att det
          olyck­ligtvis finns en tydlig diskrepans mellan djurskyddslagens
          stadgande och verkligheten. Vänsterpartiet har ända sedan djurskyddslagen
          kom drivit kravet att burhållning av pälsdjur måste förbjudas.
          När det gäller hållning av minkar, som är vattenälskande djur,
          så är det helt uppenbart att det inte är förenligt med djurskyddslagen
          att hålla dem i små ståltrådsburar utan möjlighet att utveckla
          sitt naturliga beteende.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför ställa följande frågor till jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          1. När kommer ett förbud för burhållning av pälsdjur?2. Vem skall
          ha the benefit of the doubt om det råder oklarhet om djur­hållningen
          uppfyller djurskyddslagens stadgande?
        </p>
        <p>
          3. Mot bakgrund av att det i år är tio år sedan djurskyddslagen
          kom, avser jordbruksministern att utvärdera djurskyddslagen och
          tillämp­ningen av densamma?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          274
        </note>
        <pb facs="PDF:273"/>
        <pb facs="PDF:274"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
