<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:306</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>burhållning av minkar</topic>
        <docDate when="1998-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--104.xml" when="1998-05-08" status="answered">Besvarad den 8 maj, Prot. 1997/98:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:306 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
          om burhållning av minkar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I en interpellationsdebatt som vi hade den 12 mars konstaterade
          jord­bruksministern att hållande av minkar i små ståltrådsburar
          inte är hållbart ”i längden”.
        </p>
        <p>
          Detta uttalande skulle kunna tolkas som att jordbruksministern
          anser att det går att ha en relativ syn på djurskyddslagen. Detta
          strider i så fall mot vad JO uttalat med anledning av en anmälan
          mot den dåvarande Lantbruksstyrelsen 1990. Hans uppfattning var
          att det inte kan finnas en relativ tolkning av lagens stadganden.
          Enligt JO skall lagens bestämmel­ser tillfalla djuren fullt ut.
        </p>
        <p>
          I djurskyddslagen står att läsa om pälsdjur att de skall hållas
          på ett så­dant sätt att det främjar deras hälsa och ger dem möjlighet
          till naturliga beteenden.
        </p>
        <p>
          Minken är som alla mårddjur ett mycket aktivt djur med stort
          behov av rörelse. Den är så väl anpassad till ett liv i vatten
          att den t.o.m. har simhud mellan tårna. Den hör inte hemma i den
          svenska faunan, men finns nu i hela landet. I de flesta fall har
          det varit rymlingar från pälsfar­mer som klarat sig bra, eftersom
          den svenska naturen påminner om den nordamerikanska där den hör
          hemma, men den har också släppts ut för att
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          297
        </note>
        <pb facs="PDF:296"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          298
        </note>
        <p>
          ge ytterligare ett jaktbart vilt (källa Bjärvall, Ullström, boken
          Däggdjur). Minken har ingen naturlig fiende i Sverige och går
          ofta hårt åt sjöfågel. Det skjuts enligt statistiken ca 30 000
          djur per år, en siffra som torde vara för låg.
        </p>
        <p>
          Det står utom all tvivel att minkar inte kan få sina mest grundläggande
          naturliga beteenden tillfredsställda i en liten ståltrådsbur.
          Därom är etolo- ger och veterinärer ense. Jag anser att dagens
          hantering av minkar i trånga burar därför strider mot djurskyddslagen.
          Denna lag, som Sverige skrutit så med sedan den antogs 1988, måste
          tas på allvar nu för att inte förfela sitt syfte.
        </p>
        <p>
          Min fråga till jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          - När avser ministern förbjuda burhållningen av minkar som den
          be­drivs i dag?
        </p>
        <p>
          - Avser jordbruksministern se till att djurskyddslagen och dess
          be­stämmelser om pälsdjur inte ytterligare skjuts på framtiden
          utan får genomslag snarast fullt ut?
        </p>
        <pb facs="PDF:297"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
