<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0077">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:77 av Viola Furubjelke (s) till statsrådet
          Pierre Schori om biståndspolitiken och kampen för mänskliga rättigheter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 novemberBesvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          De mänskliga rättigheterna är uttryck för en gemensam global
          etik. Samtidigt är de ett av världssamfundets viktigaste instrument
          för att före­bygga väpnade konflikter.
        </p>
        <p>
          De mänskliga rättigheterna måste utvecklas i takt med att världen
          för­ändras och samtidigt gälla lika för alla och överallt. Samtliga
          länder - även stora och inflytelserika - måste mätas efter en
          och samma måttstock.
        </p>
        <p>
          Sverige måste med kraft och tydlighet reagera mot länder som
          syste­matiskt kränker de mänskliga rättigheterna. Samtidigt är
          det viktigt att genom samarbete och konstruktiv dialog påverka
          staterna att respektera de mänskliga rättigheterna.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          75
        </note>
        <pb facs="PDF:74"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Det är viktigt att vid sidan av arbetet för medborgerliga och
          politiska rättigheter också ge hög prioritet åt ekonomiska, sociala
          och kulturella rättigheter samt fackliga rättigheter, bl.a. för
          att möta globaliseringens effekter på det sociala området.
        </p>
        <p>
          Det är viktigt att riksdagen kan följa MR-utvecklingen i olika
          länder och att regeringen informerar om Sveriges politik på detta
          område. 1998 är det 50 år sedan FN:s deklaration om mänskliga
          rättigheter antogs. Det ger anledning till att ytterligare lyfta
          fram nödvändigheten av ett framsynt arbete kring mänskliga rättigheter.
        </p>
        <p>
          I vilken form avser regeringen att informera riksdagen om arbetet
          kring mänskliga rättigheter?
        </p>
        <p>
          Hur kan Sverige genom biståndspolitiken ytterligare stärka utveck­lingen
          mot demokrati och respekt för de mänskliga rättigheterna?
        </p>
        <pb facs="PDF:75"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
