<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens service</title>
        <author>Sivert Carlsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:137 av Sivert Carlsson (c) till kommunika­tionsministern om Postens service</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_139.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_140.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sivert Carlsson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>kommunika­tionsministern</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ASKsQDLrRe98Ug3xRgcpDL" corresp="i-BpXx7nwLpg9Po4oYTZPzUj">
          <date when="1997-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5QykMymrxd7RUSGLeKnnzz">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunika­tionsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-L76EYjMAMTNbCo6YbgGSHy">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LwjX5V1GnPjYAHw6meJk3j">
          <date when="1997-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LwjX5V1GnPjYAHw6meJk3j">
          <ref type="record" target="prot-199798--064">Prot. 1997/98:64</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SmkxxxqboBKQWWBEDjWpJJ">
            Interpellation 1997/98:137 av Sivert Carlsson (c) till kommunika­tionsministern
            om Postens service
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LZLGCcYzXrtd9FRmBMC3Di">
            Inkom den 21 januari : Besvarad den 10 februari Prot. 1997/98:64
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ReHTQxpKzpzdQQR8zMkRSV">
            Befolkningssiffrorna för 1997 visar en negativ trend. De regionala
            obalanserna ökar. Mönstret har varit detsamma under de senaste
            åren. De större städerna och universitetsorterna drar till sig
            alltfler människor. De yngre flyttar för arbete och utbildning.
            Befolkningen i avfolkningsområ- dena blir allt äldre. Underlaget
            för kommunal service och även för annan service minskar. En negativ
            utvecklingsspiral uppstår. Glesbygden blir allt glesare. Såväl
            avfolkningsproblem som koncentrationsproblem upp­står.
          </p>
          <p xml:id="i-RMsmxa41Y27EhMwaWa62LR">
            Även de inomregionala obalanserna ökar. Mer än 200 av landets
            kommuner har under 1997 fått vidkännas en befolkningsminskning.
            För att klara en regional utveckling måste bl.a. den grundläggande
            servicen utvecklas. Oavsett var människor valt att bosätta sig
            måste dessa funktio­ner garanteras. Målsättningen måste vara att
            få till stånd en utveckling som arbetar för likvärdiga möjligheter
            i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-QFHFAqZwTMNM894vc5rPz9">
            Obalansen mellan olika delar av landet är påtaglig. Servicen
            på lands­bygden släpar efter. Nya företag och utveckling av befintliga
            företag är en förutsättning för att generera nya arbetstillfällen.
            En god infrastruktur med möjligheterna till goda kommunikationer
            är en ytterst viktig fråga för näringslivets, regionens och samhällets
            utveckling. Centralisering och koncentrationsutveckling blir i
            längden förödande för stora delar av lan­det.
          </p>
          <p xml:id="i-3abJKec3FftdCRdWbpq6yQ">
            Möjligheten till god post- och kassaservice är en förutsättning
            för en god utveckling och tillväxt i hela landet. Alla måste garanteras
            denna till enhetliga priser och rimliga distributionstider. Geografiskt
            differentierad prissättning kan ej accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-HNPque6E2nGHQSboPA3b7a">
            Lokal service och regional rättvisa hotas åter av Postens agerande.
            Först har man chockhöj t portot och försämrat en stor del av postservicen.
            Nu aviserar man en omfattande nedläggning av 1 100 postkontor
            och
          </p>
          <note xml:id="i-WBUYSydi8daA331rX7S7SE" type="pageNumber">
            140
          </note>
          <note xml:id="i-AWykDsnpZY5BbhEjNsypXe" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-MXe8Fgp2erUYWQnf7HJ9Tk" type="pageNumber">
            142
          </note>
          <p xml:id="i-V8vd44meLhLCMhh6K2w7kv">
            inte heller medfört den ökade effektivitet av ärendehanteringen
            som av­sågs. I stället har reformen inneburit att åklagarna i
            större utsträckning tvingas resa långa sträckor i tjänsten för
            att upprätthålla samarbetet med polisen på de orter där de tidigare
            fanns representerade. Det har medfört att åklagarnas dyrbara arbetstid
            i större utsträckning upptas av resor.
          </p>
          <p xml:id="i-FNv8Hf2BD79A1wdEgtgfxk">
            Även domstolsväsendet står inför omfattande reformer. Naturligtvis
            är det bra om domstolsväsendet på olika sätt kan effektiviseras
            för att t.ex. minska väntetiden. Men flera av de förslag som hittills
            redovisats från domstolskommittén har allvarliga negativa effekter.
            Färre tingsrätter och en ökad centralisering innebär att närheten
            mellan rättsväsendet och medborgarna minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-D93us5MxsxyppFAF6SKcFk">
            Den genomförda omorganisationen av polisen har inte heller lett
            till de avsedda effekterna. Fler brott klaras inte upp och ärendebalansema
            har inte minskat. I stället har centraliseringen medfört färre
            uppklarade brott och ett minskat antal ärenden som anmäls till
            åklagaren. Särskilt illa är det att många s.k. vardagsbrott över
            huvud taget inte åtgärdas, vilket även är fallet för många våldsbrott.
            Centraliseringen medför även att lokal- och personkännedomen hos
            polisen minskar. Det faktum att det finns vaktha- vande befäl
            på allt färre orter under allt kortare del av dygnet innebär att
            väntetiderna på polisen blivit oacceptabla. Stora områden i landet
            lämnas i praktiken utan polis.
          </p>
          <p xml:id="i-ATZCpbNQu7ah6GR5kDkCgs">
            Sammanfattningsvis så innebär den centralisering av rättsväsendet
            som nu pågår att närheten mellan medborgarna, åklagare, polis
            och dom­stol minskar. Det kan snabbt utveckla sig till ett allvarligt
            hot mot all­mänhetens förtroende för rättsväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-Da7FdmDhuE7A3CfP1zbNdv">
            Vilka strategier avser regeringen att tillämpa och vilka åtgärder
            avser regeringen att vidta för att motverka de negativa effekterna
            av den cent­ralisering av rättsväsendet som nu genomförs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
