<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:49</head>
        <author who="unknown">Marie Engström (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Maj- Inger Klingvall</minister>
        <topic>barnbidrag till socialbidragstagare</topic>
        <docDate when="1997-10-31">Inkom den 31 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--037.xml" when="1997-12-01" status="answered">Besvarad den 1 december, Prot. 1997/98:37</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:49 av Marie Engström (v) till statsrådet
          Maj- Inger Klingvall om barnbidrag till socialbidragstagare
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 oktoberBesvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Fördelningspolitiska studier har entydigt visat att familjer
          med barn har fått en sämre ekonomisk situation. Jag förutsätter
          att det är en av orsakerna till att regeringen i budgetpropositionen
          föreslagit en höjning av barnbidraget till 750 kr per barn och
          månad samt ett återinförande av flerbarnstillägget.
        </p>
        <p>
          1996 erhöll drygt 400 000 hushåll socialbidrag. Det är en ökning
          med 4 % jämfört med året innan. Den hushållstyp som har flest
          socialbidrags­tagare är ensamstående kvinnor med barn. Under 1996
          fick 37 % av samtliga ensamstående kvinnor med barn, socialbidrag.
        </p>
        <p>
          De barnfamiljer, vilkas inkomster ligger under socialbidragsnormen,
          kommer vid årsskiftet i vissa fall inte att få del av den föreslagna
          höj­ningen av barnbidraget. Det regelsystem som styr beräkningen
          av social­bidragets storlek ger upphov till dessa effekter. Risken
          är uppenbar att den enskilde upplever att man ger med den ena
          handen samtidigt som man tar tillbaka med den andra.
        </p>
        <p>
          Om den uttalade politiska inriktningen är att stärka barnfamiljernas
          ekonomi borde det vara av största vikt att även familjer i de
          allra lägsta inkomstklasserna omfattas.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          44
        </note>
        <pb facs="PDF:43"/>
        <p>
          Kommer regeringen att vidta åtgärder för att barnfamiljer med
          in­komster under socialbidragsnorm skall få del av det höjda barnbidraget?
        </p>
        <pb facs="PDF:44"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
