<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bensaxar</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:307 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om bensaxar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_297.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_298.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JfLChKrtfsrEjcVpvXxc79" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VeEqN1eWB51VRDqzxdpHB4" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Kp7EXK3ktvhUgxhTXt5R8v">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HZE9THrtPzw6NyJKNN2a5w">
          <date when="1997-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HZE9THrtPzw6NyJKNN2a5w">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GpfHN56iJktYpAfoVB1dVj">
            Interpellation 1997/98:307 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om bensaxar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4D35dgvJaPGdoTYrK6sXeA">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MKNr7zxwDf9Jdz6q9pBYHu">
            Under förra jordbruksministerns tid gick Sverige i täten inom
            EU för att få till stånd ett förbud mot import av skinn och päls
            från djur som saxfångats. Även miljöministern har tydligt tagit
            ställning mot saxfångs­ten när den fanns med på dagordningen på
            ministerrådsmöten som hon närvarade vid. Efter ett ministerrådsmöte
            tydliggjordes den svenska re­geringens position i Dagens Politik
            och miljöministern deklarerade att bara det faktum att man försöker
            definiera bensaxar som humana visar hur absurt det hela är.
          </p>
          <p xml:id="i-AyaGFhzbFTG8K6YCbKHhY">
            Under valrörelsen 1994 var det flera riksdagspartier som lovade
            att arbeta för att förbjuda all import av skinn och päls från
            djur som sax­fångats. Socialdemokraterna var ett av de partier
            som klart och tydligt ställde ut ett sådant löfte. Med facit i
            handen kan jag bara konstatera att socialdemokraterna inte levt
            upp till det löftet.
          </p>
          <p xml:id="i-XD6VokXtAfPK4H19VagPLA">
            Den svenska regeringen tycks nu ha backat och accepterar det
            som kallas ”humana” bensaxar. I en faktapromemoria från Jordbruksdeparte­mentet
            den 29 januari i år sägs att syftet med avtalet mellan EU och
            USA var att ”fastställa harmoniserade tekniska normer som erbjuder
            en till­räckligt hög djurskyddsnivå för det fångade djuret”. Men
            veterinärer och djurskyddsorganisationer världen över anser att
            alla bensaxar - med eller utan vaddering - är grymma och inte
            bör tillåtas, en åsikt Miljöpartiet de gröna delar. Även vadderade
            saxar eller saxar med avstånd mellan skänklama ger vävnadsdöd,
            ledurdragning, bit- och sårskador, skador på tänder och käkar.
            De djur som fångas i sax, oavsett saxens konstruktion, är alltid
            lika utsatta för värme, kyla, mat- och vätskebrist, attacker från
            andra djur och framför allt stress, ångest och plåga.
          </p>
          <p xml:id="i-6eVvS5VvzNMj63SighFKLd">
            Bensaxar kan enligt min uppfattning aldrig bli humana. De kan
            aldrig vara något annat än brutala tortyrredskap. De modifierade
            saxarna orsa-
          </p>
          <p xml:id="i-At5CNUzWprsBoarUBiwo4N">
            kar djuren mycket stress och skapar brottytor, som många gånger
            leder till benbrott m.m. De modifierade saxarna är för övrigt
            lika icke-selektiva som de traditionella saxarna, som påstås i
            avtalen. Det är av dessa anled­ningar som veterinärer över hela
            världen tar avstånd från all användning av bensaxar.
          </p>
          <p xml:id="i-9YtmuyUHM4wn16KQ55Nh3g">
            Sverige har, eller har haft, ett högt anseende i djurskyddsfrågor.
            Inter­nationellt finns det risk för att ett släpphänt agerande
            i denna fråga under­gräver Sveriges trovärdighet i djurskyddsfrågor.
            Om djurskyddsfrågor alltid får backa när andra intressen kommer
            in som världshandelsavtalet eller jakt, så måste man fråga sig
            om djurskyddsfrågoma egentligen väger lätt för den svenska socialdemokratiska
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NnAdfUrsto9X77ZbRWHgCr">
            Mina frågor till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JLGbrNTnTHEmKmvsEFbDaw">
            - På vilket sätt kan den svenska regeringen agera för att stoppa
            bensax­ar?
          </p>
          <p xml:id="i-TsojtubV3mxGgzuc64YShn">
            - På vilket sätt arbetar den svenska regeringen för att få till
            stånd ett importförbud för skinn från djur som fångats med bensax?
          </p>
          <p xml:id="i-CTezGVGHsqvbZCEid7VDW6">
            - Avser den svenska regeringen att även framdeles fördöma de
            modifie­rade bensaxama eftersom de inte är mer selektiva än de
            traditionella (ger de fångade djuren stress, ångest och plågor
            precis som de gamla fällorna, de skyddar inte mot attacker från
            andra djur och utsätter det fångade djuret för värme, kyla, mat-
            och vätskebrist, vävnadsdöd, led- urdragning, bit- och sårskador,
            skador på tänder och käkar)?
          </p>
          <p xml:id="i-Xj7MFBfWga1z29XRJCnWFF">
            - Avser regeringen att kraftfullt agera så att djurens välfärd
            i detta fall går före världshandelsavtalet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
