<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0207">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den svenska CITES-förordningen</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:207 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om den svenska CITES-förordningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_213.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_214.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3vE3LphJo9F2CNxRwa62jF" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7notHSbmV4GHM3NfpgdMR8">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TTCuxXS8jmTz8gZzhcrezr">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XPTxakeNwWHS9JVwXFoQxY">
          <date when="1997-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XPTxakeNwWHS9JVwXFoQxY">
          <ref type="record" target="prot-199798--081">Prot. 1997/98:81</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7m9h2qHYcCbd8kCEhBHEbX">
            Interpellation 1997/98:207 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om den svenska CITES-förordningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7PDJpQ7jbvT65SmsFV3zhm">
            Inkom den 26 februari : Besvarad den 17 mars Prot. 1997/98:81
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3SzSokxkFTGACvGkiv9VFD">
            I Miljöpartiet de grönas motion------ett myrfjät i taget med
            anledning
          </p>
          <p xml:id="i-Lqv9V1gHXLTtm1R7RHUFiu">
            av regeringens proposition 1996/97:75 Skydd av hotade arter och
            ak­tionsplaner för biologisk mångfald liksom i interpellation
            i april 1997 har jag och Miljöpartiet efterlyst den svenska förordning
            som behövs för att stävja handeln med hotade arter. Sverige börjar
            få dåligt rykte i dessa sammanhang och EU-kommissionen anser Sverige
            och Österrike som problemländer vad gäller denna handel. I Sverige
            sker i dag försäljning av hotade arter, framför allt av sköldpaddor
            och ormar, men även apor. Som exempel kan nämnas att för en tid
            sedan såldes 15 stycken egyptiska landsköldpaddor, trots att den
            arten återfinns i Appendix 1 i CITES- förordningen, alltså är
            akut hotad och där handel är förbjuden. Det finns endast ca 1
            000 individer av arten i världen. På samma sätt säljs andra viltfångade
            landsköldpaddor tillhörande hotade arter, som är fredade i ursprungsländer.
            Grekiska landsköldpaddor hittas som exempel ofta i zooaffärer.
            Det är en hotad art som dessutom är så gott som omöjlig att fås
            att föröka sig i fångenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-64m87NZZbXYQzQGorpxYXt">
            Inte i något fall har brotten lett till rättslig prövning. Sverige
            fungerar också numer som transitland för framför allt hotade kräldjur.
            Detta är oacceptabelt och måste förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-GHUwDpDUkoH7RUK6h8UoA5">
            Nya CITES-förordningen gäller från den 1 juli 1997------
          </p>
          <p xml:id="i-SQAhN1htUXJB15rEzxCz6V">
            Det är viktigt att handeln med hotade arter stävjas. Den 1 juni
            1997 kommer EU:s nya CITES-förordning, (EG) nr 338/97, att börja
            gälla. Brott mot CITES-förordningen är straffbelagda i lagen om
            åtgärder be­träffande djur och växter som tillhör skyddade arter
            (1994:1818). För att åtgärder mot denna typ av brottslighet skall
            bli effektiva måste såväl polis, kustbevakning som tull ges befogenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Tz3QBhB7itVonknYVMk5cq">
            ------men var är den svenska förordningen?
          </p>
          <p xml:id="i-FGznhp97W6JEyzbHW5yget">
            För att lagen 1994:1818 skall kunna fungera praktiskt krävs en
            för­ordning till lagen. Denna förordning skall också göra det
            praktiskt möjligt att använda EU:s CITES-förordning. Den i dag
            existerande förordningen (1994:2027) får anses som en tillfällig
            lösning och skall ersättas av en ny mer omfattande sådan.
          </p>
          <p xml:id="i-DFmwTvBHKFMxDeuXLEBrBF">
            Den nya förordningen måste innebära att Sverige inför de kompensa­toriska
            åtgärder som krävs för att en kontroll av handeln inom EU skall
            kunna ske nu när gränskontrollerna är borttagna. Det är t.ex.
            tillstånd och kontroll av zooaffärer, auktorisation av konservatorer,
            innehav av hotade arter m.m. Dessa kompensatoriska åtgärder är
            sedan länge införda i övri­
          </p>
          <note xml:id="i-AQVkJhictKHvK1fH6k3K2J" type="pageNumber">
            214
          </note>
          <p xml:id="i-9EkXywgBNyPHD4zKDGwmGa">
            ga EU-länder, dock ej i Sverige. Innehavare av ett djur av en
            hotad art måste åtföljas av tillstånd att ha djuret och bevis
            på varifrån det kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-WGcmEpJypL1Cyq2uwWfEKG">
            Förslag till ny förordning överlämnades enligt uppgift från Natur­vårdsverket
            till Miljödepartementet i december 1995. Förordningen bor­de ha
            trätt i kraft redan för ett år sedan och åtminstone till den 1
            juni 1997 då den nya CITES-förordningen trädde i kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-KkaZo87KmDG8TjSpTvmvK6">
            Trots att lagen 1994:1818 har gällt sedan den 1 januari 1995
            har inte lagen eller den lagstiftning som är knuten till lagen
            provats i domstol än. Detta beror inte på en avsaknad av fall,
            utan på att de praktiska möjlighe­terna, dvs. de kompensatoriska
            åtgärderna saknas i svensk lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-XHAzoU2mZpggJybb7aqN97">
            Varför sker inget?
          </p>
          <p xml:id="i-13pqJjFiheGVWpqLQX4N1K">
            I interpellation med mig den 25 april 1997 lovade miljöministern
            att arbetet med den svenska förordningen var på gång och skulle
            prioriteras. Men nu låter det annorlunda på departement och verk.
            Detta sägs inte vara någon prioriterad fråga på departementet.
            Det är mycket förvånande. På Jordbruksverket uppger man att någon
            förordning knappast kan träda i kraft förrän sommaren 1998. Just
            nu importeras primater, apor, i stor omfattning. De finns på CITES-listoma
            och får inte handlas med.
          </p>
          <p xml:id="i-9s7Apdf85iqK792qg6L9FS">
            Varför sker inget? Sverige är snart det enda EU-land som saknar
            en fungerande förordning på detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-Hu9NyQMibQ6jaLMTmwaFsq">
            Jag vill därför ånyo fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QR7wivnB2bfb6v1RnGyVAo">
            • Vilka åtgärder avser miljöministern vidta för att råda bot
            på dagens situation?
          </p>
          <p xml:id="i-S8YQsT93SWF3TEPUGktk9Z">
            • När räknar ministern med att den nya förordningen, nödvändig
            för att kunna bekämpa handeln med hotade arter, kan träda i kraft?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
