<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nya arbetstillfällen i den privata tjänstesektorn</title>
        <author>Mats Odell (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:168 av Mats Odell (kd) till statsrådet Thomas Östros om nya arbetstillfällen i den privata tjänstesektorn</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_174.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_175.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_176.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5rJnCLdxqGXnpsbQYvbXAH" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="1998-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Aat3f67qjQbx8QJYyjLdcC">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">Thomas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VY9sfLJLdWKujhzR6Etu4D">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VLmYQATRh92tA8dGYjCfKB">
          <date when="1997-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VLmYQATRh92tA8dGYjCfKB">
          <ref type="record" target="prot-199798--071">Prot. 1997/98:71</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DF4axUcyQb69tmWkTzAreL">
            Interpellation 1997/98:168 av Mats Odell (kd) till statsrådet
            Thomas Östros om nya arbetstillfällen i den privata tjänstesektorn
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KS3QRSomUtqX6HxR25tTta">
            Inkom den 5 februari : Besvarad den 20 februari Prot. 1997/98:71
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BUT91ngtHSmvnV6xNQj9fW">
            Mandatperioden lider mot sitt slut. Socialdemokraterna fick rege­ringsmakten
            på löften om kraftfulla åtgärder för ökad sysselsättning. Facit
            visar, efter tre och ett halvt års regerande, fortsatt fallande
            sysselsättning sedan 1995. Enligt SCB är 66 000 färre sysselsatta
            1997 än 1995. Inte ens den förda statistikpolitiken verkar leda
            till målet om 4 % öppen ar­betslöshet år 2000, trots miljardrullningen
            med alltmer kritiserade AMS- åtgärder. Regeringens sysselsättningspolitik
            kan bara beskrivas som ett kraftfullt misslyckande.
          </p>
          <note xml:id="i-Qcc5pwjho2Ci4MzN6zrHRt" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-U5ZEhScHrriydQ3yB5ZHNN" type="pageNumber">
            175
          </note>
          <note xml:id="i-HsyZJYtxyD1rXEN6zWNzK2" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-D7Un2Jou8VyiT6jVioaPj2" type="pageNumber">
            176
          </note>
          <p xml:id="i-7U8ZHwzgnCqA2TpSPnLP21">
            Bakgrunden till misslyckandet är främst ideologiska blockeringar
            och en handlingsförlamande splittring i parti och regering när
            det gäller att åstadkomma bättre villkor för nyföretagande, nyanställningar
            och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-RnpLBeMQcGhpmuMLC3Cgtz">
            Denna handlingsoförmåga illustreras särskilt tydligt när det
            gäller an­satserna att öppna upp den stora marknaden för privata
            hushållstjänster. Här ser vissa delar av regeringen oacceptabla
            ideologiska hinder att ens tillåta någon utanför den allra innersta
            familjekretsen att förvärvsarbeta inom hemmens väggar. Denna förlegade
            blockering hindrar tiotusentals vita och lagliga jobb att komma
            till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-UxRYEuDGmyRQHZy6ZDDq7p">
            I samband med LO-ekonomen Dan Anderssons tjänsteutredning gjor­de
            Riksskatteverket vissa beräkningar om förekomsten av svartjobb.
            Riksskatteverket beräknar att det finns ca 90 000 jobb på den
            svarta marknaden för städning, fönsterputsning, strykning och
            barnpassning. In­kluderas reparationer, rörmokeri o.d. stiger
            siffran till 200 000-300 000 svarta jobb enligt RSV:s beräkningar.
            Samtidigt som man ideologiskt bannlyser reformer för vita och
            lagliga hushållstjänster verkar regeringen anmärkningsvärt obekymrad
            av att den svarta sektorn breder ut sig likt en kräftsvulst i
            det svenska samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-9iLDaARUkaCFZ6Yn2wGA84">
            Mindre ideologiskt blockerade socialdemokrater i Stockholms stads­hus
            har nu tröttnat på regeringens handlingsförlamning när det gäller
            att åstadkomma nya jobb och därmed minskade kostnader för bl.a.
            socialbi­drag. Man begär nu att Stockholms stad skall få utgöra
            ett försöksområde för skattereducerade, vita hemtjänster. Ett
            antal restriktioner har i sam­manhanget föreslagits.
          </p>
          <p xml:id="i-GTtE3SfP7T2xb2ECXRW5Rk">
            Det är glädjande att flera statsråd, däribland statsministern,
            uttalat att en geografisk begränsning som den föreslagna borde
            undvikas. Det kan nämnas att hela Danmark utgjorde försöksområde
            för ett mycket lyckat försök med minskade skattekilar på hushållstjänster.
            Detta försök har nu på förslag av den socialdemokratiska regeringen
            permanentats.
          </p>
          <p xml:id="i-NLyPaAU45Jb4yRUX2qU3Bt">
            I fler och fler EU-länder genomförs nu strukturreformer för att
            öppna upp nya marknader för privata hushållstjänster. En gemensam
            faktor är att de inte är tänkta att vara tillfälliga konjunkturåtgärder
            utan ge långsik­tigt goda och stabila villkor för en helt ny och
            snabbväxande bransch.
          </p>
          <p xml:id="i-7Jvi262TL9LjxX4Yqeyzv6">
            Tjänstesektorn bedöms vara den stora framtida tillväxtsektom.
            För­säljningen av tjänster kommer i framtiden få ett allt större
            utrymme i relation till varuproduktion och försäljning. För att
            detta skall ske måste den ekonomiska diskriminering som i dag
            finns av tjänsteföretag minska. Diskrimineringen består i att
            arbete generellt beskattas mycket hårdare än kapital. Tjänsteföretagen
            har allmänt varit högre beskattade än industrifö­retagen under
            senare år. Stimulanser för att påskynda utvecklingen av antalet
            tjänsteföretag skulle få stora effekter på antalet nya jobb. Ett
            ökat utrymme för tjänstesektorn är angeläget också ur resurshushållningssyn-
            punkt.
          </p>
          <p xml:id="i-RUi2JnJ3pfd56CRwZRTJ29">
            Det finns ca 3,5 miljoner hushåll i åldern 20-64 år i Sverige.
            Det in­nebär att för varje timme i veckan som hushållen skulle
            överlåta på hem­serviceföretag efterfrågas 182 miljoner arbetstimmar
            per år. Ett heltidsar­bete innebär 1 840 timmar per år. Varje
            timme per vecka som hushållen i genomsnitt avstår från hemarbete
            motsvarar således ca 100 000 heltidsar­beten.
          </p>
          <p xml:id="i-KD3JbA6d35KrphNWJimuV2">
            Tjänsteutredningen undersökte bl.a. städtjänsternas priskänslighet.
            Vid ett pris på 50 kr per timme skulle efterfrågan på städning
            motsvara 49 000 helårsarbeten. Med dagens skattepolitik ligger
            motsvarande tim­
          </p>
          <p xml:id="i-PGcfX2zjccSoUR6yhipt7c">
            pris en bra bit över 100 kr. Vid detta pris blir efterfrågan
            på vita städ­tjänster mycket liten.
          </p>
          <p xml:id="i-9KKD63LyrikvVb7v8MNmDc">
            Skatteministem gör så gott han kan för att skyla över det ideologiska
            motståndet mot hushållstjänster med skenbart mer gångbara argument.
            Ibland skyller man - helt felaktigt - på EU. Varken sänkt moms
            eller sänkta arbetsgivaravgifter är särskilt bra vägar att på
            ett enkelt sätt kapa de höga skattekilama på hushållstjänster,
            flera andra och bättre möjlighe­ter står till buds.
          </p>
          <p xml:id="i-Jr3dCrzka8WqszwUhK9Nxo">
            Ibland hävdas att minskning av de hämmande skattekilama på hus­hållstjänster
            inte kan ske förrän andra angelägna och resurskrävande mål uppnåtts.
            Thomas Östros sade t.ex. i slutet av 1997 till TT att åtgärder
            för hushållssektom inte kan bli aktuella förrän en acceptabel
            kvalitet nåtts i äldreomsorgen, i sjukvården och i skolan. - Dit
            har vi inte kommit än. Först handlar det om att stärka välfärdssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-BqSyutycj4ULfJy7rMAVZg">
            Skatteministem är inte ensam i sin argumentation. Personer som
            vill avvisa olika typer av förslag till nettobeskattning av hushållstjänster
            häv­dar ofta att skattebasen skulle urholkas, eller att det skulle
            vara för dyrt för statskassan att införa någon form av nettobeskattning
            av hushållstjäns­ter. Detta argument är endast riktigt om dagens
            system med bruttobe­skattning ger stora inkomster genom att ett
            stort antal hushåll redovisar och betalar skatter och avgifter
            för personer som är anställda i hushållet. Men så är det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-99qFDPQ4sKVq5Qxd9b7qRr">
            Enligt Riksrevisionsverket är det vitt redovisade arbetet som
            utförs i hemmen av icke-företagare litet. Antalet privatpersoner
            som lämnade kontrolluppgift på ersättning till andra privatpersoner
            var kring 9 000 år 1994.1 två tredjedelar av fallen understeg
            ersättningen 10 000 kr. Det är därmed inte rimligt att av statsfinansiella
            skäl avvisa möjligheten att öppna en arbetssektor för nya och
            vita jobb. Kulturminister Marita Ulv­skog stod så sent som tisdagen
            den 3 febmari fast vid sitt ideologiska och principiella motstånd
            mot sänkta skatter för hushållstjänster: Jag har svårt att se
            att man skall sänka skatterna för att subventionera tjänster i
            hem­men för friska människor, sade hon till nyhetsbyrån Direkt.
          </p>
          <p xml:id="i-8sTUZdzzH2AKb8qotf9nzC">
            Mot ovanstående bakgrund är min fråga till skatteministem om
            han avser föreslå riksdagen någon förändring av beskattningen
            av hushålls­tjänster under denna mandatperiod.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
