<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0181">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:181</head>
        <author who="unknown">Carina Hägg (s)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsmi­nistern</minister>
        <topic>new age och sekter på arbetsmarknaden</topic>
        <docDate when="1998-02-12">Inkom den 12 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--075.xml" when="1998-03-05" status="answered">Besvarad den 5 mars, Prot. 1997/98:75</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:181 av Carina Hägg (s) till arbetsmarknadsmi­nistern
          om new age och sekter på arbetsmarknaden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februariBesvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Fc9AYuPuRmFApnwg9ijWxp">
          Svenskt näringsliv har under årens lopp anklagande upprepat,
          att vi politiker inte förstår dem. Ibland har de även omoget hotat
          med att gå i landsflykt om de inte får exakt som de vill. Hittills
          har jag ansett att de varit fel ute men denna gång måste jag tillstå
          att de faktiskt har rätt. Jag förstår dem inte! Återstår att se
          om S-E-Bankens styrelseordförande Ja­cob Wallenberg och de andra
          grabbarna kan förklara för mig på vilket sätt gurun Maharishi
          Mahesh Yogis lära och TM:s ”Världsregeringen för Upplysningens
          Tidsålder” skall kunna förbättra villkoren för näringslivet i
          Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-PGnBVDy5NmmM6xRvK4jWF1">
          Enligt TM förbättrar man inte bara sitt eget medvetande utan
          också andras, det kollektiva medvetandet, dvs. man tänker åt varandra.
          Att meditera är enligt anhängarna verksammare än att delta i val
          till kommun­fullmäktige, landsting och riksdag. En inställning
          som ändå inte hindrat TM från att också bilda politiska partier.
          I vårt grannland Danmark har t.ex. TM ställt upp till val under
          partibeteckningen Naturlovspartiet. TM- partiemas paroll kan i
          stort sett sammanfattas - som det som TM står för även om retoriken
          kan skilja - Allting kommer att bli bra bara människor mediterar.
          Och nu tycks parollen ”meditera mera” också ha blivit led­stjärna
          inom stora delar av näringslivet.
        </p>
        <p xml:id="i-NWBC2HEPstR3mARxrXgZm9">
          Det har senare också framkommit att företag som Volvo, Ericsson,
          Telia, Guldfynd och Eklundsgruppen (Bingolottokungen) anlitat
          new age. Tidigare har jag främst mött charlataner och lycksökare
          som arbetat mot mindre företag. Då företrädesvis på rekryteringssidan
          där det i dag inte finns någon auktorisation.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-SDMKqmzJFB2BN5pqAFyK4q">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-CA3T8kjdF9d3B6k6fpjWk5">
          191
        </note>
        <pb facs="PDF:190"/>
        <note type="margin" xml:id="i-QfBjGCafXjdNjjRBJACfun">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-CTwFsL1ArmACuFSc4REpjc">
          192
        </note>
        <p xml:id="i-SmFtfnHYDnHko5Fb7L2cxZ">
          Jag har stor förståelse för dem som är sökande och öppna för
          nya re­ligiösa strömningar utanför de stora världsreligionerna,
          men som anställd skall man själv kunna välja sin religiösa väg
          utan arbetsgivarens in­blandning.
        </p>
        <p xml:id="i-F8JazYacJpJxtTL1y4ivDS">
          Personalutbildning och ledarskapskurser behövs men att deltaga
          i new age eller sektbaserade kurser får inte vara en förutsättning
          för att göra karriär inom ett företag. Det är därför oroande att
          denna flummighet nu även fått fäste i ledningarna för stora svenska
          företag. Det är oroande då stora företag har helt andra möjligheter
          än ett litet företag att seriöst granska vad de släpper över tröskeln.
          Oroande då det i förlängningen rubbar förtroendet för företagen.
        </p>
        <p xml:id="i-3Mmg16aqHs6ks1TP98vNKn">
          Vad avser Margareta Winberg vidta för åtgärder för att arbetsmark­nadens
          parter skall ta sitt ansvar för att anställda inte skall utsättas
          för kränkning av religionsfriheten?
        </p>
        <pb facs="PDF:191"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
