<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vårdpersonalens situation m.m.</title>
        <author>Chatrine Pålsson (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:151 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern om vårdpersonalens situation m.m.</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_155.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_156.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Chatrine Pålsson (kd)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>socialministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Px9tL8a9hBpG3WxS8dKQPT" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FUTF3rqUqC8wjrgZN785ML">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RMT5JCacm9MyXCPbQxnxx1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LQNUjX4EvxqFexwRDq6cFd">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LQNUjX4EvxqFexwRDq6cFd">
          <ref type="record" target="prot-199798--066">Prot. 1997/98:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-As8HMVgfQ2i6Q3RWpCS65T">
            Interpellation 1997/98:151 av Chatrine Pålsson (kd) till socialministern
            om vårdpersonalens situation m.m.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HoZmBgVjpVaoswkSoaQmtx">
            Inkom den 29 januari : Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RpURnjPLo42ghd1SB773om">
            Under senare delen av 1997 presenterades en undersökning, som
            gjorts på uppdrag av TCO, som visar att över hälften av SKTF:s
            med­lemmar anser att det är större risk att bli arbetslös i dag
            på grund av att man har ”fel åsikter” än det var för fem år sedan.
            Bland industri tjänste­männen är rädslan betydligt mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-9H17xEnaSvmuLswqVJqSHG">
            Den senaste tiden har alltfler fall av vanvård kommit till allmänhetens
            kännedom. Dessa tragiska verklighetsbilder har rört oss alla djupt
            men har haft det goda med sig att debatten tagit fart. Numera
            diskuteras vård och omsorg i allt större omfattning och min förhoppning
            är att situationen skall tas på allvar. Nu räcker det inte med
            fina ord; det krävs handling. Det är nödvändigt med ordentliga
            resurstillskott samtidigt som samarbe­tet mellan olika verksamheter
            blir bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-9HtnciNSSuxKDzBQuvYtKe">
            Undersköterskan Sarah Wägnert blev något av en hjältinna då hon
            avslöjade vanvården på sin f.d. arbetsplats. Hela Sverige gav
            henne så stort stöd att hon t.o.m. blev årets svensk. Man kan
            med rätta fråga sig vad som gjorde henne till detta. Är det så
            ovanligt att någon säger ifrån? Var det nödvändigt att Sarah sade
            upp sig först innan hon framförde sina åsikter? Frågorna kan göras
            många men det intressanta är vilka slutsatser vi drar av det som
            hänt och vilka åtgärder vi föreslår för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-9A6zF3ZE3iL1nsGwuWohZT">
            Det är synnerligen angeläget att allmänheten har en grundmurad
            tilltro till vården. Det måste vara ställt utom allt tvivel att
            man känner sig säker på att alla får en adekvat vård. Om den vårdbehövande
            har anhöriga kan dessa se till att vården fungerar. Men vad händer
            med de som lever en­samma? Vem är deras ambassadörer? Det finns
            egentligen ingen mer än vårdpersonalen som vet när vården inte
            fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-BQ9p4XKKQKvSfb2TSjVsY3">
            För att vården skall fungera i framtiden krävs att man tar ett
            helhets­grepp. Finns det anställnings- och sekretesslagar som
            hindrar en vårdar­betare från att avslöja allvarliga brister,
            så måste det rättas till. Grundläg­gande är att de lagar som finns
            är till vårdtagamas bästa. Det är också av avgörande betydelse
            att vårdpersonalen som inget hellre vill än att ge dem den bästa
            vården tas på allvar och respekteras. Att ständigt tvingas leva
            med ett accepterande av att inte kunna ge god vård är förödande
            och riskerar att på sikt undergräva hela vårdkvaliteten.
          </p>
          <p xml:id="i-TWdW1GTqp3dRiQjLVokAmK">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            soci­alminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-MRkhwjfhdf1WS1UHUnM1h7">
            Har regeringen vidtagit några åtgärder med anledning av den TCO-
            undersökning som visar att alltfler känner rädsla för att mista
            jobbet på grund av ”fel åsikter”?
          </p>
          <p xml:id="i-L2rqWtmE8A4KhxeiBkb2fH">
            Avser regeringen göra en översyn av konsekvenserna för den vårdper­sonal
            som ständigt lever otillfredsställda på grund av att de tvingas
            accep­tera att ge mindre god vård?
          </p>
          <p xml:id="i-RU7jJEvwaTBuYUTVAZZxR2">
            Är regeringen beredd att införa värdighetsgarantier så att allmänheten
            kan känna förtroende för vården, även om den vårdbehövande inte
            själv kan hävda sin rätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
