<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:120</head>
        <author who="unknown">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern om ESO-rapporten</minister>
        <topic>fisket</topic>
        <docDate when="1998-01-19">Inkom den 19 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--070.xml" when="1998-02-19" status="answered">Besvarad den 19 februari, Prot. 1997/98:70</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:120 av Göthe Knutson (m) till finansministern
          om ESO-rapporten om fisket
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 januari Besvarad den 19 februari Prot. 1997/98:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En hel svensk yrkeskår känner sig djupt kränkt av en statlig
          utredare. Det är landets yrkesfiskare och deltidsfiskare - några
          tusen till antalet. Utredningen, som är en s.k. ESO-rapport till
          Finansdepartementet, har titeln Fisk och Fusk - Mål, medel och
          makt i fiskeripolitiken.
        </p>
        <p>
          Dessvärre är titeln något av ett tema i rapporten och utredningsarbe­tet.
          Yrkesfiskarna känner sig inte bara utpekade som presumtiva skatte-
          och bidragsfuskare. De känner sig även direkt utpekade som misstänkta
          för skattebrott och bidragsfusk.
        </p>
        <p>
          Under en häftig diskussion i TV 2, Kvällsöppet med Siewert Öholm
          på torsdagskvällen, framgick det bl.a. att rapporten bygger mest
          på anta­ganden. Därtill finns av allt att döma direkta feluppgifter.
          Exempelvis är de bidrag som utgår till fiskenäringens yrkesutövare,
          enligt uppgifter i programmet, endast ungefär hälften av de mångmiljonbelopp
          som utred­ningsmannen, en professor, uppger. Differensen är närmare
          en kvarts miljard kronor!
        </p>
        <p>
          Enkelt uttryckt utpekas vårt lands fiskare som mer eller mindre
          brottsliga i sin yrkesutövning! Yrkesfiskarna uppfattar utredarens
          ageran­de som oförskämt och oetiskt. Om utredarens uppgifter och
          slutsatser är felaktiga måste detta rimligen leda till offentligt
          avståndstagande från ansvarigt håll. ESO-rapporten i fråga har
          i dagarna överlämnats till Fi­nansdepartementet.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder har finansministern tänkt sig eller rent av planerat
          med anledning av den anmärkningsvärda ESO-rapporten?
        </p>
        <pb facs="PDF:117"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
