<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:24 av Sten Andersson (m) till kommunikations­ministern
          om tunnelbygget under Hallandsåsen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 6 november Prot. 1997/98:26
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Mot bakgrund av att Banverket, utan tillstånd, vidtagit grundvatten­sänkningar
          i samband med bygget av tunneln under Hallandsåsen ställde undertecknad
          en skriftlig fråga till statsrådet Uusmann i början av augusti
          1997. Statsrådet svarade skriftligt den 18 augusti att Vattendomstolen
          överlämnat ärendet till regeringen för prövning och av det skälet
          kunde inte frågan besvaras.
        </p>
        <p>
          Det är mycket förvånansvärt att Banverket utan att invänta besked
          från regeringen startar en begärd grundvattensänkning.
        </p>
        <p>
          Grundvattensänkningen har inneburit att brunnar sinar på Hallands­åsen
          till förfång för enskilda och jordbruksföretag. Dessutom har allmän­hetens
          förtroende för statliga myndigheter kraftigt minskat efter turerna
          kring tunnelbygget. Nu försöker man tydligen utpeka Skanska som
          syn­dabock. Skanska har förvisso inte agerat fläckfritt i samband
          med använ­dandet av den omtalade tätningsmassan. Dessutom borde
          företaget reage­rat då man måste känt till att Banverket saknade
          tillstånd för grundvatten­sänkning.
        </p>
        <p>
          Det är dock utom allt tvivel att Banverket bär huvudansvaret
          för si­tuationen. Att en statlig myndighet nonchalerar lagstiftningen
          är anmärk­ningsvärt! Anmärkningsvärt är också att Länsstyrelsens
          anmälan av Ban­verkets agerande till åklagarmyndigheten lämnats
          utan åtgärd.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          23
        </note>
        <pb facs="PDF:22"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          24
        </note>
        <p>
          Baseras Banverkets agerande på att man erhållit underhandsbesked
          från regeringen eller Kommunikationsdepartementet om att grundvatten­sänkningen
          kommer att godkännas?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att understryka
          för statliga myndigheter vikten av att följa gällande lagstiftning?
        </p>
        <pb facs="PDF:23"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
