<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:90</head>
        <author who="i-A16XHDHnpsSEskwvgsUhaw">Karin Falkmer (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikations­ministern</minister>
        <topic>trafikhuvudmannaskap</topic>
        <docDate when="1997-11-25">Inkom den 25 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--058.xml" when="1998-01-29" status="answered">Besvarad den 29 januari, Prot. 1997/98:58</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:90 av Karin Falkmer (m) till kommunikations­ministern
          om trafikhuvudmannaskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8jTF5FYj3VQjjmdV3jJQQh">
          Under den senaste tiden har man i Västmanland och Västerås fått
          er­fara försämringar i kollektivtrafiken, trots att förutsättningarna
          finns för en god kollektivtrafik både inom kommunen och länet
          samt till och från andra län. Emellertid vill ingen ta ansvar
          för försämringarna. Orsaken är att ansvarsförhållandena i kollektivtrafiken
          är oklara.
        </p>
        <p xml:id="i-8nbNFRtfVYVRnVetJEy5Gw">
          Den lagstiftning som reglerar huvudmannaskapet för länstrafiken
          är från 1978. De senaste 20 åren har dock mycket hunnit ändras
          - inte minst
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-QeQouyPJxoPqtV3YhpUP9p">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-339KyzryM9QRXpzQWBW7af">
          89
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_89.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-LD3LFfjFgQ6SAPQuTqNPTW">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-72fFqDd4NdA3JEey8yD4fB">
          pä trafikområdet i Mälardalsregionen. Det är uppenbart att lagen
          inte fungerar i dagens situation.
        </p>
        <p xml:id="i-MpWebE28RdHZS4JqKeDbx">
          Trafikhuvudmannaskapet är enligt denna lag uppdelat länsvis.
          1978 innebar detta synsätt inga stora problem med den tidens begränsade
          pendling över länsgränsema. I dagens läge, med ökat behov av ar-
          betspendling och med mer av regiontänkande är länsanknytningen
          där­emot föråldrad.
        </p>
        <p xml:id="i-Mk2aZaN6oh2JstUYeBAbVQ">
          Exemplet Västmanland visar att det länsvisa huvudmannaskapet
          kan vara ett hinder för en bra trafikförsörjning, eftersom olika
          huvudmän kan göra olika prioriteringar. Bl.a. har man hittills
          misslyckats med att få till stånd genomgående tågtrafik mellan
          Västerås och Uppsala, just beroende på att det går en länsgräns
          mellan dessa städer.
        </p>
        <p xml:id="i-YLPJU9xGrbKUPWXjv1JKdW">
          Det snart 20 år gamla trafikavtal som på grundval av 1978 års
          lag­stiftning slutits mellan kommunerna Västmanland och landstinget
          möter inte de krav som dagens situation ställer. Avtalet är dessvärre
          svårt att förnya, då varje kommun har vetorätt mot att avtalet
          sägs upp.
        </p>
        <p xml:id="i-YBFtxos2cQxfYSSYuKyDKe">
          Behovet att säga upp avtalet och ersätta det med någonting annat
          är stort. Enligt avtalet skall all trafik drivas i egen regi.
          Upphandling i kon­kurrens är således omöjliggjord redan i avtalet,
          vilket strider mot inten­tionerna i lagen om offentlig upphandling.
          Avtalet är också oklart skrivet vad gäller ansvarsfördelningen
          mellan landsting, kommuner och länstra­fikbolaget.
        </p>
        <p xml:id="i-JXWLfsWvxUELvn3jmcAFu4">
          Vilka åtgärder avser kommunikationsministern vidta för att förändra
          den nuvarande stelbenta lagstiftningen på detta område samt öka
          möjlig­heterna för konkurrens och effektivitet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_90.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
