<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tibet</title>
        <author>Ragnhild Pohanka (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:310 av Ragnhild Pohanka (mp) till utrikesminis­tern om Tibet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_300.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_301.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_302.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_303.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnhild Pohanka (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Lena Hjelm-Wallén</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RXbFZS83bqyhWZSnUr6EmL" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G7mXaG79xxSfo64HYuVcD8">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mdyfn5g6Zub5xVVhoPiSsg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CJdq6WgE2Y7Pjyo6QEoYyL">
          <date when="1997-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CJdq6WgE2Y7Pjyo6QEoYyL">
          <ref type="record" target="prot-199798--105">Prot. 1997/98:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5idKxR3HCMeZzqPuC9qLJz">
            Interpellation 1997/98:310 av Ragnhild Pohanka (mp) till utrikesminis­tern
            om Tibet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JHDGYE7Bcdr2Y5QnwGPjRa">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 11 maj Prot. 1997/98:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UUX9p7SpJRijEyyX8XiFA5">
            Enligt en rapport av Internationella Juristkommissionen (ICJ)
            som kom i december 1997 har situationen i Tibet stadigt förvärrats
            sedan 1994. Då kom en ny lag i Kina som innebar ännu hårdare tag
            mot Tibet. Det tredje s.k. National Forum on Work in Tibet gjorde
            då upp en ny strategi för området och förordade en snabb ekonomisk
            utveckling samt en kampanj för att minska inverkan från Dalai
            lama och slå ned på avvi­kande åsikter. Detta inbegrep bl.a.:
          </p>
          <p xml:id="i-HhUDYHLfjqGf6AojxkCxvo">
            Dalai lama
          </p>
          <p xml:id="i-JvwnYa2MAKoEvtc9R2Zz2e">
            Man identifierade problemen med instabiliteten i Tibet som komna
            från Dalai lama. Det gjorde att man införde en förföljelsekampanj
            mot Dalai lama liknande den under kulturrevolutionen. Det är t.ex.
            i dag
          </p>
          <note xml:id="i-6u8b7Us5sPBo1sMJMRc6YP" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-9aAY3cmUCwCee1efrNee55" type="pageNumber">
            301
          </note>
          <note xml:id="i-Thpt5jzj2q3ntFcdCFHqME" type="pageNumber">
            302
          </note>
          <note xml:id="i-5X4S6MVobjLHg5RGjiRzrU" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-Lk3tYiPCyFyndvCrqQSy3Y">
            straffbart att inneha foto på Dalai lama eller att ha kontakt
            med exilrege­ringen i Dharamsala.
          </p>
          <p xml:id="i-CthHs4PXkrbWVxXwwcism8">
            Slå ned avvikande åsikter
          </p>
          <p xml:id="i-2HXVqtVQaJJ5oYQLVw79UA">
            Arresteringar av politiska och även icke-politiska protester
            ökade i omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-9pjoNhfiqPRBGV32ySPqMA">
            Etnisk rensning
          </p>
          <p xml:id="i-82jGShSpHdZ5PoxMhEWxsr">
            Målet med en snabb ekonomisk utveckling innebar en massinflyttning
            av kineser i Tibet. Detta har lett till att det i dag finns ca
            6 miljoner tibe- taner i Tibet medan det bor ca 7,5 miljoner kineser
            i landet. Och inflytt­ningen pågår fortfarande. Förutom regeringens
            direkta överflyttning av folk uppmuntrar man kineser med hjälp
            av ekonomiska fördelar, arbets- mässiga fördelar m.m. att flytta
            in i Tibet. För att hålla nere den tibetans­ka befolkningsmängden
            genomförs tvångssteriliseringar och aborter.
          </p>
          <p xml:id="i-2R2f3ohg7nHubrvFUkFTgi">
            Tibet är helt segregerat. Kineserna har jobben, maten och skolan.
            Ar­betslösheten är skyhög bland tibetanema och många av dem har
            blivit tiggare. Omkring en tredjedel av de tibetanska barnen får
            ingen skolun­dervisning. De som får det utsätts för ”omskolning”
            och de tvingas spio­nera på sina föräldrar. Även i skolan utsätts
            barn för tortyrliknande straff. T.ex. händer det att de får stå
            på knä i krossat glas. Tibetanemas språk, religion och levnadssätt
            i övrigt skiljer sig helt från kinesernas och de har nu blivit
            en minoritet i sitt eget land. Kineserna har företräde till alla
            bostäder. Tibetanema har sämre undervisning, sämre sjukvård, sämre
            bostäder, de tyngsta och lägst betalda arbetena i sitt eget land.
            Detta har lett till tiggeri, kriminalitet och alkoholism bland
            tibetanema.
          </p>
          <p xml:id="i-RLLtj3ZsJ8Qm2cHFtAb9Lg">
            Sedan början av 1996 har förtrycket ytterligare trappats upp.Juristkommissionen
            skriver vidare i sin rapport att sedan 1996 har förtrycket blivit
            än värre i Tibet. Kina beordrade då alla inom rättsväsen­det att
            gå till samlad attack mot brottsligheten. Kampanjen går under
            namnet Hårdare tag och innebär bl.a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-35wWfxhXabKbMGbSNjFwpJ">
            Yttrandefrihet- Uttryck för politisk nationalism tillåts inte.-
            Den tibetanska religionen tillåts inte. De som ändå uttrycker
            sin reli­giösa tro sätts i arbetsläger. Klostren i Tibet är utsatta
            för en enorm omskolningskampanj.
          </p>
          <p xml:id="i-Fds9ZM8VVZi9zShiMmy3tq">
            - Info ut och in i Tibet är starkt censurerad.
          </p>
          <p xml:id="i-7GjsN4HFMqM4tenTdXjqeZ">
            Arresteringar, tortyr och avrättningar- Tibetaner hålls i häkte
            utan anklagelse under långa perioder. Officiellt blir de ”omhändertagna”
            ofta inte arresterade på flera månader eller år. Eftersom de inte
            är arresterade anser inte kineserna att deras familj har någon
            rätt att veta var de anhöriga befinner sig.
          </p>
          <p xml:id="i-EXhkUk4yjR9GAACRdgwHdF">
            - Tibetaner döms till fängelse för att fredligt ha förespråkat
            tibetanskt oberoende eller upprätthållit banden med Dalai lama.
            De flesta arres­teras för att ha genomfört fredliga demonstrationer,
            skrivit eller spridit flygblad, haft kontakt med utlänningar eller
            med exilregeringen, eller innehaft material som förespråkar oberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-3bCAyVNoDh7egasGaZtsTM">
            - 1986 skrev Kina på en konvention mot tortyr vilken skulle börja
            träda i kraft 1988. Trots det används tortyr regelmässigt. Även
            barn torte­ras.
          </p>
          <p xml:id="i-B8nLQy9oeJo4BMy6LRTjf9">
            - Snabba avrättningar ses som en framgång och Juristkommissionen
            skriver att avrättningarna i Tibet saknar alla garantier om regelrätta
            procedurer och opartisk rättslig prövning.
          </p>
          <p xml:id="i-LEHY8vipRCJD9nmsyGBj8n">
            Den tibetanska kulturen och religionen
          </p>
          <p xml:id="i-RQy9s4zT8jpkovBBR4WJa7">
            Kina har trots alla dessa år av förtryck inte lyckats knäcka
            tibetanema. Deras senaste drag är att angripa religionen, språket
            och kulturen efter­som den är en sammanhållande faktor för tibetanema.
            Detta innebär bl.a.:- Förbud för fotografier av Dalai lama både
            på allmän plats och privat.- Panchen lama (den näst högsta laman
            efter Dalai lama) sitter i arrest, hans kloster rensades och Kina
            valde en egen Panchen lama åt Tibet.Denna åttaårige pojke, en
            av världens yngsta politiska fångar, arreste­rades för ett par
            år sedan och har sedan dess inte synts till.
          </p>
          <p xml:id="i-3tcZLKk2thf3p1ofr2LUfd">
            - 1997 betecknades buddhismen som en främmande kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-YTBMwSXdLksLxmYi3ag7r6">
            - Omskolningsprojekt där munkar och nunnor måste förneka Dalai
            lama.
          </p>
          <p xml:id="i-ChhacrP6dGsMU4R5TcgxdM">
            - Det kinesiska språket används inom utbildning, handel och förvalt­ning.
          </p>
          <p xml:id="i-3TT5gg6aYBtaPVoEYC91v3">
            Miljön
          </p>
          <p xml:id="i-CsSRZT9eLoyraYmXd6FE8c">
            Sedan invasionen av Tibet har en stor del av skogen avverkats,
            den vilda faunan tillintetgjorts, vattendelare och bergsluttningar
            har eroderat och översvämningar ökat. Det värsta är dock ökenspridningen
            som sker på bekostnad av framför allt betesmark. Den gör att den
            nomadiska tibe­tanska civilisationens överlevnad på lång sikt
            kan ifrågasättas. Kina lag­rar också atomavfall i Tibet.
          </p>
          <p xml:id="i-WRhQEhfw6KtoKRAEdci9Wu">
            Autonomin och självstyret
          </p>
          <p xml:id="i-UyCib9v9wFHCrGHLgKVThM">
            Juristkommissionen skriver i sin rapport att centrala Tibet uppfyllde
            villkoren för en stat enligt vad som är allmänt vedertaget i internationell
            rätt mellan 1913 och 1950. Vid invasionen av Tibet fanns det ett
            folk, ett territorium och en regering som fungerade inom detta
            territorium och som skötte sina egna inrikes- och utrikesangelägenheter
            fritt från varje utomstående myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-TtcL1q6G7NVMekzJm5SoCy">
            Tibet räknas som ett autonomt område av Kina och är därmed berätti­gad
            visst självstyre. Detta existerar dock inte eftersom de inflyttade
            kine­serna innehar den reella makten. Över varje tibetan finns
            en partikommit­té i hierarkin.
          </p>
          <p xml:id="i-Hc7BiMWM8qJbbVRiMJtxAd">
            Juristkommissionen beskriver tibetanema som ett ”folk under främ­mande
            underkastelse” och de äger enligt internationell lag rätt till
            själv­bestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-D3Y8BZYQYLY7SP8gPp1zsn">
            Vad händer nu?
          </p>
          <p xml:id="i-TNiMoam9cE9pEaWt4mDK81">
            Dalai lama har försökt att nå medling med Kina. Han är beredd
            att låta Kina sköta utrikes- och försvarspolitiken mot att Tibet
            får sköta inri­kespolitiken. Allt för att få slut på våldet. Kina
            vägrar dock att förhandla.
          </p>
          <p xml:id="i-87EzXw29C3LyuV13oqzM27">
            Den internationella juristkommissionen anser att en folkomröstning
            bör hållas i Tibet under överinseende av FN för att fastställa
            det tibetans-
          </p>
          <note xml:id="i-BG4FJct3vorRgHdtQ6LJja" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-F6xDvhk7SWxY9K7ZVeywnM" type="pageNumber">
            303
          </note>
          <note xml:id="i-G3VWMgFCmeKZ9Tf5GEhNeY" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-9TPVrmZtHo7bVQm62JWBAE" type="pageNumber">
            304
          </note>
          <p xml:id="i-VeFLK7zmbEsyk1f5PaEeNm">
            ka folkets önskemål. Rätt att delta i en sådan folkomröstning
            skulle till­komma tibetaner och andra personer bosatta i Tibet
            före 1950 samt deras avkomlingar, liksom också tibetanska flyktingar
            och deras avkomlingar. Detta utövande av rätten till självbestämmande
            skulle kunna resultera i etablerandet av en oberoende stat, en
            form av genuint internt självstyre, en fortsättning på Tibets
            nuvarande status inom Kina, eller varje annan status fritt beslutad
            av det tibetanska folket.
          </p>
          <p xml:id="i-T3aa15jo46tyb5DC66Baqj">
            Med anledning av ovan vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-57ywcqDbfjwN9TctjqHpip">
            - Avser ministern att internationellt verka för att en folkomröstning
            enligt Internationella Juristkommissionens rekommendationer genom­förs
            i Tibet?
          </p>
          <p xml:id="i-6qTBxcTVh2vC5NNtEAZY3h">
            - Avser ministern att verka för att Sverige i FN:s säkerhetsråd
            driver på så att förhandlingar mellan Kina och Dalai lamas regering
            kommer till stånd?
          </p>
          <p xml:id="i-M7zh7LwhCabRBYbgaaXoKg">
            - Avser ministern att verka för att Panchen lama blir frisläppt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
