<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljöbrott</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:199 av Gudrun Lindvall (mp) till justitieminis­tern om miljöbrott</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_205.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_206.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieminis­tern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NbFqxN7Y3btaPUSGrhdDeQ" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nc9JzugKSE9rZFtSKV3pnZ">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ZciHYGKVKxWDfW1mkNffn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-mPAxGbsGUUmkuuh6Dxq1Z">
          <date when="1997-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-mPAxGbsGUUmkuuh6Dxq1Z">
          <ref type="record" target="prot-199798--073">Prot. 1997/98:73</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3cYuDFBQj8TrrdRbPhjmqr">
            Interpellation 1997/98:199 av Gudrun Lindvall (mp) till justitieminis­tern
            om miljöbrott
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MpS7p5YmHzx1KxNC5gi79k">
            Inkom den 20 februari : Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8bVM9Kr2daiHY9Z2MJZ9Rx">
            För snart två år sedan upptäckte man på Henriksdals reningsverk
            att kvicksilverhalten steg dramatiskt. Den blev plötsligt mer
            än 100 gånger mot den normala. Att det rörde sig om ett olagligt
            utsläpp var fullkomligt klart.
          </p>
          <p xml:id="i-SAa52yeVeYJcgrjHovMiJA">
            Kommunens kemister lyckades denna gång leta sig bakåt i avlopps­systemet
            och finna källan. Den 26 mars 1996 fann man metalliskt kvick­silver
            i två avloppsbrunnar utanför firman Gama Dental i Hägersten. Då
            man slamsög 700 meter av avloppsledningen nedströms industrin
            fann man ca 250 kilo Hg, en otroligt stor mängd av en ytterst
            giftig metall där en tesked är nog för att göra all fisk oätlig
            i en medelstor svensk sjö.
          </p>
          <p xml:id="i-BsCZvpH9GNni17n81DYT48">
            Vad som skett var att firman fått stopp i avloppet och gjort
            en radikal och drastisk rensning. Vid ytterligare undersökningar
            av firman visade det sig också att man hemlighållit en miljöfarlig
            process där kvicksil- verklorid använts.
          </p>
          <p xml:id="i-BpiniAZhQtUUrqHXtsArF6">
            För ovanlighetens skull ledde det hela till en diger och mycket
            omfat­tande utredning på ca 800 sidor, som gjordes av länskriminalpolisens
            ekorotel. Den överlämnades till åklagare i slutet av oktober 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-6R4zzwZKpAiSL4mRczxVhM">
            Eftersom såväl justitieministern som miljöministern framhållit
            att miljöbrott är brott som är viktiga att bekämpa så kunde man
            ha förväntat sig att åklagaren agerat och väckt åtal. Här finns
            det som ofta saknas i misstänkta miljöbrott; en diger och fullständig
            utredning med bevisning.
          </p>
          <p xml:id="i-PMUptDFd5DNpJ29Zzvcq9Z">
            Men inget har skett. Åklagaren har inte ens läst utredningen.
            Pre­skriptionstiden går ut i mars i år och det börjar bli mycket
            bråttom. De poliser som gjort utredningen misströstar och anser
            att rättsväsendet struntar i miljöbrotten. Signalen till samhället
            kan lätt uppfattas som densamma. Likaså det faktum att böter -
            men inte fängelse - utdöms i de få fall av miljöbrott som leder
            till fällande dom. Brotten mot miljön tycks varken prioriteras
            eller ses som allvarliga. Samtidigt stämmer detta mycket illa
            med den gängse uppfattningen beträffande tyngden i miljöho­ten,
            som gemene man ger uttryck för i olika undersökningar. Miljön
            är viktig och naturligtvis måste miljöbrott - som i detta fall
            att släppa ut stora mängder kvicksilver - leda till fällande dom.
            Menar man allvar skall naturligtvis hela straffskalan utnyttjas,
            även möjligheten att döma till fängelse. Att det som nu inte sker
            någonting - inte ens åtal - är helt oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-Wi9KkUKdWfsVdnMNYoBSwd">
            Från Miljöpartiet de grönas sida har vi gång på gång påtalat
            det orim­liga i att miljöbrotten inte leder till åtal. Ett skäl
            som framförts i debatten är att brotten inte prioriteras på grund
            av de låga straffsatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-XCAPZjsrxqb86t6vfZpFDV">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-SBV9bZoJ55Vkwg4q1EGWxX">
            • Vilka åtgärder avser ministern vidta för att få en ändring
            till stånd så att misstänkta miljöbrott leder till åtal?
          </p>
          <note xml:id="i-6PNTFGkjnXyM4ivDZ5E3sn" type="pageNumber">
            206
          </note>
          <p xml:id="i-Ge8Can4HrrvmjVV52RAjzt">
            • Avser justitieministern föreslå en skärpning av straffsatserna
            för mil­jöbrott om det visar sig att detta är skäl till att inget
            åtal väcks?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
