<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ett reformerat studiemedelssystem</title>
        <author>Annika Jonsell (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:29 av Annika Jonsell (m) till utbildningsminis­tern om ett reformerat studiemedelssystem</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_26.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Jonsell (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-EP6GLnbcXJQENTaGnpm52Z</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Carl Tham</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AtiATtQv6oNd6uHQxDxqGD" corresp="i-EP6GLnbcXJQENTaGnpm52Z">
          <date when="1997-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QyELYqAJTdfhYv4hEQvCY9" corresp="i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7mBYAtW2ms6e8iFRmaMHXn">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ULPnTNJospwufjFpyaTVHn">
          <date when="1997-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ULPnTNJospwufjFpyaTVHn">
          <ref type="record" target="prot-199798--036">Prot. 1997/98:36</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9Uwn4ALWydCBG58i9GtXZK">
            Interpellation 1997/98:29 av Annika Jonsell (m) till utbildningsminis­tern
            om ett reformerat studiemedelssystem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PPT3VBEeApwbHjrJ212Z98">
            Inkom den 15 oktober : Besvarad den 28 november Prot. 1997/98:36
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B5Nu7NwAz28qJpguiWh6tD">
            Dagens studiemedelssystem är både onödigt byråkratiskt och ekono­miskt
            ineffektivt. Rapport efter rapport visar på olika problem. Servicen
            till studenterna är inte tillfredsställande och staten kommer
            i framtiden att tvingas till avskrivningar då återbetalningsreglema
            gör att många inte hinner betala tillbaka sina skulder. Många
            studenter har mycket hög skuldsättning och återbetalningssystemen
            är ett lapptäcke där äldre stu­denter kan få betala i två olika
            system enligt separata modeller och regler, medan många yngre
            känner sig rejält förfördelade. Alltfler räknar med en livslång
            extraskatt om 4 % på bruttoinkomsten. Ändå blir det dyrt för staten:
            De totala kostnaderna för staten i förväntade avskrivningar ligger
            i miljardklassen. Det är pengar som inte finns. Svenska folket
            är just nu skyldiga staten ungefär 100 miljarder kronor i studieskulder.
          </p>
          <p xml:id="i-SGxRtQZnLdyR5CiKKexmQx">
            Utredning efter utredning har försökt men aldrig lyckats lösa
            skuld- sättningsproblemen. Nu senast i en utredning som tog över
            ett år och som ändå bara hamnade i papperskorgen, eftersom inte
            heller den lyckades lösa problemen. Alltmedan många fortsätter
            överbelåna sig eftersom de inser att de ändå inte blir kvitt sina
            skulder.
          </p>
          <p xml:id="i-HFSHwiwSifG2Zf4oUzDp4M">
            Även utbildningsministern har indirekt i Aktuellt den 11 oktober
            i samband med diskussionen om besparingar på utlandsstuderande
            erkänt att det nuvarande studiemedelssystemet inte fungerar och
            att många av dagens studenter inte kommer att kunna betala tillbaka
            sina studieskulder. ”Det är inte rimligt att vi i ett trängt ekonomiskt
            läge skall finansiera också amerikanska och australiensiska universitet
            när vi lägger så mycket pengar på utbildning i Sverige. Det är
            vår sak att se till statsfinanserna och i de här fallen så är
            det lån som inte är några lån i praktiken eftersom de flesta inte
            kommer att kunna betala tillbaka dem.”
          </p>
          <p xml:id="i-U7z7NQ9konnAvuYqtZt7EJ">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till Carl Tham ställa följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-J5eGnKxDkN3MRaKpkAE8RS">
            1. Vilka förslag avser utbildningsministern att framlägga för
            att se till att dagens studielån blir mer överblickbara avseende
            de ekonomiska kon­sekvenserna för den enskilde studenten?
          </p>
          <p xml:id="i-M5pPrn5EbsGELR76aW9Jh5">
            2. Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att möjliggöra
            fullständig återbetalning av tagna studielån?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
