<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0016">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>officers- och totalförsvarsutbildningen</title>
        <author>Ulla Löfgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:16 av Ulla Löfgren (m) till försvarsministern om officers- och totalförsvarsutbildningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_15.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_16.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Löfgren (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>försvarsministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HKSxzYmg1tWP8dZhiQEti8" corresp="i-YEdxJPN8cJMwnqfd9tHmTD">
          <date when="1997-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L24cxpC3Vsg2Ach6ZfX6TC">
          <note>date unknown</note>
          <name>försvarsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-F7v3GJNUjPZFhSpWJ8tJDi">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YFRcgodTKEqBHjz9tYQgHr">
          <date when="1997-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YFRcgodTKEqBHjz9tYQgHr">
          <ref type="record" target="prot-199798--018">Prot. 1997/98:18</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-49iNCEm7NC265kohFzCwQi">
            Interpellation 1997/98:16 av Ulla Löfgren (m) till försvarsministern
            om officers- och totalförsvarsutbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Psq2FWKicX33ZiVxvmWyq2">
            Inkom den 10 oktober : Besvarad den 23 oktober Prot. 1997/98:18
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMyub9Cs3fBoPi2qDTu8wc">
            Regeringen föreslår i budgetpropositionen att riksdagen redan
            nu skall besluta om att försvarsgemensamma organisationsenheter
            inom ramen för officershögskole- och krigshögskoleprogrammen inrättas
            och lokaliseras till Halmstad, Solna och Östersund. Krigsskolan
            i Solna läggs ned. Moti­ven för att redan nu fatta beslut om en
            ny organisation av enheter för grundläggande officersutbildning
            är främst möjligheten att spara upp till 500 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-U7YAGiF9HXHZ9HmZeKPSLH">
            De ekonomiska beräkningarna är osäkra, vilket framhålls av såväl
            skolutredaren som Försvarsmakten. Eftersom det egentligen inte
            är någon brådska och skolutredarens slutbetänkande ännu inte föreligger,
            vore det förhastat att genomföra regeringens förslag redan nu.
            Detta framhåller även Försvarsmakten som anser att ett omfattande
            arbete återstår för att forma den framtida officersutbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-7zcBq2BtcENSdSTMWeUtYF">
            Av budgetpropositionen framgår vidare att Försvarsmakten, med
            hänvisning till obalansen mellan resurser och verksamhet (300-500
            mil­joner kronor/år över tilldelad ram), kan komma att föreslå
            ytterligare strukturförändringar i budgetarbetet nästa år. Det
            innebär att ett organisa- tionsbeslut nu kan komma att låsa upp
            handlingsutrymmet för 1998.
          </p>
          <p xml:id="i-WJD3RAJbN6KLd5jYdLtCjr">
            Utredningen har ej vägt in totalförsvarsperspektivet. Den kvalitet
            och kostnadseffektivitet som en utveckling av skolverksamheten
            i Umeå skulle kunna få med tillskott av ÖCB-utbildning av totalförsvarspliktiga
            har ej berörts. Alternativ som skulle kunna spara ännu större
            belopp, t.ex. att lägga ned Stridsskola Syd i Skövde, har inte
            heller övervägts. Kan det bero på att utredningens facit redan
            fanns?
          </p>
          <p xml:id="i-Q9eYcYUVYzmec1djTYRkhf">
            Något som talar för det senare är ett brev daterat den 3 oktober
            1997, som bl.a. gått till försvarsministern, från en av dem som
            deltog i kalky­larbetet inom ramen för skolutredningen. I brevet
            pekas på grava felkal- kyleringar som ensidigt gynnar det förslag
            som regeringen nu har lagt i budgetpropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-SWn56YqXcSmxmH5qRmjjNp">
            Om regeringen inte vill ytterligare försämra sitt förtroende
            inom för- svarskretsar, vore det därför klokt att avvakta skolutredningens
            slutbetän­kande innan den återkommer till riksdagen med ett samlat
            och framsynt förslag om officers- och totalförsvarsutbildningen.
            Ett förslag som inne­bär helhetslösning och där även lokala initiativ
            typ Totalförsvarscentrum Norr vägs in.
          </p>
          <p xml:id="i-DTFVscgpfKsmyo6rBZZymE">
            Mot bakgrund av de uppgifter som framkommit om grava felkalkyler,
            vill jag fråga om försvarsministern är beredd att dra tillbaka
            regeringens förslag och återkomma till riksdagen när ett säkrare
            beslutsunderlag före­ligger.
          </p>
          <note xml:id="i-AZ6hv1gqvWZkuBDfSZgX6A" type="pageNumber">
            16
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
