<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0163">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fristående skolor</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:163 av Andreas Carlgren (c) till statsrådet Ylva Johansson om fristående skolor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_167.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_168.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_169.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K7qNvszdjYbmUhbyegYDUn" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1997-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8byXowAh2DRrk4cLFMqRJZ">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YZsY32aG9K2WaPmTB6Uavv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ExSPw6cLzC6gTyZNzL3E6Y">
          <date when="1997-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ExSPw6cLzC6gTyZNzL3E6Y">
          <ref type="record" target="prot-199798--075">Prot. 1997/98:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XcuqZKmdu5WFH2oZQyQ7vr">
            Interpellation 1997/98:163 av Andreas Carlgren (c) till statsrådet
            Ylva Johansson om fristående skolor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PxyVZCtDzSyw8UkeNe9SYL">
            Inkom den 5 februari : Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QnBkfYEBZpTFZsWqoQbCip">
            De fristående skolorna har en betydelsefull roll i det svenska
            skolvä­sendet. De utgör ett viktigt inslag i den öppenhet och
            valfrihet som skall känneteckna skolväsendet. Rätten att välja
            skola, såväl mellan kommuna­la skolor som mellan kommunala och
            fristående skolor, skall vara en självklarhet för den enskilde
            eleven.
          </p>
          <p xml:id="i-BE1HcqiQs1ufeCJ7q2nyzD">
            Från den 1 juli 1997 gäller nya regler för fristående grundskolor.
            Friskolomas Riksförbund har i en serie regionala rapporter Nya
            villkor för fristående skolor följt upp förändringarna av de nya
            reglerna för fri­stående grundskolor runt om i landet. Det man
            bl.a. pekar på i rapporter­na är att kommunerna tolkar de nya
            reglerna olika. Det har visat sig att skillnaderna mellan kommunerna
            är stora både vad gäller principer för tilldelning av bidrag och
            storlek på dessa. Många kommuner har också
          </p>
          <p xml:id="i-4aNvso5hujciBkTkfpkp8A">
            otydliga resursfördelningsmodeller. Det tillhör undantagen att
            det fram­går av besluten utifrån vilka principer som de kommunala
            skolorna tillde­las resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-9BQpQ2Zni37MTKBcVPnzMr">
            I rapporterna redovisas också att lokalbidraget är det främsta
            exemp­let på att friskoloma inte behandlas som de kommunala skolorna.
            Många kommuner ersätter friskoloma med faktisk kostnad upp till
            den kommu­nala genomsnittskostnaden medan de kommunala skolorna
            får ersättning för faktisk lokalkostnad. Det betyder att friskolor
            och kommunala skolor inte behandlas utifrån samma principer.
          </p>
          <p xml:id="i-D9xQD9xKnNpuxob7uMACrH">
            De nya reglerna innebär att en kommun i dag kan säga nej till
            etable- ring av en ny bidragsberättigad fristående skola, ifall
            den anses medföra ”påtagliga negativa följder för skolväsendet
            i den kommun där skolan är belägen”. Jag anser att skolor som
            blivit godkända skall ha rätt till of­fentlig finansiering. Godkännandet
            av en fristående skola skall göras utifrån skolans förmåga att
            uppfylla viktiga kvalitetskrav. Det är inte rimligt att kommunerna
            skall kunna åberopa ekonomiska svårigheter som skäl för att inte
            bevilja något bidrag. Möjligheten att välja skola skall inte vara
            avhängig kommunens ekonomi. Det är fel att bedöma fristående skolors
            verksamhet utifrån konsekvenserna för kommunala skolor efter­som
            det svenska skolväsendet enligt skollagen omfattar även fristående
            skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-HitAFNbgWkyNvKEFgYZMCV">
            Det har visat sig att många kommuner nu tar chansen, med hänvisning
            till den nya friskolelagen, att försöka stoppa fristående skolor.
            En genom­gång som tidningen Kommun Aktuellt gjort visar att 150
            ansökningar om att starta fristående skolor hösten 1998 har sänts
            till Skolverket. Nästan hälften, 30 av 69, av kommunernas remissvar
            om nya friskolor är dock negativa.
          </p>
          <p xml:id="i-9GgBKygCjTjU8Z8n9N1N36">
            De nya reglerna innebär också att bidrag skall kunna upphävas
            om förutsättningarna för godkännandet kraftigt förändras. Om skolans
            elev­antal väsentligt överskrider det antal som i ansökan angivits
            för fullt utbyggd verksamhet, kan det finnas anledning för Skolverket
            att återkalla rätten till bidrag. Lägeskommunen skall kunna åberopa
            att förändringarna leder till ”påtagliga negativa följder”.
          </p>
          <p xml:id="i-6B7VjWik63nCsQqg2zLFKo">
            Enligt min uppfattning är det inte heller rimligt att en kommun
            skall kunna stoppa elever från att välja en fristående skola under
            förevändning att dessa inte ryms inom den prognos som skolan lämnat.
            Det finns hela tiden uppenbara risker att prognoser slår fel.
            En för låg prognos skulle hindra skolans möjligheter att ta emot
            elever, medan en för hög prognos kan leda till att lägeskommunen
            hävdar att etableringen skulle få negativa konsekvenser för kommunens
            skolorganisation och därmed utgöra skäl till att neka bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-FYXjVY9RTsDLwS8gNKQw5p">
            Regeringen har satt i gång ett arbete för att utvärdera den nya
            lagens effekter. En kommitté skall följa och utvärdera kommunernas
            tillämpning av det nya resursfördelningssystemet för fristående
            grundskolor under läsåren 1997/98 och 1998/99. Jag anser att bristerna
            redan nu visat sig så uppenbara, att en del förändringar måste
            göras utan att utvärderingen avvaktas i sin helhet.
          </p>
          <p xml:id="i-FX8fnLWoD8x4VcfzcLEXJH">
            Den nya lagstiftningen har inneburit allvarliga principiella
            problem och jag vill med anledning av detta fråga statsrådet vilka
            åtgärder man tänker vidta med tanke på den akuta situation som
            uppstått på grund av de nya reglerna för de fristående skolorna.
          </p>
          <note xml:id="i-S9EEqKP41oJ3h5uVMHnpa9" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-6AbtW3CTFfGZhN7L8GBmrx" type="pageNumber">
            169
          </note>
          <note xml:id="i-3qMBgMfodrubXShfvUB65V" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-Jim36xqDpXuxWn7f5TkBBk" type="pageNumber">
            170
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
