<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0256">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>assistansersättning</title>
        <author>Stig Sandström (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:256 av Stig Sandström (v) till socialministern om lagen om assistansersättning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_254.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_255.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_256.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Stig Sandström (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EkJMznVNJQMZijEADZ4xmG" corresp="i-8ZdkUhuFmDYTWVRGRdMXeW">
          <date when="1998-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KD8eG5LADuPL4YJqstic2W" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6QYpLyvt63UTNgXpR2wC4o">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HeUjzidP12VGFjmogc6ZYK">
          <date when="1998-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HeUjzidP12VGFjmogc6ZYK">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HRVwjSazerCbwRAv8qsb24">
            Interpellation 1997/98:256 av Stig Sandström (v) till socialministern
            om lagen om assistansersättning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ao1k33nuUw9mowTtTVV8Ln">
            Inkom den 8 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TPhbxjFEafEgn4778mw3Ra">
            Den 1 september 1997 infördes en förändring i lagen om assistanser­sättning
            (LASS). Assistansersättningen schabloniserades och utgår nume­ra
            med en fast summa per timme oavsett vilka kostnader den assistansbe-
            rättigade, brukaren, har för sin assistans. I den lagtext som
            riksdagen beslutat om gällande schablonersättning står det att
            den som har särskilda skäl skall kunna få en förhöjd ersättning.
            Vänsterpartiet betonade i riks­dagen också att valfriheten - att
            brukaren eller anhöriga till brukaren skall kunna välja vem som
            skall administrera assistansen - inte skall minska på grund av
            schablonersättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-K41m5hnMJcguvGMuwRnaqM">
            Den 28 oktober 1997 anordnade socialutskottet en offentlig hearing
            för att få en aktuell och allsidig belysning av hur assistansersättningen
            fungerar för personer med stora funktionshinder. Bakgrunden till
            hea- ringen var bl.a. den stora oro som handikapprörelsen gett
            uttryck för i samband med riksdagens beslut om en schablonering.
          </p>
          <p xml:id="i-KuQCbhN6XxDTMxaRoJmBsK">
            Under hearingen ställdes flera frågor rörande schablonersättningen
            och möjligheten att få en förhöjd ersättning. Anledningen till
            frågorna var
          </p>
          <note xml:id="i-Fp9QwZzQNjrGkdiKC7Vcx9" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-5rvUdktdRNzjQgjYBh78H4" type="pageNumber">
            255
          </note>
          <note xml:id="i-E342PfXUmnidMxou6iM9ou" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-WkNQD9hanobg3ccPPSfd8" type="pageNumber">
            256
          </note>
          <p xml:id="i-8zt4W7oPDmxJkDri3bSTvC">
            att många assistansberättigade har upplevt det som om RFV inte
            har följt socialutskottets betänkande när de givit ut allmänna
            råd i ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-VnH5jUBLvKLXWBHEBfQLVF">
            Under hearingen svarade Kerstin Wigzell, dåvarande överdirektör
            på RFV, jakande på en fråga om att OB-ersättning kan vara ett
            särskilt skäl om den överstiger en viss genomsnittlig summa per
            timme. Jag har, i mina kontakter med enskilda brukare och assistansverksamheter,
            fått den uppfattningen att OB-ersättning trots uttalandet inte
            godtas som ett eget särskilt skäl oavsett hur hög den är.
          </p>
          <p xml:id="i-V3zdCyKeU4G9KHJdGTPb45">
            OB-kostnad är en kostnad som den assistansberättigade enligt
            lag är skyldig att betala. Samma sak gäller för jourersättning,
            som i de fall jou­rersättningen inte kan täckas inom ramen för
            schablonersättningen, måste kunna täckas genom förhöjd ersättning.
            Hög jourersättning godtas inte heller som ett särskilt skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-SdYoJhX5cgMu5t4eHoZyWk">
            Om den assistansberättigade inte kan täcka sina kostnader för
            assi­stans med assistansersättning kommer detta att slå hårdast
            mot personer med det största assistansberoendet. Den enskildes
            möjlighet att välja assistansanordnare kan helt upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-YKBssQiuYaQ7uwfEQwjf1g">
            Efter riksdagens beslut försommaren 1996 om en ändring av LASS
            kom en regeringsrättsdom (1997-03-25, mål nr 12061-1995) i ett
            ärende där "aktiverings- och motivationsinsatser" inte gav rätt
            till personlig assi­stans. Domen har, trots att den gällde en
            enskild person med en mycket speciell situation, medfört svårigheter
            för personer med psykiska funk­tionshinder, förvärvade hjärnskador
            och även att få personlig assistans, trots att det i riksdagens
            beslut inte fanns någon sådan begränsning.
          </p>
          <p xml:id="i-5t4RYwN52m9dhsWtXzkkBY">
            I en annan regeringsrättsdom (1997-10-01, mål nr 11599-1995)
            utta­las att äkta makars ansvar för varandra enligt äktenskapsbalken
            bör om­fatta att ge varandra sådan service under natten att jour
            inte behövs i de fall den ena maken har ett omfattande funktionshinder.
            I denna dom utta­las också att det gemensamma ansvaret makar emellan
            bör beaktas vid bedömningen av tidsåtgången för hushållssysslor.
            Av äktenskapsbalken framgår att man och hustru skall fördela arbetet
            mellan sig. Hur arbets­fördelningen i äktenskapet görs makar emellan
            måste således vara deras eget val. En begränsning som medför att
            personer med stora assistansbe­hov inte skall kunna utföra sin,
            med den äkta hälften överenskomna, del av hushållsarbetet är ett
            stort steg bakåt och mycket negativt ur jämlik- hetssynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-HWTaVkMmvsTKqYu1BSXFhe">
            Jag menar att domen, även om den inte är prejudicerande på så
            sätt att den är tillämpbar på alla äkta par där den ena parten
            är assistansberätti- gad, strider mot LSS-lagen. I specialmotiveringen
            till proposition 1992/93:159 tydliggörs att en insats endast skall
            kunna nekas i de fall behovet faktiskt tillgodoses på annat sätt,
            t.ex. när en anhörig frivilligt svarar för insatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-D5YcBTjns1nxtgZbWhsKu6">
            Det är inte regeringens eller riksdagens uppgift att verkställa
            de beslut som fattas i riksdagen. Däremot är det regeringens ansvar
            att följa upp och utvärdera hur besluten tillämpas i praktiken.
            Det är också regeringens ansvar att ta initiativ till lagändringar
            när lagens innehåll missuppfattas eller används på ett felaktigt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-3tY31dY2LPkE3VpS5sQKQm">
            För en tid sedan föreslog enmansutredare Britta Rundström i betän­kandet
            om bemötande av äldre att personer som haft assistans innan 65-
            årsdagen skall få behålla sin assistans även efter att man fyllt
            65 år. Kost­naden för att ändra LSS och LASS på detta sätt är
            försumbar enligt bl.a. Socialstyrelsen som rekommenderar att denna
            grupp bör ingå i person-
          </p>
          <p xml:id="i-QZb5J45YwW7YpxTSj94esD">
            kretsen. Det finns inte heller skäl att längre hänvisa till det
            statsfinansiella läget, varför rätten till personlig assistans
            med stöd av LSS/LASS bör utvidgas till att även omfatta personer
            som uppnått 65-årsgränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-EfHZpsEeXvYKyCbmgmoYFY">
            Jag frågar därför socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-BrSSWhaUFcprtgJpqP8Z3g">
            1. Vad avser regeringen att vidta för åtgärder för att utbetalningen
            av OB-ersättning skall vara ett särskilt skäl för högre ersättning?
          </p>
          <p xml:id="i-6VQoAHKrRqc1enANPh3oNj">
            2. Vad avser regeringen mot bakgrund av regeringsrättsdomama
            vidta för åtgärder för att tillse att riksdagens avsikter med
            assistansreformen förverkligas?
          </p>
          <p xml:id="i-KYtUdZwXgKR9nkpTtHDPV">
            3. Kommer regeringen att vidta några åtgärder så att de som har
            haft assistans även får fortsätta ha denna efter det de fyllt
            65 år?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
