<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:164</head>
        <author who="unknown">Elver Jonsson (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>sysselsättning för lätt utvecklingsstörda</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:164 av Elver Jonsson (fp) till socialministern
          om sysselsättning för lätt utvecklingsstörda
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 februari Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I Sverige har vi en god tradition av att ta hand om både funktions­hindrade
          och utvecklingsstörda pä arbetsmarknaden. Anställningar inom Samhall
          AB och lönebidragsanställningar är exempel på arbetsmarknads­politiska
          åtgärder för dessa grupper.
        </p>
        <p>
          En grupp människor som dock riskerar att hamna i kläm på arbets­marknaden
          är de som man kan kalla för lindrigt utvecklingsstörda. Med detta
          menas individer som inte platsar och accepterar miljön på ett
          tradi­tionellt dagcentrum för utvecklingsstörda men de har också
          stora svårig­heter att få ett jobb på den öppna arbetsmarknaden.
          Allra hårdast drabba­de är de ungdomar som lämnar gymnasiet efter
          genomgången utbildning men som upptäcker att de inte platsar på
          den ordinära arbetsmarknaden. Till saken hör också att många av
          individerna har rätt till daglig verksam­het enligt LSS. I dag
          kan man oftast bara erbjuda socialbidrag eller för­tidspension
          till denna grupp av handikappade. Någon riktigt bra lösning finns
          inte.
        </p>
        <p>
          På vissa håll som t.ex. i Lerum har man försökt att ta i problemet
          ge­nom att driva projekt med hjälp av Mål 3-pengar från EU för
          att fånga upp och sysselsätta de handikappade som bedöms som för
          friska hos försäkringskassan samtidigt som arbetsförmedlingen
          inte vill ta ansvar för dem.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
          frågor till socialministern.
        </p>
        <p>
          1. Har regeringen uppmärksammat gruppen lindrigt utvecklingsstörda
          och deras behov?
        </p>
        <p>
          2. Har regeringen några planer på åtgärder för denna grupp av
          utveck­lingsstörda så att anvaret för insatser för deras sysselsättning
          och uppehälle klargörs?
        </p>
        <pb facs="PDF:169"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
