<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regeringens trafiköverenskommelse med Stockholms­regionen</title>
        <author>Andreas Carl gren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:148 av Andreas Carl gren (c) till kommunika­tionsministern om regeringens trafiköverenskommelse med Stockholms­regionen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_152.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_153.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2cFwWrm5SKhPx8gkr46JXb">
          <name/>
          <date when="1998-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2XceSJMvd7JpTuMBC1oDyM" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Empiu88RNeh83SdFCmw2uG">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BsbRgcW2oNsfNNqXQveN77">
          <date when="1997-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BsbRgcW2oNsfNNqXQveN77">
          <ref type="record" target="prot-199798--064">Prot. 1997/98:64</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W1eH9j9iE9JqHixXLYdnFV">
            Interpellation 1997/98:148 av Andreas Carl gren (c) till kommunika­tionsministern
            om regeringens trafiköverenskommelse med Stockholms­regionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2RqruoCdCiVGGntfs1S4Gh">
            Inkom den 28 januari : Besvarad den 10 februari Prot. 1997/98:64
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2xtQVF5sgifbiqJu5SuvCA">
            Den 22 december 1997 överenskom regeringen genom statssekretera­re
            Magnus Persson på Kommunikationsdepartementet med finansborgar­rådet
            i Stockholm och finanslandstingsrådet i Stockholms läns landsting,
            om hur Södra länken och nya Årstabron för järnvägen skall finansieras.
          </p>
          <p xml:id="i-YCTNTT8nfzYtDEwshBxRYb">
            Enligt uppgörelsen skall staten bidra med 5,8 miljarder kronor
            till byggandet av Södra länken. Stockholms stad skall bidra med
            821 miljo­ner kronor. Vidare skall Stockholms läns landsting bidra
            med 800 miljo­ner kronor till byggandet av nya Årstabron. Överenskommelsen
            har ännu inte godkänts av vare sig kommunfullmäktige eller landstingsfullmäktige.
          </p>
          <p xml:id="i-SYqviZ6rVmcctxo7n7hnKT">
            Överenskommelsen från december 1997 innebär ett stort åtagande
            från regeringen för finansiering av motorvägsbygget Södra länken
            med hela 5,8 miljarder kronor. I regeringens proposition om långsiktigt
            håll­bara trafiklösningar i Stockholm och Göteborg anför kommunikations­ministern
            att vägobjekt som ingår i trafiklösningen för Stockholm inte omfattas
            av aktuella statliga infrastrukturplaner. Dessa objekt skall fi­nansieras
            genom att regionen själv svarar för de intäkter som krävs ge­nom
            någon form av regional finansiering. Mot denna bakgrund är det
            intressant att få belyst vad som tillkommit och som motiverar
            ett ökat statligt engagemang, och hur kommunikationsministern
            avser finansiera detta.
          </p>
          <note xml:id="i-6PTTKc8UK662zgo5FVyChQ" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-XsZhyGZxeXEHgDDb6KuWqT" type="pageNumber">
            153
          </note>
          <note xml:id="i-JatPuszFSH1EYtkcZpndmy" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-6WT6bcQQqmHuXVDJYdgMoF" type="pageNumber">
            154
          </note>
          <p xml:id="i-RefEh7ExhmvPifZheFzzt">
            I regeringens proposition om långsiktigt hållbara trafiklösningar
            i Stockholm och Göteborg anför kommunikationsministern att Österleden
            utgår ur trafiklösningen. Enligt min mening innebar detta nya
            möjligheter att pröva en annan och mindre kostsam lösning för
            Södra länken. När nu regeringen och företrädare för Stockholmsregionen
            kommit överens om byggande av Södra länken i enlighet med den
            ursprungliga Dennisöver- enskommelsen är min fråga om kommunikationsministern
            står kvar vid uppfattningen att Österleden inte skall byggas.
          </p>
          <p xml:id="i-YD6HBToYGgGJUkvHa652F8">
            Vidare angavs det i ovan nämnda proposition att det krävs regional
            finansiering. Regeringen tillsatte även en utredning för att utreda
            de lega­la och tekniska förutsättningarna för ett miljöstyrande
            avgiftssystem. Kvarstår regeringen vid att regionen har ett finansieringsansvar
            och i så fall hur skall detta utformas?
          </p>
          <p xml:id="i-AhpqQzYN1SPtZ19NwpXkxD">
            Statssekreterare Magnus Persson fick av regeringen i uppdrag
            att för­handla fram en uppgörelse mellan regionen och staten om
            finansiering av centralbron i tunnel, detta har inte fullföljts.
            Uppgörelsen från december 1997 är något oklar vad gäller denna
            fråga samt även vad gäller frågan om tredje järnvägsspåret mellan
            Södermalm och Centralstationen. Det kan tolkas som om det angelägna
            projektet med centraltunnel skjuts upp på obestämd framtid. Detta
            är synnerligen olyckligt då detta projekt har en bred politisk
            förankring och samtidigt innebär avsevärda förbättringar samtidigt
            som omistlig bebyggelse säkras.
          </p>
          <p xml:id="i-Q38cDMePSeLkeMFo3nGnem">
            Samtidigt som vi nås av 1997 års negativa befolkningsstatistik
            tecknar regeringen avtal om byggande av Södra länken. På flera
            håll i landet finns andra angelägna investeringar som inte kunnat
            prioriteras, men som san­nolikt kan bidra till förbättrade kommunikationer
            i dessa regioner. Kom­mer regeringen att även för andra angelägna
            projekt att skjuta till medel?
          </p>
          <p xml:id="i-SmuUhYwCkBmTQxGhKZ8V4p">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till kommunika­tionsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5cqhQrF6Us6FwHnTvXsFCa">
            1. Hur avser regeringen finansiera det ytterligare åtagandet
            som rege­ringen nu gör för byggandet av Södra länken?
          </p>
          <p xml:id="i-DdtVUStrCaoDwzKk9m8BBb">
            2. Kommer regeringen att medverka till beslut om byggande av
            Österle­den?
          </p>
          <p xml:id="i-EZ9KzroihBMomrmc8CLFi8">
            3. Hur skall regionens fortsatta finansieringsansvar för trafiklösningar
            i Stockholmsregionen utformas?
          </p>
          <p xml:id="i-UzxuEVf5e39XCAAH6Su1aM">
            4. Kommer byggande av Södra länken att innebära att byggande
            av centraltunnel vid Riddarholmen kommer att skjutas på en avlägsen
            framtid?
          </p>
          <p xml:id="i-C1e26YkDbfYMBqt7ogkr49">
            5. Är kommunikationsministern beredd att skjuta till ytterligare
            medel för andra angelägna projekt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
