<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:258</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>alkoholskattelagstiftningen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:258 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Thomas Östros om alkoholskattelagstiftningen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 april Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En folkstorm har brutit ut mot Sveriges jämfört med övriga EU:s
          uni­ka alkoholpolitik. Alkohol- och tobakssmuggling ökar lavinartat.
          Hem­bränning är enligt socialarbetare, polis, lärare m.fl. omfattande.
          Totalkon­sumtionen av alkohol är numera inget att yvas över!
        </p>
        <p>
          Antalet postpaket där innehållet förmodas vara alkohol, till
          privatper­soner från EU-länder, har ökat kraftigt. Detta har skapat
          panik hos rege­ringen som vill införa masskontroll av paket. Dessbättre
          har rättsvårdande instanser påtalat att sådant agerande är förkastligt
          ur sekretessynpunkt. Ökad kontroll av postpaket gör att post-
          och tullmyndigheter måste om- prioritera verksamheten.
        </p>
        <p>
          Bakgrunden till det massiva lagbrytandet är prisnivån. Skatterna
          måste sänkas kraftigt på alkohol och tobak. Annars ökar smuggling,
          hem­bränning och IT-handel. Staten har förlorat miljarder mot
          budget, utan att konsumtionen av alkohol och tobak minskat!
        </p>
        <p>
          Än värre ur demokratisk aspekt är det monumentala underbetyg
          som utdelats till politiker med oförmåga att lyssna till och beakta
          medborgar­nas reaktioner.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är skatteministem beredd vidta i syfte att skapa
          förtro­ende för alkohollagstiftningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:257"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
