<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0101">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>privatisering</title>
        <author>Lars Stjemkvist (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:101 av Lars Stjemkvist (s) till socialministern om privatisering</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_98.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_99.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lars Stjernkvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-52bAmxZiGs1A6XTYSnbLny" corresp="i-L8FJ5Uq6DWCoY3cXS1trPk">
          <date when="1997-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EE4oEFKm5VaJqUKL4ZCUDp" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TRX4heThqUQTRXK7xf8hLu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7BmCcqLwNKHbCpopuRmXRN">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7BmCcqLwNKHbCpopuRmXRN">
          <ref type="record" target="prot-199798--066">Prot. 1997/98:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VqyZ3CpwxJvaVBn35UUkNH">
            Interpellation 1997/98:101 av Lars Stjemkvist (s) till socialministern
            om privatisering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XEFaHqgoCCLieSFKHHFqrH">
            Inkom den 11 december : Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NAKMfoeuSPV6F7t1kqR8SH">
            Jag tycker att det är bra att Vårdförbundet och andra fackliga
            organi­sationer välkomnar privata alternativ inom vård och omsorg.
            En del uppmärksammade exempel på dåligt skötta privata vårdaltemativ
            får inte leda till slutsatsen att allt privat är dåligt, och att
            all offentlig verksamhet är bättre. Så enkelt är det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-ActJA374Mjerde9TXwAdTT">
            Enligt min mening är det viktigt att vården och omsorgen betalas
            och fördelas solidariskt. Det är en förutsättning om vi skall
            kunna erbjuda alla en god service. Däremot är jag övertygad om
            att en öppenhet beträffande drifts- och ägarformer kan ge många
            positiva effekter. Flera privata, ko­operativa och andra icke-kommunala
            alternativ kan bidra till att vi både får lägre kostnader och
            en större mångfald när det gäller innehållet.
          </p>
          <p xml:id="i-QcoKiyGv7SB7fFrhEna1Gh">
            Det finns dock ett bekymmer, som jag menar blivit tydligt i de
            kom­muner och landsting som tillämpat konkurrensutsättning, s.k.
            köp och sälj.
          </p>
          <p xml:id="i-23bGRpsTQUYf5t6F6E53Mx">
            Lagen om offentlig upphandlings regler är inte alldeles enkla
            att för­ena med de krav som vi rimligtvis bör ställa på offentligt
            finansierad verksamhet. Med affärsmässighet kan vi som sagt säkert
            pressa kostna­derna. Samtidigt, om anbudsgivningen sker hemligt,
            begränsas kommun­invånarnas möjligheter att följa och påverka
            beslutsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Rt6NScYFJ77V1mwpbRqi4N">
            Affärsmässighet mäts som bekant i kronor och ören. Om vi konkur-
            rensutsätter kommunal verksamhet måste det vara möjligt att med
            någor­lunda kalla fakta jämföra de olika anbuden. Beställaren
            kan förstås ställa kvalitativa krav, men det är som bekant svårt
            att mäta upplevelser om vad som är bra eller dåligt. I politik
            måste vi ta hänsyn till kalla siffror, men det måste också finnas
            utrymme för känslor och värderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-FuaMfmr1usvTaMbKeqXg8R">
            Begrepp som köp och sälj och affärsmässighet är egentligen oförenli­ga
            med solidariskt finansierad och fördelad verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EPiKmc893KGa2opmimdyjJ">
            Om vi måste välja - privata alternativ eller full demokratisk
            insyn i hela beslutsprocessen - då tycker jag att vi måste välja
            det sistnämnda. Därför tycker jag att det är svårt med dagens
            regelverk att tillämpa kon­kurrensutsättning enligt offentlig
            upphandling inom vård och omsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-NKjXRvzte2D4JbniGf357m">
            Min fråga till statsrådet blir om det möjligtvis går att finna
            en lösning som gör det möjligt att förena kravet på mångfald med
            kravet på öppen­het. I dag betyder konkurrensutsättning, köp och
            sälj, att vi anpassar kommunens beslutsprocess efter affärslivets
            krav och regler. Det borde vara tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-FTAKPfcbFAXvBF5WpY31GW">
            Konkurrensutsättning av gemensamt betald verksamhet borde betyda
            att intresserade affärsföretag och andra anpassar sig efter den
            offentliga sektorns krav på öppenhet och lyhördhet för alla tänkbara
            argument och känslor.
          </p>
          <p xml:id="i-4GTCxCDGc1tN5aiW5vECZP">
            Jag är medveten om att vi måste ta hänsyn till EU:s regler i
            dessa frå­gor. Det får dock inte hindra en viktig diskussion.
          </p>
          <p xml:id="i-6VFrRTaPzEkktpY3XW9GCw">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att det skall vara
            möjligt att förena kravet på mångfald och effektivitet å ena sidan,
            med kravet på öppenhet och deltagande från alla å andra sidan?
          </p>
          <note xml:id="i-MikApZMjFfW5XeG2Ki2yMp" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-9ukpwJKBm81sqVkCqnV7uc" type="pageNumber">
            99
          </note>
          <note xml:id="i-QzuDExkFJYLhkbFRXQK2iU" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
