<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ekobrottsmyndigheten</title>
        <author>Christel Anderberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:33 av Christel Anderberg (m) till justitieminis­tern om Ekobrottsmyndigheten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_28.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_29.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_30.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Christel Anderberg (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieminis­tern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DixJwzd7gyzKmBQAmZNZ5d" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <date when="1997-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UG74N19xRCQT94zaLsJQD4">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-51iCgiC9MwGseTdejt1xLv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RMr9EQWvdc6um7W2Ybx4Jz">
          <date when="1997-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RMr9EQWvdc6um7W2Ybx4Jz">
          <ref type="record" target="prot-199798--022">Prot. 1997/98:22</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3AHRXNCHULfvucUqwSQHTB">
            Interpellation 1997/98:33 av Christel Anderberg (m) till justitieminis­tern
            om Ekobrottsmyndigheten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9Ty3vnhbSoPnCVfvPMh7cE">
            Inkom den 17 oktober : Besvarad den 30 oktober Prot. 1997/98:22
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YHucUJuukBUwTFPUD5bdhu">
            I årets budgetproposition säger regeringen att Ekobrottsmyndigheten
            (EBM) skall inrättas den 1 januari 1998 som en åklagarmyndighet
            inom åklagarväsendet. Vidare sägs att en organisationskommitté
            skulle inrättas under hösten 1997 för att förbereda och verkställa
            bildandet av EBM.
          </p>
          <note xml:id="i-9rs3buy7BKoUqLqacMdick" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-7t5akNDtCtr625ey5X6Mxm" type="pageNumber">
            29
          </note>
          <note xml:id="i-DPkwRQP4ZV3F4spJ4evYxC" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-4PVLneUg6FkJYZdHGKx7SK" type="pageNumber">
            30
          </note>
          <p xml:id="i-3iRdWNU4sRxjzZxHf6Ubxd">
            Först den 2 oktober 1997 utfärdade regeringen kommittédirektiv
            (1997:107) Bildandet av Ekobrottsmyndigheten. Enligt dessa tillkallas
            en särskild utredare med uppgift att förbereda och bilda en ny
            myndighet för bekämpning av ekonomisk brottslighet, EBM. Samme
            särskilde utredare fick ungefär samma uppdrag i december 1996.
            Nu när det återstår två och en halv månad tills den nya myndigheten
            skall börja verka synes det mesta vara ogjort och en lång rad
            judiciella, administrativa och praktiska frågor är alltjämt olösta.
          </p>
          <p xml:id="i-WLjWGpywN9hpkCj2VLzHsE">
            I kommittédirektiven hänvisas till en inom Justitiedepartementet
            upp­rättad promemoria, också den daterad den 2 oktober 1997, innehållande
            de riktlinjer för EBM:s organisation och arbetsformer den särskilde
            utre­daren skall besluta om.
          </p>
          <p xml:id="i-KzmieJQ74Xv7MQPi3J2kxW">
            I nämnda promemoria sägs bl.a.: ”Regeringen har i budgetpropositio­nerna
            för 1997 och 1998 tagit ställning till att Ekobrottsmyndigheten
            skall vara en åklagarmyndighet och ingå i åklagarväsendet. Det
            hindrar inte att vissa särlösningar kan behövas med hänsyn främst
            till myndighe­tens särskilda roll med nationella stabsfunktioner-------.
            Ekobrottsmyn­digheten är i vissa avseenden en myndighet direkt
            under regeringen. Myndigheten kommer därför att förfoga över ett
            eget anslag och kommer också att få ett eget regleringsbrev där
            mål och återrapporteringskrav anges för verksamheten. Som framgår
            under avsnitt 3.1 kommer Ekobrottsmyndigheten även att ge in en
            egen årsredovisning till regering­en. Genom denna lösning kommer
            verksamhetsansvaret att ligga samlat hos Ekobrottsmyndigheten.”
          </p>
          <p xml:id="i-8UxiXZbNxtq635XeiXFA5c">
            I denna promemoria bekräftas alltså de farhågor som undertecknad
            har framfört i olika sammanhang och som Moderata samlingspartiet
            givit uttryck för i kommittémotionen 1997/98:ml028 Åtgärder mot
            den eko­nomiska brottsligheten att regeringen inte inför riksdagen
            på ett korrekt sätt har redovisat sina planer när det gäller EBM:s
            förvaltningsmässiga status. I budgetpropositionen ges bara en
            halvsanning.
          </p>
          <p xml:id="i-VrLFAdh4AJQbfgeLq3hX75">
            I promemorian sägs vidare: ”Myndighetens (dvs. EBM:s) chef ansva­rar
            således för att regeringen får det underlag som den behöver vad
            avser alla som tjänstgör vid myndigheten. Riksåklagaren och Rikspolisstyrelsen
            lämnar erforderligt underlag till Ekobrottsmyndigheten.------
            På centralnivå inrättas ett samverkansorgan mot ekobrott (Ekorådet).
            Rådet är ad­ministrativt knutet till Ekobrottsmyndigheten och
            består av berörda verkschefer m.fl.------ Ekobrottsmyndigheten
            bör dock inte vara beroen­de av att skaffa konsensus i Ekorådet
            för att utföra arbete inom ramen för de nationella stabsuppgifterna.”
          </p>
          <p xml:id="i-U5JSWCwVrEbQTUwCbhcwuS">
            Det sagda innebär i klartext att RÅ och RPS i vissa avseenden
            blir underställda EBM samt att det blir fritt fram för EBM:s chef
            att köra över RÅ och RPS när man så tycker, allt med regeringens
            goda minne. Detta har regeringen inte underställt riksdagen för
            prövning och godkännande.
          </p>
          <p xml:id="i-LqA3mwp5AYTcQGrwq8eoEj">
            Förberedelsearbetet med EBM lämnar mycket i övrigt att önska.
            Av okänd anledning har det t.ex. inte skett någon utlysning av
            de tjänster som avses bli inrättade vid EBM. I stället går den
            särskilde utredaren, tillika generaldirektör och blivande chef
            för myndigheten, och hand­plockar folk till olika befattningar.
            Åklagarväsendets personalnämnd synes vara helt satt åt sidan.
            Hur kan ett sådant förfarande anses vara förenligt med god demokratisk
            ordning inom statlig förvaltning? Allt talar för att det inom
            polisen kommer att bli fråga om tvångskommende- ringar. Vilken
            effekt kan detta förväntas få på personalens motivation
          </p>
          <p xml:id="i-7huS4Fkpe2K4Yc1dNd2ZnN">
            inför arbetsuppgifterna och därmed ytterst på effektiviteten
            i verksamhe­ten?
          </p>
          <p xml:id="i-YQDvpKgLDBurwHUqNGBNG6">
            Analysen av EBM:s anslagsbehov är utomordentligt bristfällig,
            kan­ske beroende på att den har anförtrotts åt en person med på
            detta område obefintlig kompetens och erfarenhet. I budgetpropositionen
            anslås för 1998 litet drygt 180 miljoner kronor i huvudsak utgör
            detta överföringar av medel som i dag anslås till ekobrottsbekämpning
            inom åklagar- och polisväsendet. Ett enkelt överslag ger vid handen
            att detta belopp knappt kommer att förslå till täckande av grundlönerna
            för den tänkta personal­staben. Det blir ingenting över till driften.
            Utgångspunkten är således att en organisation som i dag har skapat
            besvärande balanser på grund av brist på resurser skall klara
            inte bara de nuvarande utan och en mängd nya arbetsuppgifter med
            i stort sett oförändrat anslag. Antingen är det vi ser en i omorganisationens
            form förklädd ambitionsminskning från rege­ringens sida när det
            gäller ekobrottsbekämpningen eller också krävs be­tydande tillskott
            av resurser utöver dem som anslagits i budgetpropositio­nen.
          </p>
          <p xml:id="i-LG3Grk7TLHJNpF7fu2UxVs">
            Mot bakgrund av de uppgifter som framkommit om ofullständigt
            re­dovisade fakta till riksdagen, om personalförsörjningsfrågan
            och om grava felkalkyler vill jag fråga om justitieministern är
            beredd att dra till­baka regeringens förslag att inrätta EBM redan
            den 1 januari 1998 och återkomma till riksdagen när ett acceptabelt
            beslutsunderlag föreligger.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
