<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säkerhetskontroll som skäl för nekat uppehållstillstånd</title>
        <author>Henrik S Järrel (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:74 av Henrik S Järrel (m) till statsrådet Pierre Schori om säkerhetskontroll som skäl för nekat uppehållstillstånd</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_69.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_70.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Henrik S Järrel (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KerNMDhZBpJuNXdHaVa6qw" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">
          <date when="1997-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cgo4BsRktmQajZBvFwzXws">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6yKrRPivvfjQJmdLsmfzQ7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KRTMTMJWbULrj37hst9u5Y">
          <date when="1997-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KRTMTMJWbULrj37hst9u5Y">
          <ref type="record" target="prot-199798--037">Prot. 1997/98:37</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W3wfVTGA7BhCm77Cka7dvF">
            Interpellation 1997/98:74 av Henrik S Järrel (m) till statsrådet
            Pierre Schori om säkerhetskontroll som skäl för nekat uppehållstillstånd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9i1zfkMbYVfg1yKLLYpSLC">
            Inkom den 10 november : Besvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-75jMPX3rGc2dCJbM2L9yDu">
            Det är i dagarna ett år sedan Mohammad Shakeri begick självmord
            sedan han av Utlänningsnämnden förvägrats uppehållstillstånd efter
            tio års vistelse här i landet. Denna tragedi passerade varken
            den allmänna opinionen eller regeringen obemärkt förbi.
          </p>
          <p xml:id="i-QEVsTMYTQMfgq9yfUUGFJg">
            Nu riskerar vi att kunna få ännu ett sådant tragiskt fall. Den
            irakiske läkaren och trebamspappan Zewar al-Dabbagh är genom regeringens
            beslut i juni i år utvisad till Irak - ett land som man ogärna
            utvisar någon till i dag. På hittills tämligen dunkla och motstridiga
            grunder anses al- Dabbagh - efter elva år som aktad specialistläkare
            här - enligt säpo utgö­ra en potentiell säkerhetsrisk.
          </p>
          <p xml:id="i-NENcN6hJXdroriCXSuN7ma">
            Utvisningen är icke verkställd då al-Dabbagh för närvarande håller
            sig gömd. Han har låtit förstå att han inte avser att låta sig
            fångas levande för att utvisas till Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-2tdtofzH5FEPQDPfs7NhBQ">
            al-Dabbagh har tillgång till advokat och äger givetvis rätt att
            anmäla säpo hos t.ex. JO och/eller JK för granskning av ärendets
            handläggning. Han kan även begära förnyad prövning hos Utlänningsnämnden.
            Det är för närvarande inte känt om så skett.
          </p>
          <p xml:id="i-2H5APP6vbweCAthY1RMxDj">
            Regeringen har sedan årsskiftet genom en till riksdagen föreslagen
            och antagen ny bestämmelse i utlänningslagen frånhänt Utlänningsnämn­den
            möjligheten att överlämna förnyade ansökningar om uppehållstill­stånd
            till regeringen för ”över”-prövning. Det är, såvitt känt, inte
            heller möjligt att hos allmän domstol i ett typfall som detta
            i sak få prövat vad som läggs en till last.
          </p>
          <p xml:id="i-QckDbyncPNoci2GuLTDLLL">
            I utlänningsärenden som det här aktualiserade kompliceras dessutom
            bedömningarna av att mer eller mindre faktiskt grundade skäl som
            kan sägas röra rikets säkerhet skall vägas mot individens intresse
            av en kor­rekt rättslig behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-WPqiF3vj6XhJ1kuGUn8un3">
            Jag är väl medveten om att statsrådet är förhindrad att yttra
            sig i en­skilda ärenden som är under beredning eller som eljest
            ännu icke är av­gjorda av behörig instans. Problemet har emellertid
            en principiell sida.
          </p>
          <p xml:id="i-KDJy9auaCQN5t6wjVAjNNZ">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att den enskildes rättstrygghet
            skall vara tillgodosedd i sådana fall som här relaterats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
