<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:6</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Thomas Östros</minister>
        <topic>tobaksskatten</topic>
        <docDate when="1998-09-19">Inkom den 19 september</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--009.xml" when="1997-10-02" status="answered">Besvarad den 2 oktober, Prot. 1997/98:9</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:6 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Thomas Östros om tobaksskatten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 september Besvarad den 2 oktober Prot. 1997/98:9
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Y3o8eCzBFpdW9Lnp4NRRUh">
          Den 1 januari 1997 höjdes skatten på tobak. Mot bakgrund av erfa­renheterna
          från denna beslutades, och det ytterst förvånansvärt, om en ny
          tobaksskattehöjning gällande fr.o.m den 1 augusti. Med tanke på
          att den först nämnda skattehöjningen innebar att de inkomster
          som beräknats uteblev, förvånades många över att riksdagen uppställda
          inkomsterna inte har uppfyllts!
        </p>
        <p xml:id="i-HaPKQUrM7xkFi2Tsv7kfXF">
          Att smugglingen har ökat är beklagligt, men visar att det finns
          ett be- talningstak som många inte är beredda att överskrida.
          Ett uttalande av en statssekreterare i samband med debatten inför
          den senaste tobaksskatte-
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-PgteiKAmPzBtaodtL22dNa">
          6
        </note>
        <pb facs="PDF:5"/>
        <p xml:id="i-9LXRF1zTd8ELpAvfkeEKo9">
          höjningen förvånar - ”Priset har ingen eller liten påverkan på
          smugg- lingsbenägenheten.” Denna uppfattning lär inte delas av
          många!
        </p>
        <p xml:id="i-K6p66DHwAyXoeqJNckiEQx">
          Som läget är i dag gäller att man i våra grannländer har mycket
          lägre priser på tobak. Detta skapar incitament för att lagligt
          införa tobak från dessa länder och då tjäna in ganska stora summor.
          En Danmarksresa uppgående till högst tre timmar för boende i Skåne
          innebär att man vid lagliga inköp av alkohol och tobak närmar
          sig tusenlappen i förtjänst. En resa till Polen ger än högre förtjänstmöjligheter.
        </p>
        <p xml:id="i-QUWLUfzLYRFs2AjSxeuvv5">
          Dessutom är det förvånansvärt att det tobakspris som skulle träda
          i kraft den 1 augusti i praktiken innebar att många konsumenter
          tvingades betala det nya priset innan den 1 augusti.
        </p>
        <p xml:id="i-GCCWFT8BEpgS2om25K8peM">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att minimera
          de nega­tiva effekterna av de två senaste tobaksskattehöjningama?
        </p>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
