<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:210</head>
        <author who="unknown">Sigge Godin (fp)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>samhällets sårbarhet</topic>
        <docDate when="1998-03-02">Inkom den 2 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--081.xml" when="1998-03-17" status="answered">Besvarad den 17 mars, Prot. 1997/98:81</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:210 av Sigge Godin (fp) till försvarsministern
          om samhällets sårbarhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 marsBesvarad den 17 mars Prot. 1997/98:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inkom den 27februariBesvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </p>
        <p>
          Enligt aktuella uppgifter så finns det ca 1 500 personer som
          kom till Sverige under perioden 1991-1993. Merparten av dessa
          utgörs av en­samstående eller gifta/sammanboende med bam under
          tre år. Detta inne­bär att dessa människor vistats öppet i landet
          under 5-7 år.
        </p>
        <p>
          Ohälsotalet bland dessa asylsökande är utomordentligt högt. Nyligen
          företagna undersökningar visar att mer än 80 % av dem som kom
          före 1994 från Kosova har kontakt med psykiatrin och många av
          dem har dessutom varit inlagda på psykiatriska avdelningar under
          kortare eller längre perioder under 1997. Därutöver har många
          av dem somatiska problem som är nog så allvarliga. Enligt statsrådet
          Schori så kommer ca 800 av dem att få sina ärenden preskriberade
          under första halvåret 1998.
        </p>
        <p>
          När preskription infaller så skall sökandena erhålla uppehållstillstånd
          efter förnyad ansökan hos SIV såvitt ej särskilda skäl talar däremot.
          Detta innebär således att drygt hälften av gruppen kommer att
          få stanna under detta år om statsrådets uppgift är korrekt.
        </p>
        <p>
          Man frågar sig då om det är rimligt att en grupp som redan nu
          mår så dåligt skall få vänta ytterligare tid utan att man förbättrar
          för gruppen och att så sker med största möjliga skyndsamhet.
        </p>
        <p>
          Det kan vidare konstateras att situationen i Kosova har försämrats
          vä­sentligt på sistone. Så sent som den 25 februari innevarande
          år har DN upplyst om att en serbisk polis blivit skjuten de sista
          dagarna. Man har även berättat om att Kosovas befrielsearmé tagit
          kontroll över ett visst område i Kosova. Situationen i Kosova
          är alltså mycket spänd och det kan inte uteslutas att det när
          som helst leder till nya sammandrabbningar.
        </p>
        <p>
          Under rådande förhållanden kan det inte vara rimligt att Sverige
          åter­sänder någon till Kosova. Det kan även konstateras att det
          s.k. återtagan- deavtalet mellan Sverige och f.d. Republiken Jugoslavien
          (FRJ) inte är ratificerat av det serbiska parlamentet och inget
          datum är - enligt uppgif­ter från UD - sagt för när underskrivande
          kan ske.
        </p>
        <p>
          Dessutom är det så att det föreligger ett problem med riksdagsmän
          från Monte Negro som kan få till följd att avtalet kanske inte
          kan god­kännas förrän till sommaren.
        </p>
        <p>
          Detta innebär alltså att de första avvisningama rörande gruppen
          från FRJ eventuellt inte kan komma till stånd förrän till hösten
          och då har således drygt halva gruppen fått sina ärenden preskriberade.
          För att för­hindra ytterligare lidande bör alltså regeringen på
          något sätt ta tag i denna fråga.
        </p>
        <p>
          Det måste anses synnerligen angeläget att regeringen använder
          sig av sin förordningsrätt dels med anledning av den kraftigt
          försämrade situa­tionen i Kosova dels med anledning av gruppens
          utomordentligt långa vistelse i landet. Det kan dessutom upplysas
          att helt nyligen har en sö­kande från Kosova fått avslag efter
          preskription trots statsrådets uttalande ovan.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          217
        </note>
        <pb facs="PDF:216"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Med anledning av ovan vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p>
          - Avser statsrådet att ändra sin praxis och komma med en förordning
          som berör hela gruppen?
        </p>
        <p>
          - Om statsrådet anser sig vara förhindrad att komma med en förordning
          avser statsrådet då att komma med sådana positiva uttalanden som
          beslutande myndigheter kan använda såsom stöd för att ge personer
          från FRJ uppehållstillstånd i landet?
        </p>
        <p>
          - Vad avser statsrådet att göra för dem som kommit under 1994
          och senare med tanke på den oroliga situationen i Kosova?
        </p>
        <p>
          - Avser statsrådet att komma med auktoritativa uttalanden till
          stöd för SIV som då kan beslutsstoppa ärenden rörande dem från
          Kosova och FRJ?
        </p>
        <p>
          Samhällets sårbarhet belyses årligen vid olika snökatastrofer
          runt om i Sverige.
        </p>
        <p>
          I början av januari 1998 drabbades Höga kusten-området av långvari­ga
          strömavbrott på grund av snökaos. Situationen var mycket allvarlig.
          Skolor och daghem fick stänga, lantbrukare saknade reservkraft
          med uppenbara problem att klara sina djurbesättningar. Företag
          fick inställa sin verksamhet. Många äldre människor hade stora
          svårigheter att klara värmeförsörjningen.
        </p>
        <p>
          Efter ett antal dagar inkallades förstärkning från I 21 i Sollefteå.
          Vid kall väderlek blir flertalet bostäder obeboeliga efter någon
          dag. Vid om­slag i väderleken var riskerna uppenbara att ett flertal
          dödsfall hade kun­nat inträffa. Många upplevde att i detta allvarliga
          läge borde militär med utrustning satts in på ett tidigare stadium.
          Vid samtal med ÖCB har jag fått uppfattningen att oklarhet råder
          om och när militär kan kallas ut och vem som har att fatta det
          avgörande beslutet.
        </p>
        <p>
          Genom den nya ellagen som gäller fr.o.m. den 1 januari 1998 har
          en­skilda elkonsumenters möjligheter till skadestånd vid elavbrott
          stärkts. För att undgå skadeståndsskyldighet måste kraftledningsägaren
          bevisa att ett antal villkor är uppfyllda. Denna skadeståndsrätt
          gäller inte företag och kommuner. Under krisen vid Höga kusten
          drabbades ett antal företag. Livsmedelsbutiker där frysdiskarna
          slogs ut, datoriserade kassaapparater var ur funktion m.m. Ett
          antal småföretag tvingades avbryta sin verksam­het. Rimligen borde
          små företag inte tvingas till kostsamma processer med nätägama
          utan inlemmas i den nya lagen på samma sätt som enskilda konsumenter.
        </p>
        <p>
          Inventeringar har gjorts över tillgången på reservkraft. I statliga
          verk­samheter som SJ/Banverket och TV-stationer är reservkraften
          bra. I öv­rigt är samhällets beredskap i många verksamheter dålig.
          Inte ens samtli­ga kommuner kan ta emot reservkraft utanför respektive
          byggnad. Den landsomfattande studie av tillgången på reservkraft
          som ÖCB gjort om­
        </p>
        <note type="pageNumber">
          218
        </note>
        <pb facs="PDF:217"/>
        <p>
          fattar drygt 30 000 objekt och har överlämnats till regeringen
          för åtgär­der.
        </p>
        <p>
          Med anledning av samhällets sårbarhet vid snökatastrofer vill
          jag ställa följande frågor till försvarsministern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att klargöra när och hur militär insats kan
          rekvireras och vem som bär det yttersta ansvaret för att insatser
          görs?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att småföretag som
          drabbas skall kunna hållas skadeslösa?
        </p>
        <p>
          Kommer regeringen att lägga förslag om riktlinjer för statligt
          stöd vid anskaffning och installation av reservkraftsaggregat?
        </p>
        <pb facs="PDF:218"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
