<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>säkerhetsavstånd till mobilsändarantenner</title>
        <author>Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:154 av Erling Bager (fp) till miljöministern om säkerhetsavstånd till mobilsändarantenner</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_157.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_158.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_159.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Erling Bager (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-49ZKqXJyQDWPGGMQcHr7Fv" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3FMp5hppnx44Bu2YVmQHb5">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HZYKZmoKCLNsVSe6RgH8Qd">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4uGzrVJn9tLXAnbdNSxgQr">
          <date when="1997-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4uGzrVJn9tLXAnbdNSxgQr">
          <ref type="record" target="prot-199798--068">Prot. 1997/98:68</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5hcsBZ9VpaNrn8mvQRBY1y">
            Interpellation 1997/98:154 av Erling Bager (fp) till miljöministern
            om säkerhetsavstånd till mobilsändarantenner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ag7eHLMw3DJdbR8MS1Qaki">
            Inkom den 29 januari : Besvarad den 17 februari Prot. 1997/98:68
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WR8ettFHXh5Yyx9EVbYBet">
            Sverige är ett av de mobiltelefontätaste länderna i världen och
            ut­byggnaden bara ökar. Utplaceringen av sändarmaster/antenner
            sker i snabb takt, med få begränsningar. Debatten om eventuella
            hälsorisker är så gott som obefintlig, utom vad beträffar själva
            användningen av mobil­telefonen. Säkerhetsavstånd saknas helt.
            I motsats till ett flertal andra länder finns i Sverige litet
            debatt om sändarantenner/masters eventuella effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-TZZ3iBjopmjsAHgMMJww9d">
            Nuvarande inriktning och målsättning
          </p>
          <p xml:id="i-4F8P8HQoAWu473ZoEMZd2f">
            Målsättningen för de tre GSM-900 operatörerna är att man överallt
            skall kunna använda sin mobiltelefon såväl inomhus som utomhus.
            Det finns för närvarande endast ett fåtal "vita fläckar" på Sverigekartan,
            men ansträngningar pågår att täcka även dessa. Tre av de fyra
            operatörer som fått licens för det nya DCS1800-systemet kommer
            förmodligen att kon­centrera sig på tätorter, men Telias ambition
            (enligt licensavtal med Post- och telestyrelsen) är att täcka
            50 % av befolkningen och alla städer med 50 000 eller fler invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-Am7GoJ5787ZUV8jXZfsnh5">
            Detta innebär i praktiken en lavinartad montering av sändarmaster
            (mobiltelefonantenner) framför allt i städer och tätorter. I glesbygd
            och skärgård ersätter ibland mobiltelefonnätet det vanliga telefonnätet.
          </p>
          <p xml:id="i-LU6JhP36aorViaBQWV7r3p">
            Ett myller av sändare
          </p>
          <p xml:id="i-P3EwHXu1hcnjMnwvYrGYCD">
            Tidigare rörde det sig om ett relativt litet antal starkare sändare,
            där byggnadslov krävdes. Master sattes oftast upp på Televerkets
            egna bygg­nader och liknande, utom i Stockholms innerstad där
            de från början pla­
          </p>
          <note xml:id="i-9QSHw6UiU6ymMxFdKQPRqm" type="pageNumber">
            158
          </note>
          <p xml:id="i-Cqhjwg77dunMz4ECDHcHHb">
            cerats där man tyckt att det behövs en antenn. Sedan cirka två
            år tillbaka har fler och fler master hamnat på bostadshus.
          </p>
          <p xml:id="i-4AAdueGfS41UhNJL47sCtU">
            I och med utbyggnaden av det nya DCS1800-systemet (som kommer
            att tas i bruk parallellt med GSM-nätet) har sändarna krupit ned
            i gatuni­vå. Eftersom det finns fyra operatörer blir antalet antenner
            stort. På Väs­terlånggatan i Gamla Stan i Stockholm finns sändare
            på husväggen som nästan går att nå med handen från en lägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MXNYoiUfYXgkxVcknWYsaW">
            I sin broschyr om utbyggnaden av mobiltelefonnätet 1997 medger
            Statsbyggnadskontoret i Stockholm att man inte säkert vet om det
            finns några hälsorisker.
          </p>
          <p xml:id="i-Uo7fHG7o837esGGf8S9J1L">
            ”Det är ännu okänt om mobiltelefonerandet ger strålning, som
            orsakar medicinska följder. Vid införandet av det nya DCS-systemet
            krävs helt nya antenner och annan utrustning vid basstationerna.
            Mobiltrafiken är dubbelriktad. Strålningstätheten avtar med kvadraten
            på avståndet från sändarantennen. Därför är den strålning som
            människan utsätts för från den egna aktiva mobiltelefonen normalt
            större än den från basstationen".
          </p>
          <p xml:id="i-NvxKbbkTCkh79NZ3iCTkBV">
            Detta uttalande är oklart. Enligt tillverkarnas egna datablad
            faller strålningen linjärt med avståndet. Dessutom är strålningstätheten
            beroen­de av typ av antenn och riktning och omgivningens beskaffenhet.
            Uteffek- ten på Comviqs antenner, t.ex. är i allmänhet hög även
            på ett avstånd på 400 meter.
          </p>
          <p xml:id="i-JVZu3oSVh38u5Lnz5rfMMA">
            Fler protester i andra länder
          </p>
          <p xml:id="i-43423Ee4wWrpHpvKBwsFdS">
            I ett flertal länder oroar man sig mer över sändarna än över
            själva te­lefonerandet. Exempelvis i Tyskland, USA, Nya Zeeland,
            Australien och Luxemburg finns starka protester mot att sändare
            sätts upp på skolhus och dagis.
          </p>
          <p xml:id="i-5NDsVFaiYaAxS1vdnWY43i">
            Bakgrund
          </p>
          <p xml:id="i-KnNL5Ww2QSwLyjMHr9QcFx">
            Ett mobiltelefonnät består av basstationer (sändarantenner/master)
            och mobiltelefoner. Dessa är sammanlänkade och så gott som ständigt
            i kontakt med varandra genom att sända och mottaga meddelande
            som levereras med hjälp av mikrovågor. Det är samma typ av vågor
            som an­vänds för att laga mat i mikrovågsugnar med den skillnaden
            att det i ug­nen rör sig om högre effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-P9m4nBcGETSkwsEu73afoi">
            För 60 år sedan fanns det nästan inga konstgjorda mikrovågor.
            Sedan dess har användningen av mikrovågor ökat lavinartat. Man
            vet sedan länge att högfrekvent strålning över värmegränsen kan
            innebära hälsoris­ker. Bland de forskarrapporter som finns om
            högfrekventa fält under värmegränsen finns det många som indikerar
            att hälsoeffekter kan uppstå.
          </p>
          <p xml:id="i-G9qaG2jhDwTkdgcHJo6U2A">
            Enligt Läkarförbundet i Australien absorberar bam generellt mikrovå­gor
            tre och en halv gånger mer än vuxna. Maximal absorption beror
            på storleken på kroppsdelar. Därför ligger bam sämre till.
          </p>
          <p xml:id="i-W6WMDcq7KU9C4TQipECfEz">
            900-1800 MHz. påverkar mest
          </p>
          <p xml:id="i-S6qdmtv3Ua8Ma74tFnSHs7">
            Tidigare var NMT 450, det Nordiska mobiltelefonnätet, vanligt
            före­kommande. Frekvenser 400-500 MHz anses av många forskare
            betydligt "säkrare" ur hälsosynpunkt än GSM-900. Tyska forskare
            vid Universite­tet i Saarlandes anser att just frekvenserna 900-1800
            är de som påverkar den mänskliga hjärnan mest. Det är inte intensiteten
            i sig som är avgöran­de utan det faktum att signalerna är pulsade.
            Forskning visar att enstaka
          </p>
          <note xml:id="i-6yUzBidqYhvNkxaJiqZNTm" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-KEPf3Jzggzv8zi6jYiLd37" type="pageNumber">
            159
          </note>
          <note xml:id="i-Cz6RdifJGCNacSBu2BeXV3" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-VpWoqiAkEHfAC2F3LbFK4" type="pageNumber">
            160
          </note>
          <p xml:id="i-XFKZkV6FVFKc5x9jUdkmte">
            exponering vid 1800 MHz (under gränsvärdena) kunde orsaka föränd­ringar
            i DNA-syntesen samt i hjärnceller. Både det nya DCS mobiltele­fonnätet,
            elektroniska bojor och larm på gamla och senila använder 1800
            Mhz.
          </p>
          <p xml:id="i-7oevMpsQummoLoe7vKgNJz">
            Uteffekten hos en mobiltelefon är ca 2 watt, medan sändare kan
            ha ett uteffekt på upp till 1 500 watt. I Bredäng i Stockholm
            har fyra sändare med en sammanlagd uteffekt på ca 500 watt nyligen
            monterats på ett bostadshus. Avståndet till huset mittemot är
            endast 25 meter. Dagis finns i närheten. På andra sidan detta
            hus har en annan operatör satt upp sina antenner, vilket gör att
            byggnaden är "bestrålad" från två håll. På grund av att strålningen
            är riktad kan en sådan byggnad drabbas hårdare än de byggnader
            som masterna monterats på.
          </p>
          <p xml:id="i-8FNpmXvZFAGKfUwUNh8u72">
            I Sverige har vi haft litet debatt om sändarantenner/masters
            eventuella effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-2ALR1LxCYDzeRdP8BK2VSr">
            Försiktighetsprincipen bör råda
          </p>
          <p xml:id="i-EUE15Dc2v5sVfk8j2Qctz1">
            Det finns en viss osäkerhet om effekterna av långtidsexponeringen
            för högfrekventa falt och ännu mindre om synergieffekter med all
            annan exponering. Därför borde försiktighetsprincipen vara rådande.
            Det bör därför övervägas om att införa ett säkerhetsavstånd till
            daghem, skolor och bostäder för mobilsändarmaster/antenner.
          </p>
          <p xml:id="i-WMT79Noy3eY5834zvwiW9T">
            Avser regeringen ta initiativ för att utreda om säkerhetsavstånd
            bör in­föras till daghem, skolor och bostäder för mobilsändarmaster/antenner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
