<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:43 av Hans Andersson (v) till arbetsmarknads­ministern
          om försäkringar för personer i arbetsmarknadspolitiska åtgärder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktoberBesvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Syftet med arbetsmarknadspolitiska åtgärder är att förbättra
          de arbets­lösas möjlighet att få ett ordinarie arbete. Utbildning
          och praktik är de huvudsakliga åtgärderna. Förutsättningar vid
          vissa åtgärder är till stor del jämförbara med vanliga jobb, detta
          gäller ALU. Det är av största vikt att villkoren för människor
          i arbetsmarknadspolitiska åtgärder är sådana så att åtgärderna
          hjälper och inte stjälper arbetslösas strävan att komma tillbaka
          på den ordinarie arbetsmarknaden.
        </p>
        <p>
          Ett problem som måste uppmärksammas är det bristande försäkrings­skydd
          som gäller för personer i ALU-verksamhet. Vid ett arbete i en
          ALU-verksamhet saknas vid arbetsskada möjlighet till ersättning
          för läkar- och sjukvårdskostnader, andra utgifter samt för viss
          skadad egen­dom.
        </p>
        <p>
          I medierna har nyligen redovisats fall där personer under arbetet
          fått en skada. Till skillnad från anställda i liknande verksamheter
          har de själ­va fått stå för läkar- och rehabiliteringskostnader.
        </p>
        <p>
          LO har redan förra året brevledes uppmärksammat Arbetsmarknads­departementet
          på denna uppenbara bristfällighet. I brevet sägs bl.a. ”Enligt
          AMSFS 1992:5, som är tillämplig på ALU-verksamhet genom SFS 1992:1333,
          har deltagare i ALU rätt till ersättning för sveda och värk, lyte
          och men samt olägenheter i övrigt om han drabbas av skada enligt
          lagen om arbetsskadeförsäkring. Den som är anställd på en arbets­plats
          där kollektivavtal gäller har vid arbetsskada även rätt till ersättning
          för läkar- och sjukvårdskostnader, andra utgifter och för viss
          skadad egendom.” LO anser att detta skydd även skall omfattas
          för deltagare i ALU-verksamhet. I svaret från ministern sades
          att ett utökat försäkrings­skydd skulle medföra kostnader och
          därför hade regeringen för närvaran­de inga avsikter att förändra
          försäkringsskyddet för deltagare i åtgärder med utbildningsbidrag.
          Detta var svaret för drygt ett år sedan.
        </p>
        <p>
          Det kan inte vara rimligt att människor som skadas under arbete
          i ALU-verksamhet själva skall stå för kostnaderna för sjukvård
          m.m. Till en, i jämförelse med andra statsutgifter, låg kostnad
          borde försäkrings­skyddet för människor i arbetsmarknadspolitiska
          åtgärder kunna bli jäm­ställt anställda. Det måste vara bättre
          att människor blir hjälpta att bli arbetsföra än att under kanske
          lång tid bli arbetsoförmögen. Detta är varken ekonomiskt sunt
          eller rent mänskligt försvarbart.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga:
        </p>
        <p>
          Är arbetsmarknadsministern beredd att ta initiativ så att det
          bristfälli­ga försäkringsskydd som människor i arbetsmarknadspolitiska
          åtgärder har förbättras?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          39
        </note>
        <pb facs="PDF:38"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          40
        </note>
        <pb facs="PDF:39"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
