<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tam- och husdjur</title>
        <author>Sten Andersson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:141 av Sten Andersson (m) till jordbruksminis­tern om tam- och husdjur</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_144.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sten Andersson (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksminis­tern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FxbpKvZdRa5ao7fsajf9Pt" corresp="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">
          <date when="1997-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-USgCewnqap5oWnzTNi52w9">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3uTALqz2FbsPLk2LmMXPrU">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ud3EGXkRJZspbmPaZhLPK6">
          <date when="1997-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ud3EGXkRJZspbmPaZhLPK6">
          <ref type="record" target="prot-199798--070">Prot. 1997/98:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tyh9VAv7jwvBN5LkcaezPp">
            Interpellation 1997/98:141 av Sten Andersson (m) till jordbruksminis­tern
            om tam- och husdjur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-61BWTjG7pPVTconDFaXVBz">
            Inkom den 22 januari : Besvarad den 19 februari Prot. 1997/98:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QZDyZ1mVzd6jkJanaEn63F">
            Då uppgifter om byråkratiskt krångel blir kända läggs skulden
            ofta på EU. Förvisso sysslar EU ibland med detaljregler på ett
            sätt som knappast var känt före Sveriges medlemskap. Dock har
            svenska myndigheter, ofta efter direktiv från politiker, en omfattande
            förmåga att på egen hand skapa regler vilka upplevs som obegripliga.
            Senaste påfundet är Jord­bruksverkets SJVFS 1997:61 - Offentlig
            förevisning av burfågel.
          </p>
          <p xml:id="i-RhtiEaFJFizByGcin58SGb">
            Jacko, en gulhövdad Amazonpapegoja, bor sedan 21 år i en butik
            vid Gustav Adolfs Torg i Malmö. Han lever singel och gillar inte
            andra go- jor. Han småpratar med kunder i butiken och mådde bra,
            enligt Miljöför­valtningen i Malmö. Jacko, som mådde bra i fjol,
            mår inte lika bra i år, trots att inget ändrats i tillvaron, förutom
            att regler om offentlig förevis­ning av burfågel införts. Jacko
            kan få större bur, säger ägaren, men kravet - tillgång till artfrände
            - är omöjligt. Ändras inte Jackos tillvaro utfärdar Miljöförvaltningen
            i Malmö föreläggande. Vill man tvinga på Jacko ytterligare sällskap
            får Jacko mantalskriva sig i sällare jaktmarker, säger ägaren.
          </p>
          <p xml:id="i-PsuHnxDHNU3GF7dCejZzQE">
            Rimligtvis bör samma regler gälla även andra sällskapsdjur i
            och vid bostäder? Ensamma hundar, katter, kaniner, marsvin m.fl.
            har väl samma behov? Det blir problem för många som har fågel
            som sällskap. Känt är att om det finns flera undulater i buren,
            blir de sällan tama. Det lär bli svårt att leva upp till celibatsregeln,
            särskilt om undulater köps unga. Det är då, enligt experter, svårt
            att göra könsbestämning. Dessutom gillar inte undulater lesbiska
            förhållanden. Två undulathonor i samma bur skapar nämligen konflikter.
            Skall en gammal dam som har mycket sällskap av sin undulat tvingas
            köpa en till? Om damen agerar lagstridigt, skall fågeln omhändertas
            och kanske avlivas? Vad gäller avseende - tillgång till art­frände
            - för hundar, katter och inte att förglömma den i djurskyddsdebat-
            ten helgonförklarade gårdsgrisen? Vem skall kontrollera efterlevnaden
            hos privatpersoner? En papegojpolis?
          </p>
          <p xml:id="i-Q6fqXnzRPqWULtXcdiHYKH">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta så att privatpersoner
            även i framtiden kan hålla tam- och husdjur på ungefär samma sätt
            som gällde tidigare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
