<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:272</head>
        <author who="unknown">Marianne Samuelsson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitie­ministern om sanningskommission</minister>
        <topic>SÄPO</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:272 av Marianne Samuelsson (mp) till justitie­ministern
          om sanningskommission om SÄPO
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 aprilBesvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          En demokrati behöver en säkerhetstjänst. Säkerhetstjänsten skall
          se till att säkerhet och rättssäkerhet upprätthålls. Registrering
          av verksamhet som hotar rikets säkerhet är en del av säkerhetstjänstens
          uppdrag. Det förutsätts att sådan registrering sköts med mycket
          stor varsamhet. Åsikts­registrering skall göras när det kan misstänkas
          att t.ex. en grupp männi­skor har som mål att omstörta samhället
          med våld.
        </p>
        <p>
          Det är nu uppenbart att många svenska medborgare har lidit skada
          och varit utsatta för övergrepp när det gäller åsiktsregistrering.
          I ett så­dant läge är det av yttersta vikt att staten kan stå
          upp och säga att man ingenting har att dölja och att man är beredd
          på att öppna upp hemliga register. För detta behövs en kommission
          efter förebild från Norge och Lundkommisssionen där. Lundkommissionen
          granskade den politiska maktens kontrollfunktion, både den civila
          säkerhetstjänsten och militären granskades.
        </p>
        <p>
          Debatten om en svensk kommission efter norsk modell har inte
          av­stannat efter att kd, fp, v, och mp begärde och fick nej på
          detta av rege­ringen. Fler uppgifter som bekräftar behovet av
          en kommission fortsätter att komma till berörda partier. Det har
          även uppdagats att borgerliga fackföreningsmän registrerades på
          5O-talet och ingen förnuftig människa kan hävda att dessa var
          uppenbara säkerhetsrisker. Detta understryker åsiktskontrollens
          karaktär av maktfråga. Det är inte rimligt att svenska folket
          skall behöva fråga sig om de funnits med i åsiktsregister hos
          SÄPO. Människor har rätt att få veta.
        </p>
        <p>
          Vad avser ministern göra för att en sanningskommission om SÄPO
          skall kunna förverkligas?
        </p>
        <pb facs="PDF:270"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
