<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0185">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:185</head>
        <author who="unknown">Siw Persson (fp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>nationella beredskapsstyrkan</topic>
        <docDate when="1998-02-12">Inkom den 12 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--073.xml" when="1998-03-03" status="answered">Besvarad den 3 mars, Prot. 1997/98:73</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:185 av Siw Persson (fp) till justitieministern
          om nationella beredskapsstyrkan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februari Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SHufZdZ5WAoPHALrckaeCY">
          Riksdagen beslutade vid behandlingen av 1990 års budgetproposition
          att resurser skulle avsättas för att inrätta en särskild beredskapsstyrka
          för att bekämpa terroraktioner. Denna nationella beredskapsstyrka
          håller nu på att integreras med piketen vid Polismyndigheten i
          Stockholms län.
        </p>
        <p xml:id="i-ShrC6x7bF6s6kjrXcdBuRW">
          Alla riksdagspartier är överens om att vi på bästa sätt skall
          använda oss av den specialistkompetens som denna beredskapsstyrka
          besitter och att den skall fortsätta att utvecklas inom säkerhetsenhetens
          ramar. Perso­nalen skall kunna disponeras även utanför Stockholmsregionen.
          Allmän­kompetens likaväl som specialistkunskaper måste till alla
          delar användas rätt och detta i alla delar av landet. Detta är
          det många av oss som trott vara meningen med regeringens beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-ESMeNAZZsEdg9DVJYCL2mW">
          Åter har det kommit signaler om att nationella insatsstyrkans
          kompe­tens riskerar att förfuskas i det praktiska arbetet. Jag
          hoppas att det är signaler som inte stämmer överens med verkligheten.
        </p>
        <p xml:id="i-6GLJbEEXDFSGtW1uDX6y7m">
          Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande fråga till justitieminis­tern:
        </p>
        <p xml:id="i-RqLjJk3BKumVa6wukqYfwE">
          Står beslutet fast att nationella beredskapsstyrkan skall fortsätta
          att ut­vecklas inom säkerhetsenhetens ramar?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_195.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
