<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0175">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:175</head>
        <author who="unknown">Karin Pilsäter (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ulrica Messing</minister>
        <topic>ny arbetstidslag</topic>
        <docDate when="1998-02-09">Inkom den 9 februari</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:175 av Karin Pilsäter (fp) till statsrådet
          Ulrica Messing om ny arbetstidslag
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 februari Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Att fler jobb skapas i Sverige är en av de allra viktigaste uppgifterna.
          Jobb skapas dock inte genom politiska beslut. Politikens uppgift
          är att skapa ett regelverk som gör att fler företag kan starta,
          växa och därmed fler jobb uppkommer.
        </p>
        <p>
          Arbetstidsfrågan är något som i huvudsak skall skötas mellan
          arbets­marknadens parter i avtalsförhandlingar. Lagstiftningen
          på detta område bör endast syfta till att underlätta så att flexibilitet
          kan uppnås i förhand­lingarna. Arbetstidslagen bör därför inte
          ställa upp några exakta ramar om hur länge en individ skall arbeta.
          Det finns så mycket som kan styra arbetstiden såsom t.ex. konjunktur,
          arbetsanhopning en viss tid av året m.m. Nuvarande arbetstidslag
          utgår dessutom ifrån att den största merpar­ten av de anställda
          är fast anställda hos en arbetsgivare. Vi vet att det i dag finns
          en hel ny rad av anställningsformer där man inte längre är lika
          hårt knuten till en viss arbetsgivare, t.ex. personaluthyrning,
          projektan­ställningar m.m. och därför bör det finnas utrymme i
          arbetstidslagen för att möta dessa nya anställningsformer.
        </p>
        <p>
          Många människor önskar korta sin arbetstid, andra vill jobba
          mer. Många företag behöver förändra schemaläggning, många personalgrupper
          önskar förändringar. Med nuvarande system kan ofta såväl lokala
          över-
        </p>
        <pb facs="PDF:183"/>
        <p>
          enskommelser som enskilda önskemål inte tillgodoses, trots att
          arbetsgi­vare och arbetstagare är överens. Detta är givetvis orimligt.
          Det är hög tid för en arbetstidsreform, en reform som skulle skapa
          möjligheter för större lokalt beslutsfattande och lösningar som
          är bättre anpassade för dagens och morgondagens problemlösning
          och önskemål.
        </p>
        <p>
          1995 års arbetstidskommitté var inne på tankar om att skapa en
          flexib­lare arbetstidslagstiftning. Kommitténs uppgift var att
          lägga ett nytt för­slag till arbetstidslag, och så gjordes också.
          Det har nu gått ett och ett halvt år sedan kommittén lade sitt
          slutbetänkande men någon proposition från regeringen i ärendet
          har inte kommit ännu.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
          frågor till statsrådet Messing:
        </p>
        <p>
          1. När avser regeringen att lägga förslag om en ny arbetstidslag?2.
          Avser regeringen att ta hänsyn till den alltmer ökade flexibiliteten
          på arbetsmarknaden när en ny arbetstidslag läggs fram?
        </p>
        <pb facs="PDF:184"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
