<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholm</title>
        <author>Barbro Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:212 av Barbro Andersson (s) till kommunika­tionsministern om utnyttjandet av hamnar norr och söder om Stockholm</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_219.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_220.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Barbro Andersson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-Uhj8eA62TE2vySTymeWKce</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HcUjV8YRj3rmQvaDXLdJUY" corresp="i-Uhj8eA62TE2vySTymeWKce">
          <date when="1998-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MsvsJQWEtqp6fdvX4UdJRj" corresp="i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QMYBmBNRALYHnjB2mBpwT7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eof1dQuyjDpvKnQXmrUwWa">
          <date when="1997-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Eof1dQuyjDpvKnQXmrUwWa">
          <ref type="record" target="prot-199798--092">Prot. 1997/98:92</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Cmjt2AHqyX6p9zTcx1BBJ">
            Interpellation 1997/98:212 av Barbro Andersson (s) till kommunika­tionsministern
            om utnyttjandet av hamnar norr och söder om Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UEkjQz3hnPDrkRBHbzW1pJ">
            Inkom den 4 mars : Besvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9qFas51D9t7h1hBigL4RDm">
            Händelsen den 13 februari när en tankbil med gasol började läcka
            un­der färd vid Värtahamnen visar på ett tydligt sätt, vilka risker
            de farliga transporterna genom Stockholm innebär. Denna gång kunde
            en olycka avvärjas tack vare ett snabbt ingripande av en chaufför
            och av brandför­svaret, men en annan gång kan katastrofen vara
            ett faktum. Olyckstillbu- det kom inte som någon överraskning.
            Många har vamat för riskerna med transporterna till och från hamnområdet
            och oljedepåema.
          </p>
          <p xml:id="i-XeaZM2NpruPd2cA6Cxt3ob">
            Stora mängder oljeprodukter fraktas årligen på fartyg in till
            hamnar i Stockholms inre vatten. Vidaretransport sker på lastbil
            genom staden till olika slutförbrukare. Härtill kommer att en
            stor mängd annat gods landar i Stockholms hamn för att sedan transporteras
            vidare på lastbil. Biltrafiken från hamnområdet genom Stockholm
            är därför mycket omfattande och endast en mycket liten del av
            allt gods har Stockholm som destination. Det kan inte vara riktigt
            att på detta sätt frakta stora mängder gods genom Stockholms inre
            skärgård och stadens centrala delar när det finns andra alternativ.
            Både norr och söder om Stockholm finns hamnar med goda järnvägs-
            och vägförbindelser, bl.a. i Hargshamn och Oxelösund. Genom att
            i större utsträckning utnyttja dessa hamnar skulle det vara möjligt
            sprida transporterna och därmed också riskerna.
          </p>
          <p xml:id="i-JvLWxNsSuojGseXLzbHhLA">
            Att utnyttja hamnen i Hargshamn för transporter av t.ex. flygbränsle
            till Arlanda måste vara ett från både ekonomisk och miljömässig
            syn­punkt lämpligt alternativ. Järnvägen till hamnen som upprustades
            för några år sedan ansluter till Ostkustbanan i Örbyhus. Bränsletransporter
            till Arlanda skulle kunna ske med järnväg och nå Arlanda norr
            ifrån med den nya Arlandabanan. Hargshamn är också ett bra alternativ
            för att för­sörja norra Stockholmsområdet genom sin närhet till
            marknaden. Genom att farleden till hamnen endast går en kort sträcka
            genom skärgård kan också tunga transporter i Stockholms inre skärgård
            undvikas. Hamnar utanför Stockholm måste också ses som bättre
            alternativ när det gäller de landtransporter som en hamn genererar.
          </p>
          <p xml:id="i-TSAd4RTpMFZGs18TVHfQNS">
            Under flera år har man i Mälarregionen diskuterat hamnarnas roll
            i Mälardalen. Olika utredningar har gjorts som kartlägger godsflöden
            till och från hamnarna, hamnarnas infrastruktur och marknadsförutsättningar.
            Dessa diskussioner har dock inte lett till några överenskommelser
            som förändrar den nuvarande strukturen. Jag anser därför att det
            nu är dags för regeringen att ta ett initiativ till överläggningar
            med berörda parter - kommuner, hamnbolag, oljebolag m.fl. i dessa
            frågor. Självklart kan inte transporter av farligt gods genom
            Stockholm helt undvikas. Men målet måste ändå vara att i största
            möjliga utsträckning få bort transporterna i Stockholms skärgård
            och innerstad genom att utnyttja hamnar norr och söder om staden.
          </p>
          <p xml:id="i-D5cM5j3nJpmRBwQ3MGRDLX">
            Mot bakgrund av vad som framförts vill jag fråga kommunikations­ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-ASF4vyGYCbR6BhE11f2WGq">
            Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att hamnar
            norr och söder om Stockholm utnyttjas i större utsträckning och
            därmed att trans­porterna i Stockholms skärgård och innerstad
            minskas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
