<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0235">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Taiwan</title>
        <author>Mats Odell (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:235 av Mats Odell (kd) till statsrådet Thomas Östros om Taiwan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_239.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_240.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell (kd)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kd</desc>
            </state>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Thomas Östros</persName>
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bm3TYigt9YZzgBs3hTSAnT" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="1998-03-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RnndC3LTDfpxY41QGaMM8o" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MfhuQS6dGC1fi5EcBPK2c9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AC6LnqfLNtrc34AbGjhY2d">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AC6LnqfLNtrc34AbGjhY2d">
          <ref type="record" target="prot-199798--097">Prot. 1997/98:97</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VtzgfVLL4hYUeXqw6KDV98">
            Interpellation 1997/98:235 av Mats Odell (kd) till statsrådet
            Thomas Östros om Taiwan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PYj1P7H3k3y3u5AsceqU95">
            Inkom den 18 mars : Besvarad den 27 april Prot. 1997/98:97
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-956QWX6q8sBzHPTuA6YFXn">
            Republiken Kina på Taiwan är en viktig marknad för flera svenska
            fö­retag. Det är världens sjunde största ekonomi och fjortonde
            största han­delsnation med sunda finanser och stabil ekonomi.
            Medan flera av grannländerna gick på knäna under höstens ekonomiska
            kris, kunde Taiwan gå rakryggad genom den ekonomiska turbulensen,
            vilket till stor del berodde på att landet innehar många av de
            stabiliserande element som de andra länderna saknar, t.ex. demokratiska
            val, hög utbildningsnivå och ett näringsliv utan omfattande politisk
            styrning.
          </p>
          <p xml:id="i-WfRrKoU7m12EV6AEx2Pq88">
            Den svenska exporten till Taiwan uppgick första halvåret 1997
            till ca 3 miljarder kronor, vilket är en ökning med 15 % jämfört
            med samma period 1996. Ett fyrtiotal svenska företag är etablerade
            i landet och många andra säljer framgångsrikt genom lokala importörer.
            På senare år har företag på Taiwan börjat intressera sig för investeringar
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9tp77yWnC95hnb7NdEWvyP">
            Den taiwanesiska marknaden är således av stor betydelse för flera
            svenska företag och har potential för fler. Det finns dock ett
            hinder på vägen för ytterligare utvecklade affärskontakter, nämligen
            frånvaron av ett dubbelbeskattningsavtal mellan Sverige och Taiwan.
            Alltfler företag och organisationer höjer nu sina röster för att
            den svenska regeringen skall börja utreda förutsättningarna för
            ett sådant avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-VtM3m9GYgqMQ3x3DUnF9MU">
            Om en lösning kommer till stånd kan svenska företag i Taiwan
            lättare ta hem pengar utan dubbelbeskattning. Vidare underlättas
            taiwanesiska investeringar i Sverige. Även om det finns bestämmelser
            i svensk lag som kan vidtas för att undvika internationell dubbelbeskattning,
            nämligen rätten till omkostnadsavdrag samt bestämmelsen om rätt
            till avräkning av utländsk skatt, kvarstår det faktum att ett
            dubbelbeskattningsavtal på ett bättre sätt skulle tillgodose de
            behov som finns hos de svenska företag som verkar eller har planer
            på affärsverksamhet i Taiwan.
          </p>
          <note xml:id="i-BBiizZQHHdwV4x8LH1wmzh" type="pageNumber">
            240
          </note>
          <p xml:id="i-DkyXNJ3p7MXcg7FcFjfYKb">
            I dag har Sverige dubbelbeskattningsavtal med samtliga asiatiska
            län­der utom Taiwan, Kambodja, Nepal, Burma och Nordkorea. Det
            kan tyckas minst sagt märkligt att Taiwan har lämnats därhän med
            tanke på att Taiwan, till skillnad från de övriga länderna, inte
            bara är en viktig handelspartner utan även är en väl fungerande
            demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-T85JFtNsC8rAUSsLQSQe2L">
            Regeringens käpphäst, när Taiwan kommer på tal, är att Taiwan
            inte erkänns som självständig stat till följd av ett-Kina-politiken,
            dvs. att ett land inte samtidigt kan erkänna Republiken Kina på
            Taiwan och Folkre­publiken Kina. Det är emellertid inte lätt att
            släppa tanken på att ett-Kina- politiken är ett bekvämt sätt för
            den svenska regeringen att skyla över det verkliga hindret för
            ett avtal, nämligen överdriven hänsyn till den kine­siska kommunistregimen.
          </p>
          <p xml:id="i-3JHywbCxQTdq4DV36hLm2A">
            I praktiken är republiken Kina på Taiwan sedan länge en självständig
            stat. Det är befängt att betrakta den som icke-existerande. Det
            är bara ett konstaterande av fakta, att det inom Kina finns två
            regeringar, som sedan länge kontrollerar olika delar av det totala
            landområdet. Själva fundamen- tet för ett-Kina-politiken, nämligen
            Taiwans anspråk på att vara det enda Kina, är inte längre giltigt.
            Republiken Kina på Taiwan gör endast an­språk på att representera
            det landområde som dess regering har befogen­het över.
          </p>
          <p xml:id="i-NDvMXA9BS36hnyF4aLVWwe">
            I sammanhanget bör nämnas att det finns länder, bl.a. Kanada,
            Tysk­land, Polen, Portugal och flera östeuropeiska stater, som
            för närvarande utreder möjligheterna av dubbelbeskattningsavtal
            med Taiwan, utan att för den sakens skull tillerkänna Taiwan diplomatisk
            status.
          </p>
          <p xml:id="i-CXMJracyJ4RNp4KLxMaucR">
            Då det finns ett uppenbart behov av ett dubbelbeskattningsavtal
            med Taiwan, och då det inte finns några hållbara argument mot
            ett sådant, vill jag ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-HKrhDDS8eAZrgjnW9L9FkV">
            Avser regeringen att verka för ett dubbelbeskattningsavtal mellan
            Sverige och Taiwan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
