<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0119">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:119</head>
        <author who="unknown">Lennart Brunander (c)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>varg</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:119 av Lennart Brunander (c) till jordbruksmi­nistern
          om varg
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 januariBesvarad den 19 februari Prot. 1997/98:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vargens relation till människan är olika, liksom människans upplevel­se
          av att vargen håller på att etablera sig i den svenska faunan.
          På något sätt är de uppfattningar vi har om varg overkliga de
          har sina rötter i vad folk berättat om varg i gångna tider. Många
          har också en hängiven öns­kan om att alla djur som på något sätt
          hört till vår fauna skall finnas kvar så ock vargen. Att det är
          så här är inte så konstigt att vi inte haft varg i Sverige på
          kanske hundra år, litet olika beroende på vad man lägger i begreppet
          att det finns varg. Klart är i alla fall att vi har ingen vana
          att umgås med varg inte ens i vårt tänkande land. Att umgås, är
          egentligen inte rätt ord för relationen till varg, eftersom det
          naturliga är att varg och människa undviker varandra. Möjligen
          är det detta som är problemet i dag. En del av de vargar som nu
          uppträder känner ingen fara från männi­skan och behöver då heller
          inte hålla sig undan.
        </p>
        <p>
          Det som nu händer är att vargen kommer tillbaka både i norr och
          sö­der, detta är inte något onaturligt och inte heller något som
          de flesta tyck­er är fel. Varför uppstår då de mycket negativa
          opinioner som vi måste konstatera finns ute bland människor där
          vargen uppträder? Jag har inte svaret på den frågan, men jag tror
          att det är viktigt och nödvändigt att få reda på det.
        </p>
        <p>
          Nu senast var jag i Dalsland och pratade med människor som inte
          vå­gade släppa ut sina bam efter mörkrets inbrott. Jag anser att
          vi alla, främst berörda myndigheter, måste ta människors oro på
          allvar och inte nonchalera deras oro. Därför blir jag upprörd
          när ansvariga myndigheter
        </p>
        <pb facs="PDF:115"/>
        <p>
          bemöter människor på ett sätt som uppfattas som nedsättande.
          Det går inte att prata bort rädslan med konstaterandet att vargen
          måste få finnas och att den inte är farlig. Populationen av varg
          sägs vara för liten för att något djur skall få skjutas. Vi måste
          komma dithän att det går att resonera om vårt förhållningssätt
          till vargen. Är vargen viktigare än människor, det är så de utsatta
          känner det. Så får det inte vara. Jag tycker att det är vik­tigt
          att kunna ha varg och det är säkert också möjligt om vi beter
          oss rätt.
        </p>
        <p>
          Mitt möte med de människor som berörs av vargens etablering i
          väst­ra Dalsland och de jakt- och faunakunniga som var där gav
          ett antal för­slag på vad som borde göras. Som jag uppfattade
          det var man inte mot att det fanns varg, men man ville inte ha
          någon varg i sin trädgård. De för­slag som jag fick med mig från
          framför allt de som är kunniga i jakt- och faunavård är att en
          del i lagstiftning och uppträdande borde ändras. Skyddsjakt enligt
          27 § och 28 § jaktförordningen borde ändras så att det blev möjligt
          till skyddsjakt på varg liksom det är möjligt på övriga stora
          rovdjur och öm. Det framfördes också en önskan att flytta ansvaret
          för skötseln av varg och de stora rovdjuren från Naturvårdsverket
          till länssty­relsen. Både människorna som anser sig berörda och
          jägarna var eniga om den åsikten. Det missnöje som fanns med Naturvårdsverkets
          sätt att sköta frågan var det bemötande man fick och den totala
          avsaknaden av förståelse för människors reaktion. Från Naturvårdsverket
          hade man sagt att innan vi har 100 vargar i landet är all diskussion
          om att skjuta någon varg inte möjlig. Enligt de besked som de
          församlade i Ed fick var att det nu finns 40 vargar i vårt land.
          (Vid senare tillfällen har möjligheter getts till spåming och
          konstaterats att efter 1997 års reproduktion är antalet 65 vargar.)
          En mera praktisk fråga framfördes också och det var ersättningen
          för rivna eller skadade djur. Det handlar i detta fallet om får
          och även hundar som blivit dödade. En riven hund kan inte ersättas
          med pengar, men det skulle ändå kännas som en erkänsla och hjälp
          att skaffa ny hund om en ersättning kunde utgå.
        </p>
        <p>
          Det jag redovisat ovan är de synpunkter och krav på förändringar
          som jag fick av dem som jag mötte i Ed. Vargfrågan är svår, olika
          intressen och synsätt kolliderar, å ena sidan Sveriges ansvar
          för den biologiska mångfalden, å andra sidan människors rätt att
          leva tryggt. Jag anser att samhället, de myndigheter som har ansvaret,
          måste ta människors oro på allvar och medverka till lösningar
          som gör att människor kan acceptera att det finns varg. Det är
          inte lätt att finna den riktiga lösningen, men det får inte innebära
          att frågan bara skjuts åt sidan. Det är regeringen som har riksdagens
          uppdrag att sköta rovdjursfrågoma. På regeringens bord ligger
          dessutom en begäran från riksdagen om att regeringen skall utarbeta
          en rovdjurspolicy för Sverige. Frågan om vargen och hur vargen
          skall hante­ras hör dit. Sveriges ansvar för den biologiska mångfalden
          måste vara grunden för en rovdjurspolicy, men den måste grundas
          på ett tillväga­gångssätt som får förtroende hos människor.
        </p>
        <p>
          Jag vill med detta ställa följande fråga till jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          Är jordbruksministern beredd att föreslå ändringar i jaktförordningen
          för att möjliggöra mera flexibla lösningar än vad som är möjligt
          i dag?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          117
        </note>
        <pb facs="PDF:116"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          118
        </note>
        <pb facs="PDF:117"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
