<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0287">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>dubbelt medborgarskap</title>
        <author>Peter Weibull Bemström (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:287 av Peter Weibull Bemström (m) till statsrå­det Lars Engqvist om dubbelt medborgarskap</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_280.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_281.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person>
            <persName>Peter Weibull Bemström (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrå­det Lars Engqvist</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WHp1ZyfFKFpXtUrrN65P1u">
          <name/>
          <date when="1997-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GCYjSJaCrMmWrmKyfPb6zY">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrå­det Lars Engqvist</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9Z6oLvT9HrAjy6BoXFPbx6">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y2TwZW5mmQ9Z6k1JreH9CZ">
          <date when="1997-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Y2TwZW5mmQ9Z6k1JreH9CZ">
          <ref type="record" target="prot-199798--105">Prot. 1997/98:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HqBosizZS4q2YZN9jreWvq">
            Interpellation 1997/98:287 av Peter Weibull Bemström (m) till
            statsrå­det Lars Engqvist om dubbelt medborgarskap
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ETrvk7C5Wt6tm2CUQkymT3">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 11 maj Prot. 1997/98:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DhB1XxfzsM8M6EjUwj8XB2">
            Händelsen med ishockeyspelaren Ulf Samuelsson som blev utestängd
            från det svenska ishockeylandslaget under OS i Nagano därför att
            han icke längre var svensk medborgare aktualiserade en för många
            utlands­svenskar mycket angelägen fråga. Samuelsson förlorade
            sitt svenska medborgarskap i och med att han blev amerikansk medborgare.
            Svensk lag tillåter inte dubbla medborgarskap mer än i vissa situationer.
            Enligt uppgift var inte Samuelsson medveten om att han förlorat
            sitt svenska medborgarskap och att hans svenska pass inte längre
            var giltigt.
          </p>
          <p xml:id="i-H14Hegbejvk5mjxHb7kQHB">
            Fallet Ulf Samuelsson utgör nämligen en god illustration till
            åtskilliga svenskars öde i utlandet. Många utlandssvenskar som
            har tvingats söka medborgarskap i det nya landet för att t.ex.
            kunna få en statlig tjänst har samtidigt förlorat sitt svenska
            medborgarskap. Inte för att deras nya land krävt det, utan därför
            att Sverige ställt detta krav.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4zyqVmnQUwssCkPMs5XUq">
            Europakonventionen av 1963 om begränsningen av flerfaldigt med­borgarskap,
            till vilken Sverige anslutit sig, har till syfte att undvika fler-
            faldiga medborgarskap. Vissa länder har dock utnyttjat en möjlighet
            i konventionen att förbehålla sig rätten att låta den egna medborgaren
            behålla sitt medborgarskap. Tyskland och Österrike har utnyttjat
            denna möjlighet. Sverige har inte gjort detta.
          </p>
          <p xml:id="i-35PxRkpFFHVjMbP8EMU4oQ">
            Sveriges lagstiftning bygger på den s.k. härstammningsprincipen
            (jus sanguinis), dvs. att barn skall följa föräldrars medborgarskap.
            Barn som föds utomlands i en familj där ena föräldern är svensk
            får följaktligen automatiskt i många fall dubbelt medborgarskap.
            Men endast om barnet är fött efter den 1 juli 1979. Därefter kan
            barnet, oaktat det bor kvar ut­omlands och behåller sitt andra
            medborgarskap, även få behålla sitt svenska medborgarskap efter
            en anmälan.
          </p>
          <p xml:id="i-KhQsC2iiukxG8V5aGe4YLd">
            Bam som är födda före den 1 juli 1979 får dock inte söka svenskt
            medborgarskap på samma villkor. Detta förhållande splittrar syskonkullar
            med stark svensk anknytning, där någon kan vara född före det
            magiska datumet och andra efter. Möjligheten att för barn födda
            före den 1 juli 1979 även söka svenskt medborgarskap gavs under
            en kort övergångstid, men information gick inte ut i tillräcklig
            omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-NhzutnBE13PkuKiCaUBUfC">
            Detta har inneburit att många föräldrar i dag anklagas av sina
            bam för att de missade denna chans och därigenom inte har samma
            möjligheter som sina yngre syskon att t.ex. studera i Sverige
            om de bor i ett icke EU- anslutet land, trots att de kanske tillbringar
            flera månader om året i Sveri­ge och trots att de kanske arbetar
            tillfälligt i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-VSQa7Js77vahex2hG2chRj">
            Vår lagstiftning är således inkonsekvent. I det ena fallet tillåter
            vi dubbelt medborgarskap, men i det andra tillåter vi det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-7PcnQrucDxjd3MbSUfr1ow">
            Informationen till svenskar i utlandet om vad som gäller har
            varit och är fortfarande dålig. Man kan uppenbarligen t.o.m. ha
            förlorat sitt svens­ka medborgarskap utan att vara medveten om
            detta.
          </p>
          <note xml:id="i-Fbc9Uhym8Dd319kVEkBAg8" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-AJzGKL7JXvt5S2LfZL3hBM" type="pageNumber">
            281
          </note>
          <note xml:id="i-2Qd7bQnkDQiFXbC5SJcSBT" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-KeumfZuv7dqdKzWyBrcMPy" type="pageNumber">
            282
          </note>
          <p xml:id="i-JMYe5u63dpvZ1QN8ugSmJ1">
            Med hänsyn till vad jag här anfört undrar jag vilka åtgärder
            statsrådet avser vidta för att:
          </p>
          <p xml:id="i-CP7nbqa1ADt86Cn6jtwXtR">
            - i ökad omfattning medge utflyttade svenskar dubbla medborgarskap,-
            möjliggöra för bam med en svensk förälder, boende i annat land
            och fött före den 1 juli 1979 att söka svenskt medborgarskap,
          </p>
          <p xml:id="i-H7BK4LRKNwQ1qMp7TCmMuT">
            - att öka informationen till utlandssvenskar om gällande och
            ändrade regler avseende medborgarskapsfrågor.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
