<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>salmonella i importerat kött</title>
        <author>Lennart Brunander (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:47 av Lennart Brunander (c) till jordbruksminis­tern om salmonella i importerat kött</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_41.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_42.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_43.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Lennart Brunander (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksminis­tern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JVwo5dUFip31GR9ZE9qSz5" corresp="i-GoPG5SYP7B72kfnF4EmN5b">
          <date when="1997-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D6cYEm75DUcrdZ3hFf6qi1">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UwVTUntn7ypHFqEanxa9yj">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PqXfSRVhYBP9iREdc1y6zb">
          <date when="1997-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PqXfSRVhYBP9iREdc1y6zb">
          <ref type="record" target="prot-199798--037">Prot. 1997/98:37</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K2gYgG38gf3s1Rc73DNdU9">
            Interpellation 1997/98:47 av Lennart Brunander (c) till jordbruksminis­tern
            om salmonella i importerat kött
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FhNZ5M3tZkon2WzNUsShmx">
            Inkom den 30 oktober : Besvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vv1wovqzi2g6j5ekGu7hZU">
            I Sverige har vi en unik situation när det gäller frihet från
            salmonella. Svenskt kött är fritt från salmonella och ännu bättre
            fritt från resistenta bakterier av detta slag. I tidningar tvingas
            vi nu dagligen läsa om före­komsten av att salmonella i kött från
            andra länder är en vanlig företeelse. Ett citat från dagens tidning
            är ”Av det importerade franska köttet är 88 procent salmonellasmittat,
            trots intyg”. Detta visar att de garantier som Sverige fick när
            vi gick in i den europeiska unionen inte fungerar. Sverige garanterades
            då att inget kött skulle komma in utan att det var kontrollerat
            och garanterat fritt från salmonella. För att återgå till tidningsartikeln
            och citera ytterligare ”Av de undersökta partierna var 21 procent
            positiva trots att dokument garanterade att de var salmonellafria”.
            Det är inte bara kött från Frankrike som är smittat med salmonella,
            även kött från andra EU-länder har konstaterats vara salmonellasmittat.
            Att det är så här är ingen överraskning, redan i höstas konstaterades
            att de löften som gavs vid EU-inträdet inte hölls. Då kunde bl.a.
            statsveterinären i Stockholm visa på en kraftigt ökad frekvens
            av salmonellasmittat kött från andra EU- länder, trots att prov
            kunde tas på en mycket liten del av det som verkli­gen importerades.
            Den gången trodde inte jordbruksministern att det var någon fara
            och viftade bort mina varningar. Ett resultat av mina och and­ras
            varningar blev ändå att Livsmedelsverket fick i uppdrag att göra
            nog­grannare undersökningar. Resultatet av undersökningarna är
            just så be­drövliga som jag redan i höstas påtalade. Salmonellasmitta
            är inte något som man kan strunta i, det är farligt och får inte
            nonchaleras. Som en varning kan konstateras att i Danmark är utbredningen
            av salmonella nu så stor att statens ceruminstitut nu uppmanar
            danskarna att inte använda råa ägg. En situation vi inte vill
            ha i Sverige och det behöver vi inte heller få om regering och
            myndigheter sköter sitt ansvar på ett riktigt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-NdDpQaG7jhasethZwvroZ7">
            Att vi har en situation i Sverige där vi kan garantera frihet
            från salmo­nella har flera orsaker. Först och främst har vi producenter
            som lägger stor vikt vid sunda produkter och en god miljö för
            djuren. Genom att ha god hygien och ett bra och rent foder blir
            djuren friska och då uppstår inte salmonellasmitta. Djuren är
            fria från salmonella och då blir också köttet fritt från smitta.
            Jag vill också påstå att den svenska distriktsveteri­närorganisationen
            har haft betydelse i detta sammanhang. Kunniga och noggranna veterinärer
            som ger producenten rätt råd är viktigt för att fatta rätt beslut
            i kinkiga situationer. Distriktsveterinärorganisationen såsom
            den har fungerat skall vi värna och vara rädda om. Jag är också
            övertygad om att det svenska beslutet från mitten av 1980 att
            förbjuda antibiotika och liknande preparat som generell inblandning
            i djurfoder, har haft be­tydelse för friheten från salmonella.
            Genom att antibiotika inte använts generellt har inte resistens
            hos bakterier uppstått. Bakterierna har inte kunnat föröka sig
            därför att den svenske producenten i stället för medicin hållit
            rent i djurstallen och skapat en ren och bra miljö för djuren,
            fri från dessa farliga bakterier.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps8owD5dUPh7RdrgBZZHqe">
            I förhandlingar om EU-medlemskapet var både frihet från salmonella
            och antibiotikaanvändningen viktiga frågor för Sverige. Och vi
            fick ga­
          </p>
          <p xml:id="i-GeBcmceU9zXw2X15LADaZL">
            rantier att kött som kom till Sverige skulle vara fritt från
            salmonellasmit­ta, liksom foder till djuren. En garanti skulle
            utfärdas av en godkänd veterinär. Sverige fick också en övergångstid
            för förbudet mot att använ­da antibiotika och andra mediciner
            i förebyggande syfte. Båda frågorna är viktiga att följa upp,
            salmonellasmittan är akut och påtaglig och något måste göras snabbt
            för att skydda konsumenten. Risken att bli sjuk i sal­monella
            kan inte längre ses som försumbar, risken är i stället mycket
            påtaglig om man köper importerat kött. Detta är en onödig fara,
            som regeringen genom jordbruksministern måste eliminera genom
            ett fast uppträdande i EU och gentemot övriga EU-länders export
            till Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PvsAGBy6TEdrK9bPwkoHVL">
            När förekomsten av salmonellasmittat kött i våras blev uppenbar
            ock­så för regeringen agerade jordbruksministern på ett bra sätt,
            genom att tala om för sin franska kollega att detta inte är något
            som Sverige kan tolerera. Det är nu några månader sedan som detta
            skedde, vad jag kan förstå har ingen bättring skett. De franska
            exportörerna har inte ändrat sitt uppträdande. Dessutom kommer
            salmonellasmittat kött även från andra länder, så problemet är
            inte isolerat till Frankrike. Kött säljs dessutom från land till
            land, köttet kan passera flera handlare i olika länder innan det
            når den svenske kunden. Enligt min mening ett förkastligt sätt
            att hantera en färskvara, som kött är. Även detta handlingssätt
            borde ändras, det borde inte vara tillåtet. Nu krävs kraftigare
            åtgärder från den svenska regeringen. Enligt EU:s regler får inte
            kontroll ske vid den svenska grän­sen när varor säljs från annat
            EU-land. Trots detta bör den svenska rege­ringen omedelbart vidta
            den åtgärden. Kött som importeras skall kontrol­leras vid gränsen,
            en kontroll som skall pågå så länge tills proverna visar att de
            regler vi var överens om fungerar också i praktiken. När sedan
            handeln skall återgå till det normala, med kommunen som ansvarig
            för kontrollen skall kommunerna ges tillräckliga resurser för
            att klara en tillräckligt omfattande provtagning. Kommunerna bör
            ges statligt stöd till detta arbete, i vaije fall under en övergångstid.
          </p>
          <p xml:id="i-WLhd2LxekQNKvYrqGtssoi">
            Jag vill också aktualisera frågan om antibiotikan och den övergångstid
            som Sverige fick vid EU-inträdet. Denna övergångstid är nu mer
            än halv­vägs och det brådskar med en utveckling inom EU. Sker
            ingen förändring av synen på denna fråga i EU skall Sverige enligt
            min mening kräva en förlängning av de övergångsbestämmelser vi
            nu har.
          </p>
          <p xml:id="i-Gtd6MyqZrAVYV6rqksA2gp">
            Mot bakgrunden av det anförda anhåller jag att få ställa följande
            frå­gor till jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-HVCRsBYY8u7idExQFqa5AS">
            Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att skydda konsumen­terna
            från den salmonellasmitta som finns i en stor del av det importerade
            köttet?
          </p>
          <p xml:id="i-WGxx3mCkgRXConeQTJpYSV">
            Kommer regeringen att införa sträng kontroll av import av kött?Hur
            agerar regeringen för att få det svenska förbudet mot att använda
            antibiotika och annan kemiterapeftika i djurfoder att bli regel
            i hela EU?
          </p>
          <note xml:id="i-H251Cn99DPPV85NoLVVSaf" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-DWSkTeXuxm6BytQuo7esJJ" type="pageNumber">
            43
          </note>
          <note xml:id="i-P9HQhPMUr6td1wB2V3fFWE" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
