<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>oljeborrning i Skagerrak</title>
        <author>Erling Bager (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:205 av Erling Bager (fp) till miljöministern om oljeborrning i Skagerrak</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_209.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_210.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_211.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Erling Bager (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EgaySqM14HyCfAaF5GZ98i" corresp="i-NLfT4RS4huMCGpWx1zB8Ag">
          <date when="1997-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FLM2jYHiknF8BYwiBdZYNh">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6tw996wZuW1YstKGPRsKnq">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-V5M9gN3zqfYErU6L6JRJ9Q">
          <date when="1997-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V5M9gN3zqfYErU6L6JRJ9Q">
          <ref type="record" target="prot-199798--081">Prot. 1997/98:81</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JZRyAzVexHwzm2hBiskNDm">
            Interpellation 1997/98:205 av Erling Bager (fp) till miljöministern
            om oljeborrning i Skagerrak
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-J4t1dwx9WuyozZ3E3h5piq">
            Inkom den 25 februari : Besvarad den 17 mars Prot. 1997/98:81
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-81sB6EQUBs5aeKxCXgsezx">
            Provborrningar efter olja och gas är nu återigen aktuellt i Skagerrak.
            Denna gång är det danska intressenter som har ansökt om att få
            provbor­ra. Oljeaktivitetema beräknas kunna starta inom tre år.
            Både svenska och norska myndigheter har underrättats om det danska
            bolagets planer. Kon­sekvenserna för miljön, fisket och sjöfarten
            skall återigen utredas. Ny debatt beräknas nu åter starta i Norge
            där oppositionspartierna Höjre och Arbeiderpartiet vill göra nya
            försök att starta oljeutvinning på norsk sida. En talesman för
            Arbeiderpartiet räknar inte med några protester från Sverige denna
            gång. Den nya norska regeringen kan riskera att förlora en omröstning
            i Stortinget.
          </p>
          <p xml:id="i-VywwGfLTPYQSUMUF7G3hjF">
            Den nya norska regeringen - Kristeligt folkeparti, Senterpartiet
            och Liberala Venstre - har i regeringsförklaringen uttalat att
            den vill stoppa oljeletning i Skagerrak.
          </p>
          <p xml:id="i-JBVnmpJ6mB8rBjiaexTbS2">
            Den tidigare norska regeringens klarsignal till oljeletning i
            Skagerrak är ett stort miljöhot, inte minst mot den svenska västkusten.
            Beslutet drevs igenom trots hårda protester i det norska stortinget
            i juni 1994. Den tidigare norska regeringens beslut om igångsättning
            av oljeletningen i Skagerrak är också ett brott mot den nordiska
            miljökonventionen som Norge har undertecknat. Den nordiska miljökonventionen
            slår fast att inget nordiskt land får starta verksamhet som kan
            påverka miljön i något annat land utan att först få dess samtycke.
            Den svenska regeringen har med hänvisning till den nordiska miljökonventionen
            begärt samråd i fråga om den planerade oljeletningen. Detta har
            dock inte tillmötesgåtts fullt ut av den norska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NsoyfcR46yNtxg6xjZeWnK">
            Fisket i Skagerrak omsätter varje år miljardbelopp. Området förvaltas
            gemensamt av Norge och EU. Detta innebär att en oljeborming inte
            en­bart berör de norska yrkesfiskarna utan också i lika hög grad
            de svenska och danska. Enbart i Sverige är drygt tusen västkustfiskare
            beroende av fisket i Skagerrak. Enbart det svenska fisket efter
            räkor och havskräftor i området inbringar 100 miljoner kronor
            per år. Till det kommer ett stort fiske efter sill och makrill
            m.m. När oljeutvinning startar måste, exem­pelvis, varje oljerigg
            omges av en förbjuden zon för trålning på 7 kvad­ratkilometer.
            Därtill kommer olika former av metallskrot och ledningar på botten
            som förstör redskapen. Yrkesfiskets organisationer i Norge, Sverige
            och Danmark har protesterat mot oljeutvinningen. De norska myndigheterna
            bör därför presentera underlag över vilka konsekvenserna blir
            för yrkesfisket vid oljeutvinning.
          </p>
          <p xml:id="i-XbQNH2x6LsFqFuAiMkPEoT">
            Konsekvenserna för hela Skagerrakområdet måste utredas. Det norska
            Närings- och energidepartementet presenterade under hösten 1993
            en konsekvensutredning om hur den planerade verksamheten kommer
            att inverka på miljön i Skagerrak. Den norska utredningen har
            inte gått in på vad som kommer att hända vid den svenska västkusten
            eller i Danmark vid eventuella oljeutsläpp. Dock konstaterar utredningen
            att oljeutsläpp i Skagerrak når land på ca 48 timmar. Risken att
            det hamnar på stränder bedöms som överhängande.
          </p>
          <p xml:id="i-SfUSj1GDEEiLGYkkMvMMyi">
            Havsströmmar och vindar i Nordsjön och Skagerrak samverkar så
            att den svenska västkusten till stor del blir mottagare av drivande
            avfall. Nedskräpningen av västkusten, Nordsjöns soptipp, har varit
            ett tilltagan­de problem under lång tid. Årligen genomförs numera
            städkampanjer i Göteborg och Bohuslän för att få bort skräp som,
            till 90 % är utländskt, efter stränderna. En del av skräpet är
            avfall från oljeutvinningen längre ut i Nordsjön.
          </p>
          <p xml:id="i-KiTuLZZfruTSL1rnMyJKWh">
            Många faktorer talar för att det är olämpligt med oljeutvinning
            i Ska­gerrak. Genom att den nya norska regeringen uttalat sig
            kritiskt till olje­letning har vi från svensk sida en möjlighet
            att stoppa oljebormingar i Skagerrak. Med Danmarks nya borrplaner
            i Skagerrak ökar nu hotet mot miljön dramatiskt i Skagerrak och
            mot den svenska västkusten.
          </p>
          <p xml:id="i-BaJAsDRJwA6ovKjdGkUp53">
            Mot bakgrund av vad som ovan anförts om nya planer på oljeborr-
            ningar i Skagerrak, vill jag ställa följande fråga till miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WBDv54oeeUL6AXNmeY4bNQ">
            Avser regeringen ta något initiativ mot de oljebormingar i Skagerrak
            som Danmark avser starta?
          </p>
          <note xml:id="i-7fdLTFPNqouJcCabd3jN2v" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-UM3FbbnhJnbCdgVxYmdQGh" type="pageNumber">
            211
          </note>
          <note xml:id="i-2CGak5Jns1QwtxN6rG9eXJ" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
