<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>morkulljakten</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:171 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om morkulljakten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_178.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_179.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>jordbruksmi­nistern</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NhGJ5EeN6nT4zKJEhXFGCN" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RqkeEERcjpV2UXZMAjcN2S">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-T5BEN8EYsUP74ZLRjUt9ku">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XZauPkWZes6gZnV9wcRnqX">
          <date when="1997-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XZauPkWZes6gZnV9wcRnqX">
          <ref type="record" target="prot-199798--079">Prot. 1997/98:79</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Gcq8Ng1jsvSwSEs3GoK7oe">
            Interpellation 1997/98:171 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om morkulljakten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DfXhcAyfCdmpap2eQE51zt">
            Inkom den 6 februari : Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N2GQ6pCnttWnVNQcPwyW1g">
            Jakttiden för morkulla har ändrats flera gånger under denna mandat­period,
            något som torde sakna motstycke vad beträffar jakttid på en enda
            art. Det handlar om morkulla.
          </p>
          <p xml:id="i-XF3Jxi97kRLWzqBpLqbRde">
            Under våren 1995, under dåvarande jordbruksminister Margareta
            Winberg, ändrades jakttiden från att få starta första måndagen
            efter mid­sommar till den 21 augusti. Skälet var bl.a. att det
            i EU:s fågeldirektiv i artikel 7 punkt 4 står ”-------särskilt
            se till att de arter på vilka jaktlag­stiftning tillämpas inte
            jagas under uppfödningssäsong eller under häck- ningens olika
            stadier. Beträffande flyttfåglar skall medlemsstaterna sär­skilt
            se till att de arter som berörs av jaktbestämmelsema inte jagas
            under häckningen eller under återvändandet till häckningsplatsema.”
          </p>
          <p xml:id="i-LvgVbXghXB34JHMZMAKYVb">
            Men även det faktum att det från såväl ornitologer som Naturvårds­verket
            under flera år ifrågasatts det etiska i jakt under häckningstid
            torde
          </p>
          <note xml:id="i-H9ZSY7Z4mEEx99faSQoPcz" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-VfGkreAyejAHqsGxwZKF6H" type="pageNumber">
            179
          </note>
          <note xml:id="i-KTBvVtQn62MmyMfHYvejn2" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-GDFzV6yWsYjtWmmmZaeFj4" type="pageNumber">
            180
          </note>
          <p xml:id="i-M2oQrVTVC3kkjBMqyB1adn">
            ha haft betydelse, liksom det faktum att detta uppmärksammats
            interna­tionellt. Från Miljöpartiets sida har frågan aktualiserats
            flera gånger, såväl i motioner som interpellationer. Ändringen
            i jakttiden våren 1995 var alltså mycket välkommen.
          </p>
          <p xml:id="i-YGEDWxAma9c3nx2UgWsY7z">
            Från jägarhåll resulterade detta beslut i en mängd protester
            och aktio­ner. Man lyckades i sin lobbyaktion och under våren
            1997 ändrade den nya jordbruksministern jakttiden på nytt och
            jakten under häckningstid tilläts. Detta har upprört inte bara
            fågelskådare och naturintresserade utan också den breda allmänheten,
            som har haft svårt att förstå det nödvändiga i jakt av denna lilla
            vadare. Våren och sommaren med smått i markerna borde vara en
            tid i naturen då jakt inte förekommer.
          </p>
          <p xml:id="i-QigjF5gSTXtJFMxn9zkgJ1">
            I artikel 9 i nämnda fågeldirektiv ges möjlighet till jakt även
            under häckningstid ”om det inte finns någon annan lämplig lösning”.
            Det förut­sätter alltså en konflikt mellan arten i fråga och flygsäkerhet,
            skada på gröda eller dylikt. Något sådant finns inte vad avser
            morkulla.
          </p>
          <p xml:id="i-RpFJvBuXVkbvQxn436WvLN">
            Inför det paketmöte mellan svenska regeringen och kommissionen
            rö­rande Sveriges införlivande av vissa direktiv tas morkulljakten
            upp och ifrågasätts av kommissionen. Man antyder att Sverige bryter
            mot ovan nämnda artiklar. Man har en mängd frågor, bl.a. hur jakten
            motiveras med avseende på artikel 9. Man vill också veta om jakten
            har en liten omfattning och hur antalet regleras och hur antalet
            som får jagas tas fram och regleras.
          </p>
          <p xml:id="i-B7PSiKArhLmo8fxjmJwnW9">
            Många av dessa frågor är av stort intresse även för oss som är
            mot­ståndare till jakten. Utan att veta hur stor populationen
            är av morkulla och bestämma antal som får dödas utifrån den siffran
            kan det inte ens bedö­mas om jakten är ekologiskt hållbar. Det
            är svårt att få fram sådana siff­ror. Enligt uppgifter beräknas
            antalet häckande par vara ca 75 000. Jakt­statistiken visar att
            mellan 25 000 och 35 000 morkullor skjuts per år. Det är en hög
            siffra, mellan 30 % och 45 % av antalet hanar. Men så är mor­kulljakten
            inte speciellt svår, eftersom den sträckande hanen gör allt för
            att påkalla uppmärksamhet med ljud och synlig flykt.
          </p>
          <p xml:id="i-Qi962i6vxn8iEKegz5j3oT">
            Även på andra punkter får Sverige kritik för att fågeldirektivet
            inte implementerats i svensk lag, t.ex. vad avser artikel 1 och
            2, artikel 4, arti­kel 5, artikel 6, artikel 7, artikel 8 och
            artikel 9.
          </p>
          <p xml:id="i-WjEkWa58sAUSWda71J433R">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EEeBCe1BocebQeihQe4AE5">
            • Avser jordbruksministern att förbjuda sommarjakten på morkulla?•
            Hur avser regeringen agera gentemot kommissionen och vilka svar
            har kommissionen fått på sina frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-NbJxsrTA9PBJCxx4m6Teu">
            • På vilket sätt kommer fågeldirektivet implementeras i den svenska
            lagstiftningen vad avser de andra artiklarna där Sverige får kritik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
