<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:20</head>
        <author who="unknown">Rose-Marie Frebran (kd)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Blomberg om förslaget</minister>
        <topic>en ny integrationsmyndighet</topic>
        <docDate when="1997-10-13">Inkom den 13 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--033.xml" when="1997-11-25" status="answered">Besvarad den 25 november, Prot. 1997/98:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:20 av Rose-Marie Frebran (kd) till statsrådet
          Leif Blomberg om förslaget om en ny integrationsmyndighet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I proposition 1997/98:16 Sverige, framtiden och mångfalden -
          från invandrarpolitik till integrationspolitik, föreslår regeringen
          att ett nytt statligt verk inrättas, en ny integrationsmyndighet.
        </p>
        <p>
          Kristdemokraterna, Folkpartiet, Moderaterna, Vänsterpartiet och
          Miljöpartiet avvisar förslaget. Centerpartiet, som stöder förslaget
          om ett nytt centraliserat verk, avvisar förslaget att inordna
          diskrimineringsom- budsmannen i den nya myndigheten. Centern accepterar
          inte heller rege­ringens finansiering av det nya verket fullt
          ut, eftersom de avvisar att stödet till Invandrartidningen upphör
          innan fullgoda alternativ finns.
        </p>
        <p>
          Det står alltså klart att inget parti i riksdagen, utöver Socialdemokra­terna,
          stöder regeringens förslag i sin helhet. Dessutom är stödet från
          regeringspartiet inte heller hundraprocentigt. En enskild s-motion
          är starkt kritisk till den föreslagna myndigheten.
        </p>
        <p>
          I förarbetena till förslaget heter det: ”Utredningen understryker
          hur viktigt det är med en bred politisk förankring av den nya
          verksamheten och med ett engagerat stöd från regering och riksdag”
          (s. 120 i proposi­tionen). Det står nu klart att den nya myndigheten
          inte fått bred politisk förankring och engagerat stöd i riksdagen.
          Det visar sig i stället att det medel regeringen tror på för att
          främja integration är svagt förankrat och möts av stark misstro
          bland riksdagspartierna.
        </p>
        <p>
          Regeringens uttalade intention med den nya myndigheten är att
          kraft- samla. Men kraftsamling åstadkoms inte genom ett djupt
          splittrat beslut i riksdagen, där dessutom endast delar av regeringens
          förslag kan genom­drivas. Kraftsamling och splittring är i själva
          verket varandras motsats. Kristdemokraterna delar utredarens syn
          på vikten av bred politisk enig­het. Den svaga förankringen och
          bristen på engagerat stöd bland riksda­gens partier gör att regeringsförslaget
          inte bör genomföras. Det är därför rimligt att regeringen drar
          tillbaka sitt förslag.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det anförda vill jag fråga statsrådet Blomberg:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att dra tillbaka förslaget om en ny integrationsmyn­dighet
          på grund av bristen på förankring och stöd i riksdagen?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          20
        </note>
        <pb facs="PDF:19"/>
        <pb facs="PDF:20"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
