<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:204</head>
        <author who="unknown">Arne Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>lönetillägg inom Försvarsmakten</topic>
        <docDate when="1998-02-23">Inkom den 23 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--079.xml" when="1998-03-12" status="answered">Besvarad den 12 mars, Prot. 1997/98:79</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:204 av Arne Andersson (m) till försvarsministern
          om lönetillägg inom Försvarsmakten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 februari Besvarad den 12 mars Prot. 1997/98:79
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RLhG3LazvEz8i9zLPrS7Gp">
          I Svenska Dagbladet den 20 februari 1998 finns en redogörelse
          för lönetillägg inom Försvarsmakten. Således uppger tidningen
          att inte mind­re än 323 olika löneformer och tillägg förekommer.
          Tidningen räknar upp ett trettiotal av dessa. Att det finns tjänsteförhållanden
          inom Försvars-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-QQrEECZkNsEJ2MpcLD3dEX">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-QbPJvVShYuLPwyHkUt5giC">
          209
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_209.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-VMGQmmZ6hBMEBR7Lvtyuvk">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Ay4YdkM3eGnfBkoaXcDGtn">
          210
        </note>
        <p xml:id="i-PvSsYdqdMpJ524qMJ9jFyZ">
          makten som motiverar tillägg på grundlönen torde inte råda minsta
          tvivel om. Lika säkert är att det kan och bör sättas frågetecken
          i bra många fall.
        </p>
        <p xml:id="i-BvXxxZg3AWdfBL4diGgGaB">
          Då man tar del av tidningens lista över lönetillägg behöver man
          inte med nödvändighet vara illa sinnad om man frågar sig vad en
          officer är beredd att bistå sin uppdragsgivare med utan extra
          tillägg. Att en marin­man får tillägg för att gå ombord eller
          en pilot får tillägg för att flyga har möjligen lång och väl rotad
          tradition men torde totalt sakna folklig för­ankring.
        </p>
        <p xml:id="i-Doet6pZ4iuSoKMXWXHZ3Vp">
          Att på sätt som jag nu gör, ifrågasätta dessa förmåner är otvetydigt
          ett av de säkraste sätten att reta Försvarsmaktens officerskår.
          För mig hand­lar det dock mera om principen än beloppen. Just
          nu kan man ändå inte helt bortse från beloppets storlek.
        </p>
        <p xml:id="i-MbatgtEst74R3k3hK4Zer5">
          När Svenska Dagbladet nu med maximal precision, eller största
          möj­liga opasslighet presenterar detta material vore det yrkesfel
          av mig att inte sätta in förhållandet i ett större och för dagen
          ytterst påträngande sammanhang. Detta måste officerskåren acceptera.
        </p>
        <p xml:id="i-9HA9mTkwH8nmXKMNvuRiKM">
          Just nu sedan några dagar ligger Överbefälhavarens Redovisning
          an­gående försvarsmaktens ekonomi hos försvarsministern. Där tas
          det ställning till de närmaste årens svåra obalansproblem inom
          Försvarsmak­ten. Stora förändringar avseende Försvarsmaktens beredskap,
          materielan- skaffningsplaner, Försvarsmaktens omfattning är förutskickade.
        </p>
        <p xml:id="i-Y5yybHT6ttoPhRvjKBR7Ez">
          Ponera att en granskning av floran lönetillägg, där de mest befängda
          tilläggen utmönstras, kunde reducera kostnaden med 50 % har vi
          plötsligt tillgång till 850 miljoner kronor varje år.
        </p>
        <p xml:id="i-FCceubCJicqGcnpdoBdMVx">
          Beloppet kan naturligtvis lätt omsättas i bibehållna brigader,
          möjlig­het att låta ett materielsystem leva vidare eller att rent
          av öva i militär kompetens. Att inte ställa den frågan nu vore
          politiskt oskickligt.
        </p>
        <p xml:id="i-H6G7ZaMvHRYjHpSCTWDnaa">
          Med anledning av vad jag ovan anfört vill jag höra om försvarsminis­tern
          är beredd att redovisa sin syn
        </p>
        <p xml:id="i-AyWbzTivEP3sjGeWBWAHjf">
          dels på principen om lönetillägg i förhållande till tjänsteanpassad
          grundlön
        </p>
        <p xml:id="i-Sufb5rdF2hHGP7cRaXDrkU">
          dels vad försvarsministern avser göra i den aktuella situationen
          med många mer eller mindre utmanande lönetillägg samtidigt som
          djupgående besparingsförslag inom kort skall presenteras riksdagen.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_210.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
