<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:78</head>
        <author who="unknown">Erling Bager (fp)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsmi­nistern</minister>
        <topic>haveriutredning rörande fiskefartyget Novi</topic>
        <docDate when="1997-11-11">Inkom den 11 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--056.xml" when="1998-01-27" status="answered">Besvarad den 27 januari, Prot. 1997/98:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:78 av Erling Bager (fp) till kommunikationsmi­nistern
          om haveriutredning rörande fiskefartyget Novi
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 novemberBesvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          För två år sedan skedde en tragisk förlisning av det svenska
          fiskefar­tyget Novi från Hamburgsund. Den 6 juni 1997 gjordes
          ett trålfynd som med stor sannolikhet pekade på platsen där Novi
          antogs ligga.
        </p>
        <p>
          Genom ett privat initiativ, som finansieras av en hjälpfond,
          kunde Göteborgsföretaget Marin Mätteknik den 8 november 1997 filma
          vraket som ligger på 283 meters djup väster om Väderöarna. Filmen
          har bekräf­tat att det är Novi som hittats.
        </p>
        <p>
          Stort intresse finns nu, från såväl anhöriga som yrkesfiskarkåren,
          att utforska vad som verkligen hänt fiskefartyget Novi och om
          det finns skador på skrovet som kan tyda på någon haveriorsak,
          eller om en even­tuell kollision har skett.
        </p>
        <p>
          Statens haverikommission har meddelat att den inte tänker genomföra
          en sådan undersökning.
        </p>
        <p>
          Det danska sjöfartsverket har däremot förklarat att det finns
          all an­ledning att undersöka vraket.
        </p>
        <p>
          Novi som tidigare haft dansk ägare har genomgått besiktning och
          provkrängning i Danmark.
        </p>
        <p>
          Rimligen borde de svenska riktlinjerna för hur Statens haverikom­mission
          arbetar, vara så utformade att man kan tillmötesgå och finansiera
          denna undersökning, som både danska sjöfartsverket, anhöriga och
          yr­kesfiskare krävt. Varje ledtråd som kan fås om orsaken till
          Novis förlis­ning, kan kanske förhindra en ny olycka. I dag pågår
          insamlingar på fri­villig väg för att bekosta undersökningen av
          vraket.
        </p>
        <p>
          Att Statens haverikommission vägrar att medverka möter hård kritik
          och riskerar att skada allmänhetens tilltro till hur haverikommissionen
          arbetar. I medier har också en jämförelse gjorts av hur norska
          myndighe­ter hanterat en helikopterolycka nyligen. Den norska
          helikoptern låg på avsevärt djupare vatten än vad Novi gör, men
          en undersökning via video­fotografering genomfördes inom några
          dagar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det anförda vill jag ställa följande fråga:
        </p>
        <note type="pageNumber">
          76
        </note>
        <pb facs="PDF:75"/>
        <p>
          Avser regeringen ta initiativ till att en statlig haveriutredning
          genom­förs snarast som kan klarlägga orsaken till fiskefartyget
          Novis haveri?
        </p>
        <pb facs="PDF:76"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
