<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0215">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhall</title>
        <author>Bo Nilsson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:215 av Bo Nilsson (s) till arbetsmarknadsminis­tern om Samhall</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_222.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_223.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_224.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Nilsson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margareta Winberg</persName>
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-63PT5vNcJ96u7A351wUTUn" corresp="i-yBn9sks2oSd1vBumfgwNQ">
          <date when="1998-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PC9j5KuYmjzi5fVZ5iqs2C">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Hh9AbxfWxifBWPyrEVvu2t">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G1rWBSdgm2yiL56EaQwpMN">
          <date when="1997-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G1rWBSdgm2yiL56EaQwpMN">
          <ref type="record" target="prot-199798--085">Prot. 1997/98:85</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M6TGAXvJH8BpDWLyJAVAVs">
            Interpellation 1997/98:215 av Bo Nilsson (s) till arbetsmarknadsminis­tern
            om Samhall
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8MbWta5KHkGSfm215M5a6h">
            Inkom den 10 mars : Besvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F4nqMWHc8Evhcd5nqsaRwK">
            En SCB-undersökning under 1996 visade att bara varannan funk-
            tionshindrad i yrkesverksam ålder har arbete att jämföra med nära
            tre av fyra av hela befolkningen. I vissa grupper som bland utvecklingsstörda
            och psykiskt sjuka är det ännu färre eller bara 12 respektive
            22 % som har arbete. En rad olika arbetsmarknadspolitiska åtgärder
            har utvecklats under 1990-talet och volymkraven har varit höga.
            Men de särskilda han­dikappåtgärderna har legat oförändrade eller
            t.o.m. minskat. Samhalljob-
          </p>
          <note xml:id="i-Ht2KPmPPqkSkdLzofd1xsa" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-6ScKA8k3KmVqNyStYjtdKD" type="pageNumber">
            223
          </note>
          <note xml:id="i-8dYj7yFydDaDhaBQxaGmi6" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-HXAHURZexjhnN9uNsMEP8X">
            ben har bara sedan början på 1996 minskat med nästan 10 % eller
            2 500 på grund av att Samhall ställts inför mycket kraftiga ekonomiska
            resultat- förbättringskrav. Samtidigt påstår jag att behovet av
            Samhalljobb är stör­re än någonsin.
          </p>
          <p xml:id="i-LX3UDHJZyn9ZaTw3ih53gu">
            Fram t.o.m. 1996 har Samhall under alla år fått kompensation
            av sta­ten för avtalsenliga lönehöjningar för anställda med arbetshandikapp.
            Anställda med arbetshandikapp har en begränsad arbetsförmåga och
            det är inte rimligt att kräva att de skall kunna öka sin produktivitet
            lika mycket som anställda i näringslivet i övrigt. När arbetsförmågan
            stärks skall i stället en övergång till arbete hos en annan arbetsgivare
            prövas. Staten kompenserar lönebidragsanställda för träffade löneökningar.
            För 1997 och 1998 har dock Samhall inte erhållit någon kompensation
            för löneökningarna. För 1997 minskades därutöver merkostnadsersättningen
            till Samhall 311 miljoner kronor. Tillsammans med höjd sjuklönekostnad
            och utebliven lönekompensation gav det Samhall ett besparingskrav
            för 1997 om 535 miljoner kronor, att jämföra med tidigare års
            krav om i snitt 150 miljoner kronor/år. För 1998 innebär den uteblivna
            lönekompensa­tionen tillsammans med minskad merkostnadsersättning
            ett resultatför- bättringskrav om 176 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-DQAfFeSir5zrmC9HDhCaPq">
            För att klara de nya hårda kraven från regeringen har Samhall
            under 1997 genomfört ett åtgärdsprogram för att sänka kostnadsmassan
            med 665 miljoner kronor. Hälften av detta har Samhall klarat genom
            struktur­förändringar i form av avveckling av 45 verkstäder, fusioner
            av dotterbo­lag, uppsägning av 300 direktanställda och andra besparingar.
            För att täcka andra hälften har antalet jobb för anställda med
            arbetshandikapp minskat med 2 500 genom naturlig avgång och anställningsstopp.
            Sam­hall har nu klarat av åtgärdsprogrammet och i övrigt väl uppfyllt
            ägarkra- ven om antal jobb, övergångar och prioriterad rekrytering
            under 1997.
          </p>
          <p xml:id="i-GJuBtUQVVUUdBXK7Foip9s">
            Frågan är nu vilka förutsättningar som skall gälla för Samhall
            för 1999 och framåt. Man kan då konstatera att regeringens egen
            s.k. LOSAM-utredning i sin rapport om Samhall under 1997 framhöll
            att Samhall åter måste ges kompensation för löneutvecklingen.
            LOSAM- utredningen föreslog också mer resurser till Samhall för
            att värna om kvaliteten i personalutvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-PS2oQ9SmzDTbMyhXweg6cu">
            Enligt min mening har Samhall hittills på ett mycket framgångsrikt
            sätt kunnat förena utveckling av människor och affärer. Samtidigt
            har företaget successivt genom åren kunnat minska behovet av statligt
            stöd. Samhall har utvecklat nya och integrerade arbetsformer.
            Samhall har på alla sätt uppfyllt de krav som staten som ägare
            ställt på verksamheten. Samhall har därmed kommit att utvecklas
            till ett reellt och bra alternativ för funktionshindrade som inte
            kan få jobb i det övriga arbetslivet. Sam­hall har i dag en bra
            affärs volym och har erbjudit sig att nu skapa fler jobb och alltså
            återta en del av de jobb för arbetshandikappade som gått förlorade
            de senaste åren. Varje sådant nytt Samhalljobb innebär direkta
            besparingar genom minskade kostnader för arbetslöshetsersättning
            och socialförsäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-7RYxscWq9mrDpMTVZS24H3">
            Men nu är besparingskraven på god väg att i stället rasera en
            hel del av Samhallverksamheten. Antalet Samhalljobb har minskat
            drastiskt och insatserna för personalutveckling har fått stå tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-RgFtsununT1kKfvY4mSdig">
            Risker finns att Samhall redan i höst måste friställa personal
            för att klara en ytterligare minskning till 25 000 under 1999.
          </p>
          <note xml:id="i-FzfLHF9Le7pJmBR6Sv2qYR" type="pageNumber">
            224
          </note>
          <p xml:id="i-BMu2thYcDqNu7pysPWWzEY">
            Min fråga handlar därför om Samhalls framtid.Interpellationer1997/98:1
            -313
          </p>
          <p xml:id="i-3wqkATHDsrDZPNSym2HhHW">
            Är regeringens avsikt att Samhalljobben skall fortsätta att minska
            och --------------------------
          </p>
          <p xml:id="i-MhvEUfz2jkGGBEUcysMsxM">
            att funktionshindrade därmed skall komma än mer i skymundan på
            ar­betsmarknaden? Eller är regeringen beredd att medverka till
            att Samhall­jobben vidmakthålls och utvecklas som en viktig garant
            för funktions- hindrades delaktighet i arbetslivet och i samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
