<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:72</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>lokalval och mänskliga rättigheter i Algeriet</topic>
        <docDate when="1997-11-07">Inkom den 7 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--029.xml" when="1997-11-18" status="answered">Besvarad den 18 november, Prot. 1997/98:29</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:72 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern
          om lokalval och mänskliga rättigheter i Algeriet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 november Besvarad den 18 november Prot. 1997/98:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JhSPm2Hkv9zFUVpGhTsebU">
          I slutet av oktober hölls lokalval i Algeriet. Det var det tredje
          steget efter militärregimens genomförande av presidentval, parlamentsval
          och därefter nu lokala val. Allt i syfte att söka skapa en legitimitet
          för den regim som 1992 avbröt de pågående parlamentsvalen och
          förbjöd det största islamistiska partiet FIS, som såg ut att gå
          emot en storseger. Där­efter har Algeriet plågats av ständiga
          utbrott av terrorattacker från isla­mistiska terrorgrupper och
          våldsamma motattacker från den algeriska armén. Det finns de som
          ser de båda slagen av våldsterror som komplet­terande. De som
          avvisar tanken på demokrati och respekt för mänskliga rättigheter
          finns på båda sidor.
        </p>
        <p xml:id="i-BN8smqcF6vnQBMv7GKofMh">
          Lokalvalen innebar liksom föregående val att den sittande regimen
          vann stort. En stor del av oppositionen, liksom några småpartier
          som ingår i regeringen, framför nu allvarliga anklagelser om valfusk.
          Frågan om en internationell undersökningskommission för att undersöka
          hur valen gick till har rests liksom redan tidigare frågan om
          en internationell kommission för att utreda de massiva övergreppen
          på mänskliga rättighe­ter i Algeriet.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-VeC5TqRpAmjqijsDEa3UEy">
          68
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_68.pdf"/>
        <p xml:id="i-QerRF4CZvHXcbSBJfQjfpv">
          I stödet till de demokratiska krafterna i Algeriet ingår ett
          ökat behov av mellanfolkligt utbyte. Det förutsätter att algeriska
          medborgare utan större problem ges möjlighet att resa in i västeuropeiska
          stater såsom Sverige. Algeriet anses ofta av utlänningsmyndigheter
          vara ett potentiellt emigrationsland, vilket kan försvåra en skyndsam
          och pragmatisk hante­ring av frågor rörande inresetillstånd.
        </p>
        <p xml:id="i-GLxjQ5kqZgjPnh3JmfVP1K">
          Mina frågor till utrikesministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-ksZ5gkBhEn2bSKiHR8H4D">
          1. Vad gör regeringen i FN/EU för att driva frågan om en internatio­nell
          undersökningskommission för att utreda anklagelserna om val­fusk
          i lokalvalen i Algeriet?
        </p>
        <p xml:id="i-JrVDpwePVTM9aLe5eeSFT7">
          2. Vad gör regeringen i FN/EU för att driva frågan om en internatio­nell
          undersökningskommission för att utreda övergreppen på mänskliga
          rättigheter i Algeriet?
        </p>
        <p xml:id="i-YJzrgQMuGerGmYerPFgHS2">
          3. Vad avser regeringen att göra för att underlätta bilaterala
          kontakter mellan svenska och algeriska organisationer och opinionsbildare?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_69.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
