<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:293</head>
        <author who="unknown">Annika Nordgren (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksmi­nistern</minister>
        <topic>djurförsök inom FOA</topic>
        <docDate when="1998-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--106.xml" when="1998-05-12" status="answered">Besvarad den 12 maj, Prot. 1997/98:106</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:293 av Annika Nordgren (mp) till jordbruksmi­nistern
          om djurförsök inom FOA
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 12 maj Prot. 1997/98:106
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Försvarets forskningsanstalt (FOA) genomför diverse nervgastester
          på djur. Vi vet att höga doser av nervgaser ger upphov till andningssvårighe-
          ter, kramper i bl.a. magen, muskelryckningar m.m. Som exempel
          kan nämnas ansökan A92/95 och A8/96. Där utsätts sammanlagt 600
          möss för detta gift utan att det i ansökan anges hur mycket och
          hur länge djuren skall tillåtas lida. Det står att lidandet sannolikt
          kommer att bli mycket kortvarigt och att man skall avliva de möss
          som har symtom som bedöms ge svårt lidande. Vems bedömning står
          inte, utan det är upp till försöks- ledaren att själv bedöma detta.
        </p>
        <p>
          Vid fråga på nämndsammanträde uppgav försöksledaren att han inte
          visste om likadana försök genomfördes i något annat land som Sverige
          samarbetar militärt med. Det minsta man borde kunna begära är
          att dessa ytterst plågsamma försök samordnas länder emellan.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovan har jag följande frågor:
        </p>
        <p>
          - Avser ministern verka för att nervgastester på djur förbjuds?-
          Avser ministern verka för att djurförsök inom FOA:s regi avskaffas?-
          Avser ministern verka för en begränsning av djurs lidande?- Avser
          ministern verka för att ett internationellt samarbete kommer till
          stånd i syfte att samordna FOA:s djurförsök?
        </p>
        <pb facs="PDF:285"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
