<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:245</head>
        <author who="unknown">Hans Stenberg (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikations­ministern</minister>
        <topic>flygledningens organisation</topic>
        <docDate when="1998-03-27">Inkom den 27 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:245 av Hans Stenberg (s) till kommunikations­ministern
          om flygledningens organisation
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Inom Luftfartsverket pågår en intern utredning för att se vilka
          ratio­naliseringseffekter man kan uppnå inom flygledningsverksamheten
          ge­nom att flytta ACC på Midlanda till Stockholm eller Malmö.
          Om den flyttningen genomförs innebär det att 40 kvalificerade
          arbetstillfällen flyttas från en mycket svårt utsatt region till
          ett storstadsområde.
        </p>
        <p>
          Att enbart titta på effekterna av att lägga ned Midlanda är ett
          märkligt sätt att bedriva rationaliseringsarbete. Betydligt mer
          logiskt vore att se på möjliga rationaliseringsåtgärder inom hela
          flygledningssystemet. I dagens samhälle ökar möjligheterna till
          distansarbete i mycket snabb takt och alltfler företag väljer
          att lägga delar av verksamheten på mindre orter. Mot den bakgrunden
          förefaller det mycket märkligt att man som enda rationaliseringsåtgärd
          väljer att fysiskt flytta arbetsplatserna för att åstad­komma
          större enheter. Det borde rimligen gå att uppnå minst samma
        </p>
        <pb facs="PDF:245"/>
        <p>
          rationaliseringseffekt genom att bättre samordna och eventuellt
          slå ihop verksamheterna utan att fysiskt flytta arbetsplatserna.
        </p>
        <p>
          En flyttning av flygledningen från Midlanda till Stockholm eller
          Malmö står också i direkt strid med vad som sägs i den av regeringen
          nyligen avlämnade regionalpolitiska propositionen.
        </p>
        <p>
          Mot den här bakgrunden vill jag fråga kommunikationsministern
          om regeringen är beredd att verka för att en allsidig översyn
          av flyglednings­verksamheten görs och att inte någon ensidig nedläggning
          av ACC på Midlanda sker innan en sådan översyn är klar.
        </p>
        <pb facs="PDF:246"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
