<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:227</head>
        <author who="unknown">Lennart Rohdin (fp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Unpredeps framtid i Makedonien</topic>
        <docDate when="1998-03-13">Inkom den 13 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:227 av Lennart Rohdin (fp) till utrikesministern
          om Unpredeps framtid i Makedonien
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WiVMxnimVKZ8RUhsDwg1D6">
          FN:s fredsförebyggande styrka Unpredep och dess föregångare inom
          Unprofor inrättades vid årsskiftet 1992/93 som ett försök att
          på Balkan med en närvaro i förväg förebygga att konflikterna norr
          om Makedonien skulle sprida sig till Republiken Makedonien med
          dess potentiella etniska konflikter såväl i förhållande till serber
          som till albaner. Inte minst mot bakgrund av den krutdurk som
          det serbiska förtrycket i Kosova utgjorde och fortsatt utgör.
        </p>
        <p xml:id="i-Q9pWyyaDnyiXQnwhcu7Qjp">
          Unpredep måste ses som ett i FN-sammanhang synnerligen lyckat
          fö­retag. Dess mandat förlängdes i november 1997 med ytterligare
          sex må­nader till utgången av maj månad 1998. Därefter förutsågs
          ett slut på det nuvarande mandatets utformning. Eventuellt kunde
          en fortsättning i andra former tänkas med bl.a. mer civilpolisiär
          närvaro. Frågan har också väckts i andra sammanhang om Nato vore
          en lämpligare utförare av upp­draget.
        </p>
        <p xml:id="i-3kDa7vib3ZGsfNCvxceTfz">
          Med den eskalerande konflikten i Kosova sedan slutet av hösten
          1997 måste läget i regionen anses ha förvärrats betydligt. Förutsättningarna
          för närvaron i Makedonien har därmed förändrats, så att en fortsatt
          närvaro av hittillsvarande karaktär måste ses som klart nödvändig.
          Av många skäl torde ett ändrat huvudmannaskap vara mindre lämpligt.
        </p>
        <pb facs="PDF:231"/>
        <p xml:id="i-7RhuqmtgKwAfjGSB1pfr4A">
          Vad gör den svenska regeringen för att i FN:s säkerhetsråd verka
          för en fortsättning av det hittillsvarande mandatet för Unpredep
          i Republiken Makedonien efter sista maj 1998?
        </p>
        <pb facs="PDF:232"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
