<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>presstödet</title>
        <author>Roland Larsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:104 av Roland Larsson (c) till kulturministern om presstödet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_100.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_101.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roland Larsson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>kulturministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HsodG3rKdej5vnhG8Qc9qM" corresp="i-9GkZmWA6j3AXTPSkudVbZ">
          <date when="1997-12-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bwhzch9FSUEBxWqiDagAWw">
          <note>date unknown</note>
          <name>kulturministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NxSC6PQvHun54dfR9UuZNc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RajTDc2gRXywTgt7dgsQwQ">
          <date when="1997-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RajTDc2gRXywTgt7dgsQwQ">
          <ref type="record" target="prot-199798--058">Prot. 1997/98:58</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AJMw3KUzMLERz9K8jjrgTm">
            Interpellation 1997/98:104 av Roland Larsson (c) till kulturministern
            om presstödet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-d5cUgxLZgCgjP8DcqwKfx">
            Inkom den 15 december : Besvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DgK6FpE7asnQjm7875vRkM">
            Medierna har fått en allt viktigare roll i samhällsutvecklingen.
            Det of­fentliga samtalets agenda sätts i ökad utsträckning av
            press, radio och TV. Just nu pågår stora förändringar på mediemarknaden
            - ägarkoncent- ration, ny teknik och nya medier växer fram. Samtidigt
            måste yttrandefri­heten, mångfalden och det fria meningsutbytet
            säkras. Vilket lämpligast sker genom att värna public service-företagen
            och att stödja tidningar, tidskrifter m.m.
          </p>
          <note xml:id="i-KBgXTTbUZSta982d2rTNdu" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-LKyRvs42dsXfHDaRJhdZiq" type="pageNumber">
            101
          </note>
          <note xml:id="i-BoJt6vLUQwmCdfJw5ibxYE" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-651xNBETm7QcQtYJyrKiFC" type="pageNumber">
            102
          </note>
          <p xml:id="i-JMEWLBbJ6DX2fpQij7VdDd">
            Jag tror att ägarkoncentrationen och kommersialismen kommer att
            öka ytterligare framöver och det är ingen hemlighet att det finns
            stora pengar inom mediebranschen. Det är ingen tillfällighet att
            två av världens rikaste män - Ted Turner, ägare av CNN, och Berlusconi,
            ägare av ett medieimperium - är mediemagnater.
          </p>
          <p xml:id="i-GDYnQZxJU4G4RM7B7uRz3z">
            I Berlusconis fall är det ingen tvekan om att hans egna medier
            skrev och pratade in honom som premiärminister i Italien. Jag
            är övertygad om att det inte finns någon inom mediebranschen som
            önskar sig en sådan situation i Sverige. Men, det finns uppenbara
            risker med en koncentration till ett fåtal ägare om vi inte är
            observanta.
          </p>
          <p xml:id="i-CG13EcaH14oivzxauccRyC">
            Min uppfattning är att det inte är särskilt klokt, eller ens
            möjligt, att stärka mångfalden inom medierna genom att förhindra
            storskalighet. Då måste det i stället vara bättre hjälp att uppmuntra
            de små och kommersi­ellt svaga.
          </p>
          <p xml:id="i-CPmi4Lwur7nZ7KrjtG1MY9">
            Bonniers ställning på det nationella planet är inte bra och jag
            förstår kulturministerns kritik mot köpet av TV 4.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9hmptnKxwqZzbCjBne8ws">
            Jag tror heller inte att det är möjligt att förhindra de dominerande
            medieföretagen att växa ytterligare. Däremot borde det vara ett
            rimligt krav att de stora och lönsamma fick vara med och betala
            för mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-W1WHjnpXApHPevExXVgv3T">
            I dag försöker vi på olika sätt stödja mångfalden. För nästa
            år finns det drygt en halv miljard avsatt till presstöd. Stödet
            utgår dels som drifts­stöd till andrahandstidningar och dels som
            distributionsstöd. Det senare går till alla tidningar, dock med
            sjunkande skala, dvs. mindre per försålt exemplar för de stora
            tidningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-7Y1SR9RdDTHXsZ7o7BtziM">
            Jag är övertygad om att det kan göras mer för att stödja de små
            och jag tror att det finns utrymme för de stora att betala. Utvecklingen
            har med all önskvärd tydlighet visat på att lönsamheten är stor
            inom medie­området. Bara TV 4:as reklamintäkter uppgår till ca
            1 500 miljoner kro­nor. Stora och dominerande tidningar har också
            i regel god lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AUr4bfXFSQULreQe8bkNxy">
            En möjlighet, för att öka mångfalden och demokratin inom tidnings­branschen,
            kan vara att de företag som får del av det statliga distribu-
            tionsstödet får betala tillbaka en del av detta, när verksamheten
            går så bra att man har råd med aktieutdelning och att dessa medel
            i stället tillförs anslaget för presstöd. Effekten skulle bli
            att de svaga tidningarna fick en stabilare ekonomi vilket innebär
            att nya satsningar kan göras. 1 dag handlar det för många andrahandstidningar
            om att hålla ansiktet ovanför vattenytan. Även andra alternativ
            borde naturligtvis också kunna övervä­gas.
          </p>
          <p xml:id="i-LCgRaFz5gC4dHdxMoqXJED">
            Oaktat vilken väg man kan välja är min fråga till kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UcgN1L7q1bx1jvBmtXFLYV">
            Är statsrådet beredd att verka för att stärka presstödets roll
            för demo­krati och mångfald och i framtiden förstärka stödet till
            de ekonomiskt svaga andrahandstidningama?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
