<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:13 av Siw Persson (fp) till justitieministern
          om polisväsendet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 oktoberBesvarad den 21 oktober Prot. 1997/98:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Polisväsendet har under många år präglats av omfattande förändringar
          av organisation och arbetsformer. Det senaste året har det i princip
          varje vecka kommit larmrapporter utifrån olika delar av landet
          om hur illa det är ställt med polisens verksamhet. Polisen rycker
          inte ut när larm om misshandel kommer, narkotikaspaning kan inte
          fullföljas på grund av bristande resurser etc. etc. Enskilda polismän
          ute på fältet vittnar om hur de bränns ut i sitt arbete, att de
          inte upplever sig ha det stöd uppifrån som man har rätt att förvänta
          sig. Nu har Jusek bland sina polischefsmedlem- mar, som utgör
          drygt 300 av landets högsta polischefer genomfört en undersökning,
          som visar att även polischeferna hamnat i en hopplös si­tuation.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          13
        </note>
        <pb facs="PDF:12"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          14
        </note>
        <p>
          Enligt Jusekrapporten anser knappt var tredje polischef att den
          för­ändrade organisationen inneburit att polisen blivit mer effektiv
          medan så många som sex av tio att den blivit mindre effektiv eller
          att det inte är någon skillnad.
        </p>
        <p>
          Enligt samma rapport anser två chefer av tre eller 64 % att de
          inte får tillräckligt stöd av Rikspolisstyrelsen i dess roll som
          arbetsgivare. Fyra av tio anser inte att de får tillräckligt stöd
          av länsstyrelsen.
        </p>
        <p>
          Sammantaget visar svaren på enkäten att ”hälsotillståndet” inom
          po­lisväsendet är långtifrån gott. Med ett betydligt mer bestämt
          och tydligt ansvarstagande och då framför allt från den politiska
          nivån, finns möjlig­heter till förbättringar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av detta vill jag fråga justitieministern följande:
        </p>
        <p>
          Vad avser justitieministern att vidta för åtgärder för att förbättra
          po­lischefernas förtroende för Rikspolisstyrelsen?
        </p>
        <p>
          Vad avser justitieministern göra för att snabbt reda upp i den
          oklara och otydliga polisorganisationen?
        </p>
        <p>
          Vad avser justitieministern att vidta för åtgärder att se till
          att besluta­de åtgärder förankras hos de ansvariga chefer, som
          skall genomdriva dem?
        </p>
        <p>
          Vad avser justitieministern vidta för åtgärder så att polisorganisatio­nen
          blir likartad över hela landet?
        </p>
        <pb facs="PDF:13"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
