<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:31</head>
        <author who="unknown">Beatrice Ask (m)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsministern</minister>
        <topic>studiemedel för studier utomlands</topic>
        <docDate when="1997-10-15">Inkom den 15 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--029.xml" when="1997-11-18" status="answered">Besvarad den 18 november, Prot. 1997/98:29</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:31 av Beatrice Ask (m) till utbildningsministern
          om studiemedel för studier utomlands
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 oktoberBesvarad den 18 november Prot. 1997/98:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Regeringen föreslår i budgetpropositionen besparingar avseende
          stu­diemedel för studier utomlands. För innevarande läsår har
          ca 20 000 studerande beviljats studiemedel. Av propositionen framgår
          att antalet utlandsstuderanden ökat kraftigt, tack vare möjligheten
          att få studieme­del, vilket ger Sverige tillgång till ”vidgad
          kompetens och internationella erfarenheter”. Att fler ungdomar
          getts möjlighet att studera utomlands måste rimligen vara betydelsefullt
          med tanke på den snabba internationa­lisering som pågår inom alla
          områden. Mot den bakgrunden är regering­ens förslag allvarligt.
        </p>
        <p>
          Den föreslagna besparingen om 26 miljoner kronor måste också
          sättas in i det längre perspektiv, där regeringen aviserar att
          man räknar med en halvering av antalet utlandsstuderanden om tre
          år. Regeringen förväntar sig emellertid att de som inte längre
          har råd att studera utomlands stannar hemma och söker sig till
          svenska utbildningar.
        </p>
        <p>
          Regeringen talar om en successiv neddragning av antalet utlandsstu­deranden.
          CSN har emellertid enligt medierna med hänvisning till osä­kerhet
          om budgetförslagets konsekvenser lagt studiemedelsansökningar
          åt sidan. För studeranden som antagits vid utländska utbildningar
          är osäker­heten om de ekonomiska villkoren stor.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Carl Tham
          ställa följande frågor:
        </p>
        <p>
          1. Kommer elever som antagits till utländska utbildningar, men
          som på grund av den socialdemokratiska regeringens förslag inte
          längre kan erhålla utbildningsplats att få särskild hjälp för
          att komma in på en utbildning i Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:27"/>
        <p>
          2. Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidtaga för
          att säkerstäl­la att de som påbörjat en internationell utbildning
          utifrån hittills gäl­lande regler om studiemedel kan fullfölja
          densamma?
        </p>
        <p>
          3. Avser regeringen redovisa hur många ansökningar om studiemedel
          för studier utomlands har redan i höst avslagits respektive lagts
          åt sidan?
        </p>
        <p>
          4. Avser regeringen redovisa hur många studerande tvingas avsäga
          sig sina utbildningsplatser?
        </p>
        <pb facs="PDF:28"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
