<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0130">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildningens infrastruktur</title>
        <author>Andreas Carlgren (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:130 av Andreas Carlgren (c) till utbildningsmi­nistern om utbildningens infrastruktur</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_128.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_129.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_130.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Andreas Carlgren (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>utbildningsmi­nistern</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qp6pGDzwegspF8H1if5d5J" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="1997-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3EGpnmmFafbCKEGqRwmArJ">
          <note>date unknown</note>
          <name>utbildningsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RWRnw5fnNcJKx9peFP23qW">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7WrndMrQSTjfpGm4ERX2WY">
          <date when="1997-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7WrndMrQSTjfpGm4ERX2WY">
          <ref type="record" target="prot-199798--068">Prot. 1997/98:68</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KbFS9n7HSNsMdRadiz3SAV">
            Interpellation 1997/98:130 av Andreas Carlgren (c) till utbildningsmi­nistern
            om utbildningens infrastruktur
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LDnvA1UtNRyjcavv71oXKC">
            Inkom den 20 januari : Besvarad den 17 februari Prot. 1997/98:68
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5TDEh84FahtYgfe2S4mpyz">
            Sverige är på väg att centraliseras. Det pågår i dag en dramatisk
            folkomflyttning i Sverige. Befolkningsstatistiken för 1997 visar
            tydligt hur den regionala obalansen förstärkts. Storstadslänen
            ökar, medan landsbygden och mindre orter avfolkas i snabb takt.
            Centralisering och koncentration måste stoppas. I stället behövs
            livskraft, utveckling och regional rättvisa i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-9u7sAmayKGaK8CkmG6hSVH">
            Utbildningens infrastruktur är kanske den enskilt viktigaste
            faktorn för att ge möjligheter till utveckling och tillväxt i
            alla delar av landet. De nya högskolorna tillför utvecklingsmöjligheter
            som har ett värde för hela vårt land. Att de nya högskolorna dessutom
            är viktiga i den regionala utvecklingen har numera vunnit ett
            brett erkännande. Det har visat sig att satsningar på den högre
            utbildningen och etablering av högskolor runt om i landet har
            haft positiva effekter på såväl sysselsättning, regional tillväxt
            som regional balans. Vi vet också att forskning som bedrivs vid
            dessa högskolor berikar hela det omgivande samhället och aktivt
            driver på den regionala utvecklingen. Var och en som följt utvecklingen
            vid de nya högskolorna kan intyga att dessa verkligen utvecklat
            nära och fruktbara relationer till det omgivande samhället, vilket
            ofta är lättare i mindre miljöer och med den närhet som decentraliseringen
            ger.
          </p>
          <p xml:id="i-QbZ7WZ5sFXfmR824EWSq2V">
            Det är viktigt att alla högskolor ges goda förutsättningar att
            utvecklas och att studenterna ges samma kvalitativa utbildning
            oavsett var man väljer att studera.
          </p>
          <p xml:id="i-28vLL2opovZPhNdueUi5z9">
            I ett decentraliseringsperspektiv får inte satsningar inom utbildning
            och forskning koncentreras till ett fåtal storstadsregioner. Den
            stora ut­maningen ligger inte i att skapa lösningar för ett fåtal
            medborgare i några regioner, utan att se till att hela befolkningen
            och hela landet får del av den högre utbildningen och forskningen.
            Ibland anförs som argument att utbildningens och forskningens
            kvalitet blir eftersatt om den sprids ut alltför mycket. Jag menar
            tvärtom att förutsättningarna för utveckling och framsteg stärks
            då man genom decentralisering och större utbyggnad skapar fler
            miljöer där utbildning och forskning kan frodas. Forskningen
          </p>
          <note xml:id="i-YF4qiHDLjdUUecE7v52S8Y" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-QRabdyF1HUQ9BQZxEjWbQe" type="pageNumber">
            129
          </note>
          <note xml:id="i-ATnKjFKYNP4DsiS9dhCejr" type="margin">
            5 Interpellationer 1997/98: 1-313
          </note>
          <note xml:id="i-JpVSKA6qfhkiAgejZmLfQF" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-CcUSuPaXLjekx4VmdEYFj8" type="pageNumber">
            130
          </note>
          <p xml:id="i-8A8yEJ6TyQh17EshY8cAzy">
            som helhet främjas av decentraliseringen eftersom denna bidrar
            till större mångfald och fler konkurrerande forskarmiljöer och
            möjliggör samverkan över traditionella gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-SHCBMxiygzK5vrAKjDi7HH">
            Även om Centerpartiet har medverkat till att extra resurser satsas
            på forskning och fler utbildningsplatser så visar högskolornas
            fördjupade anslagsframställningar på ambitioner att växa ytterligare
            såväl inom grundutbildning som forskning. Det är en utvecklingspotential
            som jag anser bör tas till vara dels med tanke på vilken drivkraft
            det är för den regionala utvecklingen, dels med tanke på den roll
            för kompetensförsörj­ning för det lokala och regionala näringslivets
            behov som högskolorna har.
          </p>
          <p xml:id="i-VaFeR9hsMgsmeSv9G5Kyoq">
            Profilhögskolor
          </p>
          <p xml:id="i-q6WQWAWArM5Re2fWHBHXu">
            Centerpartiets ambition med en decentraliserad högre utbildning
            inne­bär inte att alla högskolor skall utvecklas till fullskaliga
            universitet. Vi förespråkar en mångfald av olika högskolor, var
            och en med sin ämnes- mässiga prägel. I samband med att den traditionella
            fakultetsindelningen successivt övergår till den nya ordningen
            med vetenskapsområden bör möjligheterna vidgas för att högskolor
            skall kunna utveckla spjutspets­kompetens inom särskilda forskningsområden.
            Redan i dag utvecklar sig olika högskolor inom särskilda områden.
            Ett befintligt exempel är bl.a. Högskolan Karlskrona/Ronneby.
            Centerpartiet ser gärna att fler högsko­lor tar initiativ av detta
            slag i den riktning de själva önskar. Efter pröv­ning av såväl
            forskning som grundutbildning kan dessa lärosäten utnäm­nas till
            profilhögskolor inom sina respektive områden, med stärkta ut­vecklingsmöjligheter
            i fråga om t.ex. forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-79G4nyYmgBA5FW8ZPRYwnU">
            Resurstilldelningssystemet
          </p>
          <p xml:id="i-NrdY4caqoFcP3nMCXVWA9W">
            För att stärka de nya högskolorna i relation till dagens universitet
            så behövs ett ändrat resurstilldelningssystem. Med ett nytt resurstilldelnings-
            system bör de nya högskolorna få en växande andel av forskningsresur­serna
            i takt med att de totala resurserna ökar. Det är i dag ett faktum
            att den offentligt finansierade forskningen är extremt centraliserad,
            97 % av forskningen sker vid de större universiteten och fackhögskoloma.
            Det är viktigt att det finns resurser i sådan omfattning att det
            skapas förutsätt­ningar för de nya högskolorna att successivt
            utveckla bredd och djup som ett underlag för att kvalificera sig
            vidare. Fördelningen av forskningsan­slagen i framtiden bör ha
            ett starkt samband med den akademiska kvalifi- ceringsgrad respektive
            högskola uppnått t.ex. genom erhållna examens- rättigheter. Det
            är angeläget att ett klart system skall kunna ligga till grund
            för en sådan fördelning.
          </p>
          <p xml:id="i-38xtcbFuuRR458QSLNoXXE">
            Distansutbildning
          </p>
          <p xml:id="i-CwCwE7iFmyU72srv1EfLka">
            Även för de människor som, av olika anledningar, inte har möjlighet
            att ta del av reguljär högre utbildning är det angeläget att finna
            former för kompetensutveckling på en hög nivå. Distansutbildningar
            är därför en viktig utbildningsform för att decentralisera utbildningen.
            Distansutbild­ning möjliggör att orter som inte har tillräckligt
            befolkningsunderlag eller infrastruktur för att bedriva akademiska
            studier får tillgång till den högre utbildningen. De nya kommunikationsmöjligheterna
            skapar goda förut­sättningar inom många ämnesområden att studera
            på hemorten. Rätt an­
          </p>
          <p xml:id="i-GbzizrTxcuJCC7RKqzhVhz">
            vänt kan detta leda till nya former för kunskapslyft och möjligheten
            att möta framtida utbildningsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-GEEPwZz41RpQR3sBsVKwe">
            Fördelarna med distansutbildning är många. En av de största fördelar
            är att den så markant ökar flexibiliteten i undervisningen. Utbildningen
            kan bedrivas i den takt som passar deltagarna och när de tidsmässigt
            har möjlighet. Man behöver inte heller samla alla deltagarna vid
            en och samma tidpunkt eller låta dem gå igenom utbildningen i
            samma tempo. Man kan med hjälp av multimediaprogram skapa nya
            former för inlär­ning. Det förtjänar dock att påpekas i detta
            sammanhang att tekniken i sig själv inte löser några ekonomiska
            eller pedagogiska problem. Även vid avancerad distansutbildning
            ställs det höga krav på läramas/handledamas vuxenpedagogiska kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-84Mf7qVJE1i3uCxpHN1edh">
            Jag vill med anledning av det ovan anförda fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-YFeGXYf27x9kB1TumLpwMx">
            - hur regeringen avser att utveckla utbildningens infrastruktur,
            för att skapa bättre möjligheter till utveckling och tillväxt
            i alla delar av lan­det,
          </p>
          <p xml:id="i-6H5YYL85mcEzpvN7CC9Cp2">
            - om regeringen är beredd att lägga förslag som möjliggör en
            utveck­ling av profilhögskolor med särskilda utvecklingsmöjligheter
            t.ex. när det gäller forskning,
          </p>
          <p xml:id="i-MQcbKeHP1SYhcDWtSWar56">
            - om regeringen är beredd att utforma ett nytt resurstilldelningssystem
            som stärker de nya högskolornas forskningsresurser i relation
            till uni­versiteten,
          </p>
          <p xml:id="i-9XYQhWC5cw2cu6doiP3xH5">
            - om regeringen är beredd att vid fördelningen av de återstående
            15 000 högskoleplatserna ge särskild vikt åt satsningar på distansutbildning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
