<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:198</head>
        <author who="unknown">Rune Berglund (s)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>svensk rovdjurspolitik</topic>
        <docDate when="1998-02-19">Inkom den 19 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--081.xml" when="1998-03-17" status="answered">Besvarad den 17 mars, Prot. 1997/98:81</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:198 av Rune Berglund (s) till miljöministern
          om svensk rovdjurspolitik
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 19 februari Besvarad den 17 mars Prot. 1997/98:81
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-D4sUgyJfpJXm59KShNkooe">
          Den svenska rovdjurspolitiken bygger i huvudsak på Bernkonventio-
          nens artikel om livskraftiga rovdjursstammar. Vi har de senaste
          åren format våra nationella målsättningar med ambitionen att öka
          stammarna till en nivå som motsvarar konventionens innehåll.
        </p>
        <p xml:id="i-Lc1j8YkYpnrpUiHuGeB37Q">
          Sverige är på god väg att lyckas uppnå livskraftiga populationer
          av de viktigaste rovdjuren. Det borde innebära att vi nu kan känna
          oss nöjda med uppnådda resultat.
        </p>
        <p xml:id="i-DWagmHh6yFBoppzCVcDvAS">
          Tyvärr kan vi se andra, negativa effekter av stora rovdjursstammar
          som på något sätt måste åtgärdas. Vi kan i dag konstatera att
          rovdjuren har en tendens att koncentrera sina boplatser och revir
          till vissa regioner i Sverige. Det är i och för sig ett naturligt
          beteende att uppehålla sig där de bästa förutsättningarna finns,
          att skaffa föda till sig själv och sina efter­kommande.
        </p>
        <p xml:id="i-XS1sJy7cK13hjY6h1jouB2">
          Det har drabbat rennäringen hårt eftersom det finns för många
          rovdjur inom vissa av samemas traditionella renbetesområden. Vi
          kan varje vecka nås av rapporter om att varg och lodjur härjar
          i renhjordarna med många dödade renar och splittring av hjordarna
          som följd. Det kostar mycket pengar och innebär hårt arbete att
          samla renarna igen efter ett rovdjursangrepp. I det fallet är
          vargen det svåraste rovdjuret eftersom vargens instinkt är att
          jaga och skingra.
        </p>
        <p xml:id="i-BVHHyvHsKbtndrygfCTYet">
          Den fråga vi skall ställa oss är om det går att ha en nationell
          rovdjurs­politik som bygger på antal djur i en population i riket
          med tanke på att stora delar att det nationellt uppsatta antalet
          rovdjur kan komma att etab­lera sig inom samma region och därmed
          skapa oacceptabelt höga kon­centrationer, exempelvis inom renbetesområden.
          Den lärdom man kan dra av det som har hänt fram till nu är att
          större hänsyn bör tas till lokala och regionala förhållanden vad
          gäller antal rovdjur, att lokala och regio­nala förhållanden prioriteras
          före nationella mål i större utsträckning än nu.
        </p>
        <p xml:id="i-Wiismu9YonVefjYCwrm1Z3">
          Det finns visserligen en bestämmelse om nödvärn och skyddsjakt
          i de fall det anses befogat, men reglerna för tillstånd anses
          alltför omständliga i förhållande till den snabbhet i besluten
          som krävs i akuta situationer. Den beslutsprocessen bör flyttas
          närmare de områden som berörs av problemen.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-YEaqZbeX7VQpuzvU1q9PHf">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-J3MEdFMxPwvMBrPhKXmHP8">
          205
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_205.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-CnMhEbKqnRA1gR3MccXLNW">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-SxotkXekE2qaWqix6ph5Us">
          Min fråga till ministern är vilka åtgärder ministern avser att
          vidta för att förbättra situationen i de områden där rovdjurstrycket
          är för högt.
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_206.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
