<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0217">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:217</head>
        <author who="i-3TzUjUVop5GV6tpKYjGYGr">Rolf Gunnarsson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsminis­tern</minister>
        <topic>hemvärnet och frivilligorganisationema</topic>
        <docDate when="1998-03-10">Inkom den 10 mars</docDate>
        <status status="retracted">Återtagen</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:217 av Rolf Gunnarsson (m) till försvarsminis­tern
          om hemvärnet och frivilligorganisationema
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 mars Återtagen
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-B7Ffb3z1XEaytL3WGekV4x">
          Den minskning på 30 %, kanske ännu mera, som enligt nu liggande
          förslag skall drabba hemvärnet och frivilligorganisationema är
          inte vad riksdagen bestämt. Det finns självklart funderingar då
          och om det skall genomföras en sådan dramatisk förändring att
          frågan och inriktningen borde återkomma till riksdagen.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-3RNQ9RcmhuLHuErKX2xB7Q">
          225
        </note>
        <p xml:id="i-K6Ujv432q4FufdVt5y5UB2">
          8 Interpellationer 1997/98: 1-313
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_225.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-2TQrqbPznne7VATJrUKVXp">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-S1tU9oRkxTy6z7xeDubKUg">
          Bristen på ekonomisk styrning av försvarets ekonomi, som socialde­mokrater
          och centerpartister ansvarat för, är och har blivit ett hot mot
          bl.a. hemvärnet.
        </p>
        <p xml:id="i-SqXBFVsMJPwCwoPCFMg5PU">
          Vi vet att mitt hemlän, Dalarnas län, är ett starkt län om man
          ser till numerären i både hemvärn och för frivilligorganisationema
          totalt. Vi vet att vi i riksdagen tagit ett beslut att antalet
          hemvämsmän skall öka - inte minska! Vi har i dag 80 000-90 000
          hemvärnsmän i landet, men beslutet innebär en ökning till 125
          000 till år 2002. Då kan vi inte dramatiskt minska anslaget och
          ändra den inriktningen bara för att försvaret tappat kontrollen
          över ekonomin.
        </p>
        <p xml:id="i-156xNvBwtHKNDPFHgSnjS4">
          Det sades tidigare med styrka att hemvärnets verksamhet är priorite­rad.
          Detta gäller väl fortfarande? Att ha ett starkt hemvärn - också
          nume­rärt sett - stärker landets försvarsvilja. Om man då ser
          hotet om nedskär­ningar inom hemvärnet samtidigt som vi vet att
          det finns ett hot om att 3 200 värnpliktiga, som skall in på sin
          första tjänstgöring med inryckning i augusti 1998, inte får komma
          in för att göra sin militärtjänstgöring, ter sig den kombinationen
          ännu mera dramatisk.
        </p>
        <p xml:id="i-SvFMoennEo9UVaxQMJu2Kk">
          Det är oklokt att minska anslaget till hemvärnet! Vi vet bl.a.
          hemvär­nets roll i mobilisering av brigaderna. Och som en tidning
          skrev: ”En icke mobiliserad brigad blir till föga gagn, hur stora
          summor som än nedlagts på den.”
        </p>
        <p xml:id="i-B1ZA2vVio49GekL2JtkJvU">
          I försvarsbeslutet 1996 hette det att ”de frivilliga försvarsorganisatio­nerna
          med sina dryga 600 000 medlemmar är en ovärderlig resurs. Den
          tillför engagemang och kompetens”. Dessa ord gäller fortfarande,
          kanske mera än någonsin i en tid då antalet förband minskar och
          det totala för- svarsanslaget minskar. Hemvärnet är en bra spegelbild
          av samhället! Den enskilde hemvämsmannen har viktiga uppgifter
          i krig, kris och fred. Den enskilde hemvämsmannens drivkraft är
          viljan att göra en samhällsnyttig insats. Tag inte bort detta
          genom att nu sänka den inriktning som vi klub­bat i Sveriges riksdag.
        </p>
        <p xml:id="i-AH8JVtLBbABJcC2JrwebPS">
          Jag vill här citera vad ÖB Owe Wiktorin skriver i den nya broschyren
          Tänk Frivilligt där det står: ”Ytterst är det försvarsmakten som
          drar nytta av de frivilligas insats.” Det står i samma broschyr
          - utgiven av Försvars­makten: ”De frivilliga försvarsorganisationerna
          med sina 600 000 med­lemmar är en ovärderlig resurs. Den tillför
          engagemang och kompetens.”
        </p>
        <p xml:id="i-YGowD4rpnFwgL5f7gCGs3x">
          Avser försvarsministern genomföra så här dramatiska besparingar
          för hemvärnet?
        </p>
        <p xml:id="i-EwkBWGUmyBMhTZhVRbRWPt">
          Kommer riksdagen att föreläggas en ändring i inriktning av beslutet
          att just hemvärnet skall vara en prioriterad verksamhet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_226.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
