<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bosnienkroatema</title>
        <author>Sigge Godin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:50 av Sigge Godin (fp) till statsrådet Pierre Schori om bosnienkroatema</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_44.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_45.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sigge Godin (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-38iocPSjkcxDFbiqJmMQxf" corresp="i-5BAuoreWuHEDmfStAQQoco">
          <date when="1997-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2ASY2GQGFbMc5uYpt3ocsZ">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv">Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LLmHzYDE8FrNHwg5LA7hM7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LdRhu3AQnWaa9WnSNU8ghu">
          <date when="1997-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LdRhu3AQnWaa9WnSNU8ghu">
          <ref type="record" target="prot-199798--029">Prot. 1997/98:29</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ks9hiTkxHcYoBrjuWZbBJJ">
            Interpellation 1997/98:50 av Sigge Godin (fp) till statsrådet
            Pierre Schori om bosnienkroatema
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JK3ewVSoXRP16YvAfVtZ9j">
            Inkom den 31 oktober : Besvarad den 18 november Prot. 1997/98:29
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SNmmDAPoRKT8jvZ3utUUdF">
            Vintern 1996 fick de bosnienkroater som haft tillfälliga uppehållstill­stånd
            veta att de inte får stanna i Sverige. Detta besked har lett till
            förvär­rade problem för denna grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-ENb41fxAjNVqQQQ58FCLLK">
            I realiteten handlar det inte om bosnienkroater utan om bosnier
            som har skaffat sig kroatiskt pass för att kunna fly från det
            tidigare så krigshär­jade Bosnien. De har alltså aldrig bott i
            Kroatien. Deras enda anknytning till Kroatien har varit ett formellt
            medborgarskap i syfte att erhålla kroa­tiskt pass för att över
            huvud taget kunna ta sig till andra länder som hade infört visumtvång
            mot bosniska flyktingar. Totalt sett handlar det om drygt 4 000
            flyktingar från det forna Jugoslavien. De s.k. bosnienkroater-
            na utgör omkring 2 500 av dessa och övriga är sådana flyktingar
            som sökt asyl här efter Daytonavtalet.
          </p>
          <p xml:id="i-BWMNbAP8X25mpFZZ5brpyg">
            Barnläkare, psykologer och psykiatrer vid olika kliniker i Sverige
            har protesterat mot utvisningsplanema till regeringen. De har
            påpekat det uppenbara i frågan - att dessa människor inte har
            något hem att återvända till eftersom Kroatien aldrig varit deras
            hem.
          </p>
          <p xml:id="i-SG6GVt9A5w7zzf3TjETr2u">
            De vuxna bosnienkroatema i allmänhet och de bosnienkroatiska
            bar­nen i synnerhet lider av svåra plågor från krigsåren. Läkarna,
            psykiatrerna och psykologerna som har protesterat till regeringen
            vittnar om traumati- serade barn, som kissar på sig, har mardrömmar,
            lider av s.k. flashbacks av krigsminnen och har ett mycket dåligt
            psykiskt allmäntillstånd. Till detta kommer den långa väntan och
            osäkerheten som skadar barnen allra mest. Många barn agerar som
            föräldrar åt sina föräldrar när de upptäcker att föräldrarna inte
            orkar med den pressade situationen. På det sättet ökar pressen
            på barnen ännu mer. Flera riskerar att bli skadade för livet av
            sina upplevelser och sin oroliga väntan.
          </p>
          <p xml:id="i-YaTkek1TTfCybs9fVqaUqU">
            Dessa familjer tvingas nu att återvända till något som inte är
            deras hem, till ett land som inte egentligen vill ha dem. Efter
            en tid av outhärd­ligt lidande, svåra plågor och en osäker väntan
            i upp till fem år efter an­komsten till vårt land ger regeringen
            dem beskedet att de inte får stanna utan skall avvisas. Statsrådet
            Schori har i medierna förklarat att han anser detta beslut vara
            riktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-SNvRy8cznU3q6GSRBDrXik">
            Detta är också ett avvisningsbeslut som på ett uppenbart sätt
            står i strid mot barnkonventionens skrivningar om att sätta barnets
            bästa i främsta rummet och som även står i strid med den mer urvattnade
            skriv­ning om barnets bästa som regeringen skrivit in i utlänningslagen,
            som lyder: ”1 fall som rör ett barn skall särskilt beaktas vad
            hänsynen till bar­nets hälsa och utveckling samt barnets bästa
            i övrigt kräver.”
          </p>
          <p xml:id="i-98WdFh4r51RMYEXY3dbboA">
            Mot bakgrund av det ovan angivna vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Pierre Schori:
          </p>
          <p xml:id="i-LH7RNGpjsWtGXPgDk2cNHu">
            Avser statsrådet att ompröva det tidigare beslutet om avvisning
            av bosnienkroatema?
          </p>
          <note xml:id="i-MHjRQ22FETapfTvK6yHvLj" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-UATBLDZNxNsxwFKzMh5hxA" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-3UKeCauzmHhFWvD26RejMe" type="pageNumber">
            46
          </note>
          <p xml:id="i-KSWRKHT8SSEXmfV67icbpu">
            Vilka omedelbara åtgärder är regeringen beredd att vidta för
            att un­derlätta den olidliga psykiska situation som bosnienkroatema
            befinner sig i?
          </p>
          <p xml:id="i-5YozRffBuXoj1TJZSTEm2X">
            Är regeringen beredd att låta svensk flyktinglagstiftning gå
            före barn­konventionens formuleringar om barnens främsta i fråga
            om de bosnien- kroatiska barnens situation och stå fast vid en
            avvisning trots de bevisba­ra lidanden som plågar dessa barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
