<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>tjädern</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:230 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om tjädern</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_233.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_234.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_235.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>miljöministern</persName>
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-173nxzgsu5iGStfD25CkC9" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PMDcZp3P2j3128AaWa91b5">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DCqe1Nu3TwACVc4TL9VH9z">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VieiPHzULq6p65MTD6gJJV">
          <date when="1997-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VieiPHzULq6p65MTD6gJJV">
          <ref type="record" target="prot-199798--092">Prot. 1997/98:92</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9W3Mgw1mkPWkGEDXMyyMdz">
            Interpellation 1997/98:230 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern
            om tjädern
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3HoXUyti2d47LoWfb8QTA3">
            Inkom den 16 mars : Besvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-51zHbN5P2dN2Hc4PCMPgtv">
            Tjädern är den svenska naturens största skogsfågel. Tuppen är
            stor som en gås och hans karakteristiska spel har fascinerat många.
            Att en tidig vårmorgon vänta vid en spelplats och få höra tupparnas
            kluckanden och sisningar är trolskt. Tyvärr blir en sådan upplevelse
            allt svårare att få vara med om. Frågan är om den alls blir möjlig
            för framtidens människor i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Wtc5eT5SL489NWFZocD3xv">
            I Artdatabankens hotlista klassas tjädern i klass 4 Hänsynskrävande.
            Man vet att den har mycket speciella krav på sin biotop. Det skall
            vara en gammal skog med en mosaik av olika biotoper. Hönor med
            kycklingar
          </p>
          <p xml:id="i-8EdmkTAG4dntg8v7XvXHV5">
            vill ha försumpade skogar eller skogar med inslag av kärr- och
            myrdrag. Kycklingarna är nämligen beroende av insekter. Den äldre
            fågeln äter tallbarr, bär, bärris m.m. och på höst och vinter
            asplöv och tallskott. Un­der någon månad efter snösmältningen
            spelar skott av tuvdun en viktig roll.
          </p>
          <p xml:id="i-RGkZWyBesaAhFQiSAYAfBY">
            Tjäderstammen minskar
          </p>
          <p xml:id="i-UmiJfL1f3eydh3V6W32THP">
            Tjädern har minskat i antal rejält sedan 70-talet i hela landet.
            På många marker som förr höll mycket tjäder finns i dag nästan
            inga kvar alls. Man anser att så mycket som 80-90 % har försvunnit
            i vissa trakter. På småländska höglandet, där man bedriver forskning
            på tjäder, kan man konstatera att endast 20 % av den stam som
            fanns på 70-talet finns kvar i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-SyYacnXPztzA3NkqgPPDdH">
            Den troliga orsaken till detta är det moderna skogsbruket, som
            inte sparar ett så varierat landskap som tjädern behöver. Enligt
            beräkningar har ca 350 000 hektar sumpskog försvunnit under de
            senaste 20 åren. Kalavverkningar och de moderna monokulturerna
            med likåldriga träd har också påverkat tjäderns situation negativt.
            I Artdatabankens Rödlistade ryggradsdjur i Sverige föreslås åtgärder
            för att förbättra situationen. Des­sa åtgärdsförslag torde kunna
            vara en god grund för en bevarandeplan för tjädern.
          </p>
          <p xml:id="i-EFFDzpGtdXWeg7fjBtHytd">
            Jakten
          </p>
          <p xml:id="i-AEHkLhV3eW7HzmUSXMc1XZ">
            Trots den här alarmerande minskningen av tjäderstammen finns
            all­män jakt på fåglarna. Jakttiden är mycket generös. I Götaland
            tillåts all­män jakt den 25 augusti-30 september och dessutom
            tuppjakt under hela januari månad. I Svealand och Norrland är
            den allmänna jakttiden den 25 augusti-15 november med tuppjakt
            dessutom den lönovember- 31 januari, dvs. totalt hela fem månader
            på året. Några län, Gotlands, Kristianstads och Malmöhus har andra
            tider.
          </p>
          <p xml:id="i-29A1iW5TTXPuA1z2TbTqbu">
            Enligt jaktstatistiken skjuts nästan 30 000 fåglar per år. Det
            är svårt att uppskatta stammen. I Artdatabankens Rödlistade ryggradsdjur
            i Sveri­ge uppskattas stammen till ca 200 000 vuxna fåglar.
          </p>
          <p xml:id="i-Bod7dFMrteir1sE7uik6bL">
            Hur sparar vi tjädern?
          </p>
          <p xml:id="i-8yWBfVHNbo8cmGMPnjLLD6">
            Miljöpartiet har i motion lagd under allmänna motionstiden tagit
            upp tjäderns situation. I den föreslås åtgärder för att öka kunskapen
            om tjä­dern och skapa förutsättningar för att även framtidens
            bam skall kunna få uppleva tjäderspel en tidig vårmorgon. Vi föreslår
            i motionen att rege­ringen skall samla naturvårdsorganisationer,
            fågelskådare, forskare och jägare till en hearing om tjädern och
            situationen i landet, att man skall ta initiativ till inventeringar
            av tjäder för att få veta populationens storlek och fördelning
            över landet och att regeringen tar fram en bevarandeplan för tjädern.
            Vi menar också att det finns skäl att inte tillåta jakt på arten
            innan man vet mer om hur, var och varför stammen minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-GPCejsPmMZthWnSJvpD2Ws">
            Hot mot den biologiska mångfalden
          </p>
          <p xml:id="i-RTbaw5YLoAGcoxQ8AtZpon">
            För tjädern är det modema skogsbruket med stor sannolikhet det
            största hotet. Sverige har dock förbundit sig i internationella
            konventio­ner att spara de arter som finns naturligt i landet.
            Dit hör tjädern även om dagens population endast är en spillra
            av den som en gång funnits. Men
          </p>
          <note xml:id="i-NudduVh2e1Q3jamD9eCJkN" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-HDUh5PNwRHedEfeyjKNpgG" type="pageNumber">
            235
          </note>
          <note xml:id="i-C1PWnBTBjA9AHT1wEJYyw9" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-3t52bs1kTWjN13137LKRFx" type="pageNumber">
            236
          </note>
          <p xml:id="i-SZpqTo7HuzaiUcpfeRN34R">
            just därför är det så mycket angelägnare att vårda den rest som
            finns kvar. På miljöministerns ansvar ligger frågor om den biologiska
            mångfalden.
          </p>
          <p xml:id="i-FZ68CtpY9rBaG8mRiY7L8m">
            Jag vill därför fråga miljöminstem:
          </p>
          <p xml:id="i-4HgrwDJVAUM5WEQyEc5xJU">
            • Vilka åtgärder avser miljöministern föreslå för att tjädern
            skall kunna finnas kvar i landet? Avser miljöministern att vidta
            några åtgärder i linje med de förslag som upptagits ovan?
          </p>
          <p xml:id="i-Nrf47ydaUiThhtorGjUXtg">
            • Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att stammen
            skall kunna återhämta sig och växa till?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
