<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:110</head>
        <author who="i-V193Sbzem4fs1MBp32cuww">Göthe Knutson (m)</author>
        <minister who="unknown">försvarsministern</minister>
        <topic>vapenstölden på LV 3</topic>
        <docDate when="1998-01-08">Inkom den 8 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--052.xml" when="1998-01-20" status="answered">Besvarad den 20 januari, Prot. 1997/98:52</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:110 av Göthe Knutson (m) till försvarsministern
          om vapenstölden på LV 3
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 8 januariBesvarad den 20 januari Prot. 1997/98:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MDuayuyPmx7377NTZ4MYRK">
          Det borde inte finnas någon brist på värnpliktiga i vaket tillstånd
          vid våra militära förband och kasemområden. ”Överskottet vid inmönstring-
          en anses numera vara ett av Försvarsmaktens problem. Ändå tycks
          ett ordinärt arméförband som LV 3 i Norrtälje ha så ont om värnpliktiga
          att endast en enda soldat i taget kan hållas vaken som tjänstgörande
          vakt i stora entrén.
        </p>
        <p xml:id="i-8wESxKHdWQqHw6hcQCMARP">
          Vaktstyrkan i stort var kommenderad till vila i angränsande rum
          när vapenstölden vid regementet LV 3 genomfördes av blott ett
          par gär­ningsmän natten till den 8 januari. Fem skjutklara automatkarbiner,
          AK 5:or, med laddade magasin kunde behändigt stjälas sedan enda
          vakna vakten bundits i vaktlokalen intill alla sina sovande kolleger.
        </p>
        <p xml:id="i-JKvCAGFby1hLAcswyqf8Ee">
          Man kan undra om den säkerhetspolitiska doktrinen att inget yttre
          hot föreligger mot Sverige så till den grad sövt ned delar av
          vår försvarsmakt. Om det åtminstone funnits ytterligare en vaken
          soldat och en larmknapp under vaktpassen i stora entrén på LV
          3, hade åtminstone en utryckning kunnat ske hos polisen medan
          tid var.
        </p>
        <p xml:id="i-JHHkNJNXPsdU96QUdTqrwU">
          Visst är det illa att vaktlokalen inte är modern. Men begäran
          om reno­vering och vissa säkerhetsåtgärder har enligt uppgift
          inte skett förrän i fjol. Den politiska majoritetens nedskärningar
          av försvarsanslagen är alltid klandervärda, men frågan är om inte
          varje förbands vaktinstruktion är av större betydelse i ett fall
          som detta vid LV 3 i Norrtälje.
        </p>
        <p xml:id="i-CtBp34BpzXgFbUm5e45oeh">
          Ytterst föreligger dock ett politiskt ansvar när det rör sig
          om något så allvarligt som stöld av automatkarbiner och ammunition
          på ett regemente där vaktstyrkan med ett undantag sover några
          meter från förövarnas framgångsrika operation.
        </p>
        <p xml:id="i-8BEaLm1pYDH5w9N6cqBQtD">
          Vad tänker försvarsministern vidta för åtgärder med anledning
          av va­penstölden vid LV 3?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_107.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
