<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:131</head>
        <author who="i-PZnqvmWZ9PhCRqw6uhJsKm">Marie Wilén (c)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Blom­berg</minister>
        <topic>ungdomar i gles- och landsbygd</topic>
        <docDate when="1998-01-20">Inkom den 20 januari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--067.xml" when="1998-02-13" status="answered">Besvarad den 13 februari, Prot. 1997/98:67</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:131 av Marie Wilén (c) till statsrådet
          Leif Blom­berg om ungdomar i gles- och landsbygd
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 januari Besvarad den 13 februari Prot. 1997/98:67
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Lgt8aoEjBehrKQyHD4QqLz">
          Statistiska centralbyråns befolkningsstatistik för 1997 är alarmerande
          för såväl gles- och landsbygden som för storstäderna. Exempelvis
          har kommuner som Pajala och Dorotea en låg andel unga människor
          av be­folkningen och en hög andel äldre människor medan det är
          tvärtom i bl.a. Stockholm och Kungsbacka. Resultatet av denna
          folkomflyttning blir i förlängningen, om inget görs, att landsbygden
          blir glesare på unga männi­skor som är ”bygdens framtid” och att
          storstäderna får längre köer i trafi­ken och till bostäderna.
          Livsmiljön försämras på båda ställena.
        </p>
        <p xml:id="i-NPqfxNxdWJUEKmJuXqmNWq">
          Svensk ungdomsstatistik som givits ut av Ungdomsstyrelsen under
          1997 skriver att ungdomstätheten, dvs. andelen ungdomar av den
          totala folkmängden, varierar mellan kommunerna. I Lund är ungdomstätheten
          högst med hela 16,5 % av invånarna i åldern 16-24 år medan den
          är lägst i Hagfors med endast 8,5 % ungdomar. Den geografiska
          rörligheten är som högst i livet mellan 18 och 30 års ålder. De
          ungas flyttningar styrs av stora beslut i livet: att flytta hemifrån,
          börja studera eller arbeta på annan ort, flytta ihop med en partner
          osv. Många ungdomar flyttar inom den egna kommunen. Kvinnorna
          flyttar också oftare över länsgränsen jämfört med männen.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-5fQf45EvNUrYr6e1YTCH3F">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-96qWZcoPe4g7JLt4o8mTyB">
          131
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_131.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-HCiLNxzCEvnd88NAc9Arue">
          Interpellationer1997/98:1-313
        </note>
        <p xml:id="i-42S3oNDcMPfD8EXG3dwWLu">
          Det är naturligt att ungdomar flyttar men det måste skapas möjlighet
          för ungdomar som vill att kunna bo och leva i gles- och landsbygd.
          Ung­domar uppskattar många av landsbygdens kvaliteter såsom mindre
          stress och närhet till naturen, vilket ger en bra och trygg boendemiljö.
          Det visar följande fråga ur Morgondagens Värderingar från 1992:
          ”Vilken typ av ort skulle du helst vilja bo på med tanke på en
          bra livsmiljö?” På den frågan svarade närmare 40 % av ungdomarna
          landsbygd.
        </p>
        <p xml:id="i-Ao4ndtVcmoDBe5ovEGKqmD">
          Jag anser också att det är särskilt alarmerande med underskottet
          av unga kvinnor i gles- och landsbygd. I Glesbygdsverkets skrift
          från 1995 Landets unga visar vägen beskrivs detta på ett tänkvärt
          sätt: ”En svensk kvinna föder i genomsnitt 1,9 bam (1997 års siffra
          1,6). När en ung kvin­na flyttar ut från en glesbygdskommun är
          det alltså inte bara hon själv som går 'förlorad' utan även de
          bam hon ännu inte fött. De män som stannar kan tyvärr inte föda
          bam på egen hand.”
        </p>
        <p xml:id="i-PY9TSsRd5Yf9EbHEKhame6">
          Regeringen måste vidta åtgärder för att ”Hela Sverige ska leva”.
          Re­geringen aviserade en ungdomsproposition till slutet av november
          1997 men har ännu inte presenterat någon sådan.
        </p>
        <p xml:id="i-ufNqsur5nMq9Y2uqhoF1Z">
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga regeringen:
        </p>
        <p xml:id="i-EErgMFCR45973cT8mJinx">
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att vända trenden
          i SCB- siffroma vad gäller andelen ungdomar i gles- och landsbygd?
        </p>
        <p xml:id="i-3zfaEQmKcPUqowJA7LvUk6">
          Vilka särskilda åtgärder avser regeringen att vidta för att unga
          kvinnor skall vilja bo kvar alternativt vilja bosätta sig i gles-
          och landsbygd?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_132.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
