<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>årsredovisningslagen</title>
        <author>Rune Evensson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:265 av Rune Evensson (s) till justitieministern om årsredovisningslagen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_264.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_265.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Rune Evensson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WBuqcBTxTxhNXgLeTNWAuf" corresp="i-EpDNYovHuTxUaBfQe7k5xH">
          <date when="1998-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JKt4pEHktt92QHoe8ZYmG" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S3QMdt4HywEJPQhWGTbMxr">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3yP7LJRBVaBiNhaVQv9mPg">
          <date when="1998-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3yP7LJRBVaBiNhaVQv9mPg">
          <ref type="record" target="prot-199798--112">Prot. 1997/98:112</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2FRoedL6wbz9DMmbM9QBy6">
            Interpellation 1997/98:265 av Rune Evensson (s) till justitieministern
            om årsredovisningslagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T8Crf14zcN1ZfGagNTShM6">
            Inkom den 20 april : Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AwbmnJ437gEk9FktZ639yq">
            Den nya årsredovisningslagen som trädde i kraft vid årsskiftet
            1997/98 innebär en betydligt större öppenhet jämfört med vad som
            gällt tidigare. Lagen har med sina krav på innehåll och detaljrikedom
            satt de svenska små och medelstora företagen i en situation där
            deras konkur­renskraft väsentligt försämrats gentemot liknande
            företag på den interna­tionella marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-HtLbK6kdj6HW1uozjhn7jM">
            Den detaljerade information man nu tvingas lämna kan i vissa
            fall le­da till rent förödande följder för företaget. Konkurrenterna
            på den inter­nationella marknaden kan nu klart och tydligt utläsa
            livsviktiga interna uppgifter om det svenska företaget. Att öppet
            redovisa forsknings- och utvecklingskostnader i starkt nischorienterade
            företag där också produkt­kalkyler kan utläsas är allvarligt och
            gör att företagen inte kan konkurrera på lika villkor med företag
            i de länder som inte ställer motsvarande krav. De svenska företagen
            kan inte få samma information om sina konkurren­ter. Detta gäller
            framför allt de nordamerikanska företagen, men också i Europa
            där man tagit beslut om att undanta små och medelstora företag
            från dessa redovisningskrav. Konkurrenterna på den internationella
            are­nan får på detta sätt tillgång till mycket detaljerad information
            och kan med denna information vidtaga åtgärder som kan vara direkt
            skadliga för det svenska företaget. Exempelvis kan den detaljerade
            årsredovisningen lätt kombineras med information från tull- och
            importstatistik av speciella nischvaror och på detta sätt kan
            konkurrenter lätt få tillgång till mark­nadspris, marknadsandelar,
            m.m. och därefter vidtaga lämpliga åtgärder mot det svenska företaget.
            Storföretag kan dölja denna information ge­nom sin stora diversifiering,
            vilket de mindre företagen inte kan.
          </p>
          <p xml:id="i-TKb2d7X3BKkBbJqGKzCNfJ">
            Lagens utformning är en implementering av EU-regler. Men i EU-
            direktiven ges möjlighet för varje enskilt land att agera, vilket
            har lett till att små och medelstora företag undantagits från
            redovisningsreglerna. Sverige har tydligen valt att ensam tillämpa
            de nya reglerna, medan andra länder valt en lättnadsprincip. Enligt
            svenska regler skall små och medel­stora företag ge exakt samma
            information som de stora börsföretagen.
          </p>
          <p xml:id="i-KokbJnN6vJVtaYhdArvej3">
            Möjligheter till dispens finns för att slippa att lämna ut känslig
            infor­mation. Patent- och registreringsverket skall då bedöma
            företagets kon­kurrentsituation och bevilja dispens. Hur skall
            Patent- och registrerings­verket kunna ha en högre kompetens än
            företaget när det gäller att avgöra vad som är känsligt för konkurrensläget
            i olika branscher och på olika marknader. Konkurrensverket har
            i en skrivelse påpekat orimligheten i detta, men har ej fått något
            gehör. Dessa dispensansökningar är dessutom offentlig handling.
            Här har företagen hamnat i en moment 22-situation. Konkurrensverket
            har också härför föreslagit regeringen att se över årsre­dovisningslagen
            för småföretag och i avvaktan på översynen tillämpa dispenser
            generöst.
          </p>
          <note xml:id="i-GRWzo29o7TYtw5KgVUjbZg" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-U6n9N5hxSt4appAK4r7CMU" type="pageNumber">
            265
          </note>
          <p xml:id="i-Vsx4j3N2mRVmpUp7C8BLtt">
            att små och medelstora företag ges samma villkor som sina konkurrenter
          </p>
          <note xml:id="i-gwbViFLKCY8oh7THzLDsg" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <p xml:id="i-4JQTF9s4uxyxnWtBJgvqWK">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga justitieministern om regeringen
            är beredd att omedelbart vidtaga sådana ändringar i årsredovisningslagen
            så
          </p>
          <note xml:id="i-S2SCfkBP6s7sG8WBL9Dxi" type="pageNumber">
            266
          </note>
          <p xml:id="i-Kdv1a1ZgdNYPLg7j3rrNiy">
            på den internationella marknaden.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
