<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:98</head>
        <author who="unknown">Per Bill (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>Posten AB</topic>
        <docDate when="1997-12-10">Inkom den 10 december</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--056.xml" when="1998-01-27" status="answered">Besvarad den 27 januari, Prot. 1997/98:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:98 av Per Bill (m) till kommunikationsministern
          om Posten AB
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 decemberBesvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den svenska postmarknaden är sedan fyra år tillbaka avreglerad.
          En rad EU-länder har eller kommer att börja avreglera sina marknader.
          På andra sidan år 2000 kan vi se fram emot en process mot en gemensam
          europeisk postmarknad. Sverige är i vissa avseenden ett föregångsland
          - och övriga Europa följer utvecklingen nogsamt. Tyvärr är det
          inte endast positiva signaler som vi ger vår omvärld. I våras
          uttalade den tyska rege­ringen att Postens agerande på den svenska
          marknaden sågs som ett var­nande exempel.
        </p>
        <p>
          Posten AB har över 20 gånger befunnits agera i strid med konkurrens­lagen.
          Nyligen erkände Posten att man gentemot företaget Privpak utnytt­jat
          sin marknadsdominerande ställning och därmed brutit mot konkur­renslagen.
          Posten nådde en överenskommelse med Konkurrensverket an­gående
          bötesbeloppet, men har nu ett skadeståndskrav på 70 miljoner kronor
          hängande över sig.
        </p>
        <p>
          Staten har flera olika roller på postmarknaden, bl.a. som lagstiftare,
          övervakare och postoperatör. Det är av stor vikt att den kompetens
          som finns för att uppfylla de olika rollerna vidmakthålls och
          utvecklas. Tid­ningsuppgifterna om att en rad postexperter lämnat
          Kommunikationsde­partementet är därför mycket oroande. Uppgifterna
          om att anledningen till detta är postledningens inflytande över
          departementets chef och det dagliga arbetet är än mer oroande.
        </p>
        <p>
          Om det förhåller sig som tidningsuppgifterna låter göra gällande
          är det närmast ett hot mot rättssäkerheten och kanske också en
          förklaring till varför Posten så uppenbart vågar trotsa lagstiftningen.
          Postledningens starka inflytande över Kommunikationsdepartementets
          ledning är sanno­likt förklaringen till varför departementet brister
          i handlingskraft beträf­fande just detta statliga bolag.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser kommunikationsministern vidta för att återställa
          förtroendet för den svenska postpolitiken?
        </p>
        <pb facs="PDF:96"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
