<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:211</head>
        <author who="unknown">Alice Åström (v)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Kosovo</topic>
        <docDate when="1998-03-03">Inkom den 3 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--085.xml" when="1998-03-24" status="answered">Besvarad den 24 mars, Prot. 1997/98:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:211 av Alice Åström (v) till utrikesministern
          om Kosovo
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 marsBesvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MtzNGaKnNiroaNBnzWbL8o">
          Majoriteten av befolkningen i Kosovo i Republiken Jugoslavien,
          kring 90 %, är albaner. Tidigare har denna del av Republiken Jugoslavien
          haft ett visst självstyre. Detta självstyre har berövats dem av
          president Milosevic och regeringen i Belgrad. För att genomföra
          denna politik har man sedan länge piskat upp starka nationalistiska
          stämningar i de serbis­ka delarna av Republiken Jugoslavien. Utifrån
          mystiska föreställningar om att den serbiska nationens vagga en
          gång stått i Kosovo har man mo­tiverat serbisk överhöghet över
          Kosovo och förtryck av Kosovos albans- ka befolkning. Genom sin
          politik har man provocerat och utmanat den albanska befolkningen
          i Kosovo. Till följd av den av president Milosevic förda politiken
          har starka motsättningar mellan den serbiska minoriteten i Kosovo
          och den albanska majoriteten underblåsts. Polis och militär från
          Serbien har sänts till Kosovo för att undertrycka den albanska
          befolk­ningens krav på självstyre. I spåren av denna verksamhet
          har följt för­tryck och brott mot mänskliga rättigheter mot den
          albanska befolkningen.
        </p>
        <p xml:id="i-WD6KK8SLC4SHSTyQhW7XYu">
          Den utmanande och provokativa politik som förts av Milosevic
          har av den albanska befolkningen mötts med protester och demonstrationer.
          Under senare tid har protesterna blivit allt starkare och demonstrationerna
          allt större. Samtidigt har grupper av albaner tagit till vapen.
          Det har skett inte enbart utifrån att man blivit hårt provocerad
          av den serb­nationalistiska politiken, utan också utifrån det
          förhållandet att många albaner uppfattar läget som att omvärlden
          tappat intresset och glömt bort albanemas situation i Kosovo.
          Dessa väpnade aktioner har emellertid medfört att president Milosevic
          fått en förevändning att kunna tillgripa ännu större våld i sitt
          förtryck av albanema i Kosovo.
        </p>
        <p xml:id="i-PqY6gsL2rqiHdaZA8V2DE3">
          Den 28 februari och den 1 mars genomfördes i Drenicaregionen
          ett massivt angrepp av serbisk polis som terroriserade män, kvinnor
          och bam. Hittills har rapporterats tio namngivna döda. Men befolkningen
          i området menar att det verkliga antalet döda dock är åtskilligt
          större.
        </p>
        <p xml:id="i-9UgsmBcmQAj4rKT2X1DMVD">
          Den 2 mars hölls stora demonstrationer i Kosovos huvudstad Pristina.
          Uppgifterna går isär hur omfattande de var, hur många albaner
          som dö­dats och hur många serbiska poliser som dödats eller skadats.
          Uppgifter­na om antalet skadade varierar också.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-6MvAxkxyotv1pg7xbkCqLh">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Sc5EMi5A2vuBYR31cdm6nk">
          219
        </note>
        <pb facs="PDF:218"/>
        <note type="margin" xml:id="i-8TTzvrSfyrqUv3vZrthJd4">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-WuxYAWoHVJP9sQ8Uu1KyT1">
          220
        </note>
        <p xml:id="i-GLgEJ3V3nXizHgghp7PQmy">
          Det är emellertid uppenbart att demonstrationerna varit stora
          och att de av serbisk polis och militär bemötts av massivt våld.
          Ett stort antal albaner har arresterats i såväl Drenica som i
          Pristina. Det finns vidare uppgifter om att paramilitära styrkor
          ledda av krigsförbrytaren Arkan befinner sig i Kosovo.
        </p>
        <p xml:id="i-XpPLJuPZpgWiFNwboqPDLF">
          Den spända situationen, som uppstått i Kosovo till följd av den
          chau­vinistiska politik som president Milosevic fört, har exploderat
          i omfattan­de våld och brott mot mänskliga rättigheter. Situationen
          kan i dag under inga omständigheter betraktas som stabil. Med
          den halstarriga nationalis­tiska politik som president Milosevic
          för är någon stabilisering inte att vänta - i all synnerhet som
          han den 2 mars varnade världssamfundet för att lägga sig i Jugoslaviens
          angelägenheter. Med den inställning till kon­flikten i Kosovo
          och den hantering som Milosevic presterar torde dock en sådan
          vaming snarare fungera som en tydlig uppmaning till världssam­fundet
          att ingripa. Genom sitt medlemskap i säkerhetsrådet torde Sveriges
          roll vara given.
        </p>
        <p xml:id="i-KXjdasWGWAJesRsvRMm95u">
          Vidare torde Sverige även kunna agera inom EU. Det finns ett
          tyskt förslag om att EU skulle upprätta ett informationskontor
          i Pristina. Upp­rättandet av ett sådant informationskontor borde
          kunna fungera som en del i arbetet på att uppvisa för albanema
          att man i övriga Europa inte glömt bort albanema i Kosovo.
        </p>
        <p xml:id="i-6ssXVydvQFntfU4MKX4FWE">
          En annan sida av konflikten i Kosovo berör Sverige mer direkt.
          Sve­rige har slutit ett avtal med Republiken Jugoslavien om repatriering
          av kosovoalbaner. Och det fördes för ett år sedan en intensiv
          debatt om kosovoalbanemas situation i Sverige. Tydligen ansåg
          regeringen att läget i Kosovo höll på att stabiliseras. Utvecklingen
          har gått i en annan rikt­ning. Motsättningarna och våldet har
          ökat och situationen blivit farligare såväl för freden som för
          kosovoalbanema både i Kosovo och i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-EH7A1mRTuFHMhmtUXNYan4">
          Jag vill fråga utrikesministern:
        </p>
        <p xml:id="i-VQaAKDP92eoKxFMGdWXmr2">
          Vad avser regeringen att göra i FN:s säkerhetsråd för att stävja
          kon­flikten i Kosovo och bidra till en fredlig utveckling i området?
        </p>
        <p xml:id="i-LAc5anXmogF6Fo2ykeeBaS">
          Vad avser regeringen göra inom EU när det gäller fredsbefrämjande
          och konfliktdämpande åtgärder - bl.a. när det gäller upprättandet
          av ett informationskontor för EU i Pristina?
        </p>
        <p xml:id="i-4WuYzMq4PdRA4NtxNFnNEG">
          Vad avser regeringen att göra när det gäller hanteringen av repatrie-
          ringsavtalet mellan Sverige och Republiken Jugoslavien vad gäller
          de kosovoalbaner som fortfarande vistas i Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:219"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
