<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Asienkrisen</title>
        <author>Carl B Hamilton (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:143 av Carl B Hamilton (fp) till finansministern om Asienkrisen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_145.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_146.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_147.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_148.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Carl B Hamilton (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KNMurob3QSmcBcTSSfUHWw" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="1998-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LUm3jHJHcF3JTdEsH7MWCi" corresp="i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-B7WoW6zkTbmW3R4Zyby6DY">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SpACjwcHkd2bZw7SDSGfAV">
          <date when="1998-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SpACjwcHkd2bZw7SDSGfAV">
          <ref type="record" target="prot-199798--062">Prot. 1997/98:62</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V6z3ShNuyyWNhCgwchvv4e">
            Interpellation 1997/98:143 av Carl B Hamilton (fp) till finansministern
            om Asienkrisen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CQe7NNZTFPR57ptps3JofP">
            Inkom den 26 januari : Besvarad den 5 februari Prot. 1997/98:62
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TRph4MMsTB2Zh3hoqNvAMc">
            Hur påverkar Asienkrisen de svenska offentliga finanserna? Vilket
            ut­rymme finns i budgeten för statsministerns alltmer frekventa
            löften om nya miljardutgiften? Det framstår som alltmer sannolikt
            att Sverige 1998— 1999 på grund av en kombination av fördjupad
            kris i Asien och tilltagan­de socialdemokratisk valfeber riskerar
            att få ett underskott i de offentliga finanserna.
          </p>
          <p xml:id="i-DCBPKeeJw5kzBgV9knTWkT">
            Budgeteringsmarginalen inte finansierad
          </p>
          <p xml:id="i-XyUh6EQNHKQJ9BxFcDr1vM">
            I budgeten finns det en ”budgeteringsmarginal”. Den saknar alltid
            fi­nansiering. Tanken med budgeteringsmarginalen är att om det
            skulle uppstå oförutsedda ökade inkomster, som regeringen vill
            spendera på oväntade angelägna utgifter, skall inte det formella
            utgiftstaket helt hindra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-KPLvqfV29BVGr8tJao6N5x">
            Vad vi i dag ser är dock motsatsen. Oförutsedda inkomstminskningar
            1997-1999 på grund av Asienkrisen. I kombination med statsministerns
            nya utgiftslöften ställer de offentliga finansernas saldo och
            finansierings­frågan alltmera på sin spets. Finns det täckning
            för ökade utgifter utan ökad upplåning?
          </p>
          <p xml:id="i-FqXZuSPMqb2BBv31cBQ5k1">
            Nya utgiftslöften
          </p>
          <p xml:id="i-F7wAzh6Ur9arFY6cmzfUov">
            Regeringen har lovat ökade utgifter för pensioner om ca 1,5 miljarder
            kronor 1999 och 3 miljarder kronor år 2000 (den 19 januari). Statsminis­tern
            håller öppet för ytterligare ökningar av bidragen till kommunerna
            förutom de som tidigare beslutats för perioden 1997-2000 (den
            21 janu­ari). Statsministern har också ställt i utsikt 1 miljard
            kronor för fortsatt Östersjösamarbete (den 22 januari).
          </p>
          <note xml:id="i-4gqWsDpYiRJ18DEokwQmqg" type="pageNumber">
            146
          </note>
          <p xml:id="i-3STbmmk1mn6xFnhyKaveAu">
            Utvecklingen sedan september 1997
          </p>
          <p xml:id="i-4PVXZdteYWm3Fu4FBmBYaX">
            Sedan finansplan och budget lades fram i september 1997 har de
            eko­nomiska utsikterna försämrats. Optimismen har minskat bland
            svenska hushåll och företag enligt återkommande mätningar. Detta
            har sannolikt två orsaker. För det första, en fortsatt dålig sysselsättningsutveckling.
            I dag är nästan 30 000 färre personer sysselsatta i reguljära
            jobb jämfört med när regeringen tillträdde hösten 1994. För det
            andra, den successivt fördjupade krisen i Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-HKaeQuMcAVPDuC2oUGWh1H">
            I det följande presenteras en kalkyl över Asienkrisens effekter
            för de offentliga finanserna 1998 och 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-LrdzE9azhivZGtjkNAxFMi">
            De offentliga finanserna påverkas på i huvudsak tre sätt: lägre
            tillväxt, lägre ränta och svagare kronkurs. Till dessa tre faktorer
            skall läggas att osäkerheten har ökat kraftigt om utfallet av
            alla prognoser. Felmarginalen är i dag mycket större än den var
            i september 1997 och den har entydigt vidgats i riktning mot risk
            för sämre tillväxt på två års sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-JmviWs47A9YNvPhwXszTKn">
            Lägre tillväxt
          </p>
          <p xml:id="i-Y2pPk9Z1Ej4muMGtx9gcx7">
            Min utgångspunkt är att vi nu, med facit i hand, kan konstatera
            att BNP-ökningen 1997 inte blev 2,3 %, som regeringen antog i
            september, utan stannade vid 2 % utfall. Konjunkturinstitutets
            senaste rapport styrker detta. Det innebär att ingångsvärdet för
            saldot i de offentliga finanserna1998 är ca 3 miljarder kronor
            sämre än vad som antogs i finansplanen.
          </p>
          <p xml:id="i-FyNTDXNb1NfZwLPWrZRFDC">
            En gängse bedömning är att Asienkrisen medför att BNP under 1998
            växer med 0,5-0,7 % mindre än annars. Låt oss alltså dra ned regeringens
            septemberprognos för 1998 från 3,1 till 2,5 %. Det innebär en
            försvag­ning av de offentliga finanserna med ca 11 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-EvQSEgfCvCafmBry3dt6eX">
            För 1999 kan det vara klokt att arbeta med två alternativ, dels
            ett mera optimistiskt som jag vill kalla övergående Asienkris,
            dels ett som jag kallar utdragen Asienkris.
          </p>
          <p xml:id="i-9sGxdXNZodHQa6eEhaUcd4">
            I alternativet med övergående Asienkris antar jag att tillväxttakten
          </p>
          <p xml:id="i-6k1c5nMGW3KyWMQSr8Q8HK">
            1999 blir samma som den regeringen antog i sin septemberbudget,
            dvs. 2,9 %. En snabb återhämtning alltså. Detta alternativ medför
            en budget­försämring på ca 12 miljarder kronor för 1998. I alternativet
            med utdra­gen Asienkris antar jag att BNP-tillväxten 1999 faller
            från 2,9 till 2,5 % - en trots allt ganska måttlig negativ inverkan.
            Många bedömare anser säkert att 1999 års tillväxttal riskerar
            att bli väsentligt lägre än 2,5 %. En utdragen Asienkris skulle
            medföra ca 17 miljarder kronor sämre saldo jämfört med regeringens
            septemberprognos.
          </p>
          <p xml:id="i-61zdjQhzNaHwCsRM58cCrA">
            Lägre ränta
          </p>
          <p xml:id="i-FDH7TcadQ6TV7JosZJmPH6">
            Sverige har i dag en skuld på ca 1 400 miljarder kronor. De interna­tionella
            räntorna har gått ned med ca 0,5 %. Antag att dagens lägre rän­tenivå
            blir bestående under hela 1998 och hela 1999, och att räntened-
            gången slår igenom både på den inhemskt och den utomlands placerade
            skulden. Enligt Finansdepartementet medför en procentenhets lägre
            ränta en minskad utgift på ca 5 miljarder kronor. 16 % lägre ränta
            medför följ­aktligen en besparing på ca 2,5 miljarder kronor.(Dessutom
            tjänar staten bortåt 100 miljoner kronor/år genom lägre räntebidrag.)
          </p>
          <note xml:id="i-LzC9qNo5PP23USjArJ9n2F" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-S3tkqr92eyYQ4weJSw2s3U" type="pageNumber">
            147
          </note>
          <note xml:id="i-GYroN4WAD84okUSU1WrvPt" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <p xml:id="i-5dtpWRNN4V9RwH7UtXr9wX">
            Svagare kronkurs
          </p>
          <p xml:id="i-YSPkdD6s27KfsxiMKrPzUh">
            Asienkrisen har medfört en ”flykt till kvalitet” på valutamarknaderna
            - dvs. placerare söker sig bort från små valutor, särskilt de
            med en deval­veringshistoria. Flykten till kvalitet har sålunda
            även drabbat den svenska kronan. Med 400 miljarder kronor av statens
            skuld placerad i utländsk valuta blir det dyrare att amortera
            och betala räntor ju svagare kronan är. Jämfört med vad regeringen
            antog i september har i dag kronan försva­gats. Om vi antar att
            dagens valutakurs (TCW index 121,4) håller sig på nuvarande nivå,
            och att kronan inte faller ytterligare innebär utvecklingen sedan
            september drygt 1 % svagare kronkurs. Det ökar kostnaden 1998
            för skulden med ca 2 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-Ep4T7iHJVtfueKoPhPhaaU">
            För 1999 innebär antagandet i finansplanen ca 2'A % svagare kurs
            än vad som gäller i dag, och därmed ca 6,5 miljarder kronor i
            ökade kostna­der för skulden. Verkningarna på de offentliga finanserna
            i miljarder kronor och procent av BNP sammanfattas i nedanstående
            tabell.
          </p>
          <p xml:id="i-WPsBbgkPP4nMCsSNxmhcFY">
            19981999
          </p>
          <p xml:id="i-N7PPWGR9ugZrtviE3zgH7E">
            övergående utdragenAsienkris Asienkris
          </p>
          <p xml:id="i-HA3JPk1ag4wfmY5mAF8MTh">
            Lägre tillväxt-11-12-17
          </p>
          <p xml:id="i-HxRbJD3Tjo4Beprz2JFRLq">
            Lägre ränta+2,5+2,5+2,5
          </p>
          <p xml:id="i-UuFiZ2oy5y8d3WQos7x6Xu">
            Svagare kronkurs-2-6,5-6,5
          </p>
          <p xml:id="i-EK2nYnwguvqzEY7K12WyUa">
            Summa-10,5-16-21
          </p>
          <p xml:id="i-9eNSuqC5d3Ffh6XFqH6Co6">
            försvagning (mdr kr)
          </p>
          <p xml:id="i-HUwnGUWULRD5vdrpeKmEFq">
            Saldo enl. finansplanen+0,6 %+0,5 %+0,5 %
          </p>
          <p xml:id="i-UhNv4Tbe5Z2eS2KUfHKdYh">
            sept. 1997Saldo enl. Hamilton+/-0 %-0,3 %-0,6 %
          </p>
          <p xml:id="i-KwMrY1gUj58Z5uL1MEo5KX">
            Lägg märke till att osäkerheten är stor, och att kalkylen - om
            den skulle slå fel - sannolikt slår fel i mera negativ riktning.
            Tillväxten kan bli lägre 1999, och kronan kan försvagas ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-RB6EEvTdbTLBehXBkxVppj">
            Sammanfattning
          </p>
          <p xml:id="i-TMshaevHhLcBo4TvVrKWwx">
            Om man accepterar en rimlig felmarginal försämras offentliga
            finan­serna 1998 med 10-15 miljarder kronor, budgeten 1999 med
            15-20 mil­jarder kronor vid en snabbt övergående Asienkris, och
            med 20-25 mil­jarder kronor vid ett mera utdraget krisförlopp
            i Asien.
          </p>
          <p xml:id="i-KqXf9H42rQee5tTRFecwJa">
            Överskott borta ?
          </p>
          <p xml:id="i-9doKuH7WJeHZgz1KufXmnL">
            I september räknade regeringen för 1998 med ett överskott på
            0,6 % av BNP. Ovanstående saldoförsämring för 1998 är precis 0,6
            %. Man bör alltså inte längre räkna med något överskott 1998.
            För 1999 räknade regeringen med ett överskott på 0,5 % av BNP.
            Enligt ovanstående be­räkningar uppstår det i alternativet med
            en övergående Asienkris i stället ett underskott på 0,3 % av BNP.
            Vid en mer utdragen Asienkris uppstår
          </p>
          <note xml:id="i-H5A8zMQrddjpEUpy9pt3Gn" type="pageNumber">
            148
          </note>
          <p xml:id="i-RnipZ1zwT1WtPMCjXXWJNt">
            1999 ett underskott på ca 0,6 % av BNP. Det tänkta överskottet
            i 1999 års budget förbyts alltså i underskott.
          </p>
          <p xml:id="i-FKnH9seNLkLSNfAqbkavth">
            Politisk slutsats
          </p>
          <p xml:id="i-JGyx3MHhmrNZwUUuSDC5fy">
            Den politiska slutsatsen för oss i Folkpartiet är att det nu
            blir ännu mycket mera angeläget med åtgärder som ökar sysselsättningen
            i reguljä­ra jobb. Endast på detta sätt kan landet få högre produktion
            och inkoms­ter, fler skattebetalare och färre bidragsmottagare.
          </p>
          <p xml:id="i-XpJPyWoHxjo1AGNChmvCu4">
            Budgetprövningen av nya utgifter måste sannolikt bli hårdare.
            Beslu­tet att kasta bort miljarder kronor på att stänga väl fungerande
            kärnkraft­verk när nu budgeten krymper och i stället importera
            el bl.a. från Ignalina framstår som ännu mer bisarrt och vettlöst
            än tidigare. Ett annat exempel är att regeringen omedelbart, enligt
            vår mening, bör skrota planerna på nya byggsubventioner, som nu
            diskuteras inför den bostadspolitiska pro­positionen.
          </p>
          <p xml:id="i-W34tVM26mT7opsDDUseDgZ">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till fi­nansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UtktVXVNiaRDPVR9nRqXoe">
            1. Vilka bedömningar har regeringen gjort beträffande det ekonomiska
            utfallet för 1997 och utsikterna för 1998-2000 för de offentliga
            finan­serna jämfört med den finansplan som lades i september 1997?
          </p>
          <p xml:id="i-YHFUGb8sYoMJBaBx13i19e">
            2. Avser regeringen att minska budgeteringsmarginalens storlek
            åren 1998, 1999 och 2000 om de offentliga finanserna påverkas
            negativt av Asienkrisen?
          </p>
          <p xml:id="i-a1G9v4JSfAhsaxpkACCE5">
            3. Vilka överväganden har regeringen gjort beträffande regeringens
            nya utgiftslöften i förhållande till de nya ekonomiska utsikterna,
            och till förändringen i budgeteringsmarginalen?
          </p>
          <p xml:id="i-43whqM6ngLWHawGarRYP3i">
            4. Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att öka sysselsättningen
            i riktiga jobb och därmed rusta landet med fler skattebetalare
            och färre bidragsmottagare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
