<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:127 av Lennart Daléus (c) till statsrådet
          Ylva Johansson om föräldrastyrelser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 20 januariBesvarad den 29 januari Prot. 1997/98:58
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I dag när människor ser det som en självklarhet att få ta ansvar,
          att ha möjlighet att välja och bestämma själva, måste detta också
          gälla skolans område. Föräldrar vill självklart kunna påverka
          sina bams villkor även innanför skolans väggar. Föräldrar är de
          som bäst känner sina bam och deras behov. Därför är det naturligt
          att föräldrarna ges möjlighet till ökat inflytande i skolans arbete.
          Av skolan bör detta betraktas som en resurs som bättre skall tas
          till vara än i dag. I ett större perspektiv är det av stor vikt
          att många människor är med om att utforma den offentliga verksam­heten.
          På så vis ökar känslan av ansvar, delaktighet och samhörighet
          i samhället.
        </p>
        <p>
          Centerpartiet har länge drivit frågan om ökat elev- och föräldrainfly­tande
          i skolan. Vi ser därför mycket positivt på den försöksverksamhet
          som nu pågår med lokala föräldrastyrelser inom grundskolan.
        </p>
        <p>
          Under försöksperioden får en rad ansvars- och beslutandefunktioner,
          som i dag ligger på styrelsen för utbildning eller rektor för
          en skola, överlåtas till en lokal styrelse med föräldramajoritet.
          En uppgift som i dag ligger på rektor, och som inte får överlåtas
          till föräldrastyrelsen, är att fördela elever i olika undervisningsgrupper.
          För att undvika konflikter där elever och föräldrar kan känna
          sig missnöjda med indelningen av elever i olika grupper bör även
          denna uppgift kunna överlåtas till den lokala föräldrastyrelsen.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att komplettera
          försöks­verksamheten till att även innefatta arbetet med att fördela
          elever i olika undervisningsgrupper?
        </p>
        <pb facs="PDF:125"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
