<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:65 av Kent Olsson (m) till statsrådet
          Thomas Östros om sjömansskatten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 novemberBesvarad den 20 januari Prot. 1997/98:52
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Riksdagen beslutade 1996 att avskaffa sjömansskatten. Mot detta
          be­slut reserverade sig Moderata samlingspartiet.
        </p>
        <p>
          I förarbetet för beslutet var grundförutsättningen att finna
          ett förslag som var kostnadsneutralt för staten och inkomstneutralt
          för de anställda. Resultatet ser dock ut att bli helt annorlunda.
          Stora grupper av ombor- danställda kommer att få nettolönesänkningar
          på över 10 000 kr per år. Detta med beaktande av de sjöinkomstavdrag
          och den skattereduktion som skall gälla.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          61
        </note>
        <pb facs="PDF:60"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Den svenska rederinäringen har redan i dag stora problem. Alltfler
          fartyg flaggas ut. Svenska rederier har ett internationellt sett
          högt kost­nadsläge och villkoren är i många avseenden betydligt
          sämre för svensk sjöfartsnäring än för våra konkurrentländer.
        </p>
        <p>
          I detta läge avser regeringen att den 1 januari 1998 avskaffa
          den sär­skilda sjömansskatten. Detta kan, förutom stora krav på
          kompensation för sämre nettolön för ombordanställda, också leda
          till att befäl i stället tar anställning t.ex. i norska fartyg.
          Den internationella befälsbristen är redan i dag stor och utländska
          rederier bedriver rekryteringskampanjer i Sveri­ge. Med ytterligare
          försämrade villkor är risken stor att befäl tar anställ­ning i
          utländska rederier. Detta kan på sikt leda till att svensk sjöfart
          får bemanningssvårigheter.
        </p>
        <p>
          Avskaffande av sjömansskatten medför alltså stora negativa konsek­venser
          för sjöfarten. Ett uppskjutande av avskaffandet av sjömansskatten
          så att även konsekvenserna för vissa grupper utreds mer, liksom
          följderna av det nya nordiska dubbelbeskattningsavtalet anser
          jag vara nödvändigt för att ge svensk sjöfart konkurrenskraftiga
          villkor.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande fråga till skatteminis-
          tem:
        </p>
        <p>
          Är regeringen beredd att ta initiativ till att riksdagens beslut
          om av­skaffande av den särskilda sjömansskatten fr.o.m. den 1
          januari 1998 uppskjuts?
        </p>
        <pb facs="PDF:61"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
