<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för fler nya jobb</title>
        <author>Elver Jonsson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:118 av Elver Jonsson (fp) till näringsministern om åtgärder för fler nya jobb</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_113.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_114.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_115.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Elver Jonsson (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vxo2DbJCdhKaXNkJrebq3U" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="1998-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qr88cZCKwrH58oKwmvqd7Z" corresp="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y8Duoe3kGK9fFTcG5F8VRS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RQsuRwcBijtPzpqEk7fhcg">
          <date when="1998-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RQsuRwcBijtPzpqEk7fhcg">
          <ref type="record" target="prot-199798--062">Prot. 1997/98:62</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FyzM3hxwEbeSZJYLa52jDW">
            Interpellation 1997/98:118 av Elver Jonsson (fp) till näringsministern
            om åtgärder för fler nya jobb
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4QJj4aTb4d4L2UpNLHNtQm">
            Inkom den 16 januari : Besvarad den 5 februari Prot. 1997/98:62
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ngw9YvTK8xWHjaRz2nUYwx">
            Arbetslöshet måste bekämpas med fler nya jobb
          </p>
          <p xml:id="i-LpH5mhDCa3JjAAvFWL3cYQ">
            Den kraftiga industrinedgången under slutet av 1980-talet som
            resul­terade i en uppgång i arbetslösheten från sommaren 1990
            och steg till 1993 då den planade av och arbetslösheten kunde
            dämpas genom att nya jobb tillkom. Därefter har vi haft en både
            ökad arbetslöshet men framför allt en vikande tendens när det
            gäller antalet arbetsplatser. Detta i kombi­nation med att arbetsmarknaden
            är i stark förändring, att näringslivet har en i många avseenden
            ny karaktär och situation har inneburit att man kan tala om en
            ny situation. Den goda konjunktur vi haft under de senaste två
            tre åren har inte inom näringslivet kunnat generera fler arbetsplatser
            och statsmakten har anledning att både begrunda och i många delar
            förändra sin näringspolitik med avsikt att nya riktiga jobb kan
            komma till.
          </p>
          <p xml:id="i-CNj4oTeKFoki45pvbGBrhD">
            Samtidigt lever vi med paradoxen att arbetslöshet beror inte
            på ar­betsbrist!
          </p>
          <p xml:id="i-K8dR5PeHFoBh9LD2sKEG1c">
            Det är i stället tre andra brister som jag flera gånger påtalat
            i flera riksdagsdebatter!• Brist på lönsamhet i företagen - där
            skatter och regler slår hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-BKVtgzWuuvfprMziRKs9Yt">
            • Brist på pengar i offentliga kassor - där vården inte får den
            personal som behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-TuvumMm51yPR3TBJM8eDRs">
            • Brist på förmågan att organisera näringslivet och arbetslivet
            - där förenklingar skulle underlätta att starta företag och ge
            många nya rik­tigajobb.I stället för att lägga tyngdpunkten på
            en ny, modern och näringsvän- lig politik har regeringen i nästintill
            desperation radat upp massor med förslag om alltifrån kortare
            arbetstid till att med accelererad hastighet pensionera alltfler
            i förtid. Detta trots att det saknas arbetskraft på vitala områden
            inte minst inom vårdsektorn. Här görs en allvarlig missbedöm­ning
            då man i stället för att låta människors kreativitet och arbetsförmåga
            komma till sin rätt talar om generationsväxling och pådyvlad ”sabbatsledighet”.
            Med detta inskränks hela aktiviteten till att dämpa de höga arbetslöshetstalen
            medan det i alltför hög grad undviks att ta sig an det som Folkpartiet
            under lång tid förordat: en näringspolitik som skulle trygga både
            jobb och välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-3UqPmCewkFEe8TxdreMXeX">
            I en ESO-rapport framkom under rubriken ”barnfamiljer i arbetslös-
            hetsfälla”. Den grymma verklighet att barnfamiljer med låga inkomster
            drabbas av höga marginaleffekter då man ökar eller går in på nytt
            i ar­betslivet. Det svenska skatte- och bidragssystemet har skapat
            en arbets- löshetsfälla att det inte är lönande för ett stort
            antal människor att börja arbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-BQZTu2845R5efVSs2Um6DZ">
            För klarhetens skull skall sägas att vi liberaler hävdar inte
            bara en positiv näringspolitik. Vi är också angelägna om att hävda
            den aktiva arbetsmarknadspolitiken. Detta gäller särskilt de som
            har det svårast på arbetsmarknaden. De som vi summariskt kallar
            för arbetshandikappade. Den neddragning som regeringen har gjort
            har varit i många fall både
          </p>
          <p xml:id="i-PgswEFKC2Sv2YTnn6Y33DJ">
            ogenomtänkta och hårda slag mot den svagaste parten i svenskt
            arbetsliv. För Folkpartiets del har vi förordat att vi i det här
            budgetåret går in med en kvarts miljard extra till dem som behöver
            olika stödformer för att erhålla ett eget jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-DjdtM6sm56L6WMjwGNqnJR">
            Åtgärdsfrossa
          </p>
          <p xml:id="i-WQyHYyv38mqa3QdUsy54rA">
            I stället för att angripa den enligt vår mening mest grundläggande
            bristen - nämligen bristen på jobb och bristen på ett näringsvänligt
            klimat - har regeringen hängetts åt något som kan betraktas som
            åtgärdsfrossa. Jag har påtalat de många förkortningarnas parad:
            AMI, AMU, ALU, APU, OTA, för att nämna några och i saklig påminnelse
            näringsminis­terns eget RAS, riktat arbetsmarknadsstöd, som monument
            över miss­lyckade insatser. De många åtgärderna, hugskotten och
            misslyckade re­sultaten har gjort både löntagare och arbetsgivare,
            fackliga organisationer och näringslivsorganen villrådiga, för
            att inte säga förvirrade. Den svå­righeten har också drabbat handläggande
            personal på arbetsförmedlingar­na. Till detta har det nya inslaget
            att pendla mellan olika kommunala och statliga instanser lett
            till ett ”tuvhoppande” som känns besvärande.
          </p>
          <p xml:id="i-M2BUr72DpjHrxNLskLkWyr">
            Att vi har en arbetsmarknad och en näringspolitik i obalans är
            mycket tydligt. De höga volymkraven för att pressa ned öppen arbetslöshet
            har lett till att näringslivets behov av utbildad arbetskraft
            inte har kunnat tillgodoses. Redan vid små ökningar av efterfrågan
            på yrkesutbildad personal har man tvingats rapportera om ”flaskhalsproblem”.
            Det måste vara något i grunden fel när minsta uppgång i en viss
            bransch omedelbart leder till svårigheter. Där är behov av flexiblare
            hantering och framför allt en yrkesutbildning som möjligen i det
            korta perspektivet kan vara dyrare men som ändå leder till ett
            nytt fast jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-GeNWw7J1qEMWEApgVm458E">
            Satsa på företagandet
          </p>
          <p xml:id="i-QgG5W4RZzaFpaDMdogP7ek">
            I Folkpartiet påstår vi att det inte räcker att tala väl om småföretag
            och företagsamhet i största allmänhet. Vi har lagt ett stort antal
            konkreta förslag och vi har tagit fram exempel på hur ett s.k.
            förenklingspaket för blivande småföretagare skall se ut. Ett enkelt
            startpaket som innehåller i princip allt vad en blivande företagare
            behöver för att starta och deklarera för enskild firma. Vi är
            av den uppfattningen att den blivande företagaren inte skall behöva
            ägna veckor för att beställa och orientera sig på svårbe­gripliga
            blanketter eller vänta långa tider på besked från myndigheter
            och byråkrater. En blivande företagare skall inte behöva anlita
            en revisor för att upprätta en första preliminär deklaration därför
            att han eller hon inte är bevandrad i en rad sofistikerade beskrivningar.
            En nystartad egenföre­tagare skulle precis som löntagaren kunna
            välja att lämna en förenklad deklaration. Låt mig redan nu för
            tydlighetens skull säga att våra förslag om förenkling att starta
            och bli företagare inte skall ses att vi skulle för­orda en slappare
            kontroll eller utrymme för oegentligheter. En hög före- tagsetik
            måste kunna upprätthållas också i enkelhetens form. Skatter skall
            betalas med samma pliktskyldighet från såväl nystartade som alla
            andra. Men det är viktigt att vi får ett näringsklimat och en
            skatteprofil som gör att vi får fler skattebetalare och färre
            bidragstagare. För individen skull. För hela samhällets skull.
          </p>
          <p xml:id="i-KfR76oTwEvJ2Ua66RrekV8">
            Jag är medveten om att man från regeringen har tankar kring det
            här med förslag som ligger nära Folkpartiets förslag men det gäller
            att gå från ord och tankar till handling. Ideologiska låsningar
            och ängsligt sneglande
          </p>
          <note xml:id="i-LB8Z6sj9JRFoftX4aAQHcv" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-HKZWgpRYLaDXsUGDbddeA6" type="pageNumber">
            115
          </note>
          <note xml:id="i-3rov9myWdAAKgLQJmJAixz" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-5eTWu2d6tjoLTPRoWM2Ldg" type="pageNumber">
            116
          </note>
          <p xml:id="i-5nMUVu3bfxqwgr6oFYjiaB">
            åt notoriska invändningar från olika kretsar får inte hindra
            den förnyelse som både arbets- och näringsliv behöver. Medan regeringen
            halsstarrigt hållit fast vid en åtgärdsarsenal som alltför ofta
            inte lett till att människor fått något jobb har Folkpartiet hävdat
            att tyngdpunkten skulle läggas på näringspolitiska insatser där
            lättnader i regelsystemet, där förenklingarna i redovisningarna
            och där skatte- och avgiftsprofilen hade sådan utform­ning att
            den inte upplevdes som starkt hämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-NzX51aGE7PGNtFwLF9Mt56">
            Vi behöver en förnyelse i arbetslivet. Både ute på arbetsplatserna
            men också i näringsliv, i byråkrati och inte minst i de politiska
            instanserna. I nytänkande som förenar expansion och kreativitet.
            Där också tryggheten i arbetet i god mening kan upplevas. En förändring
            som i förlängningen säkrar vår framtida välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-BVkQRmfCDYtbeKjJxs3K94">
            Jag vill med det anförda till näringsministern rikta följande
            frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-24YwcJbdVYojnUPBY5p8i2">
            1. Är regeringen beredd till näringspolitiska insatser som främjar
            nyföre­tagande, småföretagens expansion och en näringspolitik
            som är lång­siktigt inriktad?
          </p>
          <p xml:id="i-3deegKqBtcQcvP1wMKvgK1">
            2. Är regeringen beredd att ge lättnader i skatte- och avgiftspolitiken,
            som skulle underlätta en sådan positiv omställning?
          </p>
          <p xml:id="i-NXHq8QjWhD6a2C953gaZwi">
            3. Avser regeringen att göra förändringar i regelsystemet och
            med för­enklingar i redovisning och deklaration som underlättar
            och stärker näringslivet främst för de små och nya företagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
