<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga myndigheters ansvar för regional balans</title>
        <author>Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:19 av Sven Bergström (c) till näringsministern om statliga myndigheters ansvar för regional balans</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_17.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_18.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_19.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sven Bergström (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FpUfX1uD8ntmvgipkGkDHN" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="1997-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H4nxi48YyXtyvmSTdjFxyE">
          <note>date unknown</note>
          <name who="i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E">Anders Sundström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UeCTvz9HiuS32vVZw5WrD7">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4rTTLyxDyK3hZNjnuEWG3f">
          <date when="1997-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4rTTLyxDyK3hZNjnuEWG3f">
          <ref type="record" target="prot-199798--026">Prot. 1997/98:26</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6cVXgQUGQWrctm5PX1f2ND">
            Interpellation 1997/98:19 av Sven Bergström (c) till näringsministern
            om statliga myndigheters ansvar för regional balans
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3XHuFVdgmLntvGQ5J5QryN">
            Inkom den 13 oktober : Besvarad den 6 november Prot. 1997/98:26
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CzJLQRNbV19gfmJ7xqwcfX">
            Riksdag och regering har vid olika tillfällen markerat vikten
            av regio­nal balans och en fullgod standard när det gäller infrastruktur
            och allmän samhällsservice. I många delar av vårt land kan vi
            nu se hur statliga myndigheter och verk i stället går i spetsen
            för nedläggningar och ned­dragningar. I Gävleborgs län har stora
            arbetsgivare som Posten, SJ, Väg­verket och Telia skurit ned och
            centraliserat mycket hårt under hela 90- talet. Sedan 1993 har
            mer än vart tionde statligt jobb i länet försvunnit.
          </p>
          <note xml:id="i-QNru1xoTkKGY27JfUQ7bzB" type="pageNumber">
            18
          </note>
          <p xml:id="i-DGRdQWKcjA7tgydNW1CSZY">
            Just nu är det aktuellt med stora neddragningar inom kronofogdemyndig­heten
            och Lantmäteriverket.
          </p>
          <p xml:id="i-PccpXPZV3G7tMe7jivD7mi">
            Hårdast drabbade av denna utveckling är kommunerna i Hälsingland
            där också Åklagarväsendet, Tullen, Kriminalvården, Länsstyrelsen
            m.fl. drastiskt förändrat sin närvaro. Verksamheten har skurits
            ned mycket hårt och i vissa fall helt försvunnit. En utveckling
            som innebär färre arbetstill­fällen försämrad service och ökad
            otrygghet för medborgarna. Det rim­mar mycket illa med ambitionerna
            om att hela Sverige skall leva och utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-5XpvRUU49PDSgFeLXs5psB">
            Det mest tydliga, mest aktuella och mest absurda exemplet på
            hur to­kigt det kan bli är kronofogdemyndighetens aktuella planer
            på neddrag­ning av verksamhet. För Gävleborgs del har aviserats
            en halvering av personalen i både Söderhamn och Hudiksvall. Kontoret
            i Ljusdal avveck­las helt. I Bollnäs försvann kontoret redan för
            några år sedan. Gävle och Sandviken avses slås samman.
          </p>
          <p xml:id="i-JyPGAMvYNA6HGf7784wEwp">
            Detta sker trots att den indrivningsverksamhet som kronofogdemyn­dighetens
            personal arbetar med är klart ”lönsam” för samhället. Enligt uppgift
            genererar verksamheten dryga 7 miljarder kronor medan kostna­derna
            för verksamheten uppgår till mellan 1 och 2 miljarder kronor för
            hela landet. Det är närmast en självklarhet att personal måste
            finnas på plats fysiskt för att kunna verkställa en indrivning.
            Om personal försvin­ner blir det också mindre pengar som kan drivas
            in.
          </p>
          <p xml:id="i-44CJz8A3TqX6jtQLXJURvS">
            För Söderhamns del har regeringen efter nedläggningen av F 15
            satt i gång ett särskilt arbete för att söka lokalisera ny statlig
            verksamhet till kommunen. Strävan är att åstadkomma 350 nya arbetstillfällen
            till kom­munen. Att lokalisera nya statliga jobb och flytta arbetstillfällen
            från andra platser till Söderhamn kostar naturligtvis åtskilliga
            miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-DjTtQcrKzNFZ1334jkr1a4">
            Därför är det ytterst utmanande att samtidigt som detta sker
            så avser kronofogdemyndigheten att avveckla tiotalet jobb från
            Söderhamn och lika många i Hudiksvall. Arbetstillfällen som det
            inte kostar någonting att bevara, utan som tvärtom tar in pengar
            till statskassan. Den ena statliga handen förefaller här inte
            veta vad den andra gör. Någon helhetssyn från samhällets sida
            är det minst av allt tal om. Det är inte att undra på att människors
            förtroende för politisk verksamhet som resulterar i absurdite­ter
            av detta slag, urholkas i snabb takt.
          </p>
          <p xml:id="i-7pSnyLes2S6UpGiwbLeoS3">
            En utveckling av detta slag går helt på tvärs med de intentioner
            om regional balans och väl fungerande samhällsservice som åtskilliga
            gånger uttalats från riksdag och regering. Senast i REKO-STAT-utredning
            Regi­onalpolitik för hela Sverige betonas detta. Här framhålls
            att regionalpoli­tiska hänsyn och samordning måste genomsyra beslut
            som på olika sätt påverkar möjligheterna till regional utveckling,
            både på central och regi­onal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-X1zmK7xN9naTNEvEZcXGDW">
            I takt med den moderna IT-teknikens utveckling har det dessutom
            blivit mycket lättare att sköta administrativa uppgifter av olika
            slag från en liten ort eller rent av ute på landsbygden lika väl
            som att sitta i ett regioncentra eller i en storstad. Mot den
            bakgrunden finns det ingen an­ledning att centralisera verksamhet
            i statlig regi på det sätt som skett under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-39MdGGvQ5xftcfxVAJyqEu">
            I stället skulle statliga myndigheter och verk precis som privata
            före­tag av olika slag gjort, kunna utlokalisera ett betydande
            antal arbetsupp­gifter till regioner och platser med obalans på
            arbetsmarknaden. Det
          </p>
          <note xml:id="i-VGFC4Br93NCa2xAMQohhWN" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-Vv6CdzPkTQNPCE3EexnMDy" type="pageNumber">
            19
          </note>
          <note xml:id="i-3bsMD44TeEN9K2EXTovq7p" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-Gsiusf7YMxJ2h2YvpkTJWQ">
            måste bli ett slut på utarmningen av offentlig verksamhet som
            behövs för en rimlig service och trygghet över hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-MtdoGgDoLqkFG1inJC4vcC">
            Mot bakgrund den utveckling i Gävleborgs län som jag gett exempel
            på ovan vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-RJ68NxBvxtMFFTVmwok1ef">
            Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att få
            statliga verk och myndigheter att ta sitt ansvar för god service
            och regional balans över hela landet?
          </p>
          <p xml:id="i-8Cp83AEugTuk8K8DaYNWRW">
            Vilka initiativ är näringsministern beredd att ta för en bättre
            samord­ning av insatserna för att öka arbetstillfällena i Söderhamns
            kommun?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
