<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>högskolornas roll i den regionala utvecklingen</title>
        <author>Olof Johansson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:129 av Olof Johansson (c) till statsministern om högskolornas roll i den regionala utvecklingen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_126.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_127.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_128.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Olof Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5QrzycGvk6z4PV7XqbCoHr" corresp="i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt">
          <date when="1998-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AjncAm2rF8DLSHMyLsTTbS" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FT93d4n8J4KmkwHnb6b3GA">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9aAdveprh3jXgbCSCz7VgW">
          <date when="1997-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9aAdveprh3jXgbCSCz7VgW">
          <ref type="record" target="prot-199798--068">Prot. 1997/98:68</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5yZ1SmHkS3nKE1Hz2MFXPg">
            Interpellation 1997/98:129 av Olof Johansson (c) till statsministern
            om högskolornas roll i den regionala utvecklingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HVn2akzSHKakuWzmKynCEc">
            Inkom den 20 januari : Besvarad den 17 februari Prot. 1997/98:68
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BjeqpJYUprGWoTA1eQLLnq">
            Under det senaste årtiondet har stor uppmärksamhet ägnats åt
            uni­versitetens och högskolornas roll i den regionala utvecklingen.
            Industri­samhället är på väg att omvandlas till kunskapssamhälle.
            Den nya tekni­kens genombrott och det internationella beroendet
            orsakar stora föränd­ringar. Undersökningar om arbetskraftens
            fördelning på olika yrkeskate­gorier över åren visar att den kunskapsproducerande
            sektorn blir alltmer dominerande och att en ökad sysselsättning
            väntas återfinnas i denna sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-QBvG8qaVPUtMWCv4bLcfov">
            Det råder en betydande regional obalans i möjligheterna till
            högre utbildning i landet. Merparten av de lågutbildade och de
            personer som endast har en kortare gymnasieutbildning bor utanför
            universitets- och storstadsregionerna. Ett av de viktigaste medlen
            för att åstadkomma en miljöriktig ekonomisk tillväxt är en satsning
            på de nya högskolorna. Den satsning på högre utbildning som skett
            under de senaste åren har givit påtagliga resultat, vilket bl.a.
            kan avläsas i antal högskolenybörjare per
          </p>
          <p xml:id="i-X3fhLBhqiAs6kqJ4R8gb9q">
            1 000 invånare. Genom att bygga ut högskolan över hela landet
            ges ett kraftfullt stöd för en bättre regional och ekonomisk utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-XHxWsEFBSnRs5SZTkhWxCg">
            Samtidigt svarar forskningen vid de nya högskolorna för mindre
            än 3 % av intäkterna till svenska universitets och högskolors
            samlade forsk­ning.
          </p>
          <note xml:id="i-BXkoeYerD7fGQ9h3tmKSia" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-AmhST9NRqffPwkJGjjZ7bi" type="pageNumber">
            127
          </note>
          <note xml:id="i-9vveFY2h6o3Dbvo9JLs3ND" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-Rj3vy2XXDH92SXDdfFeeNV" type="pageNumber">
            128
          </note>
          <p xml:id="i-HHMCXoR1Jdjf7wrdUDN2re">
            Den grundläggande forskningen utgör en bas för såväl den högre
            ut­bildningen som för övrig forskning och utbildning. Universitetens
            och högskolornas utbildning skall vila på vetenskaplig grund,
            vilket också förutsätter ett nära samband mellan utbildning och
            forskning. Grund­forskning och forskarutbildning bedrivs huvudsakligen
            vid universiteten och några fackhögskolor. Under senare år har
            även särskilda medel av­satts för forskningsstödjande åtgärder
            vid de nya högskolorna. Dessa medel har varit avsedda för att
            bidra till att öka omfattningen av forsk­ningen vid dessa högskolor,
            öka andelen forskarutbildade lärare samt öka andelen studerande
            som går vidare till forskarutbildning samt för att åstadkomma
            en bättre kompetensförsörjning för inte minst det regionala näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-8q3bxuP1j3UTcao1drzAs9">
            Forskarutbildningen är av central betydelse för högskolan. Doktoran­der
            utför en stor del av forskningen och deltar även i viss mån i
            under­visningen. Forskarutbildningen skall också tillgodose rekryteringsbehovet
            av disputerade lärare. Under kommande år kommer detta behov att
            växa, bl.a. till följd av expansionen av grundutbildning. En väl
            fungerande fors­karutbildning av hög kvalitet är viktig inte bara
            för högskolan utan också för det svenska näringslivets konkurrenskraft.
            Genom forskningsprojekt som doktorander genomför i samverkan med
            näringslivet främjas utbyte av kunskap och metoder och företagen
            kan rekrytera vetenskapligt skolad arbetskraft. Sådant samarbete
            främjar också byggandet av nätverk mellan högskolan och näringslivet.
            Även offentlig sektor och andra delar av samhället har behov av
            att tillföra verksamheten ökad kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-Nw7pambmsdaSFx5Pxe7S1P">
            I propositionen 1996/97 Forskning och samhälle har forskningsresur­serna
            för de nya högskolorna fått en viss förstärkning. Skälen härför
            är goda erfarenheter av forskning vid dessa högskolor och att
            det är angelä­get, inte minst ur utvecklingsperspektiv. Erfarenheterna
            visar redan nu att starka och kreativa forskningsmiljöer kan skapas
            på mindre högskolor. En övergripande riktlinje för forskningspolitiken
            bör enligt Centerpartiets mening vara att alla nya högskolor skall
            förfoga över goda egna resurser för forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-E95R4qdmmotqUMqWNKbqaE">
            En fortsatt kraftig förstärkning av forskningsverksamheten vid
            de mindre och medelstora högskolorna är av synnerligen stor vikt
            för att öka högskolans kontakter med omvärlden och för att högskolan
            skall kunna bidra till den regionala utvecklingen och ekonomiska
            tillväxten i sin regi­on och därmed i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-2fE31TZRMPBae2H9XXQ18w">
            Forskningsstiftelserna bildades 1994 med kapital från de tidigare
            löntagarfonderna. Merparten av de fördelade forskningsmedlen har
            hit­tills gått till universiteten (”de äldre högskolorna”). Enbart
            Stiftelsen för Kunskaps- och Kompetensutveckling har i sina stadgar
            att speciellt upp­märksamma de nya högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-GQ6dLFroV6ao4n5D4jd3iP">
            Enligt min mening är det av största vikt att Utbildningsdepartementet
          </p>
          <p xml:id="i-TJuEu7fDGgSUcgRvocw7Nk">
            i sin fördelning av anslag till forskning lägger stor vikt vid
            att snabbt öka forskningsanslagen till de nya högskolorna. När
            det gäller stiftelserna som bildades 1994, utser regeringen numer
            styrelseledamöter. Med den ordning som nu valts bör inte enbart
            KK-stiftelsen aktivt arbeta för för­stärkta forskningsmiljöer
            vid de nya högskolorna. Att snabbt bygga upp kraftfulla forskningsmiljöer
            vid de nya högskolorna är enligt min mening den viktigaste strategiska
            forskningsfrågan. En av många tänkbara model­ler för att kunna
            bygga upp starka forskningsmiljöer vid nya högskolor är, att de
            stiftelser som hittills i huvudsak gett medel till gamla institutioner,
          </p>
          <p xml:id="i-CAmw16v7YSZpUq5smpRuTA">
            framöver i sin fördelning av medel lägger stor vikt vid att dagens
            uni­versitet samverkar med forskningsenheter vid nya högskolor,
            dvs. att samverkansprojekt medvetet eftersträvas inom olika forskningsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-EDTBK8n13dmLQL1ubsm96v">
            Enligt min mening bör också Kunskaps- och Kompetensstiftelsen
            me­ra utpräglat arbeta för forskningsuppbyggnad vid de nya högskolorna.
            Gärna i samarbete med övriga forskningsstiftelser.
          </p>
          <p xml:id="i-XLSjES7RYqW54dFK7Mg4zg">
            Med anledning av vad bl.a. ovan anförts vill jag fråga statsministern
            om regeringens vilja att kraftfullt bygga upp goda forskningsmiljöer
            vid de nya högskolorna; dels genom att via statsbudgeten fördela
            en avsevärt större andel av de sammantagna statliga forskningsresurserna
            till de nya högskolorna, dels - med den ordning som nu gäller
            - genom att ta upp diskussioner om angiven inriktning med företrädarna
            för styrelser och verkställande ledning i de stiftelser för vilka
            regeringen utser styrelse.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
