<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:234 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet
          Pierre Schori om flyktingförläggningen i Flen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 marsBesvarad den 21 april Prot. 1997/98: 93
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Natten mellan den 7 och den 8 mars var det ett våldsamt bråk
          på flyk­tingförläggningen i Flen. Händelsen var väntad och har
          till stor del sin förklaring i den miljö och de förhållanden som
          råder på flyktingförlägg­ningen. Där vistas ca 530 ensamstående
          män och familjer med bam. De största grupperna på förläggningen
          är kurder från Irak, somalier, ko­sovoalbaner, bosnienkroater
          och flyktingar från forna Sovjetunionen. Med andra ord grupper
          som bott på förläggningen i flera år i väntan på besked från invandrarmyndigheterna.
          De flesta grupperna går inte att avvisa på grund av förhållandena
          i hemländerna.
        </p>
        <p>
          Vänsterpartiet besökte flyktingförläggningen för ett par veckor
          sedan. Anledningen till att vi åkte dit var att en anställd på
          den öppna psykvår- den slagit larm. Hon skrev till samtliga partier
          och berättade hur dåligt barnen och deras föräldrar på förläggningen
          mår och hon ville veta varför det dröjer upp till fem år innan
          människor får besked om de får stanna. Hon skrev också till statsrådet
          Schori.
        </p>
        <p>
          På förläggningen finns ca 60 bam under 16 år. Det är en korridorför­läggning,
          dvs. flyktingfamiljen har ett rum på ca 15 kvadratmeter där de
          skall tillbringa sin tid. Längst bort i korridoren finns ett påvert
          kök och ett "vardagsrum". Man har gemensam toalett - två fotavtryck
          och ett hål i golvet och en vattentoalett - samt gemensam dusch.
          Inget lekrum för barnen, när förskolan och fritids har stängt
          finns det bara vakuum. För de vuxna finns ingen sysselsättning
          mer än det som kallas obligatorisk verk­samhet, dvs. städa, laga
          och tvätta kläder.
        </p>
        <p>
          Barnen på förläggningen i Flen lever och sover tillsammans med
          sina föräldrar i ett till ytan litet mm. De kan, tillsammans med
          alla andra, välja att göra sina behov på en toalett som är ett
          hål i golvet eller en vattentoa­lett. Är de små får de gå i den
          öppna förskolan på förläggningen, som på eftermiddagen förvandlas
          till fritidshem för de äldre barnen. Är de i skolåldern får de
          gå i skolan, men inte på samma villkor som svenska barn, utan
          i ett trångt källarutrymme där dagsljuset släpps in genom små
          gluggar. Många av barnen har traumatiska upplevelser bakom sig
          och en del har utsatts för sexuella övergrepp.
        </p>
        <p>
          I januari 1997 kompletterades utlänningslagen med en portalparagraf
          om barnens bästa. På flyktingförläggningen bor många bam som far
          mycket illa, samtidigt som det i Flen i dag finns ca 200 tomma
          lägenhe­ter.
        </p>
        <p>
          En förklaring till upploppet på flyktingförläggningen kan vara
          att där vistas flyktingar vars ärenden lagts på is i väntan på
          att förhållandena i hemlandet skall klarna. Flera har väntat i
          många år.
        </p>
        <p>
          Det finns ett tak för kostnaderna för asylsökande bams utbildning.
          Den ersättning som kommunerna får av staten är begränsad till
          mellan 60 och 65 % av den genomsnittliga kostnaden för en elev
          i den svenska grundskolan. Bamkommittén ansåg att detta strider
          mot barnkonvention­en. Inte heller asylsökande ungdomar mellan
          16 och 18 år har samma rätt till utbildning som svenska ungdomar.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          239
        </note>
        <pb facs="PDF:238"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Jag vill därför fråga:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att
          bam som bor på s.k. korridorförläggningar, i likhet med svenska
          bam, skall få ett ”skäligt boende”?
        </p>
        <p>
          2. Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att
          asylsökande för vilka det sedan lång tid föreligger praktiska
          verkställighetshinder skall beviljas uppehållstillstånd i Sverige?
        </p>
        <p>
          3. Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att
          asylsökande bam i grundskoleåldern skall få samma rätt till utbildning
          som svens­ka barn?
        </p>
        <p>
          4. Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att
          asylsökande ungdomar mellan 16 och 18 år skall få samma rätt till
          utbildning som svenska ungdomar?
        </p>
        <p>
          5. Vilka åtgärder har regeringen för avsikt att vidta för att
          meningsfull sysselsättning utöver städning och matlagning skall
          erbjudas på samt­liga flyktingförläggningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:239"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
