<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:157 av Sten Andersson (m) till statsrådet
          Pierre Schori om det ekonomiska biståndet till Palestina
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 februariBesvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Svenskt u-landsbistånd har under senare år i viss mån avvecklat
          ”världsförbättrarmodellen” och i delar utvecklats till satsningar
          på en realistisk nivå, där kraven på demokratisk vilja och inställning
          hos motta­garländerna fokuserats. Tidigare gavs ekonomisk hjälp
          ett ibland naivt och godtroget sätt och den avsedda effekten uteblev.
        </p>
        <p>
          Nyligen har statsrådet Pierre Schori varit utomlands och delat
          ut svenska folkets skattepengar på ett provokativt sätt. Vid ett
          besök i Pa­lestina för några dagar sedan gavs löfte om nya pengar,
          vilket av många uppfattas som att svensk u-hjälp kan ses som en
          global allemansrätt!
        </p>
        <p>
          Huruvida de självstyrande områdena i Palestina är demokratiskt
          styr­da eller om de styrande där har demokratiska ambitioner kan
          ifrågasättas. Däremot är det förvånansvärt att närliggande och
          närstående stater ger förhållandevis litet stöd, trots att dessa
          i flera fall har stora ekonomiska resurser!
        </p>
        <note type="pageNumber">
          162
        </note>
        <pb facs="PDF:161"/>
        <p>
          Dessutom har det dokumenterats att mycken av den hjälp som gått
          till de självstyrande områdena i Palestina använts till att berika
          de i landet styrande. Nu hävdar statsrådet att han kan garantera
          att svenska folkets senaste bidrag inte skall gå till de styrande
          utan till att stödja det pales­tinska folket och dess behov.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att garantera
          att svenska folkets skattepengar i form av ekonomiskt bistånd
          till de självsty­rande områdena i Palestina används enligt de
          besked statsrådet lämnat?
        </p>
        <p>
          Är statsrådet beredd att internationellt verka för att till Palestina
          när­stående stater ökar sin ekonomiska hjälp?
        </p>
        <pb facs="PDF:162"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
