<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>enskildas möjligheter att planera sina liv och statliga beslut</title>
        <author>Mikael Janson (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:69 av Mikael Janson (fp) till statsministern om enskildas möjligheter att planera sina liv och statliga beslut</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_64.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_65.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_66.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Mikael Janson (fp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-Kv4bkXbbqGQTq4g6DErkzF</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HKxbqUuq29443uyxjoui33" corresp="i-Kv4bkXbbqGQTq4g6DErkzF">
          <date when="1997-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-REJmJ525EAbytbXMzFdEME">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Wps1iDp76noS6Nm3ey8NmK">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HWzU5z8mkdmLh9i2sygLis">
          <date when="1997-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HWzU5z8mkdmLh9i2sygLis">
          <ref type="record" target="prot-199798--037">Prot. 1997/98:37</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HMy8hftB7P3xLny6tsSqgH">
            Interpellation 1997/98:69 av Mikael Janson (fp) till statsministern
            om enskildas möjligheter att planera sina liv och statliga beslut
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VWcie6DcTADsGxoz6syn1V">
            Inkom den 7 november : Besvarad den 1 december Prot. 1997/98:37
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PiHb5MaWafdm46sDKdVH8r">
            Regeringen har i sin budgetproposition lagt ett antal förslag
            med ver­kan fr.o.m. den 1 januari 1998. Det finns i det sammanhanget
            en fråga av principiell art, som jag vill lyfta fram. Det handlar
            om den enskilda män­niskans möjligheter att planera sina liv.
          </p>
          <p xml:id="i-V9tN5FEGVjGc3RfXnCtpbf">
            Jag utgår från ett konkret exempel för att tydliggöra problemet.
            En person fick före sommaren besked från försäkringskassan om
            att han har rätt till förtidspension från 60 år, som han fyller
            nästa år. Han fick rent av konkreta uträkningar av exakt månadsbelopp.
            I full förvissning om att de besked han fått från myndigheten
            var riktiga, sade han upp sig från sitt
          </p>
          <note xml:id="i-NqBBLXayn9HZAeo1Vu9c4s" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1-313
          </note>
          <note xml:id="i-8HHKL2wCXVRWjfHf6gqs1c" type="margin">
            3 Interpellationer 1997/98: 1-313
          </note>
          <note xml:id="i-DXXRy5rNWHftN17UxyF5GS" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-JExfDa6Hqmf5MKAje11xnc">
            jobb för att ta ett annat tillfälligt jobb fram till sin pensionering.
            Mindre än fyra månader innan han skulle få ut sin pension skickar
            plötsligt för­säkringskassan ut ett nytt besked om att han inte
            kommer att få någon pension under 1998. Det gamla jobbet kan han
            inte gå tillbaka till och det nuvarande är just bara tillfälligt.
            Frågan som reses är om han nu skall tvingas ut i arbetslöshet
            sitt sista yrkesverksamma år.
          </p>
          <p xml:id="i-RpusiATCZZWkuWQau2VoEC">
            Anledningen till att han hamnat i denna rävsax är att han inte
            fått nå­gon information i tillräckligt god tid. Detta trots att
            det sedan länge fun­nits en bred parlamentarisk samsyn om förändringen,
            som ytterst emane­rar ur pensionsreformens höjning av den tidigaste
            pensionsåldern till 61 år. Senareläggningen av reformens genomförande
            har dock lett till vissa följdjusteringar, där förändringen för
            personer födda 1938 och senare är en, vilken enligt uppgift slogs
            fast i pensionsgenomförandegruppen i mitten av våren i år. Vi
            i Folkpartiet tycker det är viktigt att information går ut tidigt
            till alla berörda. Det har inte skett och därmed har många invaggats
            i en falsk föreställning om vad som gäller. Först efter budget­propositionen
            har information gått ut.
          </p>
          <p xml:id="i-4maK2MpfM2e7vQeuK9SKSk">
            Ett annat konkret exempel på problemet med korta ”omställningsti-
            der”, är den person som läser på komvux och förberett för kompletteran­de
            studier under ett år i utlandet. Nu kom plötsligt besked om att
            möjlig­heten att få studiemedel för utlandsstudier starkt begränsas,
            till följd av regeringens förslag i budgetpropositionen. Ovissheten
            om vad som nu sker och vad hon skall göra är förstås stor efter
            de helt nya och försämra­de förutsättningarna. Möjligheterna att
            bara några månader före nästa år söka sig helt nya vägar är små.
            Det är bra om regeringen, efter vad som sagts, tar sitt förnuft
            till fånga i sakfrågan, men för den som kanske ändå hunnit ställa
            om sig är det då i stället svårt att gå tillbaka till ”utgångsläget”,
            så det grundproblem jag här lyfter fram kvarstår.
          </p>
          <p xml:id="i-A2jvVpiTcBCZwEm98oyc2i">
            Det som ger anledning till eftertanke, är om det är rimligt att
            med så kort varsel fatta beslut med så stor betydelse för människor.
            Formellt fattas ju inte besluten förrän mindre än en månad innan
            de träder i kraft. Det handlar här om beslut som förändrar förutsättningarna
            för den plane­ring enskilda människor kanske gjort under flera
            år och med direkt bety­delse för något så väsentligt som basen
            för den egna försörj ningen. I fallet med pensionsförändringen
            fanns det dock tidigt en bred enighet, så där borde det ha varit
            möjligt att gå ut och informera om att riksdagen avser att göra
            förändringen. Det är beklagansvärt att Riksförsäkringsver­ket
            inte ansett sig kunna göra det.
          </p>
          <p xml:id="i-Uv9fZH81kjSusfA5Scziue">
            Jag vill nu ställa följande två frågor med anledning av det ovan
            redo­visade:
          </p>
          <p xml:id="i-5EtCs5EEjdhqRsGXJR19rX">
            1. Avser regeringen att vidta åtgärder för att mildra övergång
            för de som oförskyllt drabbas av ändringar i regelsystemet?
          </p>
          <p xml:id="i-8fvY78PXZPw7bTrzvHqYoB">
            2. Är regeringen beredd att vidta åtgärder för att myndigheter,
            såsom Riksförsäkringsverket, framgent i tid skall kunna gå ut
            och informera de som berörs om kommande förändringar som förhandlats
            fram av en tydlig majoritet i riksdagen, så att fall av det slag
            som ovan om­nämnts inte upprepas?
          </p>
          <note xml:id="i-99cZsQiFNrZHZQe4XWhTW7" type="pageNumber">
            66
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
