<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:66</head>
        <author who="unknown">Mikael Odenberg (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>bidragen till konvertering från elvärme m.m.</topic>
        <docDate when="1997-11-06">Inkom den 6 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--036.xml" when="1997-11-28" status="answered">Besvarad den 28 november, Prot. 1997/98:36</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:66 av Mikael Odenberg (m) till näringsministern
          om bidragen till konvertering från elvärme m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 6 novemberBesvarad den 28 november Prot. 1997/98:36
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BE6jHynnAiKgXSp2LREedn">
          Riksdagen fattade den 10 juni 1997 beslut med anledning av rege­ringens
          proposition om en s.k. uthållig energiförsörjning. Beslutet omfat­tade
          bl.a. minskad användning av elpannor i fjärrvärmesystemen och
          nya statsbidrag i syfte att åstadkomma en minskad elanvändning
          vid upp­värmning av bostäder. Genom dessa åtgärder hoppas regeringen
          att kunna minska elanvändningen med 5 TWh, vilket skulle underlätta
          en avveck­ling av kärnkraftverket i Barsebäck.
        </p>
        <p xml:id="i-5G8MmCkfpbdqXso7tTzFaa">
          När det gällde elpannorna i fj ärrvärmesystemen konstaterade
          rege­ringen i propositionen ”att en stor del av det ersättande
          bränslet inled­ningsvis skulle utgöras av olja”. Detta förhållande
          synes tyvärr även gälla för konverteringen av elvärmda småhus.
        </p>
        <p xml:id="i-2wDFUY5zf1x3iJ1W62jfdW">
          Boverket kom i oktober ut med information om de nya konverte­ringsbidragen.
          I den klämmiga informationsfoldern konstaterar Boverket inledningsvis
          att ”när två kämkraftsreaktorer stängs av i Barsebäck måste vi
          spara el”. Investeringsbidrag lämnas därför till flerbostadshus
          och småhus där elvärme ersätts med oljepanna, gaspanna eller vedpanna.
          Bidrag kan också lämnas för eleffektminskande åtgärder. Den som
          har ett eluppvärmt flerbostadshus eller småhus kan få bidrag med
          6 000 kr för att installera kakelugn eller braskamin.
        </p>
        <p xml:id="i-L7vYFXy282SFFErGy4N47G">
          Att med skattepengar uppmuntra installation av oljepannor är
          en minst sagt besynnerlig metod för att åstadkomma ett ekologiskt
          uthålligt
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-SdqJc5pP2gpGV6kvaKg3aH">
          62
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_62.pdf"/>
        <p xml:id="i-NwMRTvQj6uB1SasvFMsApz">
          samhälle. Snarare borde väl skattepengarna i sådana fall användas
          till att få bort kvarvarande oljepannor.
        </p>
        <p xml:id="i-Q1zhcF1x4o3pXuBBp7giQC">
          När det gäller installation av vedpannor varnar Boverket under
          rubri­ken Miljöhänsyn den potentielle bidragssökanden: ”Om Du
          tänker byta till t.ex. en vedpanna, så hör med din kommun om det
          är lämpligt att elda i en sådan i ditt bostadsområde. Vedeldning
          kan vara besvärande för dina grannar.”
        </p>
        <p xml:id="i-PC6c3RfRbox8cRNfa11eih">
          Boverkets varningar är motiverade. Småskalig vedeldning riskerar
          att leda till miljöstörande utsläpp av stoftpartiklar och förbränningsgaser.
          Den är därför också förbjuden på många håll. I områden med samlad
          småhusbebyggelse finns det risk för att förbuden utvidgas om alltför
          många småhusägare ansöker om Boverkets bidrag. Vi riskerar alltså
          att få en situation där staten subventionerar installation av
          vedpannor och bras­kaminer medan kommunerna förbjuder användning
          av de nya installatio­nerna.
        </p>
        <p xml:id="i-TV8Cec3YjGLHikvADvifm7">
          Med hänvisning till det anförda vill jag fråga energiministern:
        </p>
        <p xml:id="i-QQGftjiyHS6JCmKVKefkDv">
          1. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att förhindra att
          omställning­en av energisystemet skadar miljön genom ökande användning
          av olja för uppvärmningsändamål?
        </p>
        <p xml:id="i-894181b8DLpnN9teLF6tdr">
          2. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att förhindra att
          omställning­en av energisystemet bringar biobränslena i vanrykte
          genom en mil- jöskadlig ökning av den småskaliga vedeldningen?
        </p>
        <p xml:id="i-DzwTDKYLMfjv81viDy3Pp6">
          3. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att garantera att
          mottagare av statliga omställningsbidrag också kan nyttja sina
          nya installationer?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_63.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
