<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bin och biodling</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:305 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern om bin och biodling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_295.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_296.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LR1Rgs83S7VZyA2N1ukFQm" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4ZCQ9myDPSvnAKXpveBrRf" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Agimafqf8mkQWoe9uQt5hR">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ukfm5CUxqB2QM2LNwCnrAB">
          <date when="1997-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ukfm5CUxqB2QM2LNwCnrAB">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FnU1noK4fMXfPP87Q4ZFwN">
            Interpellation 1997/98:305 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksmi­nistern
            om bin och biodling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DxvfaDAMpsWb5ybRa1bg7D">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ToHtDFPbrwpfBqmGwCgbRr">
            Biet är, genom att agera som pollinatör, en mycket viktig komponent
            i de ekologiska systemen, som i sin tur utgör grunden för människans
            och andra levande varelsers existens på jorden. Biet pollinerar
            grödor som är odlade av människan, men har givetvis en viktig
            roll att spela även för frukt- och frösättningen i den vilda naturen.
            Biet i människans tjänst ger ossju dessutom honung. I dag importeras
            honung till Sverige från länder som Argentina och Nya Zeeland
            eftersom de svenska biodlama inte kan täcka behovet. Man producerar
            endast ca 3 300 ton av det totala behovet på ca 6 500 ton. Antalet
            bisamhällen minskar, vilket är oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-LDWyhRVQhoJootVbPHhEVC">
            Det är viktigt att biet som biologisk resurs sköts på ett kompetent
            sätt. Frågor om bisjukdomen varroa har diskuterats i riksdagen
            vid flera tillfäl­len och sjukdomen, dess bekämpning och utbredning
            är frågor som inte lösts ännu. Denna interpellation handlar dock
            inte om det, utan om ansva­ret för de genetiska resurserna; biaveln
            och utvecklingen av biet.
          </p>
          <p xml:id="i-99niGjEoDQmZAGv2xb6GJr">
            Under 80-talet bedrevs ett kontrollarbete av aveln och olika
            stammars utveckling av Bikontrollen. Man arbetade på samma sätt
            som Husdjurs- kontrollen gör i dag i ett intimt samarbete mellan
            näringen och den an­svariga myndigheten, Jordbruksverket, som
            har som uppgift att se till att det bedrivs en god och kompetent
            avel. Även växtodlingens avelsfrågor hanteras på ett motsvarande
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-SLMEbN5HDx56uu5nKdSxz4">
            Till Bikontrollen rapporterades alltså inte bara mängden producerad
            honung in, utan framför allt försökte man få en uppfattning om
            släktskap mellan stammar för att undvika genetisk erosion och
            förlust av genetisk mångfald. Denna bokföring av härstamning avsågs
            användas på samma sätt som för andra husdjur för att få en långsiktigt
            hållbar utveckling. Tyvärr lades Bikontrollen ned på grund av
            brist på pengar och i dag finns ingen registering, ingen kontroll
            och därmed heller ingen vetskap om dagens utveckling är hållbar.
          </p>
          <p xml:id="i-GJFDBo6jPBENgF2scKy2cm">
            Men det finns misstankar om motsatsen. Biodlingen utvecklas hela
            ti­den. I dag finns parningsstationer där en stark selektion sker,
            en selektion som får till följd att samhällen till bidrottningar
            som inseminerats där med sperma från en drönare inte bara blir
            genetiskt mycket lika inom samhäl­let, utan också mellan samhällen.
            I naturen parar sig bidrottningen med flera drönare och den genetiska
            variationen hos ett samhälle är relativt stor. Men i dag sker
            alltså en strikt selektering där den genetiska basen tillåts krympa
            och risken för inavel är uppenbar. I USA tror man att den genetiska
            basen genom detta förfarande bara är en spillra av vad den var
            förr. Inom all annan avel undviks s.k. matadoravel för att inte
            riskera förlust av genetisk variation. Men biaveln bedrivs inte
            alltid med detta för ögonen.
          </p>
          <note xml:id="i-UmN4qbt7PxcZddXYwD4sgk" type="pageNumber">
            296
          </note>
          <p xml:id="i-Kvofz2rXpPNKf1Axo1NrbK">
            I och med att de nya EU-medlen för biodling och det nationella
            pro­grammet finns möjligheter att ta nya tag inom biodlingen och
            biodlings- forskningen - som dä i högsta grad inkluderar avelsarbete
            och vården av de genetiska resurserna. Bikontrollen behöver återupplivas,
            men det be­hövs också analyser av avelsstrukturens (parningsstrukturens)
            betydelse för släktskapsförändringar inom och mellan samhällena,
            och därmed för samhällenas och populationernas livskraft och långsiktiga
            hållbarhet. Det är viktigt att ta fram avelsstrategier som inte
            leder till ”genetisk erosion”, dvs. att man utarmar den genetiska
            basen. Den kommersiella drott­ningodlingen kan på ganska kort
            sikt minska den genetiska basen mycket kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-76srFp4VzRTCmvApU8XDzi">
            Jordbruksverket har ansvar även för biet. Det är förvånande att
            man inte bygger upp samma typ av kontrollorgan för bin som finns
            för får, nötkreatur och alla andra husdjur. Under riksdagsåret
            1994/95 lade jag en motion, som ville att bin skulle klassas som
            djur. Den väckte viss mun­terhet, men kravet var berättigat och
            frågan är om det är just detta som gör att Bikontrollen inte återupplivas.
            För behovet finns.
          </p>
          <p xml:id="i-XtewoHrUN9wQNhmfEsV8t2">
            Jag vill med anledning av detta fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QVdDkz3vWjb21gBfnyTQj2">
            - Avser jordbruksministern ta intiativ till att Bikontrollen
            återupplivas?- På vilka andra sätt avser statsrådet agera för
            att forskning och kun- skapsinhämtande i frågor om biets genetiska
            släktskap ökas så att bi­samhällenas och populationernas livskraft
            och långsiktiga hållbarhet inte äventyras?
          </p>
          <p xml:id="i-8xwM4qtkBkuTcnD1C6cqVh">
            - Kommer bin att klassas som djur i Sverige på samma sätt som
            de tydligen görs i EU för att därigenom underlätta kontroll m.m.?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
