<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>dubbelbeskattning, utflyttning m.m.</title>
        <author>Bo Lundgren (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:26 av Bo Lundgren (m) till finansministern angå­ende dubbelbeskattning, utflyttning m.m.</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_23.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_24.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Lundgren (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Erik Åsbrink</persName>
            <idno>i-76vYpYSFxb4errTa7fe3WJ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qw4MWRVVxFQd3tDHSQDdj" corresp="i-4i5vpDVzDizjgGeYkeoK2E">
          <date when="1997-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ava5x7oDMtK4LWhAWimnzZ">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2p7HRSrqy8MuRoAbYVcMfx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-As2ogPmsZZKppbwbT2U5hn">
          <date when="1997-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-As2ogPmsZZKppbwbT2U5hn">
          <ref type="record" target="prot-199798--033">Prot. 1997/98:33</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ut3YVetLntDE84NCz7rpGW">
            Interpellation 1997/98:26 av Bo Lundgren (m) till finansministern
            angå­ende dubbelbeskattning, utflyttning m.m.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AUbDuG3t3tsvPiieWtmcej">
            Inkom den 15 oktober : Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RtLC6qABsaAVMYwTDDqD3r">
            Dubbelbeskattningen av utdelade och kvarhållna vinster medför
            sned­vridningar och skadar Sveriges ekonomi. När Nordbanken redovisade
            sin planerade sammanslagning med Merita Bank i Finland framkom
            det att den nya banken skulle ha sin juridiska hemvist i Finland.
            Skälet angavs mycket klart vara att finländska aktieägare annars
            skulle drabbas av den svenska dubbelbeskattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Di5YSaWtmzBbZPqLVXMAY3">
            Finansminister Erik Åsbrink kommenterade detta genom att säga
            att regeringen ”kan leva med det”. Det är ytterst anmärkningsvärt
            att Sveri­ges finansminister tar så lätt på att det svenska skattesystemet
            leder till att
          </p>
          <p xml:id="i-6hfGxUSJaxvp4xjdUwq266">
            svenska företag vid sammanslagningar med utländska företag väljer
            att ”flagga ut”. Att sådana beslut drivs fram av snedvridande
            inslag i det svenska skattesystemet är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-AGYqEYC9iQr97pSYfxV7fu">
            Dubbelbeskattningen medför bristande symmetri i beskattningen
            av kapitalinkomster. Ersättningen för lånat kapital är avdragsgill
            i bolaget och beskattas sedan hos den som mottar avkastningen.
            Därmed uppgår skatten till 30 %. När det gäller det egna, riskbärande
            kapitalet beskattas avkastningen först i bolaget och därefter
            hos den enskilde aktieägaren med en skatteeffekt på ca 50 %. Det
            är uppenbart att en högre beskattning av det egna, riskbärande
            kapital som är grunden för företagande och investeringar ger negativa
            effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-RToKsrqrKLcR9o7YAa8BKi">
            Dubbelbeskattningen driver fram högre avkastningskrav, särskilt
            när det gäller mindre och medelstora företag och försvårar deras
            riskkapital­försörjning. För de större företagen uppstår en annan
            snedvridning även om man genom den internationella kapitalmarknaden
            har tillgång till utländskt kapital till internationellt bestämt
            avkastningskrav. Det blir nämligen mer intressant för utländska
            ägare, till följd av en rimligare skattesituation, att investera
            i svenska företag. Dubbelbeskattningen leder således till ökat
            utländskt ägande av svenska börsföretag. Det är negativt om orsaken
            är orimliga skatteregler i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-H9i9SrS5DC46XiEhuRuN2g">
            Regeringen tvangs för något år sedan indirekt att erkänna dessa
            nega­tiva effekter. Man införde vissa regler som lindrade effekterna
            för de mindre bolagen. Det innebär emellertid att skattesystemets
            struktur har blivit ännu krångligare. Till följd av de spärregler
            som finns för fåmans- bolag kan avkastningen på det egna kapitalet
            för dessa bolag beskattas på tre sätt utan att det egentligen
            går att förutse på vilket under ett löpande beskattningsår. Till
            yttermera visso drabbas framför allt de snabbväxande vinstrika
            mindre bolagen av dessa spärregler, dvs. just de företag som har
            de största förutsättningarna att expandera och skapa nya arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-B3tE8a2Heem4Ets8LPavZN">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansminister Åsbrink:
          </p>
          <p xml:id="i-9F7F8DQgMYR9N1HZMgMv2u">
            Är regeringen beredd att lägga förslag om fullständigt slopad
            dubbel­beskattning av kvarhållna och utdelade vinster i aktiebolag
            och därmed uppnå en enhetlig beskattning av kapitalinkomster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
