<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppstramning av de djurförsöksetiska nämnderna</title>
        <author>Ragnhild Pohanka (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:304 av Ragnhild Pohanka (mp) till jordbruks­ministern om uppstramning av de djurförsöksetiska nämnderna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_294.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_295.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnhild Pohanka (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Annika Åhnberg</persName>
            <idno>i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MdbvT3NYuNxxKCJc3aAz5D" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">
          <date when="1998-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PudkfFyMiawDDnutGsdxjU" corresp="i-QtJg9oNHiDkHLkgiCwmrBb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WjKBKfX5i3me2NVRLqTvqY">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8saL6MfjhQZed5KbXSMfpg">
          <date when="1998-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8saL6MfjhQZed5KbXSMfpg">
          <ref type="record" target="prot-199798--104">Prot. 1997/98:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7mibmH8Ub5GRpiTdz3jWMH">
            Interpellation 1997/98:304 av Ragnhild Pohanka (mp) till jordbruks­ministern
            om uppstramning av de djurförsöksetiska nämnderna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2geBWuyA7PnfyVs3scvcu4">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W5uRjKVqfbLGrQYURtwTPb">
            Det finns sju djurförsöksetiska nämnder i Sverige. En i Malmö/Lund,
            en i Linköping, en i Göteborg, en i Uppsala, en i Umeå och två
            i Stock­holm. Dessa nämnder fungerar alla olika vad gäller rent
            mötestekniska förhållanden. Som exempel kan ges följande:• Malmö/Lunds
            djurförsöksetiska nämnd är indelad i tre berednings­grupper vilka
            bereder en tredjedel av ansökningarna var. Berednings­grupperna
            träffar i stort sett alla försöksledare och har då möjlighet att
            fråga ut och påverka denne. På nämndsammanträdet har berednings­gruppen
            sedan ett förslag till beslut åt nämnden. På nämndsamman­trädet
            går man igenom ansökningarna en efter en. Ordföranden ropar upp
            diarienumret på ansökan och om ingen säger något är den till­styrkt.
            Alla ansökningar förväntas alltså tillstyrkas och om någon le­damot
            har en fråga eller inte vill tillstyrka en ansökan får hon/han
            hojta till. Yrkanden tas ibland upp till behandling men oftast
            inte. Vill man ha till en förändring i försöket eller avstyrka
            ett försök får man reservera sig och i sin reservation tala om
            vad man anser. Det går allt­så inte att yrka avstyrkan på en ansökan
            utan avstyrks gör en ansökan om tillräckligt många öppet börjar
            kritisera ett försök. Personangrepp förekommer allt som oftast
            då ledamöter har en annan åsikt än den gängse åsikten. Kommunstyrelsen
            i Lund har reagerat efter att en av deras ledamöter känt sig utsatt
            i nämnden men de saknar inflytande på nämndens arbetsformer.
          </p>
          <p xml:id="i-BiwUos5SCW8jA78dZ8dKfZ">
            • Stockholm norras djurförsöksetiska nämnd är också uppdelad
            i olika beredningsgrupper. Dessa beredningsgrupper träffar dock
            sällan för- söksledama. Ibland ringer någon från beredningsgruppen
            upp försöks- ledaren för att ställa frågor som uppkommit under
            beredningssamman- trädet. Detta trots att ansökningarna ofta är
            väldigt knapphändiga. I Stockholms norra nämnd får alla utom en
            nämndledamot sitta med i beredningsgrupper. Representanten från
            NSMPD får som enda leda­mot inte delta i beredningen av ärendena.
          </p>
          <p xml:id="i-WQpENFBf1TWsVeYvoXMzNa">
            • Även i de andra djurförsöksetiska nämnderna har kritik väckts
            från olika håll om att de som kritiserar någon ansökan blir utsatta
            för gli­ringar.I kommunala nämnder gäller kommunallagens regler
            för hur möten skall bedrivas men i statligt tillsatta nämnder
            gäller förvaltningslagen och där finns inga sådana riktlinjer.
            Här skulle CFN kunna ges mandat att utforma regler för hur mötena
            skall bedrivas.
          </p>
          <p xml:id="i-79GCJqL4w1QZksB869ifDJ">
            Med anledning av ovan vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-QzVMaKgGBBPf18399n8a8V">
            - Avser ministern verka för en uppstramning av de djurförsöksetiska
            nämndernas arbetsformer?
          </p>
          <note xml:id="i-6BxYbN3GfnKNVKKdE8SiVU" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-KJFPQBy4ACBGu1dfsPfHFg" type="pageNumber">
            295
          </note>
          <note xml:id="i-TioY2r8Q4K8Wm4jsPkgp7c" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-9ZFV6hWgMSLt5VUh6d9jL5">
            - Avser ministern verka för att grundläggande demokratiska regler
            efterföljs i de djurförsöksetiska nämnderna?
          </p>
          <p xml:id="i-QBe9kiBhft69v7vPQV3Vbs">
            - På vilket sätt avser ministern att göra detta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
