<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:194</head>
        <author who="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">Elisabeth Fleetwood (m)</author>
        <minister who="unknown">kulturminis­tern</minister>
        <topic>Moderna museet och sponsring</topic>
        <docDate when="1998-02-18">Inkom den 18 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--088.xml" when="1998-03-27" status="answered">Besvarad den 27 mars, Prot. 1997/98:88</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:194 av Elisabeth Fleetwood (m) till kulturminis­tern
          om Moderna museet och sponsring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 februari Besvarad den 27 mars Prot. 1997/98:88
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YKoD8Xt1CMVuSN6st9Wzik">
          Moderna museet har nyligen invigts. Stockholm och Sverige har
          fått ett museum i världsklass. I anslutning till invigningen meddelades
          att den nye museichefen har som målsättning att höja sponsormedlen
          från nuva­rande ca 4 till 20 miljoner kronor. Detta för att kunna
          ge publiken de offensiva och högklassiga utställningar och aktiviteter
          som det nya huset inbjuder till.
        </p>
        <p xml:id="i-KodHY17JXZsL7fALwh28Tx">
          I en kommentar säger kulturminister Ulvskog att hon inte ser
          spon­sormedel som en lämplig delfinansiering av verksamheten.
          Museet bör inte bli beroende av sponsorintäkter som snabbt kan
          tas bort. Det krävs en stabilitet i verksamheten. Som svar på
          frågan om hur finansiering av verksamheten då bör ske uppger ministern
          ”att staten får skjuta till mer pengar” samt ”att om det inte
          går får man dra ned på ambitionerna”.
        </p>
        <p xml:id="i-LtR8MUuiShfSWpvfZXBkk9">
          Så uttalar sig den som i Sverige har det högsta ansvaret för
          kulturpo­litiken. Formerna för finansiering är uppenbarligen viktigare
          för kultur­ministern än verksamhetens mångfald och innehåll. Hellre
          litet men stat­ligt än mycket med sponsorbidrag tycks vara parollen!
        </p>
        <p xml:id="i-SN74pYjBSyTkykkqSnGv5Z">
          En kulturministers främsta uppgift måste rimligen vara att underlätta
          för alla former av kultur, att ge kulturen en plats i människomas
          vardag. Socialdemokrater ser ofta kultur som ett medel att knyta
          människorna till sig.
        </p>
        <p xml:id="i-XkSGJTDrQEFjDuYCtGhuMp">
          Mina frågor till kulturministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-HrZaS1AQGCgATLtg5b85Wk">
          1. Är kulturministern beredd att utfästa sig att ge det nya Moderna
          mu­seet de resurser som krävs för en vital och offensiv verksamhet?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_202.pdf"/>
        <p xml:id="i-BjivwE3ULhqXYnBm6jgpDy">
          2. Är kulturministern beredd att ompröva sin negativa inställning
          till sponsring i kultursammanhang?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_203.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
