<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:229</head>
        <author who="unknown">Sven Bergström (c)</author>
        <minister who="unknown">kommunika­tionsministern</minister>
        <topic>snabbtåg Gävle-Östersund</topic>
        <docDate when="1998-03-13">Inkom den 13 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--098.xml" when="1998-04-28" status="answered">Besvarad den 28 april, Prot. 1997/98:98</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:229 av Sven Bergström (c) till kommunika­tionsministern
          om snabbtåg Gävle-Östersund
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 marsBesvarad den 28 april Prot. 1997/98:98
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JQZdTCkb2auyhzzizPVRsw">
          De satsningar på att utveckla järnvägen och tågtrafiken som skett
          de senaste åren har varit välkomna och viktiga för att skapa förutsättningar
          för mera miljöanpassade transporter i vårt land. Dessa ambitioner
          förefal­ler att finnas kvar också i de förslag till riksdagen
          som regeringen lagt i de regionalpolitiska och transportpolitiska
          propositionerna.
        </p>
        <p xml:id="i-Gup2WxTNVveJomTg87f6hF">
          En vision som lanserades för några år sedan är tanken om en snabb-
          tågstriangel Stockholm-Östersund-Trondheim-Oslo-Stockholm. En
          för­utsättning för denna vision är bl.a. en upprustning till snabbtågsstandard
          av den s.k. Atlantbanan från Gävle via Bollnäs-Ljusdal till Ånge-Öster-
          sund och vidare över gränsen mot Trondheim. En mycket viktig bit
          som också saknas men som torde vara mycket angelägen och lönsam
          är en snabbtågsanpassad bana mellan Karlstad och Oslo.
        </p>
        <p xml:id="i-UKLsAQ8X5D4fnAZe2FJNNt">
          För Gävleborg och Jämtland är det avgörande för en positiv utveck­ling
          att det finns goda transportmöjligheter både vad gäller gods och
          persontransporter. Atlantbanan måste därför prioriteras såväl
          av miljöskäl som regionala och intemordiska skäl. Kommunerna längs
          norra stamba-
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-JtMNwZaKsKNoEfVYfYdtaq">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-9DnQx1M1fjwsxkPnG8j6Hj">
          233
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_233.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-GaqScGoGiDmkbmm11kKKG">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-A2bPVP3TkJzi5MLLYNKC2v">
          234
        </note>
        <p xml:id="i-6Y8HoEb6mpTvGjtCA8h3Pm">
          nan, länsstyrelserna i resp län och näringslivet betonar ofta
          hur angelägna dessa satsningar på snabbtåg är.
        </p>
        <p xml:id="i-KLxymyRDm5hBLJ78KE9wL2">
          På olika sträckor finns dock en hel del att göra för att kunna
          förverk­liga Atlantbaneprojektet. Mellan G:a Uppsala och Gävle
          finns nu dubbel­spår utom på delen Älvkarleby-Bomansberget. I
          Banverkets stom- nätsplan har denna del tidigarelagts ett år,
          dvs. med start år 2002, men med huvuddelen därefter. Sannolikt
          klart först år 2004.
        </p>
        <p xml:id="i-SEdgphLZ8SFeVhnprRFfee">
          Eftersom denna del av banan dessutom är gemensam för Ostkust-
          och stambanetrafiken innebär det en besvärlig flaskhals för trafiken.
          Snabb­tåg, IC-tåg och godståg som trafikerar ostkusten och stambanan
          skall trängas på ett enda spår tills vidare. Samtidigt finns starka
          önskemål från den regionala tågtrafiken i Uppsala och Gävleborgs
          län att starta regional tågtrafik mellan Uppsala och Gävle hösten
          2000. Detta blir knappast möjligt förrän dubbelspåret finns på
          plats.
        </p>
        <p xml:id="i-Fy2JzWQRCkFaRMraPN2H9A">
          I den regionalpolitiska propositionen framhålls att sträckan
          Gävle- Östersund skall snabbtågsanpassas så att trafik kan starta
          senast år 2002. Detta är positivt även om man kunde önska att
          snabbtågsanpassningen kunde komma ännu något tidigare med tanke
          på att länstrafikbolaget X- trafik vill köra snabbare tåg på sträckan
          Gävle-Ljusdal redan år 2000.
        </p>
        <p xml:id="i-3RDBD6aLkQCY9k9TKJR4RV">
          Ett allvarligt bekymmer i denna del är dock att SJ:s intresse
          för att kö­ra snabbtåg på stambanan nu förefaller mycket svalt,
          trots att man i tidi­gare yttranden till Banverket starkt understrukit
          vikten av snabbtågsan- passning av stambanan över Bollnäs-Ljusdal.
        </p>
        <p xml:id="i-VvBRsezGkV3Etd6jUmwFcX">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
          kom­munikationsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-6yZGSifgzJrGwmjRNYRcpn">
          1. Är kommunikationsministern beredd att ta upp en diskussion
          med företrädare för den norska regeringen för att påskynda snabbtågsan-
          passning av den återstående delen av sträckan Stockholm-Oslo och
          Östersund-Trondheim?
        </p>
        <p xml:id="i-2emqP4aNYA39cmoAEJNRcw">
          2. Avser ministern att ta några initiativ för att få en tidigareläggning
          av dubbelspåret på bandelen Älvkarleby-Bomansberget som i dag
          utgör en starkt begränsande flaskhals?
        </p>
        <p xml:id="i-9uUTsqwuUQneQ6UyDPgdhA">
          3. Tänker ministern vidta några åtgärder för att säkerställa
          att det verkli­gen blir snabbtågstrafik på stambanan Gävle-Östersund
          och att detta projekt skall fullföljas skyndsamt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_234.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
