<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:82</head>
        <author who="unknown">Yvonne Ruwaida (mp)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsmi­nistern</minister>
        <topic>djurförsök för att avslöja homosexualitetens orsaker</topic>
        <docDate when="1997-11-14">Inkom den 14 november</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--056.xml" when="1998-01-27" status="answered">Besvarad den 27 januari, Prot. 1997/98:56</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:82 av Yvonne Ruwaida (mp) till utbildningsmi­nistern
          om djurförsök för att avslöja homosexualitetens orsaker
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 14 novemberBesvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det finns projekt där forskare försöker rubba olika djurs hormonba­lans
          för att undersöka om det kan kopplas till förändringar i det sexuella
          beteendet. Detta beskrivs som en s.k. värderingsfri grundforskning
          som påstås sakna koppling till värderingar om homosexualitet.
          Man startar dock aldrig forskning för att förklara heterosexualitet.
          Denna typ av forskning utgår alltså från att det är homosexualiteten
          som är ett problem som bör förklaras. Detta kan knappast vara
          värderingsfritt.
        </p>
        <p>
          Sedan den 1 september 1996 pågår djurförsök på Psykologiska insti­tutionen
          på Göteborgs universitet för att finna de mekanismer som styr
          en individs sexuella läggning. Forskarna Josefa Vega Matuszczyk
          och Knut Larsson vill med sin forskning kartlägga de biokemiska
          förändringar som uppkommer i hjärnans olika delar vid olika typer
          av sexuell stimulering. I en artikel i Läkartidningen kopplar
          forskarna sitt projekt till frågan om ”homosexualitetens problematik”.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <pb facs="PDF:80"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          82
        </note>
        <p>
          I denna forskning har man av djurförsöksetiska nämnden fått tillåtelse
          att använda sig av 1 500 råttor. Det är av djuretiska skäl inte
          befogat att tillfoga dessa råttor detta lidande för denna forskning.
          Det kan knappast finnas någon samhällelig nytta med att undersöka
          råttors sexuella prefe­renser. Vill man lära sig något om människors
          sexuella preferenser bör man hålla sig till undersökningar med
          människor.
        </p>
        <p>
          Samtidigt pågår mycket litet forskning kring homosexuellas situation.
          Ovannämnda projekt är ett exempel på att forskningen kring homosexu­alitet
          är otillfredsställande. Folkhälsoinstitutets rapport 1997:28 visar
          att det är svårt att få anslag till forskning kring homosexuellas
          situation, att området prioriteras lågt av alla utom studenterna
          och att den forskning som trots allt förekommer är sporadisk på'de
          flesta håll. Regeringen ger i forskningspolitiska propositionen
          1996/97:5 inga direktiv för att främja forskningen kring homosexuellas
          situation.
        </p>
        <p>
          1. Avser ministern att acceptera att denna typ av biologisk forskning
          bedrivs i Sverige?
        </p>
        <p>
          2. Avser ministern att agera för att se till att forskning kring
          homosexu­alitet ur ett bredare perspektiv uppmuntras?
        </p>
        <pb facs="PDF:81"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
