<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0184">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:184</head>
        <author who="unknown">Siri Dannaeus (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>elever utan godkända betyg</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:184 av Siri Dannaeus (fp) till statsrådet
          Ylva Johansson om elever utan godkända betyg
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 februari Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 29 januari lämnade jag in en fråga till statsrådet Ylva Johansson
          gällande elever utan godkända betyg. Orsaken till frågan var att
          jag be­sökt skolor och mött rektorer som insett att många inte
          kommer att klara inträdeskraven till de nationella programmen
          på gymnasiet. Den 4 febru­ari fick jag svar. Statsrådet konstaterar
          i sitt svar att Skolverkets uppfölj­ningar tyder på att 6 % inte
          når målet Godkänd. Kommunerna och sko­lorna har ansvaret att utveckla
          utbildningens kvalitet och utvärdera så att målen förverkligas.
          Ekonomiska resurser har tillförts kommunerna och regeringen följer
          fortsättningsvis frågan, men avser inte att vidta någon ytterligare
          omedelbar åtgärd.
        </p>
        <p>
          Jag blev därför mycket förvånad när jag den 5 februari i tidningen
          Kommun Aktuellt kunde läsa att regeringen planerar en proposition
          i mars så att nya regler för att antas på gymnasiets nationella
          program kan börja gälla från höstterminens början. Bedömningar
          om elevernas möj­ligheter att klara programmen skall göras av
          kommunernas intagnings- nämnder, invandrarelever och elever med
          läs- och skrivsvårigheter nämns särskilt.
        </p>
        <p>
          Den nya läroplanen skall nu för första gången tillämpas för åk
          9. Det vore djupt olyckligt att ändra de mål som har satts upp.
          Kommunernas ansvar måste gälla och möjligheter måste ges till
          alla elever att nå målet Godkänd.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till det ovan anförda vill jag därför fråga statsrådet
          om regeringen avser vidta några ytterligare åtgärder så att alla
          elever uppnår målet Godkänd i grundskolan.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          194
        </note>
        <pb facs="PDF:193"/>
        <pb facs="PDF:194"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
