<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0270">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:270 av Roland Larsson (c) till socialministern
          om patientcentrerad rehabilitering
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 april Besvarad den 26 maj Prot. 1997/98:112
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Vissa fysiska sjukdomar, som orsakas av skadlig stress, är svåra
          att diagnostisera. Patienter kan gå vilse i vårdapparaten och
          aldrig känna att de verkligen blir mötta. Olika behandlingar misslyckas
          och självförtroen­det sjunker. Många känner sig kränkta därför
          att de avvisas som simulan- ter eller hänvisas till psykiatrin
          utan att vara psykiskt sjuka. De blir lång­tidssjukskri vna till
          stora kostnader för dem själva och samhället.
        </p>
        <p>
          Det psykosomatiska centrumet Hälsonätet AB i Stockholm tycks
          ha funnit en behandlingsform som är effektiv för dessa patienter.
          Efter bara några års verksamhet, visar man redan goda resultat.
          Av 30 patienter som varit långtidssjukskrivna i ett eller flera
          år, har 40 % kunnat återgå till 75 % arbete eller mer, 10 % har
          börjat arbetsträning eller fått löne- bidragstjänst, 20 % har
          fått pension och hälften av dessa mår mycket bättre, 17 % har
          fortsatta sjukbidrag med rehabilitering och för 13 % kan man ännu
          inte göra någon säker prognos.
        </p>
        <p>
          Hälsonätet ger varje patient en personlig handledare som stimulerar
          patienten att ta egna initiativ och att ta ansvar för och fullfölja
          sin egen rehabilitering. Man integrerar olika resurser, medicinska
          såväl som alter­nativmedicinska, olika terapiformer samt sociala
          och arbetsmarknadsrela- terade insatser och skräddarsyr individuella
          rehabiliteringsplaner. Målet är att patienten skall kunna hantera
          sitt liv med minimalt behov av pro­fessionellt stöd.
        </p>
        <p>
          Handledaren hjälper patienten i samordningen av alla resurser
          som finns för rehabilitering, t.ex. primärvård, specialistvård,
          socialtjänst, försäkringskassa, arbetsplats, arbetsförmedling
          och psykiatrisk öppen­vård. Hälsonätet köper de behandlingstjänster
          som man tillsammans med patienten kommit fram till att pröva.
        </p>
        <p>
          Man är överhopad med arbete och anlitas av Försäkringskassan
          i Stockholm.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          269
        </note>
        <pb facs="PDF:268"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          Hälsonätet har funnit att vissa kvardröjande regler lägger hinder
          i vä­gen för en kostnadseffektiv rehabilitering. Socialförsäkringens
          gräns på ett år för den arbetsinriktade rehabiliteringen är ofta
          en för kort tid för en person som varit sjuk i åratal. Det är
          ibland kontraproduktivt att dra en gräns mellan behandling och
          rehabilitering, som emellertid bekostas ur olika kassor. Samhället
          satsar inte på rehabilitering för den som fått för­tidspension
          eller är över 55, men även om en person inte kan komma tillbaka
          till arbetslivet, kan livskvaliteten öka om han eller hon får
          hjälp och samhället kan tjäna åtskilligt på minskade vårdkostnader.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga socialministern:
        </p>
        <p>
          På vilket sätt ämnar regeringen underlätta en patientcentrerad
          rehabili­tering i linje med Hälsonätets metoder?
        </p>
        <pb facs="PDF:269"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
