<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>personer med funktionshinder</title>
        <author>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:4 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till soci­alministern om personer med funktionshinder</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_3.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_4.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marietta de Pourbaix-Lundin (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>soci­alministern</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5d5UXmELwJwT6JU85szzm3" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="1997-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XejaNtcmXSg2Cg5aVy7tDD">
          <note>date unknown</note>
          <name>soci­alministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WeGLZyJ4E9bWkySdJNgPC6">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HxpYaEQTkiPqSJ8hmwehWT">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HxpYaEQTkiPqSJ8hmwehWT">
          <ref type="record" target="prot-199798--011">Prot. 1997/98:11</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WLgsMKs64m8iQXKJ4wVpQQ">
            Interpellation 1997/98:4 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m) till
            soci­alministern om personer med funktionshinder
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TpctABf8NsGER9PGM63Loq">
            Inkom den 17 september : Besvarad den 7 oktober Prot. 1997/98:11
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HC4RAnYqJijA8G8Npft6Ag">
            Sedan 1994 har personer med stora funktionshinder rätt till statlig
            asistansersättning och personlig assistans. Denna reform har inneburit
            att många funktionshindrade har börjat kunna leva ett liv som
            andra. De bärande tankarna bakom handikappreformen var valfrihet,
            självbestäm­mande och integritet.
          </p>
          <p xml:id="i-zE7rD5ePgKw858GhHAHGT">
            Sedan 1995 har Socialdemokraterna drivit igenom flera förändringar
            som helt klart får ses som försämringar för de funktionshindrade.
            Ett av de senaste försämringsbesluten är att sänka och schablonisera
            ersättning­en för personlig assistans redan fr.o.m. den 1 september
            i år.
          </p>
          <p xml:id="i-2bbRTiNhCTVebRByhKuUAx">
            Schabloniseringen innebär att en del får för litet ersättning,
            men också att en del får för mycket. Detta beror på att en schablon
            skall vara någon form av genomsnitt. Men frågan är om effekten
            verkligen blir den rege­ringen och Centerpartiet tänkt.
          </p>
          <note xml:id="i-F6pSimHaN98wUuVc72xB4S" type="pageNumber">
            4
          </note>
          <p xml:id="i-Mkg994eA6pQwHAggJY2G48">
            Det mest anmärkningsvärda är dock att beslutet har fattats utan
            att den samrådsgrupp socialministern lovat tillsätta fått säga
            sitt. Trots att för­ändringen bara gällt en kort tid kan redan
            besvärliga följder ses.
          </p>
          <p xml:id="i-MPdv9NFeasHsG4AFoZXERW">
            För att få högre ersättning än schablonen måste särskilda skäl
            anges. RFV:s anvisningar tycks av försäkringskassorna tolkas som
            att vare sig högre kompetens på personalen eller OB-tillägg på
            kvällar och nätter accepteras som särskilda skäl. Högre personalkompetens,
            i förhållande till den enskildes behov och således inte bara teoretisk,
            måste givetvis värderas lönemässigt. Likaså måste högre personalkostnader
            för ett om­fattande assistansbehov beaktas. Dessutom upplever
            många enskilda att de tvingas vända ut och in på sina liv för
            att ange de särskilda skälen. Vart tog integriteten vägen?
          </p>
          <p xml:id="i-JXVWwEPujEaSMARZZA58Ck">
            Många alternativ, t.ex. de kooperativa, står inför att säga upp
            personal med alla de konsekvenser det får för den enskilde funktionshindrade.
            Den uppsagda personalen kan möjligtvis sedan återanställas till
            lägre lön. Reformens intentioner om både kontinuitet och medbestämmande
            är helt klart hotade i och med schabloniseringen. Är det ett politiskt
            mål att det bara skall vara kommuner som i fortsättningen skall
            ha möjlighet att vara arbetsgivare för personliga assistenter?
            Vart tog valfriheten och självbe- stämmandet vägen?
          </p>
          <p xml:id="i-XKCQfRzZQBWPtf3SeC7UeA">
            När nu också de 20 första assistenttimmama läggs på kommunerna
            leder det helt klart till misstankar om att en total kommunalisering
            är på gång. När sedan schabloniseringen av ersättningen sakta
            stryper alternati­ven blir givetvis inte dessa misstankar mindre.
          </p>
          <p xml:id="i-8GmzSALgUUi21HQRBovQ8v">
            Mina frågor till socialministern är med anledning av ovanstående
            föl­jande:
          </p>
          <p xml:id="i-Y5Kg2cp5Hoyp26c5CVssLC">
            1. Vad avser socialministern att göra för att de funktionshindrade
            som anlitar andra arbetsgivare än kommunerna för att få sin personliga
            as­sistans även framöver skall kunna garanteras möjligheten till
            detta?
          </p>
          <p xml:id="i-N63duZ3NwfC3E2PdzWGdMG">
            2. Avser socialministern att lyssna på samrådsgruppens synpunkter
            och därmed snarast ändra beslutet om schablonisering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
