<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europarådets kommande toppmöte</title>
        <author>Jan Bergqvist (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:5 av Jan Bergqvist (s) till utrikesministern om Europarådets kommande toppmöte</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_4.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_5.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Jan Bergqvist (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>utrikesministern</persName>
            <idno>i-SySN6qMqpcrxHXHJgwvJdT</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-51fos9nQcrD7h39E3D4oFn" corresp="i-SxMRyNpuf1AM958dzVwm5b">
          <date when="1997-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-pvtNaihcbveHsCK4RUCY7">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ShWAYtHs9mtHjZR3kqrXcc">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8TcU1YfXwBXS9vtKN7RmtJ">
          <date when="1997-10-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8TcU1YfXwBXS9vtKN7RmtJ">
          <ref type="record" target="prot-199798--011">Prot. 1997/98:11</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AscDzRTWDMpZQJRC8ghZST">
            Interpellation 1997/98:5 av Jan Bergqvist (s) till utrikesministern
            om Europarådets kommande toppmöte
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HMQxTaJW9ughHT8wSLLAee">
            Inkom den 18 september : Besvarad den 7 oktober Prot. 1997/98:11
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdHmndZWEj9xSEYxTNgN65">
            Europarådet är inte bara den äldsta av de europeiska politiska
            samar- betsinstitutioner som byggdes upp efter andra världskriget.
            Med sina 40 medlemsnationer kan den i dag sägas vara Europas största
            politiska sam- arbetsorgan. Visserligen är EU ekonomiskt starkare
            och har ett mycket mer omfattande samarbete mellan sina 15 medlemsländer,
            men det ut­märkande för Europarådet är att det nu håller på att
            uppfylla sin alleuro­peiska kallelse med nästan alla europeiska
            stater som medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-Mp5iTPcjsgrsDDScuU5Qen">
            Europarådets syfte skall enligt dess stadga uppnås ”genom dryftande
            av frågor av gemensamt intresse, genom avslutande av överenskommelser
            och samfällt handlande på de ekonomiska, sociala, kulturella,
            vetenskap­liga, juridiska och administrativa områdena samt genom
            värnandet och utvecklandet av de mänskliga rättigheterna och de
            grundläggande frihe­terna.”
          </p>
          <note xml:id="i-MK21xTiEnVF2iMTfbh8jBC" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-E5UDu6ubzMrJBFZxqo5PwA" type="pageNumber">
            5
          </note>
          <note xml:id="i-DzrHqhU2uuNAPStWxoRsZd" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-Uj3wBWo1vuhLLQjayyYj23">
            Europarådet och dess domstol för mänskliga rättigheter är ett
            viktigt redskap för att skydda de mänskliga rättigheterna och
            utveckla demokra­tin och rättssamhället över hela vår världsdel.
            Att Sverige var ett av de tio länder som aktivt deltog i Europarådets
            bildande 1949 är ett uttryck för vårt lands vilja att ta sin del
            av ansvaret för internationell fred, rättvisa och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AJcxiWLF7tr6McmJ6bSMQN">
            För Europarådet betydde Berlinmurens fall och Östeuropas demokra­tisering
            nya utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-D8t5Kg2naXMk6qgHgtMstT">
            Det blev nu möjligt att efterhand öppna dörren för flertalet
            av de for­na diktaturstaterna i Central- och Östeuropa. Dessa
            stater har gjort långt­gående åtaganden om att utveckla sina samhällen
            med respekt för de mänskliga fri- och rättigheterna. Av särskild
            betydelse är att alla medbor­gare i Europarådets medlemsländer
            har rätt att vända sig till domstolen i Strasbourg om deras rättigheter
            har kränkts utan att de fått rättelse i sitt hemland. Ett medlemsland
            är sedan skyldigt att följa domstolens utslag.
          </p>
          <p xml:id="i-K9X1ycfsZH5o7vACXagRcd">
            Europarådet har under de senaste åren bedrivit sin verksamhet
            fram­för allt på följande tre huvudområden: 1. mänskliga rättigheter
            och de­mokratifrågor - inte minst när det gäller minoriteternas
            rättigheter, 2. sociala frågor och livskvalitet, 3. kulturfrågor
            och kulturell mångfald. Detta arbete har burit rik frukt till
            gagn för Europas medborgare. Men vi kan inte nöja oss med vad
            som har åstadkommits. De stora utmaningarna ligger alltid i framtiden.
            Den 10 och den 11 oktober i år kommer Euro­parådet att hålla ett
            toppmöte med deltagande från samtliga 40 medlems­länder. Då står
            rådets framtida uppgifter i ett förändrat Europa på dag­ordningen.
            Det är viktigt att detta möte blir en framgång och ger Euro­parådet
            än bättre förutsättningar i kampen för demokrati, rättssamhälle
            och mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-HeG1NFD2tELpsjs345vQjx">
            Jag vill därför fråga utrikesministern vad den svenska regeringen
            vill göra för att medverka till bästa tänkbara resultat på Europarådets
            toppmö­te:
          </p>
          <p xml:id="i-AHYWAHkTigNzjNPbgvX1ZW">
            1. Vilka frågor kommer Sverige att sätta i fokus under toppmötet?2.
            Vad kommer regeringen att göra för att medverka till att Europarådet
            utvecklas till ett allt bättre redskap i kampen för demokrati,
            rättssam­hälle och mänskliga rättigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
