<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>råtallolja</title>
        <author>Patrik Norinder (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:147 av Patrik Norinder (m) till statsrådet Tho­mas Östros om råtallolja</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_151.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_152.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Patrik Norinder (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Tho­mas Östros</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tg6meRWogVxh7s7WiG9f5M" corresp="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd">
          <date when="1997-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uy1xX8hRViNX3x5Qp2DHFK">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Tho­mas Östros</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TwgvAy3a8ReT5KZ1p4mCar">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AA7Lbm56RJA81ZvoTTr7i9">
          <date when="1997-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AA7Lbm56RJA81ZvoTTr7i9">
          <ref type="record" target="prot-199798--071">Prot. 1997/98:71</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7abZRX6W2qaxgsHbMSAdTh">
            Interpellation 1997/98:147 av Patrik Norinder (m) till statsrådet
            Tho­mas Östros om råtallolja
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QN9A66wxN3BDKiYnVwieJM">
            Inkom den 27 januari : Besvarad den 20 februari Prot. 1997/98:71
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XTSGBq6Y5n7nBKR2TJC4BY">
            Den s.k. fantomskatten på råtallolja har varit ett problem under
            lång tid. Råtallolja är en biprodukt från framställningen av sulfatmassa.
            Råtall­olja kan användas dels som bränsle och ersätta tjock eldningsolja,
            dels som råvara i kemisk industri. De höga svenska energiskatterna
            har gjort det lönsamt att elda med råtallolja i stället för eldningsolja.
            På detta sätt har priset på råtallolja drivits upp. Skatten på
            eldningsolja blir en ”fantomskatt” på råtallolja.
          </p>
          <p xml:id="i-2f7Un8JinK23LkvRD8MDoQ">
            För den kemiska industri som använder råtallolja som råvara är
            det omöjligt att kompensera sig för höjda energiskatter då produkterna
            säljs på världsmarknaden. Konkurrerande länder Finland, Frankrike,
            Norge, USA och Kanada har inte samma indirekta skatteeffekt på
            råtalloljans pris.
          </p>
          <p xml:id="i-J8Nz5NBPpfbXPDsj6cvogY">
            År 1993 sänktes oljeskatten kraftigt för industrin. Produktion
            med rå­tallolja kunde då drivas på konkurrensmässiga villkor.
            Även den spärr mot användningen av råtallolja i värmeverk, som
            den s.k. 9-öringen inne­bar, förbättrade konkurrensvillkoren för
            den råtalloljebaserade industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-KLiShS1E3omSV5yetoywoa">
            När nu regeringen har fördubblat koldioxidskatten från den 1
            juli 1997 har den kemiska industri, som använder råtallolja som
            råvara, åter fått en kraftig ökning av råvarukostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-JKjjwXqJtEpZP8KVVLFMid">
            Sverige och Norden är ledande inom talloljeförädling. Sverige
            har det industriella och kommersiella kunnandet och en marknad
            finns i Europa. I Söderhamn arbetar ca 200 personer i det internationella
            företaget Ari­zona Chemicals. Företaget kommer där enligt ledningen
            att behöva inves­tera i storleksordningen 50 miljoner kronor inom
            det närmaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-56HLSkYJnY4FVD7LqQ5Tru">
            Företaget begär nu att få ett klarläggande av regeringen om den
            anser att råtallolja i framtiden skall användas i första hand
            som råvara eller som bränsle. Om regeringen inte deklarerar, och
            i handling visar, att talloljan skall användas som råvara kommer
            inte företaget att förlägga sina inves­teringar i Sverige. Uteblivna
            investeringar kommer att leda till stagnation, neddragningar och
            nedläggning i stället för motsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-Trdt6xm6gBzZCr4HiNBjNe">
            Riksdagen har vid ett flertal tillfällen behandlat ”beskattningen”
            av råtallolja. I betänkande 1996/97:SkU 1 y har utskottet uttalat
            ”förståelse för att beskattningen på energiområdet kan ge de företag
            som använder råtallolja som råvara problem och har hänvisat till
            att det pågår ett arbete inom Regeringskansliet med dessa frågor.
            Utskottet förutsatte att detta
          </p>
          <note xml:id="i-gRg9ShSY1E6ikYraBWw9N" type="pageNumber">
            152
          </note>
          <p xml:id="i-Wr3ETjB9kVTkLFG4oGrVrK">
            arbete har en inriktning som innebär att man får en spärr mot
            eldning av råtallolja som är likvärdig mot tidigare regler.”
          </p>
          <p xml:id="i-TCC9BfeyqsWFxcKw78V4xA">
            Riksdagen har därefter i februari 1997 behandlat frågan om ett
            stöd till de verk som använder biobränslen för leverans till industrin.
            Riksda­gen har på förslag av utskottet, som sin mening givit regeringen
            till kän­na, att arbetet med att ta fram en lösning utanför skattesystemet
            på det problem som nioöringen var avsedd att lösa bör påskyndas.
            I ett svar på frågor den 28 maj 1997 svarar skatteministem att
            ett arbete pågår inom Regeringskansliet att ta fram ett sådant
            system.
          </p>
          <p xml:id="i-3A3bYnuZY5UirfrSLrytoD">
            Vid en frågestund den 22 januari 1998 svarade skatteministem
            på en fråga från undertecknad att det pågår en diskussion med
            företaget.
          </p>
          <p xml:id="i-LEsdUTLiMHWpqnzWLdJ5eE">
            Med bakgrund av de i interpellationen angivna förhållandena vill
            jag därför ställa följande frågor till skatteministem:
          </p>
          <p xml:id="i-FZ4kRWSwCd7CSMsmRPUdb6">
            1. Avser regeringen verka för att råtallolja i första hand skall
            kunna användas som råvara till industriell förädling?
          </p>
          <p xml:id="i-AGhnz8Ynmo8Fbpv1B1Fv8Z">
            2. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att förhindra
            att den ke­miska industrin som använder råtallolja som råvara
            slås ut?
          </p>
          <p xml:id="i-XZi9UyDREu1Fgwxmnv16Uz">
            3. När avser skatteministem att fortsätta diskussionerna med
            Arizona Chemicals?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
