<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regional näringspolitik</title>
        <author>Kjell Ericsson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:136 av Kjell Ericsson (c) till näringsministern om regional näringspolitik</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_137.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_138.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_139.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Kjell Ericsson (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8zHUgWtZJCot1MUsuktJA6" corresp="i-SZgcxyxYn6GnRBLikzLy7M">
          <date when="1997-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PBZw4CJvXDQdt2h9X8mSAM">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JygAaZvamVRCn8WHW4z1b9">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4h1GWSFLiJpnu6aSYQEpUF">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4h1GWSFLiJpnu6aSYQEpUF">
          <ref type="record" target="prot-199798--066">Prot. 1997/98:66</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6VrgBRKUmVWo1Tywp6NP67">
            Interpellation 1997/98:136 av Kjell Ericsson (c) till näringsministern
            om regional näringspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3JYuGJ33vhBY3FiMnUeYuy">
            Inkom den 21 januari : Besvarad den 12 februari Prot. 1997/98:66
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EjoKRo83wXZDT7dkLJg3bE">
            De senaste årens befolkningsutveckling har visat en mycket klar
            ne­gativ tendens, där flyttlassen går mot landets stora tillväxtorter.
            Den se­naste statistiken från SCB utgör inget undantag utan den
            negativa utveck­lingen fortsätter. T.ex. minskar de sju skogslänen
            med 13 650 personer samtidigt som landets främsta tillväxtcentrer
            ökar med 26 417 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-8otw6sztUenN68obQFEtTt">
            För att bryta denna negativa trend kommer det att krävas en rad
            åtgär­der. Bl.a. behöver ansvars- och beslutsbefogenheter inom
            olika sektors- områden mer att föras ned till regional och lokal
            nivå. Områden där detta är särskilt tydligt är inom arbetsmarknadspolitiken,
            näringspolitiken och regionalpolitiken. Ett tungt argument för
            detta är att den regionala/lokala nivån har bättre kunskaper och
            information om vilka förhållanden och förutsättningar som råder
            och hur man bäst arbetar och löser uppgifter som finns inom olika
            sektorsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-MvZ2XmqjDvVgQKSfi72EDk">
            När man hitintills talat om regionalpolitik har det oftast varit
            den s.k. lilla regionalpolitiken man berört. Olika stimulanser
            inom olika områden är och förblir viktiga inslag i regionalpolitiken.
            Detta gäller såväl den nationella regionalpolitiken som EU:s olika
            strukturfonder. Denna del omfattar knappt 4 miljarder och är således
            en liten del av statsbudgeten.
          </p>
          <p xml:id="i-PTmMH9w67R2bTK3h6cpE9G">
            Den lilla regionalpolitiken har varit viktig men inte tillräcklig.
            De stora resurserna fördelas i stället via olika sektorsanslag.
            Därför är det viktigt att den regionala näringspolitiken utvecklas
            ytterligare, och jag vill berö­ra några områden:
          </p>
          <p xml:id="i-RtXwneTFmEAyHDYGiKGAH">
            En viktig del i en regional näringspolitik är riskkapitalförsörjningen.
            För närvarande finns vissa möjligheter via bl.a. ALMI Företagspartner
            att få viss finansiering vid nyföretagande, utveckling och expansion.
            ALMI gör ett bra arbete men de behöver ytterligare kapital. Det
            behövs även ytterligare insatser. Bl.a. är det nödvändigt med
            mötesplatser - s.k. lokala börser - där tillväxtföretag kan möta
            investerade både privata och insti­tutionella.
          </p>
          <p xml:id="i-LgFfYnuqUbYgYDvhnrjJaG">
            Teknikbrostiftelsema har på vissa håll i landet fungerat bra
            när man tillsammans med andra finansiärer medverkat vid finansiering
            av olika teknikutvecklingsprojekt. Det vore bra om detta kunde
            spridas att omfatta även de små och medelstora högskolorna i än
            större omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-RMaLAtriquNfrsUHnnYaNk">
            Industrifonden har i några regioner aktiverat sig tillsammans
            med lo­kala investmentbolag. Detta har varit bra satsningar. Sådana
            lösningar vore önskvärda även i andra delar av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4tTgBeTBwYhcTJecM1Gfu">
            Kompetenshöj ande åtgärder är en nödvändighet i alla delar av
            landet. Det pågår förvisso många verksamheter med kompetensutveckling,
            men det är ändå inte tillräckligt. Trots att vi har en hög arbetslöshet
            har vissa branscher och företag svårt att rekrytera personal med
            rätt kompetens. Därför är det nödvändigt att ”skräddarsy” olika
            utbildningar och även utföra viss utveckling och forskning utifrån
            de olika branscherna och företagens behov. Detta borde vara möjligt
            att utföra med arbetsmark­nadspolitiska medel.
          </p>
          <p xml:id="i-QyHdUTibYKynTjvuJKGfpE">
            De regionala nätverkens betydelse har fått en ökad betydelse.
            Detta är inte minst viktigt när det gäller att förmedla kunskaper
            från de regionala högskolorna och vidare ut i regionen. Man kan
            t.ex. skapa en organisa­tion med kontaktpunkter på ett antal orter
            i länet. Dessa kan sen utnyttjas som baser för förmedling av såväl
            utbildning som utvecklings- och fors­karkompetens av olika slag.
          </p>
          <p xml:id="i-FPbuwCs1JbKHfaNru323h7">
            Det har startats upp ett antal s.k. IDC runt om i landet. På
            vissa håll har dessa fått en bra start, på andra håll är det mera
            osäkert. IDC:na kan dock bli en bra resurs, som det kan komma
            att finnas behov av ett ytterli­gare antal.
          </p>
          <p xml:id="i-HpePnFUGnnyMtxKTDXEe37">
            De små- och medelstora företagen har en mycket stor betydelse
            för att klara sysselsättningen i hela landet. Olika åtgärder har
            vidtagits för att förbättra möjligheterna för dessa företag. Det
            finns dock behov av ytterli­gare åtgärder. Det talas ofta om problemen
            med att olika regelverk för­hindrar bra lösningar. Därför vore
            det intressant om regeringen på försök kunde utse någon eller
            några områden där man finge större möjlighet att prova på okonventionella
            lösningar med friare former för småföretagen. Detta kan avse bl.a.
            vissa regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZB6r3YqGPyVYtdabzrgAC">
            Det finns många vällovliga insatser både inom arbetsmarknadspoliti­ken,
            näringspolitiken och regionalpolitiken men för det första är oftast
            resurserna otillräckliga och för det andra saknas nödvändig infrastruktur.
            Därför kommer det att bli nödvändigt med resurstillskott inte
            minst för inftrastrukturella åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-KX258KkcxJWRK6Piwc2qoh">
            Utifrån ovanstående synpunkter vill jag ställa följande frågor
            till re­geringen:
          </p>
          <note xml:id="i-YE5z1oWp7D9hrJvtGqui2M" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-TRkLMw3ULE2wvJvqLegETo" type="pageNumber">
            139
          </note>
          <note xml:id="i-LAAvGEbkY3FJ5xA9vmgJcK" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-PAmpWiKFPwiUuBAeoqeG2u">
            1. Är regeringen villig att medverka för en ytterligare förbättring
            av den regionala riskkapitalförsörjningen?
          </p>
          <p xml:id="i-4kVDePrQQcg2vcB8NCXzeT">
            2. Är regeringen villig att medverka till att Teknikbrostiftelsema
            påver­kar vid olika teknikutvecklingsprojekt vid de små och medelstora
            högskolorna?
          </p>
          <p xml:id="i-DHY79Lw1KHUUcRk8x8tmgC">
            3. Är regeringen villig att medverka till att Industrifonderna
            medverkar i flera regionala investmentbolag?
          </p>
          <p xml:id="i-5We6a5duBtYoBhwmTWS6GW">
            4. Är regeringen villig att medverka till ytterligare kompetenshöj
            ande åtgärder för att tillgodose olika branschers och företags
            behov?
          </p>
          <p xml:id="i-TecsAgaSRgS1k5Tehf4kUF">
            5. Är regeringen villig att medverka till att nätverk mellan
            högskolorna och olika kontaktpunkter i regionen upprättas?
          </p>
          <p xml:id="i-RsmMu5tPqvNe5VzNo7HkHm">
            6. Är regeringen villig att medverka till att ytterligare IDC
            startas upp?7. Är regeringen villig att på försök låta småföretag
            prova på med okon­ventionella lösningar?
          </p>
          <p xml:id="i-UQzuXzryCpkHFXriAVsgvU">
            8. Är regeringen villig att medverka till att ytterligare resurser
            tillförs regioner med befolkningsminskning för infrastruktursatsningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
