<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:44</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>Systembolagets försäljningsmonopol</topic>
        <docDate when="1997-10-27">Inkom den 27 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--033.xml" when="1997-11-25" status="answered">Besvarad den 25 november, Prot. 1997/98:33</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:44 av Sten Andersson (m) till socialministern
          om Systembolagets försäljningsmonopol
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktober Besvarad den 25 november Prot. 1997/98:33
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SacGa6G2XKCHRkZ2Z5LPqC">
          Då socialministern den 23 oktober 1997 informerade riksdagen
          om EU:s syn på Systembolagets försäljningsmonopol, uttryckte majoriteten
          av de riksdagsledamöter som ställde frågor i anledning av beskedet
          sin glädje över att ”Vi har nu fått kvitto från EU på att vi själva
          får bestämma om vår alkoholpolitik”. Frågan blir då, vem är ”Vi”?
          Med ”Vi” avses uppenbart inte majoriteten av riksdagsledamöternas
          uppdragsgivare, dvs. medborgarnas uppfattning, vilket borde vara
          det normala i en demokrati. I stället avses med ”Vi” den åsikt
          som framföres av riksdagsmajoriteten, trots att förmodligen en
          majoritet av dess sympatisörer i frågan inte delar sina partiers
          åsikter. Det talas ofta, åtminstone vid högtidliga tillfällen,
          om vikten av direktdemokrati och närkontakter mellan partier,
          politiker och deras väljare.
        </p>
        <p xml:id="i-7KCDv8WEpqSETj5CCr53zx">
          Om Sveriges alkoholpolitik, baserad på Systembolagets monopol,
          varit framgångsrik jämfört med övriga Europa, vore saken i ett
          annat läge. Nu är det emellertid så att om man summerar Systembolagets
          för­säljning med konsumtionen av hembränd och smugglad alkohol
          finns det inget som pekar på att svensk alkoholpolitik varit mer
          framgångsrik om man jämför med de flesta länder i Europa! Svensk
          alkoholpolitik går uppenbart ut på att i första hand tillfredsställa
          politiker, även i de fall då en majoritet av väljarna inte delar
          deras åsikter.
        </p>
        <p xml:id="i-XJiNvTse8425XXEb8nkwhs">
          Vilka åtgärder är socialministern beredd att vidta för att bestämmel­serna
          om Systembolagets försäljningsmonopol skall stämma överens med
          folkmajoriteternas uppfattning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_40.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
