<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0294">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:294</head>
        <author who="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>flyktingpolitiken</topic>
        <docDate when="1998-04-27">Inkom den 27 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--105.xml" when="1998-05-11" status="answered">Besvarad den 11 maj, Prot. 1997/98:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:294 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet
          Pierre Schori om flyktingpolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 april Besvarad den 11 maj Prot. 1997/98:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5rPHYmRr3Enu6S7SwPjvsb">
          Under ett flertal behandlingar i mitt utskott av flyktingpolitiken
          har jag anmärkt på skrivningen att Sverige skulle ha ”en generös
          och human flyktingpolitik”. Sedan Luciabeslutet 1989 stämmer det
          enligt min och mångas åsikt inte alls med verkligheten. Det är
          inte enbart en fråga om hur många vi ger asyl utan också om behandlingen
          fr.o.m. det de sätter sin fot på svensk mark.
        </p>
        <p xml:id="i-6LNfqG3uwzK4BnfoUkBnR8">
          I dag vänder man alltfler helt om, när de kommit med färjan till
          Hel­singborg eller Malmö. De får inte ens rättighet att ansöka
          om asyl. Det betyder att artikel 14 om asylrätten i Genévekonventionen
          ifrågasätts. Be­visföringen är omvänd jämfört med i brottmål.
          I brottmål måste den an­klagades skuld bevisas av rätten.
        </p>
        <p xml:id="i-2u2CC8X7N7BCyGy5k2XFtG">
          I Invandrarverket och i Utlänningsnämnden måste den asylsökande
          bevisa att han/hon har asylskäl och talar sanning. Trots att vi
          skall efter­leva barnkonventionen kan bam som t.o.m. har egna
          asylskäl fortfarande sändas tillbaka. Det är för att svensk lag
          går före barnkonventionen och med hänvisning till samhällsintressen
          kan bam som ”borde” få stanna ändå avvisas. Å andra sidan går
          utlänningslagen före socialtjänstlagen när det gäller bam som
          omhändertagits enligt lagen om vård av unga (LVU).
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_286.pdf"/>
        <p xml:id="i-KKGMZD6zpeCDK55uoYMx58">
          Inte heller falska uppgifter vid asylansökan preskriberas i den
          ut­sträckning man kunde förvänta sig vid den nya lagens ikraftträdande.
          Inte heller självmordsförsök eller stark risk för självmord räcker
          för att upp­häva ett avvisningsbeslut. Alltför många har begått
          självmord utan att Utlänningsnämnden har beaktat frågan tillräckligt
          eller insett allvaret och tyngden i deras asylansökan.
        </p>
        <p xml:id="i-2z3u5yUP3bZahQ4jzrLWBf">
          Med anledning av ovan vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-H8d1WpRBHwzCf3AsE16HHj">
          - Avser ministern att verka för att lagen om en generös och human
          flyktingpolitik efterlevs på ett konkret sätt?
        </p>
        <p xml:id="i-MvnnQxAGyd5JpTD1u83TKC">
          - Avser ministern att med förordning eller på annat sätt påverka
          eller undersöka direktavvisningamas förhållande till asylrätten?
        </p>
        <p xml:id="i-JXbQhBbNVc7BgHXL7u7G54">
          - Avser ministern att förbereda ett förslag från regeringen där
          en över­syn av bamavvisningar ytterligare sker?
        </p>
        <p xml:id="i-C6bsmJPnrqznrHeJFnWHjp">
          - Avser ministern se över den allvarliga situationen med självmordsbe-
          nägna och psykiskt sjuka bland långväntande och avvisade?
        </p>
        <p xml:id="i-1E391LgugwUjqNHBN5m3Y">
          - Vid återkallande av uppehållstillstånd, avser ministern att
          noga följa hur det har fungerat sedan lagändringen?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_287.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
