<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:243 av Sten Andersson (m) till justitieministern
          om bolagsplundring
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sydsvenska Dagbladet har i mars 1998 haft en uppmärksammad och
          initierad artikelserie om bolagsplundring. Artikelserien visar
          på att bo­lagsplundring är en lönsam och framför allt en i praktiken
          - ofta riskfri verksamhet!
        </p>
        <p>
          Pengar, och det handlar om stora belopp från ”plundrade” företag,
          ”försvinner”, varvid enskilda, företagare, stat och kommun förlorar
          stora belopp. De ansvariga för bolagsplundringar undgår, med få
          undantag, som regel ansvar för sin olagliga verksamhet. Detta
          beroende på att de som sysslar med bolagsplundring sällan figurerar
          offentligt i denna olag­liga verksamhet. I stället förekommer
          flitigt s.k. målvakter, alltså i huvud­sak obemedlade personer
          och även ibland svårt sjuka personer, som er­håller en ringa ersättning
          för sina namnteckningar.
        </p>
        <p>
          Utredningar om polisanmälda och befogat misstänkta bolagsplund­ringar,
          läggs ofta ned. Detta beroende på att utredningarna kräver stora
          personella och tidsmässiga insatser, vilka i dag saknas. En konkursförval­tare
          uttalar, att i stället för att angripa de stora lagbrytarna satsas
          på mind­re resurskrävande men säkrare kort i form av brottsutredningar.
        </p>
        <p>
          Bolagsplundring i den form som utförligt beskrivs i Sydsvenska
          Dagbladet är onekligen mycket destruktiv och demoraliserande avseende
          den allmänna laglydnaden. Alltfler medborgare ställer sig numera
          frågan: Hur kan myndigheterna i praktiken tillåta att de ”stora
          bovarna” går fria och lever gott på sin brottsliga verksamhet,
          medan enskilda och mindre företagare upplever sig kontrollerade
          i allt?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är justitieministern beredd vidta i syfte att
          förhindra ”bolagsplundrares” aktivitet?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          245
        </note>
        <pb facs="PDF:244"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          246
        </note>
        <pb facs="PDF:245"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
