<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:42 av Peter Eriksson (mp) till kommunika­tionsministern
          om teletaxor och riktnummerområden
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktoberBesvarad den 4 november Prot. 1997/98:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Fr.o.m. den 1 november 1997 har Telia annonserat om att de skall
          in­föra nya teletaxor. De nya taxorna slår väldigt olika för olika
          människor och olika företag i olika delar av landet. I vissa kommuner,
          både i södra och norra Sverige, finns det flera riktnummerområden.
          För många av de som lever i dessa kommuner kan kostnaderna med
          det nya systemet öka kraftigt. För vissa kan det handla om över
          100 % i prisökningar. I debat­ten har exempel kommit från Skåne
          där många reagerat mycket hårt mot förändringarna. Liknande exempel
          kan uppvisas också från andra delar av landet. Gällivare har t.ex.
          sex olika riktnummerområden medan Ström­sund och Skellefteå har
          fem. För både människor och företagen i gles­bygden i dessa kommuner
          blir praktiskt taget alla telefonsamtal i framti­den rikssamtal
          med höga taxor.
        </p>
        <p>
          Vissa kan nå en miljon människor och teleabonnenter genom att
          ringa billiga lokalsamtal. Andra kan bara ringa några hundra människor
          med lokalsamtalstaxa. Orättvisorna när det gäller teletaxor redan
          innan Telias prisförändringar är alltför stora och med förändringen
          blir orättvisorna ännu mycket större och helt oacceptabla. Många
          arbetar hårt i glesbygden för att skapa goda levnadsförhållanden
          och ett gott företagsklimat. Men med denna extrema diskriminering
          från statliga företag och myndigheter så omintetgörs arbetet och
          dessa satsningar.
        </p>
        <p>
          Telias nya prispolitik gör akuta åtgärder nödvändiga. Staten
          har ge­nom Post- och telestyrelsens ansvar för riktnummerindelningen
          stora möjligheter att se till att vi får en förändring som minskar
          diskriminering­en. Min åsikt är att det borde snabbt tas politiska
          initiativ för att få till stora riktnummerområden över hela landet.
          Alla borde åtminstone kunna ringa inom hela länet till lokaltaxa.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser kommunikationsminister Ines Uusmann vidta
          för att minska diskrimineringen och få till stånd en ökad rättvisa
          över hela landet när det gäller teletaxor?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          38
        </note>
        <pb facs="PDF:37"/>
        <pb facs="PDF:38"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
