<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:271</head>
        <author who="unknown">Marianne Samuelsson (mp)</author>
        <minister who="unknown">social­ministern</minister>
        <topic>stöd i självmordskriser</topic>
        <docDate when="1998-04-23">Inkom den 23 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--104.xml" when="1998-05-08" status="answered">Besvarad den 8 maj, Prot. 1997/98:104</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:271 av Marianne Samuelsson (mp) till social­ministern
          om stöd i självmordskriser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 aprilBesvarad den 8 maj Prot. 1997/98:104
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UhpMuYEwJCBw5TUxvqcSKr">
          I åldern 15-45 år är självmord den vanligaste dödsorsaken. Ändå
          är det den dödsorsak som det talas minst om. De anhöriga som drabbas
          av detta trauma vet ofta inte vad de kan få stöd och hjälp med
          eller vart de kan vända sig. Kunskapen om förekomsten av och tankarna
          kring själv­mord måste därför öka i den sociala sektorn så att
          man kan lära sig se eller förstå en person som bär på självmordstankar.
        </p>
        <p xml:id="i-WVvVGnnydDCrNTopuKEc6J">
          Det får inte bli så att vi i vårt samhälle negligerar de problem
          som gör att en ung människa tar sitt liv genom att förklara det
          som en ”mänsklig rättighet”. Det finns alltid anledning att se
          tragiskt på att en människa, som enda utväg, tar sitt liv. Man
          kan enkelt konstatera att de som tar sitt liv på något sätt har
          upplevt sig ha problem och att dessa problem ofta kan relateras
          till hur det ser ut i samhället i övrigt. När vi i dag vet att
          bams och ungdomars psykiska hälsa försämrats finns det all anledning
          att se till att det utgår stöd till föreningar eller organisationer
          som arbetar med utsatta människor.
        </p>
        <p xml:id="i-UFcukbcz9ks5HPX3fURuFX">
          Socialstyrelsen har tagit fram en skrift Stöd i självmordskriser
          - Na­tionellt program för utveckling av självmordsprevention.
          I denna skrift talas det om förebyggande arbete för att uppnå
          en situation där självmord minskar. Det finns en anhörigförening,
          SPES, Svenska organisationen för Prevention och Efterlevandes
          stöd, som arbetar förebyggande när det gäller självmord och som
          också stöder anhöriga som drabbats. SPES har inte erhållit några
          statliga bidrag trots att det är en oerhört viktig verk­samhet
          som arbetar seriöst för att människor i en svår kris skall kunna
          få hjälp.
        </p>
        <p xml:id="i-6F28Lv2KMXqECjBFUDEjtd">
          Jag frågar:
        </p>
        <p xml:id="i-C64pdYRnyZ2kc7uWnsFHwx">
          Vad avser socialministern göra för att Socialstyrelsens nationella
          pro­gram för utveckling av självmordsprevention skall få det gehör
          som man i programmet önskar?
        </p>
        <p xml:id="i-9Xd3T7kJTM3tZrYuqwyMrL">
          Vad avser ministern föreslå att anhöriga skall kunna få för stöd?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-4zGvDxfkTdYaQivnR8oRdh">
          270
        </note>
        <pb facs="PDF:269"/>
        <pb facs="PDF:270"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
