<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:248</head>
        <author who="unknown">Rolf Åbjömsson (kd)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>tingsmeritering</topic>
        <docDate when="1998-04-03">Inkom den 3 april</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:248 av Rolf Åbjömsson (kd) till justitieministern
          om tingsmeritering
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 3 april Besvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AjPMiRyjePsPuGpGv6Pikt">
          Den 25 februari 1997 beslutade utskottet föreslå ett tillkännagivande
          till regeringen av innebörd att utskottet understryker det angelägna
          i att, med bibehållna kvalitetskrav, så många jurister som möjligt
          bereds tillfäl­le till notarietjänstgöring. Riksdagen beslutade
          i enlighet med utskottets betänkande den 13 mars 1997.
        </p>
        <p xml:id="i-Nv216igTiLQykYphveSpLp">
          Utskottet motiverade sitt beslut enligt följande:”Utskottet vill
          för sin del framhålla, att notarietjänstgöring måste an­ses som
          ett mycket värdefullt komplement till den akademiska juristut­bildningen.
          Fullgjord notarietjänstgöring är ett krav inte bara för antag­ning
          på domarbanan utan även för anställning som åklagare eller krono­fogde.
          Men även för många andra juristyrken måste sådan tjänstgöring
          anses vara en värdefull merit. Genom notarietjänstgöringen får
          den unge juristen inte bara inblick i domstolsväsendets funktion
          utan tillägnar sig också färdigheter i rättstillämpning. Härtill
          kommer en grundläggande träning i det juridiska språket, inte
          minst det skriftliga. Kraven på nog­grannhet i arbetet vid domstolarna
          liksom inskärpningen av vissa praktis­ka moment - t.ex. kontroll
          av delgivningar - som har betydelse för rätts­säkerheten måste
          också framhållas. Att praktiskt verksamma jurister har fullgjort
          notarietjänstgöring får därför, enligt utskottets mening, anses
          vara av betydande värde. Inte minst har detta stor betydelse för
          kvaliteten på det juridiska arbetet inom den offentliga förvaltningen.
          Med anledning av det pågående arbetet med domstolarnas organisation
          vill utskottet alltså understryka, att det är angeläget att, med
          bibehållande av kvalitets­kraven, så många jurister som möjligt
          bereds tillfälle till notarietjänstgö­ring.”
        </p>
        <p xml:id="i-9hF1Z6ToBe7wrJGPN3BJEM">
          Då jag besökt olika tingsrätter har jag fått erfara att ute bland
          landets domstolar har ingenting konkret skett i tingsnotariefrågan.
          Möjligen finns en tendens att i dessa besparingstider dra in på
          notarietjänster. Varje domstol har sin egen budget vilket gör
          att förhållandena kan variera högst avsevärt på olika ställen
          i landet.
        </p>
        <p xml:id="i-ENskKE6MgxtpfFzc7rpZpm">
          Utskottet framhåller värdet av tingsmeritering i den offentliga
          för­valtningen. Jag skulle vilja understryka att även i det privata
          näringslivet är behovet stort utav välutbildade jurister. En jurist
          utan tingsmeritering kan knappast betraktas som välutbildad. Tingsmeriteringen
          är till sitt innehåll så unik att motsvarande erfarenheter inte
          kan erhållas någon annanstans. För bibehållande och utvecklingen
          av en rättskultur är tings­meriteringen ovärderlig.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-UKnVJEALhwdnFs7rZJoWCn">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-6pBf2Td9Aj28u8px9XWUwh">
          249
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_249.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Rp1EGqkvMCx2aBp2mLfVzY">
          Interpellationer1997/98:1 -313
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Ft8ipGxjA4KW9FrBhB43LK">
          250
        </note>
        <p xml:id="i-RZvUb3qWLsmGwLPKi5zoDd">
          Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande fråga till
          justi­tieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-SX1a6ZqpAmJoz3mGbJ5h9k">
          Vad har regeringen gjort för att, utifrån justitieutskottets
          initiativ, så många jurister som möjligt bereds tillfälle till
          notarietjänst?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_250.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
