<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Telias nya taxesystem</title>
        <author>Owe Hellberg (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:76 av Owe Hellberg (v) till kommunikationsmi­nistern om Telias nya taxesystem</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_72.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_73.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_74.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Owe Hellberg (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ines Uusmann</persName>
            <idno>i-3sPbyicZy7gfbq8RdVTQMb</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LJ1Q9yxK21MqEHh6vYnwz3" corresp="i-BvxBJicYo5FW1E9fuXk8LW">
          <date when="1997-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FAR5UVcerhEy688ngJpce6">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsmi­nistern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BnDYsc9igKBSh9Pcaf6c4i">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K48aCxFtnAgC3Sp5SkiueQ">
          <date when="1997-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K48aCxFtnAgC3Sp5SkiueQ">
          <ref type="record" target="prot-199798--056">Prot. 1997/98:56</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E8yjMEpHgievzAfzFPboqD">
            Interpellation 1997/98:76 av Owe Hellberg (v) till kommunikationsmi­nistern
            om Telias nya taxesystem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-THy4mkqhpzgS7e99rUb4aM">
            Inkom den 10 november : Besvarad den 27 januari Prot. 1997/98:56
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xf7R9h1NgcDpHwzmpHgsAU">
            Trots massiva protester genomförde Telia sina taxeförändringar
            fr.o.m. den 7 november. Kommunikationsministerns löften om att
            stoppa den orimliga taxehöjningen har hittills visat sig verkningslösa.
            Den stora förändringen som upprör de flesta är att man inte längre
            kan ringa lokal­samtal till angränsande riktnummerområden. Höjningen
            av den rörliga avgiften för dessa samtal är 150 %, från 20 öre/minut
            till 50 öre/minut.
          </p>
          <note xml:id="i-LEW9K89xNHp3zAf3BMDMtG" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-FRN2KfehwYAE5NdVGhkKoM" type="pageNumber">
            73
          </note>
          <note xml:id="i-LkXNPwbeJu3NnPmN9N9iHp" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-XX5p9MqaLjRQYhMaPWxPrU" type="pageNumber">
            74
          </note>
          <p xml:id="i-2N91pvuyrPqPsbMWuhdBNy">
            Telia har delvis tagit intryck av kritiken och inför en särskild
            bonus för dessa samtal, men som endast är ”lönsam” om man är storringare.
            Mot en betalning om 30 kr/månad, sä får man ringa för 22 öre/minut.
            Alltså en merkostnad på minst 360 kr/år plus den rörliga merkostnaden.
            Att på detta sätt mildra orättvisor, är tänkvärt, men löser inte
            grund­problemet. Den 150-procentiga höjningen kvarstår och är
            en regionalpo- litisk orättvisa.
          </p>
          <p xml:id="i-8YHKAdLxT3GrCuiA9nuS63">
            I Stockholmsområdet omfattar 08-området tio hela kommuner, där
            man kan ringa lokalsamtal för 20 öre/minut, medan det finns Norrlands­kommuner
            med ett flertal riktnummerområden inom kommunens egna gränser.
            Telia har på ytterligare ett sätt försökt kompensera det nya orättvisa
            taxesystemet genom att erbjuda lokalsamtal till det egna kom­munkontoret.
            Dock måste kommunerna aktivt se till att den förändringen genomförs.
            Detta är också ett sätt att mildra orättvisorna, men varför välja
            just kommunkontoret, minst lika viktigt är väl den lokala hälsocent­ralen,
            försäkringskassan, skolor och daghem m.m. En underlig priorite­ring
            som verkar sakna grund och är ogenomtänkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Eg77kaQidxecyNcNXeRMUZ">
            Ett annat problem är Intemetanvändningen, där många användare
            har sin lokala server i ett angränsande riktnummerområde. Där
            höjs också användartaxan med 150 %. Telia har sagt att man under
            en övergångspe­riod, till dess att det finns lokala servrar i
            varje riktnummerområde skall låta lokalsamtalstaxan gälla. Det
            finns dock inga garantier för att det kommer att installeras lokala
            servrar i alla riktnummerområden. Skall då Telias rabatter i detta
            avseende gälla i evig tid?
          </p>
          <p xml:id="i-Q2XiKmZ4tbWyfpqW45iCHH">
            Den myndighet som skall granska Telias taxesättning om den är
            rim­lig eller inte har känt till förslaget sedan våren 1997. Utan
            att ingripa, så har Telia fått fortsätta att förbereda taxeförändringen,
            vilket kräver ett omfattande tekniskt arbete. Varför har inte
            en granskning av Telias taxe­förslag skett, innan det omfattande
            arbetet sattes i gång? De ekonomiska effekterna måste redan ha
            kunnat beräknas innan förändringen trätt i kraft. Nu skall Post-
            och telestyrelsen genomföra en komplicerad och omfattande granskning
            av telefonmönstret efter taxeförändringen. Granskningen beräknas
            vara klar till jul, men det är tveksamt om den hinns med.
          </p>
          <p xml:id="i-4PUJNwymKBKmEzh9KoW4fv">
            Post- och telestyrelsen tänker inte ta ställning till det enskilda
            taxebe- slutet utan se till helheten. Höjningen om 150 % när det
            gäller samtal till angränsande riktnummerområde får ingen särskild
            prövning, just detta som människor och organisationer över hela
            Sverige protesterar mot. Post- och telestyrelsens prövning kommer
            att dröja och något säkert ut­slag i frågan kan inte skönjas trots
            att kommunikationsministern sagt att höjningen av taxan är orimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-73XnangpAb8LzrUYGPS5yw">
            Regeringen har också en möjlighet att ingripa mot höjningen.
            Man kan använda den takregel som finns och som skall förhindra
            för stora höjningar av taxorna. Regeln grundar sig på ett EU-beslut
            och gäller EU:s samtliga medlemsländer. Eftersom det i Sverige
            är relativt billigt att ringa, enligt Telia Europas billigaste
            teleland, så blir det nog svårt att hävda att det är för dyrt
            att ringa generellt sett i Sverige. Alltså mycket tveksamt att
            hävda takregelns tillämpning. På vilket sätt som takregeln i detta
            fall skulle användas är också rent tekniskt svårt att förstå.
            Dels har det ju skett en sänkning av fjärr- och regiontaxan från
            65 öre/minut re­spektive 60 öre/minut till 50 öre/minut, dels
            en höjning inom samma system genom att ta bort möjligheten att
            ringa lokalsamtal till angränsan-
          </p>
          <p xml:id="i-Fk5NfY1CQoYYpZw9Vu9bN2">
            de riktnummerområde. Ministerns utspel om att stoppa den orimliga
            taxehöjningen verkar i det närmaste omöjlig att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-PADDuWQLHiWjNFFnkw2Xmr">
            Grundbulten i hela taxeproblemet är naturligtvis borttagandet
            av möj­ligheten att ringa lokalsamtal till angränsande riktnummerområde.
            Sänk­ningen av fjärr- och regiontaxan skall naturligtvis betalas
            av någon, efter­som hela taxeförändringen är ett nollsummespel.
            Förlorarna är människor i de flesta delarna av Sverige, där riktnummerområdena
            är små, inte kommun- eller regionomfattande. Det är de som betalar
            andras vinst. Nio av tio, är vinnare, en av tio förlorare. Detta
            är orimligt och måste ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-LGjM4S3vp4tNzxQnMRY3NM">
            Man kan fråga sig om Telia kunnat förändra sina taxor på ett
            annor­lunda sätt. Självklart, trots att man är ett konkurrensutsatt
            företag. Man har t.ex. kunnat välja att sänka fjärr- och regionaltaxan
            något mindre, behållt möjligheten att ringa lokalsamtal till angränsande
            riktnummerom­råde och höjt lokalsamtalstaxan för alla med några
            ören. Skall man gå en annan väg, som är mer tidskrävande och kräver
            mer arbete, så skall man förändra riktnummerområdesindelningen,
            göra större områden på minst kommunnivå, helst länsnivå eller
            annan regionindelning. Då behandlas alla på ett mer regionalt
            rättvist sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-9N9x4j4CdFdRUhkPy4Rcow">
            Med anledning av detta så ställer jag följande frågor till kommunika­tionsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-KvpfsBCUhe49EEro67hMbc">
            1. Anser ministern att det som är orimligt i Telias taxehöjning
            är för­ändringen av avgiften för samtal till angränsande riktnummerområden
            och på vilket sätt tänker ministern i så fall ändra på detta?
          </p>
          <p xml:id="i-YTPMh13wkVouQDsenHBkZJ">
            2. Avser ministern att påverka dialogen mellan Telia och Post-
            och tele­styrelsen, för att förhindra taxesättningar som i ett
            senare skede kan­ske måste tas tillbaka?
          </p>
          <p xml:id="i-Pvoyy6gdJsAv6DYwWaFPRW">
            3. Ministern anser att Telias taxehöjning är orimlig och kan
            använda sig av den s.k. takregeln för att förändra situationen,
            på vilket sätt tänker ministern tillämpa takregeln?
          </p>
          <p xml:id="i-88psp6C6ot71jwQgdVxcS1">
            4. På vilket sätt tänker ministern verka för att ändra den otidsenliga
            riktnummerindelningen i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-3Ucz4ZMCthqDFgDo7saWYz">
            5. Vilka förändringar av ägardirektiven till Telia tänker ministern
            ge­nomföra, för att regering och riksdag på ett bättre sätt skall
            kunna på­verka inriktningen av verksamheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
