<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0188">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:188</head>
        <author who="unknown">andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>elöverkänslighet</topic>
        <docDate when="1998-02-13">Inkom den 13 februari</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--085.xml" when="1998-03-24" status="answered">Besvarad den 24 mars, Prot. 1997/98:85</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:188 av andre vice talman Görel Thurdin
          (c) till socialministern om elöverkänslighet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 februariBesvarad den 24 mars Prot. 1997/98:85
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JyFMLzifnX6Nb947HZGq3W">
          Huden är människans antenn mot omgivningen. Vad händer med hu­den
          som utsätts för mikrovågor som kan passera stål och betong? Forsk­ning
          visar att mikrovågor från mobiltelefoner kan påverka celler och
          djur
        </p>
        <pb facs="PDF:195"/>
        <p xml:id="i-9WC3xAfnoNEtKumCfcQu3u">
          skadligt och öka risken för cancer. Utbyggnaden av mobiltelefonin
          och alltmer elektronisk utrustning i bostäder och på arbetsplatser
          innebär att vi alla utsätts för ett gigantiskt fullskaleexperiment
          ur hälsosynpunkt. Forskare hävdar att celler hos människan kan
          uppfatta saker som vi fort­farande inte vet. Det finns ett fysikaliskt
          samband mellan elektromagne­tiska fält och stresshormoner. Barn
          är inte lika ”hårdhudade” som vuxna. Det finns åtskilliga utgångspunkter
          för en relevant forskning, men resur­ser avsätts inte till detta.
        </p>
        <p xml:id="i-NgP4C26bbT9GtkUDXzrt42">
          Det finns ingen vetenskaplig grund för att avfärda elöverkänslighet
          som ett skenproblem. Det är för samhället ett stort problem att
          den forskning som får mest stöd är den som använder sig av psykosomatiska
          förklaringsmodeller, med andra ord den som har som utgångspunkt
          att elöverkänslighet egentligen inte existerar.
        </p>
        <p xml:id="i-7DCRK6x7DBpvR4Fd68MCwu">
          Redan vid mitten av 1980-talet rapporterades de första fallen
          av kraf­tiga hudbesvär vid bildskärmsarbete, besvär som hos många
          drabbade kom att utvecklas till en allmän känslighet för elektrisk
          utrustning och apparatur, det vi kallar för elöverkänslighet.
        </p>
        <p xml:id="i-QUVhjwu8etBmRAHgG8ZdVG">
          I maj i år presenterade SIF en rapport från en enkät som de gjort
          bland sina anställda vad gäller elkänslighet. Resultatet var alarmerande.
          428 personer var tillfrågade. Av dessa har 76 % svarat att de
          har minst ett symtom. Kvinnorna visar påtagligt fler symtom än
          männen. I denna un­dersökning sammanfattar SIF. ”Det finns ingen
          anledning att ändra på den uppskattning av antalet elöverkänsliga
          personer som finns inom TCO-kollektivet. Siffran är 10 000-30
          000 personer.”
        </p>
        <p xml:id="i-AR7EWrVdeK3DZSSZtjV1Vf">
          Erfarenhetsmässiga kunskaper kommer oftast långt innan det går
          att hitta vetenskapliga bevis eller förklaringar. Den praktiska
          erfarenheten visar att elöverkänslighet är en realitet. Bildskärmar
          och annan elektronik är besvärsutlösande faktorer och kan också
          för många vara de sjuk- domsutlösande.
        </p>
        <p xml:id="i-SEdXYvoEjiWEHwCzENte8F">
          Många studier i dag pekar på allvarliga effekter på olika cellkultursys-
          tem samt försöksdjur av framför allt högfrekventa fält som dem
          i mobilte­lefoner. Bland dessa skador finns t.ex. minnesstörningar,
          koncentrations­svårigheter, ökning av cancerformen lymfom, skador
          på arvsmassan hos nervceller från hjärna etc. Flera av dessa skador
          är mycket alarmerande ur mänsklig synvinkel. Det kommer också
          larm från fackligt håll om sjuåringar som redan har utvecklat
          elöverkänslighet. Vi tar inte längre ansvar för kommande generationer.
          Vi måste inse realiteterna och snarast sätta i gång forskning
          och annat arbete för att få grepp om situationen.
        </p>
        <p xml:id="i-TYk9DoPcQhHjg1nFLpaiwW">
          Resultatet av denna ignorans som samhället visar är att vi håller
          på att få ett ökat antal elflyktingar. Människor som inte klarar
          av att bo i sina bostäder, människor som elsanerat och kan bo
          kvar, men så sätts en eller flera mobiltelefonmaster upp på deras
          hus eller huset bredvid och sedan kan de inte stanna kvar. Jag
          har kontakt med åtskilliga som inte kan bo någon annanstans än
          ute i skogen så långt från ledningar som möjligt. En kvinna i
          småländska skogen bad att en mast i närheten inte skulle sättas
          upp, men hennes begäran avslogs och man frågar sig vart hon skall
          ta vägen. En grupp människor i norra Stockholm, varav några individer
          barrikaderat sig i aluminiumrum, gör sitt bästa för att få ut
          information och påverka. Det sitter en mängd master på S:t Görans
          sjukhus. Jag und­rar med vilken effekt.
        </p>
        <p xml:id="i-MVT6v57NBgrKKdffpVgpBV">
          Jag skall i mars besöka ett par kvinnor, som mår mycket dåligt,
          där den ena kvinnan i princip får ligga och dö ensam ute i skogen.
          Ingen bryr
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-8XGr4GCVr51V21bXcKWxDz">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-MSZ3Az2YXX825FFuMQDuCt">
          197
        </note>
        <pb facs="PDF:196"/>
        <note type="margin" xml:id="i-QBoY6ZEsT8tT6F9KM9Vs3R">
          Interpellationer
        </note>
        <p xml:id="i-2TMZnEqh9WKG3SQdrYcLF5">
          sig. Var finns vanlig mänsklig värme och omsorg i Sverige i dag
          från ansvariga?
        </p>
        <p xml:id="i-UarDtYs2mJ8G9hzbp16U2e">
          Stockholms stads kommunstyrelses handikappråd har i en skrivelse
          sagt att flera elöverkänsliga personer brådstörtat har tvingats
          lämna sina bostäder när nya antenner satts upp.
        </p>
        <p xml:id="i-2vrucG5T5q4kFJb3cAKpSb">
          Det finns ett projekt, Larsgården, i närheten av Arboga som till­kommit
          för att ge miljösjuka en god tillvaro. Skulle det området helt
          plötsligt börja genomkorsas av mikrovågor så frågar man sig vad
          som skall hända med människorna där.
        </p>
        <p xml:id="i-4G1szwY4pKY8jVDcj1kicB">
          Det är ett stort problem jag tagit upp, och det krävs naturligtvis
          många insatser för att bringa ordning. Med anledning av ovannämnda
          frågar jag socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-VEc1nSv6VtXPSXqB2uwWBD">
          Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att de som
          drabbas av elöverkänslighet skall kunna bo kvar i sina bostäder?
        </p>
        <p xml:id="i-6rwNs9AATA8HZYADAu7UPJ">
          Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att de elöverkänsliga
          i realiteten skall tas på allvar och framför allt få relevant
          behandling?
        </p>
        <p xml:id="i-WcPdKgSG3z3pD78UFS1yfU">
          Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att stimulera
          fram­växten av nödvändig forskning på området?
        </p>
        <pb facs="PDF:197"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
