<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>slöjdlärarutbildningen</title>
        <author>Britt-Marie Danestig (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:84 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildnings­ministern om slöjdlärarutbildningen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_82.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_83.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_84.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Britt-Marie Danestig (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>utbildnings­ministern</persName>
            <idno>i-9iNp1MZbdkNsrM73feEQmc</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BA6Xu64X1HeB6rCZpPWFf8" corresp="i-RsJr1rsFNFbn3SapToHxbM">
          <date when="1997-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BMST5TLds93hYqUHwHyFLi">
          <note>date unknown</note>
          <name>utbildnings­ministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VN6gJ88SKwCainPfc86Kg1">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-38RkpV9mr8hcZNp8vJ9F9y">
          <date when="1997-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-38RkpV9mr8hcZNp8vJ9F9y">
          <ref type="record" target="prot-199798--070">Prot. 1997/98:70</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GUHgq2DBShgLtBti4jnTqm">
            Interpellation 1997/98:84 av Britt-Marie Danestig (v) till utbildnings­ministern
            om slöjdlärarutbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NnUn6ou2PUHSL8C2o9bTgx">
            Inkom den 19 november : Besvarad den 19 februari Prot. 1997/98:70
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2hoRBF1X9dbxkCsw8F8bEJ">
            Linköpings universitet har som enda högskola i riket lärarutbildning
            i slöjd med inriktning mot trä och metall, 120 poäng. Universitetet
            har vidare inom ramen för grundskollärarutbildningen en inriktning
            mot slöjd annat ämne, där slöjden dels kan vara trä- och metallslöjd,
            dels textil­slöjd.
          </p>
          <p xml:id="i-8ADvSTTzp2RroYfo3CW9WH">
            I takt med att de praktisk-estetiska ämnena i ungdomsskolan succes­sivt
            har ändrat karaktär mot alltmer av en prakti sk-konstnärlig inriktning
            bör också som en följd av detta gällande examensbeskrivningar
            för lä­rarutbildningarna för dessa ämnen förändras i samma riktning.
            Detta har ställt krav på de universitet och högskolor som erbjuder
            lärarutbildningar för dessa ämnen att utveckla utbildningarna
            för att tillgodose den föränd­rade målsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GqmQFK5JYqtsqB4gJAVnPh">
            Universitetet i Linköping har på institutionen för slöjd målmedvetet
            försökt fördjupa och bredda kompetensen inom det konstnärliga
            området i nära anslutning till ämnesområdet slöjd för att kunna
            tillgodose de nya kraven. Under den senaste tioårsperioden har
            det på institutionen sålunda medvetet bedrivits ett konstnärligt
            utvecklingsarbete inom slöjdartema och näraliggande områden. Varje
            år genomförs projektarbeten och semi­narieserier med projektredovisningar,
            föreläsningar och seminarier. Som exempel på teman som tagits
            upp kan nämnas hantverk och design, krea­tivitet och kvalitet
            samt verktyget - människans förlängning. I samarbete med tekniska
            högskolan inom universitetet har även under tioårsperioden givits
            kurser i formgivning och industriell design.
          </p>
          <note xml:id="i-QBatqj73fFAY818HL3XRqe" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-9dznXQ6RBFwTYNiAtn2egJ" type="pageNumber">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-DkTTAt66mNgbo31hVFcdiZ" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-k9ChoXQ6FepX7ckaGt9mY" type="pageNumber">
            84
          </note>
          <p xml:id="i-NGCMZX4HvpBf1roWg6vSTR">
            Vid institutionen har också utvecklats en serie nya fristående
            kurser som utgör delar om 5 poäng inom ett större block av kurser
            om tillsam­mans 20-40 poäng och som berör för slöjdartema näraliggande
            områden. Exempel på sådana kurser är formgivning, 5 poäng, kulturkunskap
            med föremålsanalys, 5 poäng, specialtekniker för guldsmedsprodukter,
            5 po­äng, formgivning med eggverktyg, 5 poäng, utställningskunskap,
            5 po­äng, föremålsvård, 5 poäng, och juvelfattning, 5 poäng. Utveckling
            av ytterligare kurser pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-986JcNSuqL2iF1iLerUVBg">
            Med de insatser som hittills gjorts och med de som ytterligare
            plane­ras anser sig universitetet ha kunnat leva upp till den
            nya målsättningen för slöjdämnesutbildningen inom lärarutbildningen
            för slöjdlärare och att kunna göra det än mer i fortsättningen.
            Det är dock märkligt att slöjdäm­nesutbildningen vad gäller resurstilldelning
            inte behandlas på likartat sätt som annan näraliggande praktisk-estetisk
            utbildning, främst bildlärarut­bildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-EKQhnuHigdLmWYa4GZffg8">
            I utredningen (dnr U93/31911UH) om nytt resurstilldelningssystem
            för konstnärliga och idrottsliga högskoleutbildningar anger utredaren
            att ett huvudsyfte med utredningen är att bestämma enhetliga ersättningsni­våer
            för olika typer av utbildning inom de konstnärliga och idrottsliga
            områdena. Vidare anges att en naturlig utgångspunkt för en områdesin­delning
            är de olika examina och målbeskrivningar som gäller enligt hög­skoleförordningen.
            Den områdesindelning som med dessa utgångspunkter föreslås, inrymmer
            ett område som utan närmare begreppsdefinition be­nämns ”design
            och formgivning”. Till detta område förs bl.a. utbildning­en av
            bildlärare.
          </p>
          <p xml:id="i-D4AoqQaNWPZmQaKMyM5zV3">
            I utredningen (SOU 1992:12) Konstnärlig högskoleutbildning defini­eras
            dock begreppen design och formgivning. Där anges att begreppet
            formgivning används om utformning av produkter, framställda i
            små och/eller medelstora serier med viss teknik eller i vissa
            bestämda material - i första hand glas, keramik, metall, trä och
            textil. Med en sådan defini­tion och med utgångspunkt från högskoleförordningens
            examensbeskriv- ningar framgår det helt klart att utbildningen
            av slöjdlärare likafullt som bildlärarutbildningen hör hemma inom
            området ”design och formgiv­ning”.
          </p>
          <p xml:id="i-86GTYTTNyNppECLnj2obne">
            Utbildningen av slöjdlärare är till sin karaktär helt likartad
            bildlärar­utbildningen. Målen är i allt väsentligt lika i förhållande
            till sina ämnes­områden, ämnena hör båda till skolans estetisk-praktiska
            ämnen och kraven på lärarnas konstnärliga utbildning är helt jämförbara.
            Lärarut­bildningarna genomförs båda med betydande inslag av färdighetsträning
            i små grupper inom det konstnärliga området. Kostnadsbilden för
            utbild­ningarna är i allt väsentligt likartad.
          </p>
          <p xml:id="i-MF3XUEFNxf2k3vM56vUD5z">
            Det framstår därför som förvånande att utredaren uppenbarligen
            bara genom att jämföra högskoleförordningens målskrivningar kan
            komma till slutsatsen att slöjdlärarutbildningen i jämförelse
            med bildlärarutbildning­en inte är så konstnärligt inriktad att
            den kan föras till området ”design och formgivning” och att den
            därför även fortsättningsvis skall särbe­handlas. Han tycks dock
            se tillräckliga likheter i verksamhetsutövningen för att anse
            det vara berättigat att slöjdlärarutbildningen bör kunna få en
            höjd ersättningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-5Khjra3iVcTshTEcYepTKb">
            För mig förefaller det naturligt och närmast självklart att lärarutbild­ningen
            i slöjd och motsvarande utbildning i bild bör behandlas på ett
            enhetligt sätt vad gäller tilldelning av resurser från statens
            sida. I allt
          </p>
          <p xml:id="i-CBvmdHSKTJU3o4LVFYzrPm">
            väsentligt bedrivs lärarutbildningarna på ett likartat sätt och
            med likartade kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-F4RabpEoFVsKmnK11pddWa">
            Överväger utbildningsministern att i samband med nästa budget
            be­handla slölj dlärarutbildningen på ett likartat sätt som annan
            närliggande praktisk-estetisk utbildning vad gäller resurstilldelningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
