<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>allergier</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:183 av Gudrun Lindvall (mp) till socialministern om allergier</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_192.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_193.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>socialministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9mKQihZ4JLH4JDjN4NPFwu" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1997-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PVCS8tKtjnybRG3HVyYJCG">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FfFsXpMhZaVmbiktaZ3TCf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WYNyHhccYwgJXDdQrJ6sJg">
          <date when="1997-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WYNyHhccYwgJXDdQrJ6sJg">
          <ref type="record" target="prot-199798--075">Prot. 1997/98:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7AHuwm6heBnyDc6aVok4Ng">
            Interpellation 1997/98:183 av Gudrun Lindvall (mp) till socialministern
            om allergier
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PzQHBui3izAB3YAYtsp7bD">
            Inkom den 12 februari : Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WjizE7Ujny9GwnbprzAkkA">
            Antalet människor med allergier ökar dramatiskt i den rika världen.
            Sverige utgör inget undantag, snarare tvärtom. Enligt uppgifter
            är i dag vart tredje bam allergiskt eller överkänsligt. I vissa
            områden är siffran än högre; varannan sjuåring har besvär. Likaså
            uppkommer allergier och överkänslighet även hos vuxna, något som
            för bara några årtionden sedan man inte trodde var möjligt. Att
            allergierna påverkar möjligheter till ett normalt liv står helt
            klart. Många bam får astma med all den ångest det skapar. I dag
            dör människor till följd av allergiska chockreaktioner eller kvävning
            varje år.
          </p>
          <p xml:id="i-7uhV5raYeSuZ5qswzDAnJB">
            Allergier och överkänslighet har blivit en av våra stora folksjukdo­mar.
          </p>
          <p xml:id="i-KkKbgYSzugAUPD7mSea36p">
            Vi behöver inte gå längre än till 5O-talet för att finna en allergiföre­komst
            på mellan 5 och 7 %, en siffra som visar sig vara den man finner
            på många håll i Österuopa. Efter murens fall finns det nya möjligheter
            att göra jämförande studier och de har visat helt andra resultat
            än väntat. Det man förväntade sig var att finna många allergiker
            i de av luftförorening­arna, ofta kol, hårt smutsade städerna.
            Man fann mycket luftvägsinfektio­ner, men förbryllande få allergier.
            Man har jämfört förekomst i Sundsvall och Konin i Polen och skillnaden
            är påtaglig. I Sverige finns betydligt fler allergiska bam och
            vuxna än i öst. Detsamma visar sig i undersök­ningar av skolbarn
            i Munchen i f.d. Västtysklands och Leipzig i f.d. Öst­tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-ZtDeHZMyvkgb8wUovXzVJ">
            Man har även studerat allergi och överkänslighet hos människor
            som flyttat från Östeuropa till väst. I dessa studier kan man
            då visa att ifrån att inte ha haft något alls utvecklar man samma
            allergimönster som männi­skor i väst. Det är alltså helt klart
            att det är något i vår omgivning eller sätt att leva som förklarar
            den ökande allergi- och överkänslighetsföre- komsten. Men vad------
          </p>
          <p xml:id="i-UvqThzsARaSZCVgXRUYiyH">
            Men vad------ Under de senaste åren har många olika försök att
            för­
          </p>
          <p xml:id="i-E5fdeRZFmjzZKPHdAydR39">
            klara det hela hörts. Infektioner i tidig barndom har nämnts,
            men då såväl för få som för många. För litet lactobaciller i vår
            mag-tarmkanal har nyli-
          </p>
          <note xml:id="i-TVxWodfU1atXXWEXN9Hzqt" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <note xml:id="i-QPYhZYN8RzxEt4yExu1XjP" type="pageNumber">
            193
          </note>
          <note xml:id="i-DpBtWH1miFtNXh1T9CFKMo" type="margin">
            7 Interpellationer 1997/98: 1-313
          </note>
          <note xml:id="i-NFXPr5SFsofDhNDk8zGXhv" type="margin">
            Interpellationer1997/98:1 -313
          </note>
          <p xml:id="i-3HcbiBdGxbHgCdNitZX6CQ">
            gen lyfts som tänkbar orsak. En läkare har visat att allergiker
            får ökade besvär av sin pollenallergi efter att ha utsatts för
            trafikemmisioner, fram­för allt kväveoxider. Andra talar om ett
            totalt för stort ”tryck” på immun­försvaret av kemikalier i såväl
            föda som omgivning. Åter andra menar att organiska kemikalier
            i framför allt byggmaterial och mycket innevistelse skulle vara
            boven i dramat.
          </p>
          <p xml:id="i-HnQXeu7Ue6ketTHBLeyUqE">
            Det är naturligtvis svårt, och troligen omöjligt, att finna endast
            en förklaring till något som verkar vara en livsstilssjukdom.
            Värt att notera är att människor i storstaden, som utsätts för
            mindre pollen och djur, snarare är mer allergiska än människor
            på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-8Mz3io3x1CEyVguJEMykhQ">
            I den nya miljöbalk, som skall gälla från 1999, skrivs försiktighets­principen
            in och det slås fast att miljöpåverkan som påverkar människors
            hälsa och miljön skall hanteras utifrån denna. Att miljöfaktorer,
            på ett eller annat sätt, finns med som förklaring till den allt
            större förekomsten av allergier och överkänslighet är helt klart.
          </p>
          <p xml:id="i-XEc2tPe7TQajGURoCW6Q6P">
            Jag vill fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-BnY1wC7zM5jsPDyqyhayYV">
            Vilka åtgärder avser ministern initiera och vidta för att komma
            till rätta med denna folksjukdom?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
