<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nationellt kompetenscentrum för äldreforskning och akademiskt sjukhem</title>
        <author>Bo Könberg (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 1997/98:203 av Bo Könberg (fp) till socialministern om nationellt kompetenscentrum för äldreforskning och akademiskt sjukhem</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_207.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199798/pages/ip_199798_208.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Bo Könberg (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KEGp1YqhVp2Mu3vfKYMbfd" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="1998-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CQxdgV62Ujmn6vLMWpJHcU">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N7J1kHkPEv4AGF1jJ2mMZo">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4zvuCnWkWj4LZfSLc8EoYa">
          <date when="1997-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4zvuCnWkWj4LZfSLc8EoYa">
          <ref type="record" target="prot-199798--075">Prot. 1997/98:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JFxETT35b5VKmitwLZNyUb">
            Interpellation 1997/98:203 av Bo Könberg (fp) till socialministern
            om nationellt kompetenscentrum för äldreforskning och akademiskt
            sjukhem
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2PvWzXCxRdeyqyBxqzk1WP">
            Inkom den 23 februari : Besvarad den 5 mars Prot. 1997/98:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SL6BWGraJ4ppyXGoa5RJnP">
            Äldreomsorgen och sjukvården tar en mycket stor del av samhällets
            resurser i anspråk men det satsas väldigt litet på forskning om
            äldre. Sta­tens satsning på forskning om äldre ligger på omkring
            25 miljoner kro­nor. Detta trots att kommunernas kostnader för
            äldreomsorg ligger på runt 53 miljarder kronor och landstingens
            kostnader för sjukvård för äldre på omkring 50 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-EztA93HaCxRaSu8dREgDrw">
            Vi vet också att demenssjukdom är en folksjukdom som i dag drabbar
            många och kommer att drabba alltfler i framtiden beroende på stigande
            ålder i befolkningen. Forskning om detta är således en nödvändighet.
          </p>
          <p xml:id="i-CdfwT5MgG2qK17x7uC2YM1">
            I dag saknas det ett nationellt centrum för forskning kring demens-
            sjukdomar. Professorn i geriatrik vid Huddinge sjukhus Bengt Winblad
            har framfört idén att utveckla Stiftelsen Ädelcentrum till ett
            nationellt kompetenscentrum för äldreomsorg och äldrevård. Detta
            centrum skulle kunna ha som uppgift att bedriva:1. forsknings-
            och utvecklingssamarbete för att förbättra äldrevården och äldreomsorgen
            samt förbättra situationen för anhöriga och vårdgivare,
          </p>
          <p xml:id="i-UPm4tzR5TcbTheE5MVnTSj">
            2. erbjuda undervisning till personal i kommun och landsting
            samt ut­veckla läromedel baserad på aktuell forskning och utveckling,
          </p>
          <p xml:id="i-J32Wz88MAx6mJ3xfycPr2p">
            3. ge rådgivning och vägledning till kommun och landsting för
            att ut­veckla nya modeller för vård och omsorg av äldre.Folkpartiet
            har i Stockholms läns landsting och i Stockholms stads­fullmäktige
            lagt ett gemensamt förslag om att Stockholms Läns Ädelcent­rum
            görs till ett sådant nationellt kompetenscentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-2MzfwbBZzhMUr4KU3MS7j8">
            Det behövs också ett akademiskt sjukhem. Socialstyrelsen m.fl.
            har påpekat en rad av brister inom äldreomsorgen. Det handlar
            bl.a. om bris­ter i medicinskt omhändertagande av de äldre på
            sjukhem, i omvårdna­den, inom äldreområdet osv. Det behövs en
            ökad forskning och utveck­ling av frågor som rör de äldre. Vi
            tror att detta skulle kunna bidra till en bättre och värdigare
            äldreomsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-6yii2qoWU9EnpfaWQpx28n">
            Ett akademiskt sjukhem skulle kunna bildas genom ett samarbete
            mellan Stockholms universitet, Stockholms stad, Stockholms läns
            lands­ting och Karolinska Institutet. En tvärvetenskaplig forskning
            i en sådan kreativ forskningsmiljö skulle kunna ge väsentliga
            bidrag till kunskaps­bildningen kring vårdkedjor, kvalitet i vården,
            hur vård och omsorg skall organiseras m.m. Spridningen av forskningsresultatet
            från ett akademiskt sjukhem skulle kunna ge väsentliga bidrag
            till äldreomsorgen och sjuk­vården.
          </p>
          <p xml:id="i-LU51aX5ErF2kNNiCWTpBEc">
            Mot bakgrund av det ovan nämnda vill jag ställa följande frågor
            till ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-K7uneX4oosA7dCsnnR2mWU">
            Är regeringen beredd att stödja tanken på ett nationellt kompetens­centrum
            för äldreomsorg och äldrevård?
          </p>
          <p xml:id="i-CZVmK7y1fRX3HpWCLrYVZm">
            Är regeringen beredd att stödja tanken på att bilda ett akademiskt
            sjukhem?
          </p>
          <p xml:id="i-Xyrtnen1ovZLtm63PHeSX3">
            Om svaret är ja på de ovan ställda frågorna ämnar regeringen
            avsätta medel för detta som ett led i en delfinansiering till
            det nationella kompe­tenscentrumet och det akademiska sjukhemmet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
