<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1997/98:241</head>
        <author who="unknown">Kia Andreasson (mp)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>väktar- och polisvåld</topic>
        <docDate when="1998-03-24">Inkom den 24 mars</docDate>
        <status inProtocol="199798/prot-199798--092.xml" when="1998-04-17" status="answered">Besvarad den 17 april, Prot. 1997/98:92</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:241 av Kia Andreasson (mp) till justitieministern
          om väktar- och polisvåld
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 marsBesvarad den 17 april Prot. 1997/98:92
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Övervåld orsakat av ordningsvakter och poliser är en mycket allvarlig
          företeelse som måste tas på största allvar och leda till konkreta
          förslag för att hindra sådant våld.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          243
        </note>
        <pb facs="PDF:242"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          244
        </note>
        <p>
          Ungdomar vittnar om en känsla av maktlöshet och att de har svårt
          att bli trodda när de vill göra polisanmälan. Vakter och poliser
          samarbetar i en kollegial anda för att skydda varandra mot misstankar
          från personer som anmärker på deras sätt att agera.
        </p>
        <p>
          Polisanmälningar som ändå noteras behandlas inom rättsväsendet
          och inte av från rättsväsendet fristående personer i en opartisk
          nämnd vilket Miljöpartiet har föreslagit i motioner.
        </p>
        <p>
          Det är angeläget att utbildningen på Polishögskolan ägnar mycket
          tid åt dessa frågor men problemet med de verksamma poliserna kvarstår.
        </p>
        <p>
          Vakterna genomgår en mycket kort introduktionsutbildning som
          inte kan tillfredsställa de utbildningskrav som måste ställas.
          Det finns en ten­dens att vakter anlitas i större utsträckning
          i samhället. Det är angeläget och hög tid att utbildningsbehovet
          tillgodoses.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieminister
          Laila Freivalds:
        </p>
        <p>
          1. Avser ministern verka för att utbildningen för vakter förbättras?2.
          Avser ministern verka för en översyn av reglerna avseende polisan­mälningar
          om väktar- och polisvåld?
        </p>
        <p>
          3. Avser ministern verka för att ta fram åtgärder som hindrar
          väktar- och polisvåld?
        </p>
        <pb facs="PDF:243"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
