<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199798--0178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 1997/98:178 av Dan Ericsson (kd) till miljöministern
          om returburkshanteringen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 februari Besvarad den 3 mars Prot. 1997/98:73
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Från den 1 januari 1997 gäller nya regler för returburkshanteringen.
          Pant betalas endast ut för burkar i det svenska pantsystemet.
          För stålbur­kar lämnas ingen ersättning. För privatimporterade
          aluminiumburkar saknas också pant även om de tas emot i det svenska
          retursystemet. En
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <note type="pageNumber">
          189
        </note>
        <pb facs="PDF:188"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer
        </note>
        <p>
          mycket stor andel av dessa importerade burkar spottas dock ut
          av pantap­paraten i affären och kastas sedan bland övriga sopor.
          Enligt beräkningar gjorda av AB Returpack spottas det ut opantbara
          burkar till ett värde av 40 miljoner kronor på ett år. Under 1998
          beräknas en import på 150 miljoner utav denna typ av burkar. Ett
          stort mörkertal råder men samman­taget innebär detta att en mängd
          burkar inte kommer in i retursystem utan går till tipp och förbränning.
          Det finns sopförbränningsanläggningar som fått stora problem på
          grund av smält aluminium från burkar som följt med de vanliga
          soporna.
        </p>
        <p>
          Vid en undersökning i Gävle gjord under sex veckor i vinter samlade
          kristdemokraterna i Gävle in ca 15 000 burkar som blev över vid
          de van­liga returlämningsplatsema vid tio av de största affärerna.
          Dessa affärer bekräftar bilden av att de här burkarna är ett stort
          problem eftersom det inte finns något tydligt återvinningssystem.
        </p>
        <p>
          Det måste vara rimligt att begära att berörda myndigheter ser
          till att ordna ett vettigt omhändertagande också för dessa burkar.
        </p>
        <p>
          Jag vill mot bakgrund av detta ställa följande frågor till miljöminis­tern:
        </p>
        <p>
          1. På vilket sätt har miljöministern uppmärksammat problemet
          med stålburkar och importerade aluminiumburkar som inte tas emot
          i de vanliga retursystemen?
        </p>
        <p>
          2. Hur har ministern agerat för att också dessa burkar skall
          omhändertas inom ramen för ett kretsloppssamhälle?
        </p>
        <p>
          3. På vad sätt kommer ministern att agera nu för att få bort
          ovan angivna burkar från soptippar och sopförbränningsanläggningar?
        </p>
        <pb facs="PDF:189"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
