<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vetorätt vid offentlig upphandling</title>
        <author>Christel Anderberg (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:60 av Christel Anderberg (m) till arbetsmarknadsministern om vetorätt vid offentlig upphandling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_59.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_60.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_61.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Christel Anderberg (m)</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Börje Hörnlund</persName>
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Anders Sundström</persName>
            <idno>i-5iuSCbAspakd6XhUXCtA5E</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TWuRBYugkpKESiE47izo8i" corresp="i-LxsP75BKS1JijkM9qnLfyY">
          <date when="1995-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MozHMRTTtHHF5gERarneFK">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PUzYCgvCGj51CAqzE2ecB8">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3LeyMqd4NtnR9MFrRna7vE">
          <date when="1995-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3LeyMqd4NtnR9MFrRna7vE">
          <ref type="record" target="prot-199495--075">Prot. 1994/95:75</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NDYf4VXbzxLQf8YnAzbNQa">
            1994/95:60 av Christel Anderberg (m) till arbetsmarknadsministern
            om vetorätt vid offentlig upphandling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UZ4ZZBsFutK6a89v1rKJW1">
            Inkom den 15 februari : Besvarad den 17 mars Prot. 1994/95:75
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B9vjwA4vC6q81HJKj2tm7y">
            I det stora ”återställarpaketet” från hösten 1994 beslutade riksda­gen,
            efter förslag av regeringen i proposition 1994/95:76, Förändring
            av vissa arbetsrättsliga regler, bl.a. att den fackliga vetorätten
            vid ent­reprenader skulle återinföras.
          </p>
          <p xml:id="i-5KiukmdyLsqHkD6Q93Uqmn">
            I propositionen hade den socialdemokratiska regeringen föreslagit
            en återgång till vad som gällde före den 1 januari 1994. Det är
            uppse­endeväckande att regeringen därvid helt förteg det förhållandet
            att en sådan återgång skulle kunna komma att stå i strid mot upphandlingsla­gen,
            som i sin tur bygger på ett EG-direktiv om offentlig tjänsteupp­handling.
          </p>
          <p xml:id="i-NVDMSXSQXz2Nncqo9ScWMt">
            Denna komplikation aktualiserades emellertid i arbetsmarknadsut­skottet,
            som beslutade remittera frågan till Lagrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-9n5cJg83UuaAkKjuf3sAHF">
            Lagrådets yttrande är fogat till utskottsbetänkandet (1994/95
            :AU4) som bilaga 3. Innebörden av yttrandet är i princip: Stopp
            och belägg, vetoreglerna är inte förenliga med vissa regler i
            upphandlingen. Förut-
          </p>
          <note xml:id="i-MhqNeKuYkPb99WuXokeCJG" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-4AGRJAaKq99tg7Mf6TgFYx" type="pageNumber">
            59
          </note>
          <note xml:id="i-QasfUr2ossFkEPAruGHJXS" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-NB3VsNLohC2WYBGGkQkFMi">
            sättningar för att kunna ställa krav på en leverantör är nämligen,
            som Lagrådet konstaterar, olika i 39 § MBL och i 1 kap. 17 § upphandlings­lagen,
            särskilt vad avser rekvisitet i 39 § att åtgärden ”annars strider
            mot vad som är allmänt godtaget inom parternas avtalsområde” som
            ger utrymme för att ställa krav som går väsentligt utöver vad
            upphand­lingslagen medger. Detta skulle, enligt Lagrådet, leda
            till den absurda situationen att den upphandlande enheten/arbetsgivaren
            skulle riskera skadeståndsskyldighet vilken väg han än väljer
            - till facket på grund av MBL eller till den tilltänkta entreprenören
            på grund av upphandlingsla­gen.
          </p>
          <p xml:id="i-RSojSiz5JFePujKPyaTU4B">
            Enligt Lagrådet fanns det två tänkbara lösningar på problemet.
            An­tingen kunde man helt undanta upphandlingslagen från tillämpningen
            av reglerna om fackligt veto eller också kunde man föreskriva
            att ett förbud enligt 39 § MBL vid offentlig upphandling inte
            får stå i strid mot aktuell regel i upphandlingslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4wKXyc17CyEFmh4VPKZ8Dg">
            Efter en - som jag föreställer mig - febril aktivitet på departementet
            presenterades emellertid ett tredje alternativ, som en majoritet
            av riks­dagen sedan godtog. Innebörden härav är i korthet följande.
          </p>
          <p xml:id="i-DNXGqpCVW1Gjf3r9Dy9639">
            I 39 § MBL slås det fast att om en arbetstagarorganisation förklarar
            att den tilltänkta åtgärden kan antas medföra att lag eller kollektivavtal
            för arbetet åsidosätts eller att åtgärden annars strider mot vad
            som är allmänt godtaget inom avtalsområdet så får åtgärden inte
            beslutas eller verkställas av arbetsgivaren; dock får vid offentlig
            upphandling en sådan förklaring göras endast om den grundar sig
            på omständigheten som sägs i 1 kap. 17 § eller 6 kap. 9-11 §§.
          </p>
          <p xml:id="i-7G57xQ415CoQXJEAvtvRqh">
            I 40 § sägs sedan att ett förbud enligt 39 § inte föreligger
            om arbets­tagarorganisationen saknar fog för sin ståndpunkt. Därefter
            flaggar man för att sådana förklaringar, som enligt 39 § inte
            får förekomma därför att de strider mot upphandlingslagen, ändå
            kan tänkas förekomma. Och för sådana situationer skall nu enligt
            motivtexten Arbetsdomstolen i framtiden tillämpa en helt ny tolkning
            av begreppet ”saknat fog”.
          </p>
          <p xml:id="i-2BEPHHbPtAabP2wjzBLC5m">
            Enligt Arbetsdomstolens hittillsvarande praxis skall ett oriktigt
            veto föranleda skadeståndsskyldighet endast om det varit fråga
            om rent ovidkommande syften med vetot eller om arbetstagarorgansationen
            har gjort sig skyldig till en kvalificerad missbedömning av föreliggande
            omständigheter eller av rättsläget. Redan häri ligger ett betydande
            spel­rum för den fackliga organisationen att agera utan att behöva
            riskera skadeståndsskyldighet. Nu har socialdemokraterna gått
            ännu längre.
          </p>
          <p xml:id="i-UEqdbK2JJ5yAKLNNnKGXnB">
            ”En vetoförklaring som är felaktig därför att den går utöver
            upp­handlingslagen är inte direkt jämförbar med andra felaktiga
            vetoför­klaringar. - Det kan därför i någon mån bli fråga om andra
            slag av överväganden vid prövningen av om den fackliga organisationen
            i dessa fall skall anses ha saknat fog för sin vetoförklaring.
            Enligt utskot­tets mening måste den fackliga organsationen medges
            vissa felmargina­ler utan att drabbas av skadeståndsansvar. Att
            en vetoförklaring saknar rättsverkan därför att den är grundad
            på andra omständigheter än som sägs i de angiva lagrummen i upphandlingslagen
            behöver alltså inte vara liktydigt med att organisationen enligt
            57 § MBL skall anses ha saknat fog för sin förklaring”. (1994/95:AU4,
            s. 24-25.)
          </p>
          <note xml:id="i-RofhHHu9qZuhseY5ZqXaae" type="pageNumber">
            60
          </note>
          <p xml:id="i-niPTwRsyGKdjxTTt85oai">
            Den reella innebörden av detta är att den fackliga organisationen
            tämligen riskfritt kan lägga in veton som står i strid mot upphandling­slagen
            och därmed förorsaka att en från olika utgångspunkter angelä­gen
            offentlig upphandling inte kommer till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-NQeqfb3kkEdBNM67ru19bV">
            Detta innefattar, såvitt jag kan förstå, ett brott mot lag och
            interna­tionella överenskommelser eller i vart fall ett medvetet
            kringgående av desamma.
          </p>
          <p xml:id="i-AyL9mgwfpNUCLAnoKXTv4k">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-S899sehBp3httEKBPRhu7h">
            Vilka åtgärder avser arbetsmarknadsministern att vidta vad avser
            vetoreglerna så att Sverige uppfyller EU-direktivet om offentlig
            tjänsteupphandling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
