<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0037">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:37</head>
        <author who="unknown">Per Westerberg (m)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>regering­ens syn på privatiseringar m.m.</topic>
        <docDate when="1994-11-30">Inkom den 30 november</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--050.xml" when="1995-01-12" status="answered">Besvarad den 12 januari, Prot. 1994/95:50</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:37 av Per Westerberg (m) till näringsministern om regering­ens
          syn på privatiseringar m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 novemberBesvarad den 12 januari Prot. 1994/95:50
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DChwFWt3atLC3ekZRRkp7L">
          Vid upprepade tillfällen har det från regeringens sida sagts
          att inga ideologiska privatiseringar skall ske under mandatperioden.
          Närings­ministern avvecklar också den privatiseringsdelegation,
          som fungerat som regeringens rådgivare i samband med tidigare
          privatiseringar.
        </p>
        <p xml:id="i-UAN2qxa8Xr9fHmazhgwweQ">
          Likväl har det från regeringens sida antytts att privatiseringar
          skall genomföras de kommande åren. Detta har exempelvis sagts
          gälla Nordbanken. Bilden av regeringens principiella syn på privatiseringar
          blir i och med detta mycket oklar.
        </p>
        <p xml:id="i-9811jfN4wG7Q5YTX7GDBeU">
          Ett normaliserat ägande är ofta bäst för företagen och dess anställ­da.
          Såväl internationella som nationella erfarenheter stöder detta.
          Det har visat sig att privatiserade företag i många fall är lönsammare
          samt att de har en starkare förmåga att expandera. Inte minst
          är tillgången till den ordinarie riskkapitalmarknaden viktig.
        </p>
        <pb facs="PDF:30"/>
        <p xml:id="i-3jc3y4vXmgH5A1wvdGk92a">
          Särskilt viktig är tillgången till nytt kapital för företag som
          står inför en ny konkurrenssituation. För att klara konkurrensen
          och bygga en långsiktigt god bas måste stora investeringar göras
          de närmaste åren. Brist på kapital kan äventyra investeringar
          och i och med det också arbetstillfällen.
        </p>
        <p xml:id="i-GiK725A3SvB2DVL62UQeqw">
          Folkaktier bidrar till att bredda och stärka riskkapitalmarknaden.
          Med anledning av detta vill vi fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-3QfCLhvKKvE8BELj7A5uvg">
          Vilka fortsatta privatiseringar av statliga företag är aktuella?Är
          regeringen i andra fall beredd att tillskjuta ytterligare kapital
          för att säkerställa de statliga företagens kapital- och investeringsbehov?
        </p>
        <p xml:id="i-Th815VjVgXyMK5KiVi7CLq">
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att riskkapitalmarkna­den
          skall kunna generera nytt kapital så att kapitalbehovet i svenska
          företag kan tillgodoses?
        </p>
        <p xml:id="i-XnhAyy23U1YaaG5LzDxdsZ">
          Vilken volym nytt kapital bedömer regeringen att riskkapitalmark­naden
          behöver generera för att tillfredsställa kapitalbehovet i svenska
          företag?
        </p>
        <pb facs="PDF:31"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
