<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppehållstillstånd på grund av familjeanknytning</title>
        <author>Ragnhild Pohanka (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:35 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet Leif Blomberg om uppehållstillstånd på grund av familjeanknytning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_28.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_29.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnhild Pohanka (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XTv5wJLCePsnBGNTgFuUnn" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">
          <date when="1994-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5nadxLWBTBvBH5AL1VdKP1">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ro1wQayCRdAXkL5HybfL2f">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XWGSePe243J9HnPjAaFeuA">
          <date when="1994-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XWGSePe243J9HnPjAaFeuA">
          <ref type="record" target="prot-199495--053">Prot. 1994/95:53</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4f7Yvgnqoc11Xwirti7JQ4">
            1994/95:35 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet Leif Blomberg
            om uppehållstillstånd på grund av familjeanknytning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ENZehjwj8zku5UuzRVJx5Z">
            Inkom den 29 november : Besvarad den 19 januari Prot. 1994/95:53
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ga8oEDLTJpxW8zdGqSAY4T">
            I dag krävs - om man tolkar lagen stelbent och inte låter hjärtat
            vara med, att en utlänning (invandrare/flykting) som är gift eller
            sambo med en svensk man eller kvinna söker UT från sitt hemland,
            vilket praktise­ras in absurdum av SIV och UN.
          </p>
          <p xml:id="i-3vJExvbKfdkidLuuihP9Ud">
            Man tar alltså ingen hänsyn till rådande omständigheter, t.ex.
            att vederbörande invandrare/flykting kan ha flytt från krig, förföljelse
            eller tortyr i sitt hemland, att vederbörande invandrare/flykting
            riskerar att bli psykiskt torterad och utfryst vid återkomst,
            att vederbörande in­vandrare/flykting av olika skäl inte får tillstånd
            att lämna sitt hemland igen.
          </p>
          <p xml:id="i-7RgbDMWDrerPkZud1pg22U">
            I de flesta fall är grunden för att utlänningen skall få stanna
            i Sveri­ge så självklara, när det gäller denna form av anknytningsärenden,
            att alla som kan förstå det svenska språkets innebörd bör begripa,
            att det är uppenbart omöjligt för ifrågavarande familjer att få
            en framtid tillsam­mans inom rimlig tid eller i vissa fall någonsin.
          </p>
          <p xml:id="i-5BsRzA4eNuR6NBrexBczag">
            Betonas med all kraft bör, att man inte ens visar hänsyn i de
            fall där det finns barn med i bilden. De må vara gemensamma barn,
            flera år gamla, såväl nyfödda som ännu inte födda.
          </p>
          <p xml:id="i-4HBwSYkY5PyCGf6GS4pSgy">
            I övrigt finns för dessa olyckligt drabbade kvinnor och män ingen
            anledning att våga lita på att SIV skall medverka till att den
            utreste parten bereds möjlighet att återkomma till Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-D6X8gs4XeyectGTxd6D91t">
            Lagen tillåter invandrare/flykting att avge ansökan om uppehålls­tillstånd
            på grund av familjeanknytning från annat europeiskt land (numera
            endast Polen och Schweiz).
          </p>
          <p xml:id="i-QeqDq9FCozNJGzZMyG7jQf">
            I vad mån har en invandrare/flykting ekonomiska möjligheter att
            bekosta resan till annat land, att ekonomiskt klara sitt uppehälle
            i annat land? Ingen garanti finns för att det icke kan bli en
            tidsmässigt långdra­gen process.
          </p>
          <p xml:id="i-5SJ2bLBeMeFQuKggDec4tP">
            Dessutom bör man taga i beaktande att svenska staten belastas
            eko­nomiskt tungt vid varje verkställd avhysning. Polisens resurser
            belastas. Resor och traktamenten för i regel fyra personer måste
            betalas ut.
          </p>
          <p xml:id="i-3sE5Bs9SNQ45SKJKHa5mTr">
            Ambassader belastas. Det är en administrativ belastning i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-Xt8pBedj3QT3m398nYpq5M">
            Ett stort antal svenska kvinnor och män har blivit förnedrade
            och kränkta till ytterlighet på grund av att man tydligt inte
            haft varken hjär­na eller hjärta med i handläggningen av deras
            ärenden. Detta har lett till fysisk, psykisk och ekonomisk ofärd
            för de inblandade. Vi anser det självklart att en ändring kommer
            till stånd och att de anknytningsären- den vi åsyftar, där tvångsseperation
            frambringats, omedelbart får en upplösning på så sätt att samtliga
            utländska parter ges permanent uppe­hållstillstånd och därmed
            slipper den fortsatta förnedringen det innebär med s.k. uppskjuten
            invandrarprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-68WzPwDNecoRTHWRnev5Yo">
            Detta i väntan på den lagändring som är utlovad, men som kommer
            att dröja till början av 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-DGP47ZkExX7ZNA7M3DfnM">
            Det är ett beklagligt stort antal familjetragedier som utspelas
            på grund av att engagemanget och inlevelsen helt saknas vid handläggning
            av dessa ärenden.
          </p>
          <p xml:id="i-VC19FuNt5KegUc8iuY3aLv">
            Man följer inte lagen om mänskliga rättigheter utan splittrar
            famil­jer, skiljer makar åt, separerar barn ifrån deras mor eller
            far.
          </p>
          <p xml:id="i-316w6agugtxsMU4wpa9PTD">
            Detta är något som den svenska folksjälen tar bestämt avstånd
            ifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-5EUCsvsmH3CA8nheZ7Ff7V">
            1. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att förbättra
            möjlighe­terna för invandrare/flykting med familj i Sverige att
            få återvända till Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-HGeQeCtLqYhhqvCQPgokko">
            2. Avser statsrådet verka för att ökad hänsyn visas vid tillfallen
            där barn finns med i bilden?
          </p>
          <p xml:id="i-Rde1P7sxoxzEVpqJ2NgT9w">
            3. Vad ämnar statsrådet vidta för åtgärder för att förhindra
            tvångs­seperation?
          </p>
          <p xml:id="i-SRxcwZnK8cYg8X49DhY78s">
            4. Hur ämnar statsrådet verka för att lagen om mänskliga rättigheter
            efterföljs i handläggningen av dessa ärenden?
          </p>
          <p xml:id="i-8UM2GwUv6gKkx8ewsFP44f">
            5. Avser statsrådet arbeta för att personalen som handlägger
            ären­den av det här slaget får en större förståelse för individerna
            och famil­jerna som ärendena handlar om?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
