<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skogs­skador som orsakats av rotsnurr</title>
        <author>Maggi Mikaelsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:97 av Maggi Mikaelsson (v) till jordbruksministern om skogs­skador som orsakats av rotsnurr</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_98.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_99.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Maggi Mikaelsson (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>jordbruksministern</persName>
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WunGZ94NuLGyQZ8EJsBbwr" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE">
          <date when="1994-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NUuk3jrCGm47F7LTE5MZtf">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-46JHX5Lv8bjbzMkAEPbB8A">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L2NzYMETeouLfr98DPv3YZ">
          <date when="1994-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L2NzYMETeouLfr98DPv3YZ">
          <ref type="record" target="prot-199495--100">Prot. 1994/95:100</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MrurkVuHdiNdhu29Uphmo9">
            1994/95:97 av Maggi Mikaelsson (v) till jordbruksministern om
            skogs­skador som orsakats av rotsnurr
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BFjLjM8TJ7UL1wnq5FJFVV">
            Inkom den 31 mars : Besvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2D1hYG8ueH6H7qK5h5ZNoC">
            Under 1970-talet började man använda täckrotsplantor vid skogs­plantering.
            Användningen ökade snabbt och i början av 1980-talet var mer än
            hälften av plantskolornas plantor av täckrotstyp. Täckrotsplan-
            teringen ansågs till en början som en bättre planteringsmetod
            än de tidigare. Dels blev plantorna billigare och dels kunde planteringssä-
            songen förlängas. Ganska snart började dock negativa effekter
            av täck- rotsplanteringarna visa sig. Problemen visade sig i form
            av dålig stabili­tet i planteringarna. När man undersökte plantorna
            fann man att många hade missbildade rotsystem med stamkrökar och
            outvecklade rötter.
          </p>
          <p xml:id="i-G2jSffnmqf3WRKVauvxXuV">
            Missbildningen kallas allmänt för rotsnurr vilket beskriver hur
            rötterna ser ut. Risken för rotbrott och lutande stammar har beskrivits
            av flera forskare.
          </p>
          <p xml:id="i-GQyEbNjAk8weHRSWXHYwCN">
            Skogsstyrelsen gjorde via en enkät i slutet på 80-talet, en uppskatt­ning
            av skadornas omfattning och uppskattade arealen undermåliga planteringar
            till 33 000 ha. Uppgifterna får anses som mycket ungefär­liga.
            Enkäten avsåg planteringar gjorda mellan 1970 och 1983. Plante­ring
            med täckrotsplantor har fortsatt efter 1983 och enligt SLU (Sveriges
            lantbruksuniversitet) planteras 200 000 till 300 000 ha per år
            med täckrotsplantor.
          </p>
          <p xml:id="i-5X2PwK4zNJYnb1w7sNZYFQ">
            Trots att meningarna är delade om hur allvarligt problemet med
            rotsnurr är måste ändå de larmrapporter som hittills kommit och
            de synliga bevis som går att få vara tillräckligt underlag för
            att kräva en noggrannare undersökning. De äldsta bestånden är
            i dag närmare 25 år och en inventering av skadornas omfattning
            låter sig väl göras. Täck- rotsplantering är en i skogliga sammanhang
            ny planteringsmetod. Att introducera nya metoder innebär alltid
            ett visst mått av osäkerhet och det finns alltid risk för misstag
            och barnsjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-VkGYCvsyfwZNgWqSgrsTcM">
            För att bringa klarhet i omfattningen av skador förorsakade av
            täck- rotsplantering borde omfattningen av skadorna inventeras.
            Om det vid en sådan inventering skulle visa sig att skadorna är
            av stor omfattning och att det finns behov av förnyad plantering
            så kan det finnas behov av särskilda åtgärder i de planteringar
            som drabbats.
          </p>
          <p xml:id="i-QX1UkZe6GrkDTz3kqZ64fZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-XEoJj9dSabxrkNVDDqnnas">
            1. Vilka initiativ är jordbruksministern beredd att ta för att
            få en uppfattning om de skador som orsakats av täckrotsplantering?
          </p>
          <p xml:id="i-S9TiP12CstUpaJNfzJmnCN">
            2. Vilka åtgärder är jordbruksministern beredd att vidta om skador­na
            skulle visa sig omfattande?
          </p>
          <p xml:id="i-PQe1J7PKDStfD6TY4qFK1V">
            3. Vilka åtgärder i övrigt är jordbruksministern beredd att vidta
            för att förhindra att liknande problem skall uppstå i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
