<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tjernobylkatastrofens verkningar</title>
        <author>Dan Ericsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:99 av Dan Ericsson (kds) till statsrådet Pierre Schori om Tjernobylkatastrofens verkningar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_100.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_101.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_102.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kds)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RkzP7EozV4E5em3htGgohC" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1994-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dt1mMno9fAQqDimogCE9An">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HDv4Q7hUQTb6mvZfG6cZn2">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QAhrquMtwbLBsEUcpxzfSg">
          <date when="1994-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QAhrquMtwbLBsEUcpxzfSg">
          <ref type="record" target="prot-199495--105">Prot. 1994/95:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QPBYXH7N3C5tCuQBuoHFJH">
            1994/95:99 av Dan Ericsson (kds) till statsrådet Pierre Schori
            om Tjernobylkatastrofens verkningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XBanTaiD9JFj265nKtAYXh">
            Inkom den 31 mars : Besvarad den 15 maj : Prot. 1994/95:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9uT5C7kXK4bUqK3kvLoQ11">
            Tjernobylkatastrofens efterverkningar har under årens lopp debatte­rats.
            När det gäller följderna för hälso- och miljötillståndet förekommer
            mycket motstridiga uppgifter. Man kan förstå att människor i olycks-
            områdets omedelbara närhet (30 km radie) i Ukraina och Vitryssland
            känner stor oro orsakad av den ovisshet som bristande kunskap
            om vilken påverkan Tjernobylolyckan verkligen haft och har för
            deras hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-TXDafoRrZBceZAhDMLpc7b">
            Det man säkert vet när det gäller konsekvenserna på hälsotillståndet
            hos människorna i närområdet är att frekvensen av sköldkörtelcancer
            hos barn ökat mycket starkt, likaså att sjukligheten och dödligheten
            bland de röjningsarbetare som kallades in för att motverka Tjernobyl-
            olyckans långsiktiga konsekvenser ökat enligt den ryska vetenskapliga
            strålskyddskommissionen. Sammanlagt kallades 600 000 människor
            in för detta röjningsarbete. Experterna verkar också ense om att
            vi inte
          </p>
          <note xml:id="i-T9AqxVGBdYZHrS93p68a7f" type="pageNumber">
            100
          </note>
          <p xml:id="i-ULcAuV9SkkffG8sXDVN9pg">
            sett kulmen när det gäller antalet cancerfall och övriga sjukdomar
            till följd av olyckan.
          </p>
          <p xml:id="i-P9tp9Q32DHegBKrbBjZTwf">
            Sveriges stöd till Ukraina och Vitryssland under perioden 1990-
            1993 utgjorde ca 1,5 % av det totala biståndet till Öst- och Centraleu­ropa.
            Totalt har SIDA gett katastrofbistånd på 4,2 miljoner kronor till
            Ukraina. Biståndet har koncentrerats till barn drabbade av Tjernobylka-
            tastrofen. Övrigt stöd till de bägge staterna har bestått i strålningsun-
            dersökningar samt uppbyggnad av institutioner för säker hantering
            av kärnkraften, i och med att myndigheter, lagstiftning etc. saknades
            i de nya staterna. Genom BITS har kanaliserats visst stöd till
            Ukraina för uppbyggnad av fastighetsdatafunktioner, till den sociala
            sektorn samt till skogssektorn. Totalt sett har dock stödnivån
            till dessa bägge stater legat mycket lågt.
          </p>
          <p xml:id="i-SjNUbhsWRudFfVY9w3sR5A">
            Fortfarande är reaktorerna ett och tre i Tjernobyl i drift medan
            reak­tor två stängdes av efter en svår brand. Den brittiska tidningen
            The Observer varnade i söndags för att en ny katastrof kan inträffa
            när som helst vid Tjernobylverken. Tidningen hänvisar till en
            forskarrapport framtagen på EU-kommissionens initiativ som bygger
            på iakttagelser från västliga vetenskapsmän som undersökt kärnkraftverket
            i Tjerno­byl. Ett grundproblem verkar vara att reaktor tre och
            den havererade fyran delvis är ihopbyggda. Betongsarkofagen kring
            reaktor fyra behö­ver förstärkas, men det är omöjligt så länge
            reaktor tre är i drift. Full enighet råder bland forskare och
            västliga regeringar om att kärnkraft­verket måste stängas. Ukraina
            vägrar dock stänga kärnkraftverket tills dess löften från väst
            ges om stöd till fortsatt sanering vid kärnkraftver­ket samt till
            nya kärnkraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-CtKgKaEYyJVuZUoUht8AdK">
            Situationen är mycket allvarlig och ett västligt samarbete initierat
            exempelvis genom EU och Världsbanken är helt nödvändigt. Ett of­fensivt
            stödprogram för fortsatt sanering samt stöd till Tjernobylolyck-
            ans offer behövs, likaså tekniskt och ekonomiskt stöd till uppbyggnad
            av nödvändiga infrastrukturer för energiförsörjning etc. Hjälp
            till att klarlägga potentialen för energieffektivisering och tillgångar
            i form av förnybara inhemska energislag bör erbjudas. Det är emellertid
            inte rimligt att stödja investeringar i nya kärnkraftverk.
          </p>
          <p xml:id="i-EuSEygpormqkJvrgFTfM7b">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga biståndsminister
            Pierre Schori följande:
          </p>
          <p xml:id="i-G6hcWy4fZMP47w639EDKus">
            1. Är biståndsministern beredd att undersöka vilka ytterligare
            möj­ligheter Sverige har att bistå Ukraina och Vitryssland för
            att motverka Tjernobylkatastrofens negativa efterverkningar på
            människors hälsa?
          </p>
          <p xml:id="i-42YaN5B9ZnYhdA9rjbFRJt">
            2. Är biståndsministern beredd att medverka till att kraftfulla
            ini­tiativ tas gemensamt från västliga stater i ett samlat offensivt
            stödpro­gram till Ukraina i syfte att medverka till en tryggare
            energiförsörjning utan kärnkraft?
          </p>
          <note xml:id="i-5NtkJgRpAr9XpdjcrwSpQn" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-AbpZVKVCRoCHX5prauJFE5" type="pageNumber">
            101
          </note>
          <note xml:id="i-4RRnMBnRXk9UXACDGhh9Bf" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
