<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:14</head>
        <author who="unknown">Helena Nilsson (c)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>folkomröst­ning före Sveriges anslutning till ett monetärt EU-samarbete</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:14 av Helena Nilsson (c) till finansministern om folkomröst­ning
          före Sveriges anslutning till ett monetärt EU-samarbete
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1994/95:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Om det blir ja till svenskt medlemskap i EU vid folkomröstningen
          den 13 november kommer den svenska politiken att påverkas i olika
          avseenden. I Maastrichtavtalet beskrivs utvecklingen av den ekonomis­ka
          och monetära unionen, som i sin tredje fas innefattar en gemensam
          valuta. En utgångspunkt för den tidigare regeringens syn har varit
          att Sverige själv avgör när och om vi skall delta i den gemensamma
          valu­tan. Det är i dag ifrågasatt och mycket tveksamt om den förutsedda
          valutaunionen kan upprättas enligt den tidsplan som angivits i
          Ma­astrichtavtalet.
        </p>
        <p>
          Frågan om den nationella beslutsprocessen i samband med inträdet
          i den tredje fasen har varit föremål för diskussion. Den tidigare
          regering­en har i likhet med Tyskland och Nederländerna förklarat
          att frågan skall underställas parlamentet för avgörande. Mycket
          talar också för att en bred folklig förankring av ett sådant beslut
          är både nödvändig och önskvärd. Svenska folket skulle då i en
          folkomröstning kunna säga ja eller nej till en gemensam valuta.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          12
        </note>
        <pb facs="PDF:12"/>
        <p>
          Med hänvisning till vad som sagts ovan vill jag ställa följande
          frå- Interpellationer ga: 1994/95:1 - 154
        </p>
        <p>
          Är det statsrådets uppfattning att ett eventuellt svenskt inträde
          i det monetära samarbetets tredje fas, inklusive den gemensamma
          valutan, skall underställas riksdagen för avgörande samt föregås
          av en folkom­röstning?
        </p>
        <pb facs="PDF:13"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
