<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sverige och klimatkonventionen</title>
        <author>Gudrun Schyman (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:93 av Gudrun Schyman (v) till miljöministern om Sverige och klimatkonventionen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_95.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_96.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Schyman (v)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Olof Johansson</persName>
            <idno>i-FrizKF8qiYUeCD64QhzzFt</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AYcTbWFeAuSz12cScjkovi" corresp="i-LzYBGnvuhNHdQ7LQKPA6UJ">
          <date when="1994-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5qHnRxurFnDBNwyshVHrAh">
          <note>date unknown</note>
          <name>miljöministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8mW7f4dEqmPfLiq7V2JUdT">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ww63ZQ8V1TXcqBeNcVnnzo">
          <date when="1994-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ww63ZQ8V1TXcqBeNcVnnzo">
          <ref type="record" target="prot-199495--105">Prot. 1994/95:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WHEUuYU8S9QPvMXLPqKuiW">
            1994/95:93 av Gudrun Schyman (v) till miljöministern om Sverige
            och klimatkonventionen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JURqQRUNoA9h89SUxCPNgg">
            Inkom den 28 mars : Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Njsv6Ad4RHEb5N9MFmFtgp">
            Vid FN:s konferens om miljö och utveckling i Rio de Janerio 1992
            var det hotet om klimatförändringar som fick störst uppmärksamhet.
            Agenda 21 (miljöhandlingsplanen för det 21 :a århundradet) har
            ett långtgående kapitel om skydd av atmosfären. Klimatkonventionen
            utarbetades och fick stor anslutning bland de 181 deltagande nationer­na.
            Sverige hade en mycket aktiv roll vid tillkommandet av dessa tex­ter.
          </p>
          <p xml:id="i-WobjQjftJWJEB8mVHasJWV">
            Klimatkonventionen stadgar att växthusgaserna måste stabiliseras
            senast år 2000. Stabiliseringen skall vara på 1990 års utsläppsnivå.
            Kommentarerna i svenska massmedier när innehållet i klimatkonven­tionen
            blev offentligt var mycket kritiska. ”Alldeles för lite och alldeles
            för sent” stod det på flera ledarsidor.
          </p>
          <p xml:id="i-Pi9tN8EfdLvjLiRyxoXfRX">
            Om vi skall visa internationell solidaritet och ge u-länder möjlighet
            till utveckling måste de redan rika länderna dra ner sina utsläpp
            mer. Skall vi dessutom hålla jämna steg med befolkningsökningen
            - 90 miljoner människor per år - måste våra utsläpp reduceras
            ytterligare. För Sverges del innebär det en sammanlagd reduktion
            av koldioxidut­släppen på 75-85 %. Det är som synes en stor skillnad
            mellan besluta­de mål och vad som med stor sannolikhet kommer
            att behövas.
          </p>
          <p xml:id="i-EAJTNTwdRxyPRoiJaCQ1YA">
            Det är i dag fortfarande omöjligt att med vetenskaplig säkerhet
            säga hur förändringarna av växthusgasernas koncentration i atmosfären
            kommer att påverka klimatet.
          </p>
          <p xml:id="i-AfCGFPxHrdQPb89VPrwbRg">
            Det forskarna är överens om är att koldioxidhalten i atmosfären
            stigit markant till följd av den moderna civilisationen. Detta
            riskerar att leda till klimatförändringar som i sin tur får förödande
            konsekvenser för mänskligheten. Denna risk är motivet till att
            FN:s klimatpanel re­kommenderar nedskärningar av växthusgaserna
            med 60-80 %.
          </p>
          <p xml:id="i-7mA7cTcomAs7eFGMWNg2ir">
            Vid månadsskiftet mars/april äger ett internationellt klimatmöte
            rum i Berlin. Vad skall Sverige meddela för resultat av sina egna
            ansträng­ningar? Hur skall Sverige visa hur man lever upp till
            sina åtaganden? Och hur skall Sverige förhålla sig till kraven
            på långt mer drastiska sänkningar av koldioxidutsläppen?
          </p>
          <p xml:id="i-HjzuncUyzevXxprvV57qX1">
            Enligt Naturvårdsverkets bedömning kommer Sverige på grund av
            trafikökningen från fossilbränsledrivna fordon inte att klara
            stabilise­ring år 2000 på 1990 års nivå!
          </p>
          <p xml:id="i-TmXDTJkhXRVeNYFs7CZioS">
            Med andra ord kommer vi med våra tekniska och ekonomiska för­utsättningar
            inte att klara ens den lägsta ribban, den som även FN:s fattigaste
            medlemsländer skulle klara.
          </p>
          <p xml:id="i-DFRKxdY57rniHsNn7MdyZM">
            Mot bakgrund av detta måste man ifrågasätta bl.a. investeringar
            som ger höjd kapacitet på vägnätet. Det har framkommit att detta
            disku­teras inför kompletteringspropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JeJNhuk3xFWrPAEQHtSvAB">
            Dessa utgiftsökningar i statens ekonomi motsvaras inte på något
            sätt av ökade intäkter. Forskning visar att höjd kapacitet på
            vägnätet har
          </p>
          <note xml:id="i-EyhhdsWUApApomBdmCEvRx" type="pageNumber">
            95
          </note>
          <note xml:id="i-YA9J8Gyo53LHBSSweTBAHL" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-RmoPaw2wjeyu5ytRaRQNpb" type="pageNumber">
            96
          </note>
          <p xml:id="i-E2JGiEKy9Hj3tswBMSbDg">
            försumbar effekt på näringslivets produktivitet. Det är andra
            faktorer som påverkar produktivitet och konkurrensförmåga - arbetskraftens
            utbildning, företagens förändringskapacitet, tillgången till informations­teknik
            etc. I t.ex. England har man nu insett detta och stoppat fortsatt
            utbyggnad av vägar. I stället investerar man i modern, miljöanpassad
            infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-EH5CWq2qM97z6WKZRvH6Ne">
            Är det arbetstillfällen man är ute efter finns det många andra
            projekt som skulle kunna ge större utdelning och samtidigt leda
            till miljöför­bättringar i stället för de miljöskador höjd vägkapacitet
            skulle ge upp­hov till. Fler och bättre vägar leder till större
            tillgänglighet och därmed ökad trafik. Sverige får då ännu svårare
            att minska sina utsläpp av koldioxid.
          </p>
          <p xml:id="i-N5fjESDXv7tQ1tdvQubPnk">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Q9JfMqFVSQF1mo2GUba5tb">
            1. Har regeringen för avsikt att göra någon miljökonsekvensbe­dömning
            av ytterligare medel till vägar i årets budget?
          </p>
          <p xml:id="i-89ADj8g6gafP4wCYr38vxt">
            2. Vilka initiativ planerar regeringen att vidta för att Sverige
            skall uppfylla klimatkonventionen?
          </p>
          <p xml:id="i-BBUdVAAkjy6gh5C9mMGQYg">
            3. Vad är regeringens bedömning av behovet av kraftiga skärpning­ar
            av åtagandet om koldioxidutsläppen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
