<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:33</head>
        <author who="unknown">Sigge Godin (fp)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>välfärdssystemet</topic>
        <docDate when="1994-11-24">Inkom den 24 november</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--055.xml" when="1995-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1994/95:55</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:33 av Sigge Godin (fp) till statsministern om välfärdssystemet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 november Besvarad den 26 januari Prot. 1994/95:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5SPkXu9Uhuaz4FXkX1N21F">
          De svenska socialförsäkringssystemen bygger på att de är obligato­riska
          samt att ersättningen utgår enligt inkomstrygghetsprincipen. Den­na
          princip har enligt Folkpartiets mening varit mycket lyckad. Medbor­garna
          har kunnat leva i förvissning om att det finns socialförsäkringar
          som är obligatoriska och som ger en god ekonomisk ersättning när
          de behöver utnyttjas. Det enda undantaget från denna princip har
          varit arbetslöshetsförsäkringen som har byggt på att individen
          frivilligt skall ansluta sig till en erkänd a-kassa för att få
          ersättning enligt inkomst- trygghetsprincipen. Den som ej var
          med i någon a-kassa fick ersättning från KAS som ungefär motsvarade
          en ersättning på grundtrygghetsnivå.
        </p>
        <p xml:id="i-FbWCLYTgmM6H4GJrat79xe">
          Den borgerliga regeringen reformerade systemet. A-kassan blev
          allmän och obligatorisk. Egenavgift infördes i systemet. De fackliga
          a- kassorna fick konkurrens av en statlig kassa där ersättning
          utbetaldes enligt inkomstrygghetsprincipen.
        </p>
        <p xml:id="i-L6mfSSMX7KjbfwfHJsvfkv">
          Enligt proposition 1994/95:99 avser regeringen acceptera grund­trygghetssystemet
          när det gäller arbetslöshetsförsäkringen. I proposi­tionen kan
          man nämligen läsa att arbetslöshetsersättningen bör bestå av ett
          obligatoriskt grundskydd samt en frivillig försäkring som ger
          en inkomstrelaterad ersättning. Detta är ett fundamentalt avsteg
          från den princip som socialdemokraterna bekänner sig till när
          det gäller andra socialförsäkringssystem, nämligen att försäkringarna
          skall vara obliga­toriska och ge inkomsttrygghet. Det är en princip
          som socialdemokra-
        </p>
        <pb facs="PDF:26"/>
        <p xml:id="i-RREWxL8fxBUzuSyjhvJtqm">
          terna har delat med Folkpartiet. Skillnaden är att vi vill att
          även a- kassan skall omfattas av denna princip.
        </p>
        <p xml:id="i-PUz8LHKGqSZwBi8QPe6x7R">
          I propositionen står det också att läsa att frivilliga försäkringar
          är bra som komplement när det gäller a-kassan eftersom nästan
          alla ändå är med i systemet. Även detta är ett resonemang som
          är främmande för Socialdemokraterna i andra sammanhang då man
          hänvisar till USA med deras illa fungerande system med frivillighet
          i socialförsäkringarna som föraktas i andra sammanhang.
        </p>
        <p xml:id="i-et4EY8MKwFcQSkuEvWe5M">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-MoHD7oZg8QQUhByAc5uh8J">
          1. Avser regeringen att ändra i de hittillsvarande principerna
          om in­komsttrygghet kontra grundtrygghet?
        </p>
        <p xml:id="i-LhpSWMCzsZbdUhqMFrqKFs">
          2. Varför är regeringen ej beredd att låta arbetslöshetsförsäkringen
          vara en socialförsäkring som är obligatorisk och som bygger på
          in­komsttrygghet?
        </p>
        <p xml:id="i-XLHWfak4qxDXM8wFs9NXpD">
          3. Avser regeringen att införa frivilliga försäkringslösningar
          även i andra socialförsäkringssystem?
        </p>
        <pb facs="PDF:27"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
