<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0055">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:55</head>
        <author who="unknown">Sven Bergström (c)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>nedlägg­ningar av kriminalvårdsanstalter</topic>
        <docDate when="1995-02-10">Inkom den 10 februari</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--070.xml" when="1995-03-09" status="answered">Besvarad den 9 mars, Prot. 1994/95:70</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:55 av Sven Bergström (c) till justitieministern om nedlägg­ningar
          av kriminalvårdsanstalter
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 februariBesvarad den 9 mars Prot. 1994/95:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-NWNaVuxAGnDiBuF9Xf5QtQ">
          I en tid av ansträngda statsfinanser och behov av åtstramningar
          in­om olika områden är det angeläget att människor upplever att
          åtgärder som vidtas är genomtänkta, väl planerade och inte slår
          orättvist. Då kan
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-WvvpCP17D8dGSk6LQHH7rB">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_54.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-W7FF22mvWHktoyQzqirpye">
          Interpellationer1994/95:1 -154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-8AFG7sVG5KgYhwEuLJdD7n">
          54
        </note>
        <p xml:id="i-PFVtPMwTTajPEquAtTHt3V">
          det allmänna krismedvetandet fördjupas hos den breda allmänheten
          och förståelse även för ganska hårdhänta åtgärder skapas.
        </p>
        <p xml:id="i-ANr4LfpiwBsCRAyuMun5jw">
          Ett exempel på motsatsen synes nu vara under uppsegling inom
          kriminalvården. Som ett resultat av den bantade budget som aviserats
          för Kriminalvårdsstyrelsen har ett antal häkten och anstalter
          varslats om nedläggning. En av dessa är anstalten i Hudiksvall.
        </p>
        <p xml:id="i-PKh5vAftTmomCAbDYMDbwp">
          Denna anstalt har nyligen genomgått en mycket omfattande upp­rustning.
          Mer än 7 miljoner kronor har satsats på att förbättra och byg­ga
          ut lokalerna. Ett femårigt hyreskontrakt med Wasakronan med en
          årshyra på ca 1 miljon kronor har just skrivits på. Miljoninvesteringar
          har gjorts i nya verkstadsmaskiner, och personalen har genomgått
          om­fattande utbildning för att på bästa sätt kunna utföra sina
          uppgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-9TjDLocFg7inPk2j9SPkeX">
          Vid Hudiksvallsanstalten har utvecklats en särskild kompetens
          på att hjälpa och utbilda fångar med dyslexi, läs- och skrivsvårigheter,
          en satsning som gett goda resultat och som fått goda vitsord från
          många håll.
        </p>
        <p xml:id="i-TpSByaHZ2ZSUSK2iwCX21t">
          Glädjen stod högt i tak när den nyrustade anstalten strax före
          års­skiftet kunde återinvigas. Desto mer chockartat blev därför
          beskedet bara några veckor senare att nu skall denna anstalt läggas
          ned.
        </p>
        <p xml:id="i-AWD75Bi7ThqwiwNs5Yn3nU">
          Den naturliga fråga som alla ställer sig är självklar: Hur kan
          staten använda sina pengar så lättsinnigt att man först satsar
          i runda tal 10 miljoner kronor för att några veckor senare bestämma
          att lägga ned denna verksamhet? Detta torde vara kvalificerad
          kapitalförstöring. Det är enligt min mening förödande för allmänhetens
          förtroende för statens planering och ekonomiska ansvar när en
          fråga hanteras på detta sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-WHpMznnDfMFrKZJAp82pgS">
          Med hänvisning till vad som ovan anförts vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-SBuQxaFFXKyqiQX6UbGDaf">
          Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att förhindra den
          hotan­de nedläggningen och den kapitalförstöring som hotar enligt
          vad som ovan beskrivits?
        </p>
        <p xml:id="i-M8JM7h1XNKYoptAgZkinmZ">
          Avser statsrådet att göra något för att motverka en centralisering
          in­om kriminalvården till ett mindre antal stora anstalter?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_55.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
