<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0088">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:88</head>
        <author who="unknown">Lars Stjernkvist (s)</author>
        <minister who="unknown">arbetsmarknadsministern</minister>
        <topic>personalminskningar i kommuner och landsting</topic>
        <docDate when="1995-03-23">Inkom den 23 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--097.xml" when="1995-04-28" status="answered">Besvarad den 28 april, Prot. 1994/95:97</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:88 av Lars Stjernkvist (s) till arbetsmarknadsministern
          om personalminskningar i kommuner och landsting
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 mars Besvarad den 28 april Prot. 1994/95:97
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X95BnotSusHwaXgUMRJA9U">
          I Norrköping konstaterade nyligen kommunalrådet med ansvar för
          jobben att det lär krävas omfattande uppsägningar för att nå balans
          i kommunens ekonomi. Liknande tongångar hörs från grannkommunen
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-GdnHuPJDiP3XdPjtbWaMBT">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="PDF:89"/>
        <note type="margin" xml:id="i-GdnHuPJDiP3XdPjtbWaMBT">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-SVxtBZKRDyH1yrPPjVExJE">
          90
        </note>
        <p xml:id="i-8CFYrPuWMTTEzhTENXnmBr">
          Linköping och landstinget. Totalt är ca 2 000 kommun- och landstings-
          jobb hotade i Östergötland.
        </p>
        <p xml:id="i-73WQEnywrkC3oJwxkTH2vs">
          Under innevarande budgetår har AMS och länsarbetsnämnderna kunnat
          medverka till att förhindra uppsägningar i kommuner och landsting.
          Hittills har 40 000 människor getts en chans att utbilda sig i
          stället för att gå sysslolösa. Denna möjlighet upphör vid halvårsskiftet.
          Något besked om en eventuell fortsättning har ännu inte kommit.
        </p>
        <p xml:id="i-SCKEEmDtkd5HCXR3fGH6E1">
          Enligt min mening finns det flera starka skäl för att förlänga
          möjlig­heten att utbilda i stället för att säga upp kommun- och
          landstingsan- ställda. För det första torde regeringen ha underskattat
          behovet av upp­sägningar i kommuner och landsting. I budgetpropositionen
          räknade regeringen med att ca 24 000 jobb försvinner. Rapporterna
          från Öster­götland, och beräkningar gjorda av de centrala fackliga
          organisationer­na, tyder på att det handlar om avsevärt fler hotade
          jobb.
        </p>
        <p xml:id="i-LALMnnFAvk3hnr9LAewkaW">
          För det andra finns de grundläggande skälen för att förhindra
          upp­sägningar kvar. Trots uppgången i industrin har de uppsagda
          små möj­ligheter att på kort sikt hitta nya jobb. När alternativet
          är arbetslöshet finns det varken några mänskliga eller ekonomiska
          skäl för att kasta ut offentliganställda i sysslolöshet. För staten
          blir följden snarare ökade kostnader, eftersom ersättningen till
          arbetslösa kostar mer än stödet till kommunanställda som utbildar
          sig.
        </p>
        <p xml:id="i-FQJHWkvDqWumc6YeJDqe21">
          För det tredje har arbetsmarknadsmyndigheterna redan mer än till­räckligt
          att göra. Om kommuner och landsting ges en möjlighet att utbilda
          övertalig personal betyder det ett minskat behov av traditionell
          arbetsmarknadspolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-YR3rnqTP915JgydmgBFw5w">
          Jag är väl medveten om att det krävs personalminskningar för
          att långsiktigt klara kommunernas och landstingens ekonomi. Men
          det är fel att genomföra dessa när den öppna arbetslösheten redan
          är oaccep­tabelt hög.
        </p>
        <p xml:id="i-K7YH8KqQugo1gogHgtn26E">
          Statsrådet har vid flera tillfällen fått frågan om åtgärder för
          att sena- relägga uppsägningar. Nu krävs det ett besked, om inte
          landstingen och kommunerna skall tvingas verkställa sina uppsägningar.
        </p>
        <p xml:id="i-UQXC7ivwXYmNLB3CSa5U4E">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-YMPyy7ozbiA12v8j7WNEWT">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta för att senarelägga
          upp­sägningar i kommuner och landsting?
        </p>
        <pb facs="PDF:90"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
