<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:18</head>
        <author who="unknown">Christel Anderberg (m)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>åklagarväsendets organisation</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:18 av Christel Anderberg (m) till justitieministern om
          åklagarväsendets organisation
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 oktoberBesvarad den 27 oktober Prot. 1994/95:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den dåvarande regeringen gav i november 1993 i uppdrag åt Riks­åklagaren
          att bl.a. se över indelningen i åklagardistrikt och dimensio­neringen
          av myndigheterna, dvs. att undersöka förutsättningarna för att
          slå samman vissa lokala åklagarmyndigheter och att på vissa håll
          ändra gränserna mellan existerande distrikt.
        </p>
        <pb facs="PDF:14"/>
        <p>
          Enligt uppgift till den moderata justitiekommittén den 7 juni
          1994 från förutvarande justitieministern Gun Hellsvik var uppdraget
          till Riksåklagaren inte föranlett av något syfte att göra besparingar
          inom åklagarväsendet, utan syftet var att skapa en organisation
          som inom befintliga ramar skulle ge största möjliga effektivitet,
          i synnerhet med avseende på åklagarens roll som förundersökningsledare
          i brottmål. Statsrådet Hellsvik förklarade också att det enligt
          regeringens uppfatt­ning främst var fråga om möjliga förändringar
          av distriktsgränserna och mindre om sammaläggningar av distrikt.
        </p>
        <p>
          Riksåklagaren har den 3 oktober 1994 redovisat sitt uppdrag till
          re­geringen. Enligt Riksåklagarens förslag skall man i sex fall
          förändra distriktsgränserna och i tio fall lägga samman myndigheter.
          Av landets 24 tvååklagarmyndigheter berörs endast nio, trots att
          utredningen som legat till grund för förslaget säger sig ha haft
          som utgångspunkt att minska sårbarheten vid små myndigheter.
        </p>
        <p>
          I alla andra sammanhang har det under de senaste åren betonats
          hur viktigt det är för rättssäkerheten och rättstryggheten med
          ett intensifie­rat samarbete mellan åklagarna och polisen. Det
          nu föreliggande för­slaget synes gå i rakt motsatt riktning.
        </p>
        <p>
          Riksåklagarens förslag skulle, om det genomförds, drabba Dalarna
          hårdast av alla län. Det skulle leda till att Dalarna tappar två
          åklagar- distrikt, nämligen Avesta och Borlänge, och att alla
          åklagarresurser i södra länsdelen centraliseras till Falun. Förslaget
          har därför väckt oro och bestörtning inom åklagarväsendet, domstolsväsendet,
          polisen och berörda kommuner.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga justitieministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser justitieministern vidta vad avser åklagarväsen­dets
          organisation?
        </p>
        <pb facs="PDF:15"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
