<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regerings­politikens inriktning</title>
        <author>Widar Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:59 av Widar Andersson (s) till statsministern om regerings­politikens inriktning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_58.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_59.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Widar Andersson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9amdhHBwuJXnPNcw6qnc3J" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp">
          <date when="1994-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WNMQrdsmCHLaQf9tLfcxjY">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DCmE1Yumt4mz4mkATkfnPB">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UTKxhf2fKzBKJcfF6dN4PH">
          <date when="1994-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UTKxhf2fKzBKJcfF6dN4PH">
          <ref type="record" target="prot-199495--084">Prot. 1994/95:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ByrUmQYbWuAajpRvUvi6Ax">
            1994/95:59 av Widar Andersson (s) till statsministern om regerings­politikens
            inriktning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wozm9KTQc2Puv3TL57C3mM">
            Inkom den 14 februari : Besvarad den 3 april Prot. 1994/95:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8N895A1iuVthmjsW6wUowr">
            Konflikten mellan arbete och kapital har varit 1900-talets grundläg­gande
            och organiserande samhällskonflikt.
          </p>
          <p xml:id="i-E5vSm8Xkt1CM9zXtHSd27j">
            Länderna i väst (och då inte minst Sverige) har i hög grad varit
            framgångsrika när det gäller etablerandet av konstruktiva kompromis­ser
            - medelvägar- i denna konflikt.
          </p>
          <p xml:id="i-41k5vHBdxW21G9JTsMAzqC">
            Tiden efter andra världskriget dominerades av ekonomisk tillväxt
            men också av välfärdsreformer i samhällskompromissens anda. Indus-
            strisektorn krävde fortfarande mycket folk till verkstäder och
            kontor. Den allmänna sektorns sjukhus, omsorger och skolor växte
            så det kna­kade. Nationalstaten var därför en mycket viktig del
            i den kompromiss som vi lärt oss att kalla den svenska modellen.
          </p>
          <p xml:id="i-AEVDBFYdXZLcg5oR3HqjAB">
            Av flera olika skäl - internationaliseringen av ekonomi, kommuni­kation
            och information, oerhört hög produktivitet inom den etablerade
            industrin, ökade kunskaper, ökad fysisk och social rörlighet och
            nya livsmönster som det rådande samhällssystemet i sig självt
            skapat - fungerar inte den gamla kompromissen längre.
          </p>
          <p xml:id="i-WGZU9U1vvwG44uu7zKDUEs">
            Den socialdemokratiska regeringen har i dag ledningen i ett mycket
            omfattande korrigerings- och restaureringsarbete av den svenska
            staten. Lyckas regeringen i sitt värv så innebär det att Sverige
            kan uppträda med större auktoritet inom EU, WTO och FN och i dessa
            organisatio­ners försök att etablera moderna och fungerande, regionala
            och globala modeller för styrning och påverkan av världsekonomin.
            Dessa insatser är av fundamental betydelse för freden och miljön
            och utgör själva förutsättningen för en hållbar utveckling. Det
            är av avgörande betydelse att demokratierna har styrka nog att
            samla sig till de trans- och överna­tionella beslutsmekanismer
            som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-TavRDnZbSArK5DzCJdf5A5">
            Samtidigt som gränser mellan länder och ekonomier blir allt diffu­sare
            i världen, så tenderar gränserna mellan olika människor, inom
            demokratierna i Europa, att bli allt tydligare och bitvis nya.
            Detta gäller också Sverige. Mycket talar därför för att den nationella
            politikens hårda koncentration på konflikten mellan arbete och
            kapital är otill­räcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-5iSrFJS3rb92Wc2D1CmyCX">
            Den växande konflikten, den starka spänningen, mellan människor
            som vet och kan och som har hittat sin plats i det nya samhället
            och de som är och känner sig utanför, den konflikten antar alltmer
            konturen av att vara den nya huvudmotsättning kring vilken politiken
            bör organise­ras! Denna konflikt är djup, och den utvecklas fort.
            Även en korrigerad stat med finanser i balans, saknar i dag tillräckliga
            styrmedel för att på djupet påverka konflikten.
          </p>
          <p xml:id="i-LYJjgkFzvDndXqqsKCfmwy">
            En stor del av arbetslösheten är strukturell, många människor
            har vant sig med att leva på bidrag av olika slag, många invandrare
            som tidigare gick direkt till arbete på fabrik och sjukhus går
            i dag direkt till socialbyrån. Skillnader i kunskap, som utjämnats
            under det gamla in­dustrisamhället, ökar nu igen. Tillgång till
            språk, datorer och kreativa
          </p>
          <p xml:id="i-J3sPjXhw4eRLNugQ9taypp">
            arbetsmiljöer är ojämt fördelade, en stor del av massmedierna
            översköl­jer medborgarna med fördummande meningslösheter, samtidigt
            som en annan del av befolkningen skaffar sig gedigen kunskap och
            insikt såväl inom landet som utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-FZLWdUDuCV97xcksh8Xhso">
            Det två-tredjedelssamhälle vi talat om i många år kan rent av,
            enligt många forskare, utvecklas till ett ”en-tredjedelssamhälle”
            där spänning­arna och konflikterna mellan den stora minoritet
            av ”kunskapsarbetare” som funnit sig till rätta i tillvaron och
            resten av befolkningen, kan utlö­sas i dramatiska, brutala och
            omvälvande händelser.
          </p>
          <p xml:id="i-6P1JrieU8LSSpniv1e6bc7">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9A4ReLng5QEJR9px7ZLDnt">
            I vårt alltmer uppdelade och rörliga samhälle är det avgörande
            att vi som medborgare har djup förståelse för andra medborgares
            villkor och livsmöjligheter. Kommer regeringen att understödja
            framväxten av en stark ”social sektor” där medborgare i samverkan
            kan påverka och ansvara för delar av samhället?
          </p>
          <p xml:id="i-2917Zhyed3G5V9ZFXgYmdG">
            Nedskärningar medelst ”osthyvelmodellen” av statens utgifter
            må vara nödvändigt i det korta akuta skedet. Ser vi något längre
            fram krävs dock en annan politik. Kommer regeringen att föra en
            politik där staten frånträder sitt ansvar inom vissa områden,
            för att därmed kunna kraft- samla inom avgörande områden som utbildning
            och upprätthållande av våldsmonopolet?
          </p>
          <p xml:id="i-CDrk37Y1vqv6LbM1AyitQQ">
            Staten har under 1900-talet haft en mycket stor betydelse - som
            ägare, inspiratör, beställare och lagstiftare - för den svenska
            industrins framväxt och framgångar. Kommer regeringen att föra
            en liknande politik för de näringar som visar sig ha störst växtkraft
            vid inledningen av nästa århundrade?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
