<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0032">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:32</head>
        <author who="unknown">Ingrid Näslund (kds)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>Kenya</topic>
        <docDate when="1994-11-24">Inkom den 24 november</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--055.xml" when="1995-01-26" status="answered">Besvarad den 26 januari, Prot. 1994/95:55</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:32 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Pierre Schori
          om Kenya
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 24 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1994/95:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Biståndsarbetet med Kenya, ett av Sveriges programländer, har
          un­der de senaste åren präglats av stora svårigheter och problem.
          En av de
        </p>
        <note type="pageNumber">
          25
        </note>
        <pb facs="PDF:25"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          26
        </note>
        <p>
          viktigaste anledningarna är att Kenyas utvecklingspolitik hämmats
          av dels bristande reformer inom statsförvaltningen, dels en utbredd
          kor­ruption. Detta tillsammans med avsaknad av samspel mellan
          förvalt­ningen och näringslivet har lagt hinder för ett effektivt
          bistånd.
        </p>
        <p>
          De allmänna valen 1992 ansågs vara ett första steg mot ett mer
          öp­pet och demokratiskt styrt samhälle, fritt från maktövergrepp
          och eko­nomiska oegentligheter. Tyvärr tycks dessa förhoppningar
          komma på skam. Ett växande antal rapporter talar om brott mot
          yttrandefriheten och de mänskliga fri- och rättigheterna.
        </p>
        <p>
          Koigi Wa Wamwere, en av Kenyas mest framstående och orädda oppositionspolitiker,
          under några år bosatt som flykting i Norge, fängslades vid återkomsten
          till sitt hemland till synes utan legitima rättsliga skäl och
          hotas enligt uppgift efter en politiskt färgad rättegång av dödsstraff.
          De av Norge framförda protesterna har hittills varit resul­tatlösa.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder ämnar biståndsministern vidta för att stödja Norges
          regering i dess strävan att Koigi Wa Wamwere behandlas efter FN:s
          konvention avseende medborgares mänskliga fri- och rättigheter?
        </p>
        <p>
          Vilka konsekvenser kommer den växande korruptionen samt de ständiga
          brotten mot de mänskliga fri- och rättigheterna att få för det
          svenska biståndsprogrammet till Kenya?
        </p>
        <pb facs="PDF:26"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
