<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:62</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>kontroll av taxiverksamheten</topic>
        <docDate when="1995-02-16">Inkom den 16 februari</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--074.xml" when="1995-03-16" status="answered">Besvarad den 16 mars, Prot. 1994/95:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:62 av Sten Andersson (m) till kommunikationsministern
          om kontroll av taxiverksamheten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 februari Besvarad den 16 mars Prot. 1994/95:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-21ZuqHb4LPZaMbrQ82B6K6">
          Efter det att den i och för sig nödvändiga avregleringen av taxis
          verksamhet genomförts, har det inom näringen uppstått stora problem.
          Många åtgärder för att stävja den tilltagande laglösheten i taxibran­schen
          har vidtagits, tyvärr hitintills i stort sett utan effekt. För
          Malmös del gäller att taxifusket inte har minskat! Några av de
          värsta svartåkar-
        </p>
        <pb facs="PDF:62"/>
        <p xml:id="i-NzeAPuQv2uF2wyEmkSfKhx">
          na har försvunnit, men i övrigt är fusket mycket utbrett och
          myndighe­terna verkar stå handfallna. Och effekten har blivit
          att många upplever det som otryggt att färdas i taxi!
        </p>
        <p xml:id="i-UqZhVJpbUULJR2vzTv6tpg">
          Lagen är för lätt att lura och kringgå och påföljderna vid lagbrott
          är av den art att de inte avskräcker, hävdas bestämt av poliser
          och seriösa taxiförare. T.ex. blir de som ertappats med att ha
          fuskat med taxame­tern bara bötfällda, men behåller tillstånd
          att köra taxi och fortsätter med tidigare lagstridig verksamhet,
          allt beroende på att tillsynen är mycket bristfällig och möjligheten
          att bli upptäckt är minimal. Dess­utom har den myndighet som behandlar
          dem vilka överklagat uteblivet tillstånd på grund av dålig vandel,
          skapat en situation som innebär att tilltro och respekt för lagar
          undergrävs.
        </p>
        <p xml:id="i-QNzdZNWaNBK8yShRkbdVDx">
          I Malmö cirkulerar en uppgift som bestämt hävdas vara sannings­enlig.
          En person klarade inte vandelsprövningen mot bakgrund av att han
          blivit dömd för våldtäkt. Beslutet överklagades och den klagande
          vann, med motiveringen att våldtäkten inte ägt rum - i en bil!
        </p>
        <p xml:id="i-7WAoqgcVXBMsD68ZSGsz2H">
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd vidta i syfte att underlätta
          verk­samheten för seriösa taxiföretag?
        </p>
        <pb facs="PDF:63"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
