<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <mp who="unknown">mp freetext</mp>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:12 av Olof Johansson (c) till utrikesministern om utrikes-
          och säkerhetspolitiken vid ett EU-medlemskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 27 oktober Prot. 1994/95:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Om det blir ja till svenskt medlemskap i EU vid folkomröstningen
          den 13 november kommer Sverige att kunna delta fullt ut i utformning­en
          av den gemensamma utrikes- och säkerhetspolitiken.
        </p>
        <p>
          EU:s medlemsländer har efter hand utvecklat ett allt intensivare
          mellanstatligt samarbete på det utrikespolitiska området. Genom
          Ma- astrichtavtalet formaliserades detta samarbete, men fortfarande
          gäller att beslut skall fattas med enhällighet.
        </p>
        <p>
          EU:s arbete präglas av att medlemsstaterna har olika karaktär
          och inriktning på detta område. För att tillgodose dessa olika
          utgångspunk­ter sägs i Maastrichtavtalet att bestämmelser inte
          får ”påverka den särskilda karaktären av vissa medlemstaters säkerhets-
          och försvars­politik”.
        </p>
        <p>
          Sverige kan således bibehålla sin alliansfrihet i händelse av
          krig. Vi avgör själva om vi vill delta i en eventuell gemensam
          försvarspolitik.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till vad som sagts ovan vill jag ställa följande
          frå­ga:
        </p>
        <p>
          Har regeringen för avsikt att slå vakt om Sveriges alliansfrihet
          och avvisa svenskt deltagande i en eventuell gemensam försvarspolitik?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          11
        </note>
        <pb facs="PDF:11"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="PDF:12"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
