<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot den grova kriminaliteten</title>
        <author>Widar Andersson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:46 av Widar Andersson (s) till justitieministern om åtgärder mot den grova kriminaliteten</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_40.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_41.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_42.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_43.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Widar Andersson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieministern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UDqW4WM89J2axSYtCJgVVR" corresp="i-9uS62EqsJWW4P5ZumD9Sgp">
          <date when="1994-12-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V635nhpsRWzA6HvE9kre3v">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PsXM2kgZcVrovRBXAqFxaV">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8neP7C8LvaVi8qYgE5uDs3">
          <date when="1994-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8neP7C8LvaVi8qYgE5uDs3">
          <ref type="record" target="prot-199495--053">Prot. 1994/95:53</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vm37WLgKRRZoZueSbid3Kx">
            1994/95:45 av Roy Ottosson (mp) till miljöministern om bevarande
            av skog med höga naturvärden
          </p>
          <p xml:id="i-Q5WpPhyNQVmo5s7YCuxd8m">
            1994/95:46 av Widar Andersson (s) till justitieministern om åtgärder
            mot den grova kriminaliteten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AF529S2TtpgNy44vwNjGjG">
            Inkom den 23 december : Besvarad den 19 januari Prot. 1994/95:53
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GUKWHtS51wqJ689Chpe8c9">
            Efter Riokonferensen 1992 har varje land åtagit sig att värna
            om den biologiska mångfalden, dvs. skydda biotoper för sällsynta
            och hotade arter.
          </p>
          <p xml:id="i-3cSeQ4ezAbYJY6zFcoMhUH">
            Riksdagen införde 1991 en ny bestämmelse om biotopskydd (21 §)
            i naturvårdslagen. Denna innebär att det är förbjudet att skada
            naturmil­jön inom särskilt angivna biotoper. Av naturvårdsförordningen
            (§§ 19a, 19b, 19c) framgår vilka biotoper som är skyddade. Det
            gäller t.ex. gamla lövbrännor, naturskogar, örtrika raviner och
            hassellundar. De nya reglerna trädde i kraft den 1 januari 1994.
          </p>
          <p xml:id="i-LC48ZvrLZwzpTwhknybbcS">
            Biotopskyddet omfattar mindre mark- eller vattenområden. Storle­ken
            på områdena varierar med hänsyn till skyddsbehovet och kan upp­gå
            till fem hektar.
          </p>
          <p xml:id="i-UMnBiDFgYp9t9xKdkXdg6K">
            Miljöpartiet hade föreslagit ett generellt gällande biotopskydd
            för vissa angivna biotoper. Nu måste t.ex. Skogsvårdsstyrelsen
            besluta om
          </p>
          <p xml:id="i-54a6Yz98DZq4QvDSGVfEeW">
            biotopskydd för varje område vilket innebär en rätt stor arbetsinsats.
            I mitt hemlän Västernorrland har t.ex. ännu ingen hassellund eller
            något område med relikt ädellövskog åsatts biotopskydd, trots
            att länet hyser de nordligaste utposterna av den mellaneuropeiska
            ädellövskogen med många hotklassificerade arter.
          </p>
          <p xml:id="i-KdpgMPbzgG957yjm59DXVX">
            Naturvårdsverket har hand om anslagen för bildande av naturreser­vat
            i Sverige. Anslaget för innevarande budgetår, 190 miljoner kronor,
            är helt otillräckligt för att kunna skydda värdefull natur. I
            mitt hemlän Västernorrland är bara tre promille (tre tusendelar)
            av skogen skyddad i naturreservat. 99,7 % saknar reservatskydd.
          </p>
          <p xml:id="i-JdKGE35gDdH2vLECpXvWQe">
            I praktiken vill Naturvårdsverket inte avsätta mindre områden
            än 20-30 hektar som naturreservat. Ovanligt höga naturvärden och/eller
            förekomst av ett flertal arter inom de allra högsta hotkategorierna
            kan ibland leda till undantag där lägre reservatsareal tillåts
            (främst i södra Sverige).
          </p>
          <p xml:id="i-Dbveh9xVHDisUoCgKfEq4e">
            Vid Skogsvårdsstyrelsens pågående inventering av s.k. nyckelbio­toper
            i skogen anträffas ofta naturskogar, lövbrännor och annan ytterst
            värdefull natur med många hotarter som arealmässigt ligger mellan
            5 och 20 hektar i storlek. Dessa områden har med dagens regler
            inget skydd utan kan fritt avverkas bort. I konsumentländer som
            Tyskland och Storbritannien pågår just nu en omfattande debatt
            kring avverkning av naturskogar i Skandinavien. Ytterligare avverkningar
            av den lilla rest som finns kvar av naturskog förbättrar knappast
            den svenska skogsnäringens anseende på kontinenten.
          </p>
          <p xml:id="i-LJZnoePGwVyotMt6VpdhQJ">
            I min hemkommun Sundsvall anträffades t.ex. nyligen en liten
            fin tallurskog på ca 10 hektar med riklig tillgång på död ved.
            Skogsvårds­styrelsen kunde inte biotopskydda området eftersom
            det var större än 5 hektar! Naturvårdsverket ville inte göra naturreservat
            eftersom området var mindre än 20 hektar! Markägarna sålde de
            300-åriga tallarna till en sågverksägare.
          </p>
          <p xml:id="i-XemJSyezVW4rygioG7qUsv">
            Fältbiologerna och den lokala naturskyddsföreningen agerade kraft­fullt
            mot avverkning av tallurskogen. Naturvårdsansvariga inom Sundsvalls
            kommun informerade om hotbilden. Kommunen har dele­gation på att
            bilda naturreservat och tog häromveckan beslut om att bilda interimistiskt
            naturreservat av tallurskogen. Man avser att köpa in området och
            bilda kommunalt naturreservat. Få kommuner har dock ekonomiska
            förutsättningar att ta liknande initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-ATQHHsR5SxraFFrTr8ZqZd">
            Oftast avverkas områden i ”naturvårdsglappet” 5-20 hektar bort,
            trots höga naturvärden och förekomst av ett flertal hotklassade
            arter. Därmed åsidosätts art- och naturskyddet på ett synnerligen
            flagrant sätt. Sveriges naturvårdsanseende naggas allvarligt i
            kanten.
          </p>
          <p xml:id="i-EGQP8rsHV7cB2ugpKrRMqC">
            Få riktigt stora skogsområden med höga naturvärden återstår i
            dag i Sverige. Det är därför synnerligen viktigt att bevara även
            områden i storleksklassen 5-20 hektar.
          </p>
          <p xml:id="i-FCxk2x7Kp1GhCiKFLCnWrL">
            Jag frågar Anna Lindh:
          </p>
          <p xml:id="i-Ke7ygJJMN2WZXeYpKA3eHH">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta så att unika svenska
            na­turområden i storleksklassen 5-20 hektar bevaras?
          </p>
          <note xml:id="i-36UJDXhPqQ9tjbGxtmAvXR" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-DHDzdGGXuRFVrDc8Ce93Uj" type="pageNumber">
            41
          </note>
          <note xml:id="i-5CSqzU1BJoDEdAXWMvoLdx" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-6J8TyE2yVvtA8jMhNEL3pD" type="pageNumber">
            42
          </note>
          <p xml:id="i-Hk5aEFYE52urQN9gRXaccr">
            Prot. 1994/95:50
          </p>
          <p xml:id="i-5wEcqxdoiSMuqGwJ9Lzh7B">
            Inledning
          </p>
          <p xml:id="i-UeXduBnd1P5JUmHeJrU1oq">
            I Sverige har myten om ”Idyllien” fortfarande en stark ställning.
            Myten lär oss att goda människor bygger goda samhällen; Sveriges
            goda människor har skapat ett mycket speciellt gott samhälle -
            Idyllien - fjärran från den övriga världens liv och kiv.
          </p>
          <p xml:id="i-LEr7TviVvKu78NaTSXHG4u">
            I vårt land har, mot denna bakgrund, formats en uppfattning om
            att alla problem som dyker upp kan organiseras och "kommittéas"
            bort. Vårt svenska "lagom" har, tillsammans med ett stadigt växande
            väl­stånd, skapat förutsättningar för en samhällsutveckling där
            allvarliga sociala konflikter kunnat undvikas och/eller biläggas.
            Som strävan betraktat är Idyllien, enligt min åsikt, vacker och
            riktig. Att vädja till människors bästa och mest toleranta sidor
            är otvetydigt bättre än att spela på hennes lägsta och mest primitiva
            personlighetsdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GV6rrvdJFTpxNDW7FNH8qV">
            De grova brotten
          </p>
          <p xml:id="i-MwuYoUxhf6fmxfLEfHkc6p">
            Den ständiga strävan efter idyll och balans bör dock icke transfor­meras
            till ett slags politiskt faktum, ett uppnått mål vilket måste
            försva­ras. I framtiden kommer säkert forskningen att kunna fastställa
            att t.ex. den liberala och permissiva kriminalpolitik som statsmakterna
            genom­förde på 7O-talet i mycket var ett resultat av att ledande
            politiker be­traktade välfärdsstaten som en lösning på fler problem
            än vad som faktiskt förelåg. Själva förekomsten av grova brott,
            i denna den ”bästa av världar”, kunde rent av ses som en kritik
            av den rådande samhälls­modellen. Grova brott hörde inte hemma
            i Idyllien och därför borde inte heller staten använda tvång eller
            stränga straff mot medborgarna. De som ändå förgrep sig mot reglerna
            skulle erbjudas vård, samtal, arbete och bostad. Grova brott var,
            per definition, onödigt i välfärds­samhället. Begicks ändå brott
            så var samhällets svar: mera välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-TmrzuBDp4dvpC9mtdPmPHA">
            Dagens situation
          </p>
          <p xml:id="i-BX58o8LVWfa1yT3o91knfL">
            De grova våldsbrotten, t.ex. Flinkmorden, tragedin i Bjuv, skotten
            utanför Sturecompagniet och det våldsamma upploppet på Tidaholms-
            anstalten, som har drabbat Sverige under 1994 har bildat underlag
            för en i mina ögon mycket märklig debatt.
          </p>
          <p xml:id="i-4YqjyPyPxnKWtCmfXFgCuH">
            Debatten har klara likheter med de stämningar som rådde inom
            Justitie- och Socialdepartementen på 70-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-4viE9JkFgbReYkyyoGDWrD">
            Tongivande aktörer, varav flera regeringen närstående, har anslagit
            en mycket ursäktande och förklarande ton i debatten om den grova
            kriminaliteten. I ivern att förklara även oförklarliga tragedier
            skylls den grova våldsbrottsligheten på bl.a. fångvaktare, poliser,
            restaurangköer, uppväxtförhållanden i allmänhet, frånvarande fäder
            i synnerhet och det kommersiella våldet. Brottslingen, den som
            avfyrar vapnet, som håller i kniven, som misshandlar, våldtar
            och skändar, riskerar att återigen bli
          </p>
          <p xml:id="i-Pf9SKSer7DfYCN9xnhLSGB">
            ett objekt bland andra brottsframkallande företeelser, i stället
            för det subjekt han i själva verket är! Jag oroas starkt av dessa
            tecken i tiden och jag vill därför att justitieministern, mot
            ovanstående bakgrund, besvarar följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-BoyzfM8vL94enbMJodotnU">
            Kommer justitieministern att ta initiativ till en lagstiftning
            som av­sevärt skärper straffen för olaga vapeninnehav?
          </p>
          <p xml:id="i-EX6amttMY2P43ukDfjzost">
            Kommer det faktum att narkotika/anabola steroider och alkohol
            fö­rekommer vid nästan all grov kriminalitet att leda till att
            justitieminis­tern tar initiativ till ytterligare skärpningar
            av drogpolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-EXfYUfrzDg4ft6SDRRNgnn">
            Kommer justitieministern att utreda och/eller på annat sätt ta
            initia­tiv till en ordning vid kriminalvårdsanstalterna som dels
            skärper upp narkotikakontrollen, dels möjliggör att de utlänningar
            som efter avtjä­nat straff skall utvisas ur Sverige kan avtjäna
            sitt straff vid särskilda anstalter/avdelningar?
          </p>
          <p xml:id="i-AejggwHY5b22V92iXFNf8y">
            Vilka särskilda förebyggande insatser, riktade mot våldsbrottslighet,
            ämnar justitieministern att ta initiativ till?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
