<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:111</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>väg 57 förbi Mölnbo</topic>
        <docDate when="1995-04-11">Inkom den 11 april</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--100.xml" when="1995-05-08" status="answered">Besvarad den 8 maj, Prot. 1994/95:100</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:111 av Gudrun Lindvall (mp) till kommunikationsministern
          om väg 57 förbi Mölnbo
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 aprilBesvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XQTuu4ZdrWyLSv5GAcEJEo">
          Vägverket planerar en ny sträckning av väg 57 förbi Mölnbo. Man
          har valt ett vägalternativ, det södra, som skär rakt igenom en
          mycket vacker kulturbygd med såväl stora kultur- som naturvärden.
          Hela dalen ned mot Långsjön kommer att bullerstöras, Mölnbos närrekreationsom­råde
          med hotade biotoper med fin flora, som inte klarar en ytterligare
          kvävebelastning, riskerar att förstöras och de boende får sin
          miljö spo­lierad.
        </p>
        <p xml:id="i-RPA1r8e2JUHqCpc9iT6a4x">
          Vägen kommer att bli dyr, 157 miljoner kronor exklusive markinlö­sen
          och arkeologiska utgrävningar. Det blir en kostnad på 31,4 miljoner
          kronor per kilometer för denna 13 meter breda väg att jämföras
          med i snitt 20 miljoner kronor per kilometer för motorväg. För
          förbifarter vid både Järna och Mölnbo finns 200 miljoner kronor
          avsatta.
        </p>
        <p xml:id="i-GQyucpM2DmRyMRSBJ2sPCZ">
          Naturligtvis går diskussionens vågor höga och två alternativa
          sträckningar norr om Mölnbo har tagits fram. Man har också fört
          fram alternativet att låta vägen finnas kvar i befintlig sträckning
          och åtgärda bredd och buller på plats. Kommunens miljöförvaltning
          har protesterat mot handläggningen och menar att vägdragningen
          stämmer illa med kommunens Agenda 21-arbete.
        </p>
        <p xml:id="i-bLxf2BJYofdc5uK4PWcRj">
          Vägverket har dock bestämt sig och begärt att kommunen skall
          godkänna att man går vidare bara med det södra alternativet och
          fått kommunens ja. Före beslutet fanns dock inga miljökonsekvensbe­skrivningar
          presenterade för de olika förslagen. Enligt EU-direktiv 85- 337
          skall en sådan finnas före beslut. Kontakter har tagits med ledande
          miljöjurister i landet, som menar att MKB måste föregå beslut.
        </p>
        <p xml:id="i-SynAD53ksu4Z58HiD3Dzx6">
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-GdX7HoCJH2kqM3RRMWC1xz">
          1. Avser kommunikationsministern se till att opartiska MKB före­går
          beslut som ovan beskrivs i enlighet med EU-direktiv?
        </p>
        <p xml:id="i-V5XeGkbEZqQesYMvhVkbiN">
          2. Hur kommer kommunikationsministern att hantera ett fall som
          ovan beskrivits där MKB av olika alternativ inte funnits innan
          beslut krävts från Vägverkets sida av kommunen?
        </p>
        <p xml:id="i-QQ3E562y59t2nGwW4HKGPB">
          3. Vilken vikt lägger ministern och regeringen vid det faktum
          att stora kultur- och naturvärden riskerar att spolieras vid ett
          vägbygge?
        </p>
        <p xml:id="i-3KcWa3HDXXKXUGhwXAL9KC">
          4. Avser ministern i dessa ekonomiskt kärva tider sätta ett tak
          för kilometerkostnaden för vägar som den ovan beskrivna?
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-SW17xSdDpNwppxips2ZU4p">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="PDF:117"/>
        <note type="margin" xml:id="i-SW17xSdDpNwppxips2ZU4p">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="PDF:118"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
