<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0142">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:142</head>
        <author who="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">Mikael Odenberg (m)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>återvin- ningssystemet</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--110.xml" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj, Prot. 1994/95:110</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:142 av Mikael Odenberg (m) till miljöministern om återvin-
          ningssystemet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 29 majProt. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-UtyDpuhUrKwwNiLekQC7nh">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-S7uYpjT8zoGX3V3PqR1spS">
          En av de mest framgångsrika exempel på återvinning som kan påvi­sas
          är den av aluminiumburkar. I princip återvinns nästan alla alumini­umburkar
          (92 %) som säljs i Sverige. Eftersom panten på varje burk är 50
          öre har man skapat ett kraftigt incitament för människor att faktiskt
          lämna tillbaka sina burkar. Det är heller inte ovanligt att barn
          drygar ut sina vecko- eller månadspengar genom att samla in slängda
          burkar. De får inte bara in pengar - de gör naturen och miljön
          en stor tjänst också.
        </p>
        <p xml:id="i-SZ5CpsBmd855ZcW8DhYQZ">
          Återvinningen av aluminiumburkar sköts av ett non-profit-företag,
          AB Returpack. Alla aluminiumburkar som säljs i Sverige beläggs
          med pant och företaget Returpack skall i teorin gå jämt upp. I
          praktiken är så inte fallet. Under 1993 beräknades att 35 miljoner
          burkar, som ej erlagts pant för i Sverige, kom in i landet. För
          dessa betalade Returpack ut pant och hanteringsersättning med
          ca 18 miljoner kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-7BFkADifzBKMa368myuQHp">
          Det svenska medlemskapet i EU medför en ökad införsel av alumi­niumburkar.
          Enligt beräkningar som Returpack självt gjort kan svinn- kostnaderna
          till följd härav komma att öka från 18 miljoner kronor/år till
          uppemot 40-60 miljoner kronor/år. Med en sådan utveckling kom­mer
          företaget att tvingas i konkurs och återvinningssystemet att kollap­sa
          till stor skada för miljön.
        </p>
        <p xml:id="i-CUAkWjqtTtkPohcLtiAnEC">
          En möjlighet är att sänka pantersättningen, vilket dock omedelbart
          leder till en lägre återvinningsgrad. En annan är att öka den
          administra- tionsavgift som uttages från bryggerierna. Det skulle
          innebära en ytter­ligare belastning på svenska bryggerier och
          importörer och missgynna burken jämfört med andra förpackningsslag.
          En tredje möjlighet, som övervägts av bolaget, är att bygga om
          alla apparater för återvinning så att pantersättning endast utbetalas
          för burkar som vid försäljningen belagts med pant. En sådan ombyggnad
          tar dock tid och är förenad med kostnader på i storleksordningen
          100 miljoner kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-9EbR6niDmZGn5ssbvebGao">
          AB Returpack tillskrev i november 1994 miljöministern och begär­de
          en statlig förlustgaranti för de privatimporterade burkar som
          förs in i det svenska återvinningssystemet. Man begärde också
          lån eller garanti­er för att kunna genomföra investeringarna i
          ombyggda återvinningsap- parater.
        </p>
        <p xml:id="i-857dT2RN6szBnEVreV7dTW">
          Pantsystemet för burkar har tillkommit genom politiska beslut
          och har obestridligt goda effekter på vår miljö. Det är därför
          angeläget att återvinningen kan tryggas.
        </p>
        <p xml:id="i-DGbs8WND9eKsyC4HzX6TwT">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
        <p xml:id="i-3zBmMg5QcBP7ckUb3wjQL7">
          1. Vilka åtgärder avser regeringen vidta med anledning av AB
          Re­turpacks skrivelse till miljöministern?
        </p>
        <p xml:id="i-TLwkmynUEagUSnU5CbN7q9">
          2. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att trygga återvinnings-
          systemets fortlevnad?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BjWYEBNqzSSX4zgZ7uZavZ">
          155
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_156.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-3ZhLTenyZcGNXVGbjdW8vL">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_157.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
