<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svenska kvinnors rätt att fritt välja make</title>
        <author>Ulla Hoffmann (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:44 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Leif Blomberg om svenska kvinnors rätt att fritt välja make</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_39.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_40.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla Hoffmann (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TpQGgQQKq8RvyT6QvxZwaw" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="1994-12-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PuHeDFs41Fk3YWJRFS9KS1">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-G3FXDnNfgoKycMRuD7HtJx">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FwdSCg9RQ3VsCxtb65QiWw">
          <date when="1994-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FwdSCg9RQ3VsCxtb65QiWw">
          <ref type="record" target="prot-199495--053">Prot. 1994/95:53</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WywU3zZ8VNB48fWEzZSA4h">
            1994/95:44 av Ulla Hoffmann (v) till statsrådet Leif Blomberg
            om svenska kvinnors rätt att fritt välja make
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-257LaEo1rLNxdWEH958dwE">
            Inkom den 14 december : Besvarad den 19 januari Prot. 1994/95:53
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EevkBJpiRNKjCkLNh4BMQ7">
            I Sverige finns en grupp kvinnor som är gifta eller sambor med
            män med utländskt ursprung.
          </p>
          <p xml:id="i-D6GhbAbGKpD9W9GjoxvF3L">
            Männen har flytt från sina länder och sökt asyl i Sverige. Under
            den långa väntetiden har de träffat svenska kvinnor och inlett
            förhållanden som många gånger resulterat i gemensamma barn. Enligt
            svenska lagar måste mannen åka tillbaka till sitt land för att
            söka uppehållstillstånd. Förhållandet skall också prövas med en
            2-årig prövotid. Det kan ta flera år - särskilt för dem som har
            män från Marocko, Tunisien och Algeriet - att få denna prövotid,
            dvs. paren prövas i 4-6 år innan de kan leva ett normalt liv.
          </p>
          <p xml:id="i-PXpAF1jGuS1g1m8aGGxVdR">
            Den svenska kvinnan skall helst bevisa sin vilja att få tillbaka
            den avvisade genom att sammanbo i dessa länder, dvs. resa från
            arbete, bostad och det ansvar hon har här hemma. Hon skall visa
            upp kärleks­brev, telefonräkningar och resekostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-GjKNuSZzWdNdDJSdwgUEHQ">
            Enligt företrädare för invandrarmyndigheterna måste dessa män
            prövas extra noga ”för att skydda kvinnorna”. Prövotiden måste
            vara minst 2 år ”för det är först efter den tiden som man ser
            om förhållandet håller”. Samtidigt kan man enligt samma företrädare
            ”inte hindra de svenska männen att ta hit sina utländska partners”
            vilket också styrks av att SIV beviljar uppehållstillstånd för
            utländska kvinnor vars svens­ka partner har dokumenterad misshandel
            bakom sig. Varför utsträcks inte svenska myndigheters intresse
            att skydda kvinnor till att gälla även dessa kvinnor?
          </p>
          <note xml:id="i-JFhrmyWH6u7AdMyj3inQCT" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-8uaUW4ostLNYNvtjigH78s" type="pageNumber">
            39
          </note>
          <note xml:id="i-PPL71e6GYho4bjp2Pq2QZv" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1- 154
          </note>
          <note xml:id="i-Egr2h2MvGrsR7w5qBp57V5" type="pageNumber">
            40
          </note>
          <p xml:id="i-HNhArRAf7nueyeAnhyM9Kk">
            Som stöd för sin argumentation använder sig SIV av en studie
            som visar att det finns en högre frekvens av brutna förhållanden
            hos ”blandade” äktenskap än hos svenska. Handläggaren som beställt
            ut­redningen säger om de svenska kvinnorna: ”Man slåss med buller
            och bång för ett äktenskap och efter två år säger utlänningen:
            ’Adjö, adjö, du trodde väl inte att jag var kär i dig?’”
          </p>
          <p xml:id="i-Xhtqgi5GjnrJoF5NDepGcR">
            Behandlingen av de kvinnor som valt att leva ihop med en utländsk
            man visar på en kvinnosyn - ett kvinnoförmynderi - jag trodde
            vi läm­nat bakom oss. Den 5 juni 1980 ratificerade Sverige FN:s
            konvention om avskaffande av allt slags diskriminering av kvinnor.
            I artikel 16:1 står att konventionsstaterna - dvs. även Sverige
            - skall vidta alla lämp­liga åtgärder för att avskaffa diskriminering
            av kvinnor i alla frågor som gäller äktenskap och familjeförhållanden
            samt skall särskilt säker­ställa lika rätt att fritt välja make.
          </p>
          <p xml:id="i-R3yrXHAiUnrdWBUWkdcjX8">
            Mina frågor till invandrarministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-EhAvkmfH4M17nhMVhmhTGQ">
            1. Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att Sverige
            skall leva upp till FN-konventionen om avskaffande av allt slags
            diskrimine­ring av kvinnor, artikel 16:1b beträffande ifrågavarande
            kvinnor?
          </p>
          <p xml:id="i-YX7EJ3QojY9xZQ7Ta51UCh">
            2. Vad avser regeringen göra för att svenska kvinnor i praktiken
            skall få lika rätt som män att fritt välja make/partner - även
            män från t.ex. Marocko, Tunisien och Algeriet?
          </p>
          <p xml:id="i-CAiSpo7G2RBjBchvTnPFR9">
            3. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta för att de kvinnor
            som i dag på grund av svenska myndigheters lagtillämpning tvingas
            leva åtskilda från sina utländska män skall kunna förenas med
            dem i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-BAA3bKJhrJbMqupm4qhu2Q">
            4. När kommer regeringen att kräva en granskning ur könsperspek­tiv
            vad gäller handläggningen av Invandrarverkets och Utlännings­nämndens
            ärenden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
