<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den rådgivande nämnden för vapenexport</title>
        <author>Marianne Samuelsson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:113 av Marianne Samuelsson (mp) till statsrådet Mats Hell­ström om den rådgivande nämnden för vapenexport</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_120.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_121.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Marianne Samuelsson (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Mats Hell­ström</persName>
            <idno>i-BZDMLaDZjTMLecbbyhYS3t</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K1Ec6AXHByThZ8QYwVftrv" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="1994-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B2b4qL2pP2VbaGCSCJ8H8T">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Mats Hell­ström</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SVYPnTvFNRpX9zQBFK416e">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jo6k2JPtDkoLqgyeLUPxQi">
          <date when="1994-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jo6k2JPtDkoLqgyeLUPxQi">
          <ref type="record" target="prot-199495--105">Prot. 1994/95:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T66RDSsXCUCsHprTAGYAxz">
            1994/95:113 av Marianne Samuelsson (mp) till statsrådet Mats
            Hell­ström om den rådgivande nämnden för vapenexport
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XuqrVDwUiECkeZnbb6C7pm">
            Inkom den 12 april : Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7G67Jpo1Nhj9Gu5gEooDni">
            Krigsmaterielinspektionen anser inte att Miljöpartiet de gröna,
            kds eller Vänsterpartiet bör få ingå i den rådgivande nämnden
            för vapenex­port. Som motivering anförs i en promemoria från den
            tillförordnade krigsmaterielinspektören Dennis Harlin till utrikeshandelsministern
            att ”i de grannlaga överväganden som ligger till grund för nämndens
            ställningstaganden torde de aktuella ytterlighetspartierna inte
            ha mycket att tillföra”. Vidare skriver han att ”den konsensusprincip
            som rått vid rådslagningen kan inte längre upprätthållas om ytterlighetspartier
            tillåts representera i nämnden”. Senare har Harlin delvis ändrat
            uppfattning; ”att utpeka kds som ytterlighetsparti i det här sammanhanget
            är absurt”, sade han till Svenska Dagbladet den 3 april 1995.
            Men Miljöpartiet betraktas såvitt vi förstår fortfarande som olämpligt
            av KMI.
          </p>
          <p xml:id="i-Nd4Ac2DGZmigPmVHbKacdR">
            Svensk krigsmateriel har använts i åtskilliga krig, exempelvis
            i ex- Jugoslavien och i Gulfkriget. Åtskilliga gånger har också
            vidareexport av vapen skett från godkända exportländer till krigförande
            länder. Des­sa händelser har bl.a. lett till att skepsisen till
            att regelsystemet följs är stor ute bland många människor. Uttalanden
            som dem från Dennis Harlin leder inte till att tilltron till att
            regelsystemet för vapenexporten
          </p>
          <p xml:id="i-CqkS3rJBoveGRMfWWefj6F">
            och svensk neutralitet följs ökar. Jag finner det därför extra
            angeläget att just de partier som har en uttalat kritisk inställning
            till svensk vapen­export skall ingå i den rådgivande nämnden.
            Det är ingen slump att åsikten finns representerad i riksdagen
            utan resultatet av att många människor delar vår åsikt om vapenexport.
          </p>
          <p xml:id="i-X62KF9M2WbK21F8VAmSMKL">
            Den rådgivande nämnden för vapenexport har sedan den inrättades
            1985 haft samma politiska sammansättning som Utrikesnämnden. Se­dan
            i höstas ingår alla riksdagspartierna i Utrikesnämnden. Det borde
            betyda att även Miljöpartiet, Vänstern och Kristdemokraterna skall
            ingå i Vapenexportnämnden. Det kommer säkert att leda till färre
            kon- sensusbeslut, men å andra sidan stärks nämndens legitimitet
            om också kritiska partier deltar. Om vi inte tillåts delta, måste
            man ställa sig frågan: Vad är det i svensk vapenexport som inte
            tål en kritisk gransk­ning?
          </p>
          <p xml:id="i-RUp2tWssYassdPTksdUg1s">
            Enligt vad vi erfar, så är utrikeshandelsministern inte överens
            med KMI. ”Man skall ha en bredare sammansättning än man har nu”,
            sade Mats Hellström nyligen till Östtimorkommittén. Innebär det
            att alla riksdagspartierna skall ingå, liksom de gör i Utrikesnämnden?
            Eller kommer också Mats Hellström att släppa in vissa partier,
            medan andra hålls utanför?
          </p>
          <p xml:id="i-SQjRQQbMN4GLBPqeXFP4xv">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag av utrikeshandelsminis­tern
            få svar på följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-WgxspExdiewx1FYHSubVg5">
            Vilka partier kommer att ingå i den rådgivande nämnden för vapen­export?
          </p>
          <p xml:id="i-U2q9KWJYiFWmX15zVaRJVj">
            När kommer den rådgivande nämnden för vapenexport att börja sitt
            arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
