<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0146">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:146</head>
        <author who="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">Marianne Samuelsson (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>utsläpp av luftföroreningar</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--110.xml" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj, Prot. 1994/95:110</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:146 av Marianne Samuelsson (mp) till miljöministern om
          utsläpp av luftföroreningar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 29 majProt. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin" xml:id="i-3ot14XJuNK1bRu1RiwKq3d">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-5oSqeCZourBSGTnj89m46v">
          Representanter för ett tjugotal europeiska miljöorganisationer
          sam­lades i slutet av april i Göteborg för att diskutera utsläppen
          av luftföro­reningar i Europa. I ett gemensamt uttalande till
          Europas regeringar föreslog organisationerna ett antal åtgärder
          för att minska utsläppen. Åtgärderna är nödvändiga om det skall
          vara möjligt att nå utsläppsni- våer som naturen tål. De baseras
          på internationellt erkända data om kritiska belastningsgränser
          och de totala utsläppen av luftföroreningar i hela Europa.
        </p>
        <p xml:id="i-9V57EdaW56g8fTXHTbc616">
          Eftersom de kritiska belastningsgränserna kraftigt har överskridits
          under årtionden brådskar det att sätta in kraftfulla åtgärder
          för att strypa utsläppen. Därför anser miljöorganisationerna att
          åtgärder för att uppnå följande miljömål måste vidtas nu.
        </p>
        <p xml:id="i-Yc313TabpTmbzgXJ1WFu5S">
          - Utsläppen av svaveldioxid och kväveoxider måste minska med
          minst 90 %,
        </p>
        <p xml:id="i-JETWzkxqu6zCBCaFeDiPp6">
          - Utsläppen av kolväten och ammoniak måste minska med minst 75
          %,
        </p>
        <p xml:id="i-TZRJZRkccUTS9e7mmYXQnP">
          - Bildningen av marknära ozon måste minska med minst 75 %, vil­ket
          kan uppnås genom minskade utsläpp av kväveoxider och kolväten.
        </p>
        <p xml:id="i-SQUypGM1zKjzeZDs13mqhd">
          Miljöorganisationerna föreslår bl.a. ökad användning av förnybara
          energikällor, energieffektivisering och användning av bästa kända
          teknik. För att minska utsläppen från trafiken föreslås en hastighets­gräns
          på maximalt 100 kilometer i timmen i hela Europa och stopp för
          större vägbyggen. Andra förslag som miljöorganisationerna för
          fram är regler som tvingar fram bränslesnålare motorfordon med
          mindre ut­släpp och skatteväxling med sänkt skatt på arbete och
          höjd på energi och miljöförstöring.
        </p>
        <p xml:id="i-5eBqv21Apbp4gLTDdqddz4">
          De svenska miljömålen, som i sig inte är tillräckliga, uppnås
          inte. Kväveoxidutsläppen skall enligt det av riksdagen antagna
          målet minska med 30% från 1980 till 1995. Men utsläppen har bara
          minskat med 12 % t.o.m. 1993 och 30-procentmålet kommer inte att
          nås till 1995. Detta beror främst på att trafiken ökat. Utsläppen
          av ammoniak skall minska med 25 % till 1995, men har enligt SCB
          ökat med 12 % från 1990/91 till 1992/93.
        </p>
        <p xml:id="i-FLw2cjk7kzBcK3Gx97Zq9G">
          Med anledning av ovan anförda vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-S3JwcT9uwraBWdTmzN3nsi">
          1. Hur arbetar miljöministern för att minska utsläppen av luftföro­reningar
          i Europa?
        </p>
        <p xml:id="i-EaJwHmRUcS4HXEG21UNwbZ">
          2. Vilka åtgärder har ministern vidtagit för att de av riksdagen
          be­slutade miljömålen skall följas upp och nås?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Gsgcof9FsFoHbL23tSG8kk">
          159
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_160.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-6LJmj5XvgT1qBQrYTn618c">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DosPZFddRHF6naG2jjWwFz">
          160
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_161.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
