<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mor- morsupproret</title>
        <author>Thomas Julin (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:151 av Thomas Julin (mp) till socialministern om mor- morsupproret</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_164.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_165.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Thomas Julin (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Bengt Westerberg</persName>
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingela Thalén</persName>
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LvkAwueFPDFT2kUbfFX8yE" corresp="i-SCUY6mwHfi1UzkWNFBF5hc">
          <date when="1995-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xuo9gr5UbEBtUnNJbcXdPf">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RKqMoYr2N3jnnL1a5mzR9H">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KWKHovk6AMqBbtjfd5azVh">
          <date when="1995-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KWKHovk6AMqBbtjfd5azVh">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9jB4oSnodqGp68SaKawmWe">
            1994/95:151 av Thomas Julin (mp) till socialministern om mor-
            morsupproret
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9By4KktMY3R168vaVpcC5c">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KmVxziuJJc73pg5pTdux9c">
            För snart ett år sedan ställde moderaten Göte Jonsson en fråga
            till dåvarande socialministern angående fosterhemsplaceringar.
            I debatten tog man upp frågor som i dag är lika aktuella.
          </p>
          <p xml:id="i-Nmwv5GUeCgmLusUfkShxFN">
            Det gäller framför allt den inställning som fortfarande finns
            hos so­cialsekreterare, som innebär att far- och morföräldrar
            anses olämpliga som vårdnadshavare och diskriminieras i fosterhemsutredningar.
          </p>
          <p xml:id="i-KsbHYLCJBEH6DThDZbioGV">
            Det finns åtskilliga exempel där far- och morföräldrar ansetts
            vara olämpliga som vårdnadshavare åt sina barnbarn och där man
            angett åldern som skäl. Trots att far- och morföräldrarna varit
            i 5O-årsåldern, har deras lämplighet inte ens utretts. De har
            ansetts vara för gamla för att ta hand om sina barnbarn. I vissa
            sådana fall har barnen placerats i fosterhem där fosterföräldrarna
            varit i samma ålder som far- och mor­föräldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-UeQq8m5G5W7QjkfwASeVMi">
            Det här är viktiga frågor som berör många i samhället. En fråga
            som alla föräldrar borde ställa sig är: Vem kommer att ta hand
            om mi- na/våra barn om jag/vi dör eller hamnar i en sådan situation
            att jag/vi för en kortare eller längre tid inte kan ta hand om
            barnet/barnen?
          </p>
          <p xml:id="i-H2wQMSaYDgPNZeSjMUNKZ4">
            Den här frågan är ytterst viktig och måste lyftas fram till debatt.
            Vi måste omedelbart få en klar bild över hur situationen är i
            hela landet. Det går inte att skjuta ytterligare på de politiska
            förändringar som be­höver komma till stånd för att förändra den
            situation som råder i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-7gjN2JgoSMad83eTmHzznj">
            Dagens situation skapar många onödiga familjetragedier på grund
            av rådande stelbenta tänkande. Från sydligaste till nordligaste
            Sverige kommer det vittnesmål om ett likartat agerande. Det kan
            inte tolkas på annat sätt än att far- och morföräldrar medvetet
            blir diskriminerade.
          </p>
          <p xml:id="i-2LS8Khi3tgUWcdGzxmcNuf">
            Enligt uppgift har mormorsupproret även informerat socialministern
            om hur de sociala myndigheterna agerar när det gäller fosterhemspla­ceringar
            och där far- och morföräldrar verkligen får kämpa för att få ta
            hand om sina älskade barnbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-T9CgTshTvXSSjwSt9ygf1E">
            De som står bakom mormorsupproret är fullt medvetna om att inte
            alla far- och morföräldrar är lämpade för att ta hand om sina
            barnbarn. Men de har ett par befogade krav. De vill bli utredda
            på samma villkor som de tilltänkta fosterföräldrarna, de vill
            ta del av den del av foster- hemsutredningen som berör dem själva.
            I dag upplevs många gånger de socialsekreterare som utför fosterhemsutredningarna
            som en kombina­tion av utredare, åklagare och enväldiga domare,
            som skyddar sig själ­va bakom sekretesslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-EMgr9Mi94FSareuRyKsh2Z">
            Den start som vi ger våra barn och ungdomar är viktig. Min fråga
            till socialministern blir därför följande.
          </p>
          <p xml:id="i-4rSgRQSpxSEyUhSfsCDMUu">
            Avser socialministern att vidta några åtgärder för att förändra
            da­gens diskriminering mot de far- och morföräldrar och andra
            nära släk­tingar som anser att det är naturligt och en självklarhet
            att ta hand om
          </p>
          <p xml:id="i-Vyz6MFkEqvY9VoKBry2GWD">
            sina älskade barnbarn eller anhöriga, om föräldrarna av någon
            anled­ning inte kan göra det?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
