<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:135</head>
        <author who="unknown">Bo Lundgren (m)</author>
        <minister who="unknown">statsministern om information</minister>
        <topic>behovet av ekonomiska åtgärder</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--110.xml" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj, Prot. 1994/95:110</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:135 av Bo Lundgren (m) till statsministern om information
          om behovet av ekonomiska åtgärder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BMVGKE2MtjHVNpyhH2E4G8">
          En av förutsättningarna för en långsiktigt förnuftig ekonomisk
          poli­tik är att den offentliga debatten förs med utgångspunkt
          i en korrekt beskrivning av verkligheten. Om politiska företrädare
          av taktiska skäl väljer andra, i sak felaktiga, utgångspunkter
          förloras lätt legitimiteten för den nödvändiga politiken. Särskilt
          allvarligt är det om regeringens ledamöter brister i detta avseende.
        </p>
        <p xml:id="i-FjPrP9snC55NB7LfakFD3a">
          Statsminister Ingvar Carlsson har, liksom flera andra företrädare
          för regeringen och regeringspartiet, beskrivit Sveriges höga räntor
          och den svaga valutakursen som en effekt av grundlösa och oförklarliga
          be­dömningar av enskilda aktörer på de finansiella marknadern.
          Man har ofta hävdat att dessa marknader skulle fungera på ett
          sätt som åsidosät­ter den politiska demokratin.
        </p>
        <p xml:id="i-YCDgsj1MKZuyehTaFykhpu">
          Ordföranden i det socialdemokratiska ungdomsförbundet sade ex­empelvis
          i sitt förstamajtal:
        </p>
        <p xml:id="i-H8yZCzWgu2GNSbawpEj3TC">
          ”Politiken har blivit marknadens betjänt. Demokratin är åsidosatt
          av unga grabbar i Armanikostymer och sidenslipsar som leker med
          Sveri­ges framtid framför sina Reuterskärmar. På finansbolagens
          översta våningar sitter de välbetalda direktörerna under sina
          glänsande guld­kronor som penningpåvar och utdelar ödesbestämda
          domar över politi­ken och väljarna. Detta vansinne måste stoppas.
          Politiken måste ta tillbaka makten från marknaden.”
        </p>
        <p xml:id="i-BxANDWoT9Tf69dzgWN5RQ8">
          I de forna kommunistiska diktaturerna har vi sett resultatet
          av en kvävd marknadsekonomi. I Sverige har vi fått uppleva de
          negativa effekterna av starkt reglerade marknader.
        </p>
        <p xml:id="i-Q4gKABLSBxbmFWWeYFq3vP">
          Sveriges regering och Sveriges statsminister bör grunda sin analys
          och sina uttalanden i faktiska förhållanden och inte i verklighetsfräm­mande
          socialistisk retorik.
        </p>
        <p xml:id="i-7gdMai6fGUhNvG5zhEpkYt">
          Den finansiella marknaden består av miljoner vanliga människor,
          företag och organisationer. Ett exempel är stålarbetaren i Pittsburgh
          i USA som genom sitt företag och genom egna insatser sparar till
          sin pension. Ett annat exempel är sjukvårdsbiträdet i Malmö som
          genom riksförsäkringsverk och AP-fonder vill trygga sin ålderdom
          och som i det nya pensionssystemet själv kommer att kunna bestämma
          över hur en del av de obligatoriska avgifterna skall placeras.
          Det socialdemo­kratiska partiet, som sannolikt har finansiella
          tillgångar som placeras för att ge avkastning, är också en del
          av marknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-A4oGXV4dnNZNCMaNZnztR7">
          Gemensamt för de miljontals enskilda människor, företag och or­ganisationer
          som utgör de finansiella marknaderna är att man strävar efter
          god avkastning och en acceptabel risk. Vissa kan vara beredda
          att acceptera ett högre risktagande för en högre avkastning. I
          andra fall värdesätter man en låg risk mer. Marknaden använder
          sig av olika förmedlare för att få tillgång till placeringar som
          överensstämmer med deras inriktning. De har i sin tur att bedöma
          de olika alternativens möj­ligheter och risker.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-SJJAF33bcQKKgwFG593vN7">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-59pHHPMyu1Tsw84uPcAhrz">
          145
        </note>
        <p xml:id="i-WMDhSgcTrUUEgSLjrctzt7">
          10 Riksdagen Interpellationer 1994195:1—154
        </p>
        <pb facs="PDF:145"/>
        <note type="margin" xml:id="i-PEnNRCZYaQeAz1mQaXkTXC">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-37mB8ZxLmaXZgnj1kMZqyb">
          Det är här Sveriges problem ligger. Många som har att hantera
          pla­ceringar för andras räkning ser risker i den svenska ekonomiska
          politi­ken. Man begär då högre ersättning, högre ränta, för att
          placera i exem­pelvis svenska statsobligationer. De höga räntorna
          och den svaga kro­nan är ett uttryck för bristande förtroende
          för den förda politiken - inte en politisk demonstration som åsidosätter
          demokratin.
        </p>
        <p xml:id="i-V3GKYvFrLmFZKNfwpUekhU">
          Även om det från partitaktiska utgångspunkter kan bedömas ge
          kortsiktigt önskvärda resultat är en ovederhäftig retorik farlig.
          Den skapar sämre förutsättningar för att det skall vara möjligt
          att genomföra de åtgärder som behövs för att Sverige åter skall
          komma i balans. Till det kommer att en sådan retorik kan leda
          till ännu starkare farhågor om att regeringen inte kommer att
          föra den politik som behövs.
        </p>
        <p xml:id="i-8FnCteKGc5WzGhpwK9drBH">
          Mot denna bakgrund vill jag fråga statsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-TRaMFn6uMB1m5FT9S5pgHr">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att genom saklig informa­tion
          till medborgarna ge legitimitet åt en politik som kan föra Sverige
          ur krisen?
        </p>
        <pb facs="PDF:146"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
