<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:152</head>
        <author who="unknown">Birger Schlaug (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsministern</minister>
        <topic>Sveriges hållning inför regeringskonferensen när det gäller nationers utträde ur EU</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:152 av Birger Schlaug (mp) till statsministern om Sveriges
          hållning inför regeringskonferensen när det gäller nationers utträde
          ur EU
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          EU står inför ett vägval när regeringskonferensen 1996 inleds.
          EU kan utvecklas till en union där möjligheten till överstatliga
          beslut inom en rad områden ökas. EU kan också ta en annan väg:
          minska överstat­ligheten och ta steg mot att utvecklas till en
          samarbetsorganisation mellan suveräna stater i vilka folket ges
          full rätt att avsätta sina besluts­fattare i demokratiska val.
        </p>
        <p>
          En av de mest grundläggande regelverken i en organisation är
          be­stämmelser hur man som medlem kan utträda. Ett sådant instrument
          blir allt nödvändigare ju mindre inflytande enskilda stater får
          och ju mindre möjligheter människor i dessa stater får att påverka.
          Ju mer suveräna stater förvandlas till delstater i en union ju
          större blir behovet att slå fast rätten och möjligheten till utträde.
        </p>
        <p>
          Min fråga till statsrådet är:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att som ett omistligt krav under regeringskonfe­rensen
          driva frågan om nödvändigheten av en utträdesparagraf?
        </p>
        <pb facs="PDF:165"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
