<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <mp who="unknown">mp freetext</mp>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:34 av Maj-Lis Lööw (s) till statsrådet Pierre Schori
          om kvin­norna och de biståndspolitiska målen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 25 novemberBesvarad den 11 januari Prot. 1994/95:49
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Kvinnors rättigheter är en nyckel till både högre produktivitet
          och bättre social standard. Kvinnorna är hälften men de utför
          oftast mer än hälften av arbetet, särskilt inom jordbruket. Genom
          kvinnorna når man barnen. Friska och utbildade barn är de fattigas
          kapital. Därför är jäm­ställdhet mellan män och kvinnor avgörande
          för en hållbar befolk­ningsutveckling. Detta mål måste prägla
          biståndet.
        </p>
        <p>
          Kvinnofrågorna i det svenska biståndet har genom åren uppmärk­sammats
          på olika sätt. Kvinnorådet för internationellt bistånd (KIB) tillskapades
          inom ramen för SIDA:s arbete genom ett riksdagsinitiativ i början
          av 1980-talet. Kvinnorådet bidrog bl.a. aktivt till det omfattande
          program om kvinnobiståndet som kunde presenteras på FN:s kvinno­konferens
          i Nairobi 1989. Särskilda kvinnohandläggare har utsetts på de
          svenska biståndskontoren osv.
        </p>
        <p>
          Grundtanken har varit att utvecklingsprocessen blir ofullständig
          och ogenomförbar om inte kvinnorna involveras. Därför måste kvinnoas-
          pekten integreras i allt bistånd. Det är glädjande att denna grundtanke
          alltmer vinner gehör också inom de olika multilaterala biståndsorganen.
        </p>
        <p>
          FN:s kvinnoårtionde bidrog i hög grad till att utvecklingsdebatten
          fokuserades mera på kvinnorna. Befolkningskonferensen i Kairo
          blev en ytterligare bekräftelse på en ödesfråga för världen som
          inte kan lösas utan att kvinnorna involveras. Kvinnokonferensen
          i Beijing nästa år kommer självklart att återigen uppmärksamma
          kvinnors roll i sam­hällsutvecklingen och de globala ödesfrågorna.
        </p>
        <p>
          Det känns som om en välkänd svensk insikt fått allt starkare
          belys­ning i den internationella debatten. Många frågar sig därför
          om det inte
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          27
        </note>
        <pb facs="PDF:27"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          28
        </note>
        <p>
          vore rimligt att denna insikt tydligt avspeglas i de svenska
          bistånds- politiska målen.
        </p>
        <p>
          Miljön lades en gång till som ett femte biståndsmål för att tydliggö­ra
          en speciell ambition, trots att miljöaspekten sedan länge integrerats
          i olika biståndsinsatser. På samma sätt vore det nu rimligt att
          kvinno­frågorna tydliggörs, trots att de redan tidigare integrerats
          i svenskt bistånd.
        </p>
        <p>
          Jag vill fråga biståndsministern:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att föreslå en utökning av de biståndspolitiska
          målen så att kvinnornas roll i utvecklingsprocessen särskilt uppmärk­sammas?
        </p>
        <pb facs="PDF:28"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
