<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbyggnad av E 4 och Ostkustbanan</title>
        <author>Sven Bergström (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:51 av Sven Bergström (c) till kommunikationsministern om utbyggnad av E 4 och Ostkustbanan</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_50.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_51.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Sven Bergström (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell</persName>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vh82Ks7pU8DWxPyiu6kEFH">
          <name/>
          <date when="1995-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5tSb4u7MWFqoK3ta18Miez">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DN2w3bM1ERHd6mDNQbzWbQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BNkA19k1ybuLSzpfj2fR9c">
          <date when="1994-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BNkA19k1ybuLSzpfj2fR9c">
          <ref type="record" target="prot-199495--061">Prot. 1994/95:61</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y8wRyHcdX2cNg7bTMvw6SN">
            1994/95:51 av Sven Bergström (c) till kommunikationsministern
            om utbyggnad av E 4 och Ostkustbanan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CYSoknzJeyhUKYQ5UKo8W2">
            Inkom den 23 januari : Besvarad den 16 februari Prot. 1994/95:61
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MgP2ifaS7hB2PQ9nXWHaqc">
            För kommunerna efter Norrlandskusten är den planerade samtidiga
            omläggningen och utbyggnaden av E4 och Ostkustbanan norr om Söderhamn
            en av de viktigaste satsningarna någonsin när det gäller att förbättra
            infrastrukturen i regionen. Under många år har E4 mellan Söderhamn
            och Hudiksvall varit en trafikfarlig och försenande flask­hals.
          </p>
          <p xml:id="i-5RxNbzrTWFPZfi5vDFssQM">
            Planeringen för en ombyggd och bättre E 4 har pågått under många
            år, och ett flertal kommunikationsministrar har genom åren uppvaktats
            med krav om igångsättning av projektet. Genom den planering för
            en samordning av de båda projekten E 4 och OKB som kom till stånd
            i början av 90-talet ökade förväntningarna om ett snabbt genomförande
            eftersom inte minst de ekonomiska samordningsvinsterna bedömdes
            bli så stora som uppemot 100 miljoner kronor. Svårigheter med
            vissa plan­frågor liksom olika åsikter om huruvida E 4 skall byggas
            som motorväg eller 13-metersväg m.m. har dock bidragit till att
            projektet försenats.
          </p>
          <p xml:id="i-XkD9jBphj4jU7kpzBiByZ3">
            Landsting, länsstyrelser och kommuner längs Norrlandskusten gick,
            i ett avtal med övriga intressenter för några år sedan, in med
            avsevärda ekonomiska åtaganden i syfte att säkra ett snabbt förverkligande
            av byggnadsplanerna. Det handlar här också om att åstadkomma värdeful­la
            arbetstillfällen i ett landskap som tillhör de hårdast drabbade
            av arbetslösheten. Söderhamn och Hudiksvall har för närvarande
            mellan 6 000 och 7 000 arbetslösa, och bland byggnads- och anläggningsarbe­tare
            är arbetslösheten över 40 %.
          </p>
          <p xml:id="i-28MXV3oCgGBuET6bCZDuYz">
            Därför är det särdeles olyckligt att regeringen nu aviserar senare-
            läggningar av investeringar i infrastruktursatsningar som uppenbarligen
            hotar att drabba också detta mycket välmotiverade projekt. Om
            en senareläggning sker, riskerar man dels att projektet hamnar
            fel i kon­junkturcykeln, dels att de stora ekonomiska vinster
            som skulle kunna
          </p>
          <p xml:id="i-WDKfob6bfvEawKyRMCo9u4">
            göras genom ett parallellt genomförande av E 4 och OKB går förlora­de,
            och därmed blir det totalt sett dyrare för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-aHR7BNjSaD94m2rjvvqzh">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga kommunikationsminis­tern:
          </p>
          <p xml:id="i-WEVwmRvxYGMrwqXLWpnMz5">
            När kan spaden sättas i jorden för detta stora och viktiga infrastruk­turprojekt
            med parallell utbyggnad av E 4 och Ostkustbanan?
          </p>
          <p xml:id="i-8bJDUieHYCRw54Xmx6C6fq">
            Om E 4 norr om Söderhamn byggs som 13-metersväg med de lägre
            kostnader som detta innebär, är då statsrådet beredd att medverka
            till att E 4 får byggas om på hela sträckan upp till Hudiksvall
            i ett sam­manhang?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
