<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:5</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Mats Hellström</minister>
        <topic>kampen mot narkotikan vid ett EU-medlemskap</topic>
        <docDate when="1994-10-12">Inkom den 12 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--024.xml" when="1994-11-17" status="answered">Besvarad den 17 november, Prot. 1994/95:24</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:5 av Sten Andersson (m) till statsrådet Mats Hellström
          om kampen mot narkotikan vid ett EU-medlemskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 12 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1994/95:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sverige har alltid starkt fördömt och mycket kraftigt agerat
          mot all form av narkotikamissbruk, och den inställningen har rönt
          stor upp­skattning utomlands. Ett viktigt och närmast avgörande
          inslag i den verksamheten är tullens arbete vid gränserna, där
          de största beslagen gjorts. Ett svenskt EU-medlemskap innebär
          möjlighet till fruktbart samarbete på sikt i syfte att effektivt
          bekämpa narkotikamissbruk och införsel, detta i kombination med
          tullens effektiva arbetsmetoder där erfarenhet och intuition utgör
          omistliga grundpelare.
        </p>
        <p>
          I EU-debatten påstås att den hittillsvarande arbetsmetoden inte
          går att förena med EU:s regler, då "ribban" för narkotikabeslag
          måste sät­tas högre. Men det hävdas bestämt att Frankrike, Tyskland
          och Storbri­tannien i syfte att effektivare bekämpa smuggling
          självsvåldigt återgått till att arbeta utifrån erfarenhet och
          intuition även vid inre gräns.
        </p>
        <p>
          Det saknas anledning att Sverige efter ett medlemskap i praktiken
          skall ha högre beviskrav inför narkotikabeslag än andra EU-länder!
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd medverka till så att svenska
          tullmyndigheter även framdeles skall kunna agera i enlighet med
          vad som hittills gällt i kampen mot narkotikamissbruket?
        </p>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
