<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <mp who="unknown">mp freetext</mp>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:67 av Sten Andersson (m) till statsrådet Leif Blomberg
          om flyktingmottagandet i Malmö
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 marsBesvarad den 16 mars Prot. 1994/95:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Svensk asyl- och flyktingpolitik, unik i jämförelse med andra
          länder i Europa, är enligt min mening i grunden orättvis och gynnar
          i stort dem som med kontakter och egna resurser lyckats ta sig
          hit. Endast ett fåtal procent av dem som beviljats asyl har skäl
          som är förenliga med Genévekonventionens definition om politiska
          flyktingar. Övriga uppe­hållstillstånd grundas på sociala skäl.
          Tyvärr finns det mängder av ”sociala skäl” i vår omvärld. Mot
          bakgrund av praxis är det omöjlig att avvisa personer från t.ex.
          Indiens slumområden om personer med den bakgrunden haft möjlighet
          att komma till Sverige!
        </p>
        <p>
          För Malmös del har asylpolitiken urartat till en närmast desperat
          situation. Mångdubbelt fler asylbeviljade än de som till följd
          av avtal med Invandrarverket har kommit till Malmö, som verkligen
          tagit sitt ansvar för den av riksdag och regering förda flyktingpolitiken.
          Detta är ekonomiskt och socialt ytterst besvärligt då riksdagen
          ej beviljar er­sättning med samma generositet och takt som asyl
          utfärdas! Regeringar har varit och är duktig på att abstrakt lösa
          problem. Konkret är kompe­tensen dess värre mindre omfattande!
          ”Vi inser Malmös problem och
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          67
        </note>
        <pb facs="PDF:67"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          68
        </note>
        <p>
          skall vidtaga åtgärder si och så.” Men i praktiken händer inget.
          Är det inte dags att även asylbeviljade tar sitt ansvar genom
          att acceptera av Invandrarverket föreslagen kommunplacering? Låt
          oss tänka oss att följande fråga ställs till en asylsökande då
          denne anländer till Sverige: ”Kommer du, om du får uppehållstillstånd,
          att under en viss tid stanna kvar i den kommun som svenska myndigheter
          anser vara lämplig?” Tror någon att den asylsökande skulle svara
          nej?
        </p>
        <p>
          Vilka konkreta åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att
          Malmö skall erhålla möjligheter att på ett korrekt vis kunna hantera
          flykting­problemet?
        </p>
        <pb facs="PDF:68"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
