<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>elöverkänslighet</title>
        <author>andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:140 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till socialminis­tern om elöverkänslighet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_152.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_153.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Görel Thurdin</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Bengt Westerberg</persName>
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MvA99HRACLqmxjHoPJPPri">
          <name/>
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R2hzbwHd7QVsTLwkqtBGrj">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BnUA1htEgY5tYUdYmmDhgN">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5RFCExmBZhnsbRvuAcHmvk">
          <date when="1994-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5RFCExmBZhnsbRvuAcHmvk">
          <ref type="record" target="prot-199495--105">Prot. 1994/95:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RdHZXjoBJ6LDydMZxaYpWj">
            1994/95:140 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till socialminis­tern
            om elöverkänslighet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ff9kK63KEkfcESWuMaV4ge">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EeSZMBxW7H5ULY5ttJA7Mk">
            Bostadsutskottet har med kraft visat på behovet av initiativ
            från re­geringen för att skapa bättre underlag för beslut i frågor
            om elöver­känslighet. Det behövs kartläggning av vår fysiska miljö.
            Det behövs mer forskning. Det behövs mer kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-J3Xq6E1LAehVTHwDgZDbM8">
            Oaktat detta så finns det i dag enligt uppgifter från elallergiker
            ca 500 personer som bor långt från allfarvägen, eller i husvagn
            för att klara av att leva ett något så när drägligt liv. Förutom
            dessa människor, som reagerar mycket starkt för påverkan från
            elektriska installationer av alla slag, så finns det ett ökande
            antal människor som av specialist­kompetenta läkare förklaras
            elöverkänsliga, eller som upplever starka obehag framför PC-skärmar,
            i närheten av halogenlampor eller lysrör- sarmatur men inte vet
            vad detta beror på.
          </p>
          <p xml:id="i-KNnikX9TuguvSRUo6WhbfH">
            Universitetslektor Olle Johansson vid Institutionen för Neuroveten-
            skap på Karolinska Institutet bedriver en viktig forskning på
            detta om­råde. Nyligen erbjöd det tyska företaget Siemens denne
            forskare att erhålla en fältfri innermodul för provokationsförsök.
            Eftersom denna forskning fråntagits lokaler kunde den inte ta
            emot detta erbjudande. Beslutsfattare inom forskningen tycks mera
            inrikta sig på att vi skall blir experter på behandling, i stället
            för att forska fram orsaker till symtom och därigenom förebygga
            liksom minska miljöbelastningen. Läget är bekymmersamt.
          </p>
          <p xml:id="i-P4NGFyffukf9bmqVXJHbxb">
            Det enda samhället kan göra är att ta alla människor på allvar.
            Så sker emellertid inte utan läkare åberopar Socialstyrelsen och
            dess ex­perter, för att kunna neka till möjlig elsanering även
            om specialister varit inkopplade. Från medicinskt håll tycks den
            psykologiska förkla­ringsmodellen bli den räddningsplanka som
            många medicinska experter använder sig av, för att slippa ta itu
            med fenomenet elöverkänslighet.
          </p>
          <p xml:id="i-9vtxkdgN7pLZDzZ6ZssUL1">
            Vi politiker kan inte låta människor fara illa i avvaktan på
            att trätor mellan forskare skall klaras ut via vetenskapliga experiment.
            Vi måste utgå från försiktighetsprincipen och fatta sådana beslut
            så att människor känner sig trygga och framför allt känner att
            vi lyssnar på dem. Beprö­vad erfarenhet är något som vården upplever
            varje dag. När den ger signaler att något är galet, då måste vi
            politiker gå före och ta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-9ArzZCrT47rJQT7aRoFxRc">
            Psykiatrifonden går i en folder ut med informationen: Psykisk
            sjuk­dom - en folksjukdom? Är det vad vi har att vänta oss? Att
            den ökade miljöbelastningen accepteras i form av psykisk sjukdom?
          </p>
          <p xml:id="i-KNPiEnrgssiwzRtBkcG8g">
            Med anledning av det ovan anförda ställer jag följande frågor
            till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EvdAfkRDexYo3Q96T51tPT">
            1. Vilka åtgärder, förebyggande och vårdande, planerar regeringen
            med anledning av bostadsutskottets beslut om elöverkänslighet?
          </p>
          <p xml:id="i-TBUsb1us4PzLasr9PUbbpZ">
            2. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att människor
            skall be­handlas på ett bra sätt i vården vad gäller symtom som
            bl.a. kan kopp­las till elöverkänslighet?
          </p>
          <p xml:id="i-MMGAjoMW9yo7QWqN7iQYVv">
            3. Vilka åtgärder avser regeringen att vidtaga för att möjliggöra
            en utökad forskning när det gäller elöverkänslighet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
