<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningsmöjligheter för lärare</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:105 av Ulla-Britt Hagström (kds) till statsrådet Ylva Johans­son om forskningsmöjligheter för lärare</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_111.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_112.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_113.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johans­son</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J936myZKtndjhZkZyngjzB">
          <name/>
          <date when="1995-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-fdyd5oqkjuhWtmCi8wWw8">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johans­son</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RW43NZscit7WtTsgf7YmtT">
          <note>: Återtagen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KtChToC4iVabt3u1sPY1MD">
            1994/95:105 av Ulla-Britt Hagström (kds) till statsrådet Ylva
            Johans­son om forskningsmöjligheter för lärare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ABWh4szwmmJsPWZcsjPBwi">
            Inkom den 6 april : Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5TohP2tBMoYVdyfcDb89cT">
            En av forskningens utgångspunkter är att vilja veta mera. Behovet
            av forskning inom skolans verksamhet är stort. Den utvecklingstakt
            som nu råder och de stora förändringar som sker i samhället gör
            att skolan ofta hamnar steget efter. Skolverket vill koncentrera
            sig på ett begränsat antal forskningsmiljöer eller nätverk av
            forskare.
          </p>
          <p xml:id="i-XfKeMCRd2qBSuiaMBjK9UC">
            Mycket av den forskning som sker är svårtillgänglig. Kontakterna
            mellan skolan och den allnänna forskningen måste utvecklas. Det
            finns en kreativitet ute i skolverksamheten som måste få stimulans
            att utveck­las. Ofta har den enskilde läraren som skulle vilja
            börja forska för det direkta fältarbetet inga sådana möjligheter.
            Det bör ges möjlighet för lärare på grundskolan och gymnasieskolan
            att tillfälligt lämna skolan för forskning och för forskare att
            tillfälligt gå in i skolarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-7pr4SSWFTEjfFAmPjfCFbD">
            För lärare är i dag karriärvägarna inom skolområdet mycket snäva.
            Forskningsrådsnämnden vill bl.a. stödja utvecklingen av metoder
            som syftar till ett forskande arbetssätt i skolan. Trots möjlighet
            till forsk­ningsbidrag är dock verksamheten för liten för att
            den skall nå mer än en ytterst liten grupp av lärare. Flera lärare
            påbörjar studier mot forsk­ning, men har inga ekonomiska möjligheter
            att fortsätta. Värdefull samlad kunskap kommer då inte den direkta
            skolverksamnheten eller andra människor till nytta.
          </p>
          <p xml:id="i-PzeH3gagyRJNWjYTcgUhLM">
            Skolverket trycker i ”Fördjupad anslagsframställning, Forskning
            1993/94-1995/96” på att forskningen måste organiseras så, att
            forskare kan ställa kunskap till förfogande i en dialog med verksamma
            inom skolan, förtroendevalda och föräldrar ”där uppgiften är att
            förklara sammanhang och ge kunskap som vidgar deras möjligheter
            att bedöma sina egna handlingar och föreställningar.” Man vill
            komma ifrån små och tidsbegränsade projekt till mer omfattande
            satsningar på ett mindre antal kunskapsområden åt gången samt
            på kompetenta forskare. Skol­verket är självt medvetet om att
            detta också medför att färre problem behandlas inom forskningsprogrammens
            ram, och att konkurrensen bland forskare om medlen som står till
            förfogande ökar. Det finns alltså ingen öppning för lärare på
            fältet som vill kombinera sin lärarverksam- het med forskning
            från den direkta skolsituationen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sw1iVrtxfFByWeLrEAirDt">
            Med stöd av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-4DPUy2zgn9EvDLwzjfEkHc">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att få den akademiskt
            och teoretiskt väl avgränsade skolforskningen mera lättillgänglig
            för den direkta skolverksamheten?
          </p>
          <p xml:id="i-6x4DACfbHa8RZhcQXjQ9i3">
            2. Är statsrådet beredd att ta initiativ till att forskning i
            ökad grad integreras i själva skolarbetet?
          </p>
          <p xml:id="i-SaeX5zL4Rng8cf9S5y6Lix">
            3. Vilka vidgade karriärvägar för lärare kommer statsrådet att
            initi­era?
          </p>
          <note xml:id="i-HWVpR9uExMLZRWoQB4fTEw" type="pageNumber">
            111
          </note>
          <note xml:id="i-XhkYzoSpT5D3YfaF6Kib7h" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-6zSEqdjRNijyzGJAWkQz9h">
            4. Vilka diskussioner pågår om statens ansvar kontra kommunernas
            för skolforskningen?
          </p>
          <p xml:id="i-8Wjo7sdG8UsyffkmoJDVc">
            1994/9.5:106 av Ulla-Britt Hagström (kds) till civilministern
            om ung­domars välfärd och värderingar
          </p>
          <p xml:id="i-CsPAsQTfLV8D5Q9tVCxk4c">
            Vid Svenska kommunförbundets Kultur- och ffitidsmässa deltog
            civilministern i sin roll som ungdomsminister under temat ”Ungdomskraft
            - hot eller tillgång”. Som underlag för diskussionen fanns bl.a.
            Ungdomars välfärd och värderingar, SOU 1994:73, en rap­port till
            Barn- och ungdomsdelegationen och Generationsutredningen, som
            initierades av tidigare civilministern Inger Davidson. Rapporten
            framtogs för att få bättre kunskap om ungdomsgenerationens livsvill­kor,
            om välfärdens fördelning mellan generationerna och om de värde­ringsförskjutningar
            som sker i olika generationer. Syftet var också att få kunskap
            om attityd- och värderingsförändringar i ungdomsgenerationen som
            belyser hur föräldrar och andra vuxna lyckas med normförmed­lingen
            till de unga.
          </p>
          <p xml:id="i-QgocZS1uFxoYVQv71g5L3z">
            Riksdagen beslutade under 1994 om riktlinjer för ungdomspolitiken
            som stödjande insatser för ungdomars och föräldrars eget engagemang,
            åtgärder som utgår från ett ungdomsperspektiv, uppväxtvillkoren
            för ungdomar som tillgodoser behovet av trygghet och en personlig
            ut­veckling. I beslutet ingick också frågor som ungdomars förutsättningar
            att etablera sig som vuxna, personligt ansvarstagande och samverkan
            mellan myndigheter för ungdomarnas bästa. Engagemanget inom den
            idella sektorn måste tas till vara.
          </p>
          <p xml:id="i-LN5ucq6HAr6dEGZgE65LJN">
            Rapporten Ungdomars välfärd och värderingar visar genom trenda­nalyser
            att de äldre generationernas aktivitetsnivå vad gäller fritid
            har utvecklats bättre än ungdomarnas. Äldres kulturaktiviteter
            påvisas ökande eller oförändrade, medan yngres minskar i de flesta
            avseenden. De områden som är belysta är biblioteksbesök, bokläsning,
            deltagande i studiecirklar, museibesök, dans och körsång. Påverkande
            faktorer kan vara bättre inkomstutveckling, mera fritid och bättre
            hälsa för äldre. För ungdomar kan det handla om sjunkande inkomster,
            större utbild- ningskrav och dubbelarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-8NNiodwinT7GLbBA9ghrtT">
            Vi är på väg mot ett samhälle där ungdomstiden förlängs, där
            den verksamma tiden och karriären i arbetslivet, familjebildning,
            fostran och umgänge med barnen blir allt kortare och alltmer krävande,
            för att ganska abrupt kunna uppleva att samhället inte längre
            har behov av en. Forskningen har intresserat sig för ”den förlängda
            ungdomstiden”, där många ungdomar känner att de inte anses som
            fullvärdiga vuxna med­lemmar av samhället. Ungdomar mognar i dag
            snabbare fysiskt. Många upplever stor vånda över att inte få ett
            efterlängtat arbete. Förlängd utbildning är bra för många, men
            får inte bli en patentlösning. Många ungdomar är ”skoltrötta”
            och har lättare att återgå till utbildning efter en period i förvärvsarbete.
            Många vill flytta hemifrån och skapa sig ett
          </p>
          <note xml:id="i-T2Jmdi4F9Nc6b5KzJyng1j" type="pageNumber">
            112
          </note>
          <p xml:id="i-PSsqfNoUCDT9dV7RhV9Qi9">
            eget vuxenliv. Ungdomarna släpar efter i den svenska välfärden
            när det gäller bostäder och ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-XnhsA9QM7iJ3qN6B1gBDMt">
            Ungdomar i riskzonen kan lätt hamna i drogbruk som leder till
            drogmissbruk. Resultatet från Skaraborgsenkäten 1992, Pusslet
            om skaraborgarnas hälsa och levnadsförhållanden visar, att andelen
            som aldrig dricker alkohol är lägre bland de yngre åldersgrupperna
            än för de äldre. Det är också främst de yngre i enkäten som prövat
            att tillverka eget öl eller vin.
          </p>
          <p xml:id="i-2T8Y9zBxaDQSTWBkpSLiXk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga civilminister Marita
            Ulvskog följande:
          </p>
          <p xml:id="i-KikJjzhaV4pbT68yqxXC3K">
            1. Vilka initiativ kommer civilministern att ta för att förverkliga
            de mål för ungdomspolitiken riksdagen beslutade om 1994?
          </p>
          <p xml:id="i-MjoBCSwGWvqWPtefYxoNMy">
            2. Vilka åtgärder avser civilministern vidta för att tydliggöra
            norm­förmedlingen till de unga?
          </p>
          <p xml:id="i-GyfDmPqWwyY4WuqUGHp6Cj">
            3. Vilka åtgärder avser civilministern vidta för att motverka
            att ”ungdomstiden förlängs”, vilket hindrar ungdomar att känna
            sig respek­terade som vuxna?
          </p>
          <p xml:id="i-GfwJ7in7Awxerd8dgJLSgi">
            4. Är civilministern beredd att diskutera andra åtgärder än patent­lösningen
            - förlängd utbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-EoYu2SZ4S33nZY4xgwU8Jy">
            5. Hur ämnar civilministern ta tag i ungdomars drogproblematik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
