<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:26</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>småvilts- jakten ovan odlingsgränsen</topic>
        <docDate when="1994-11-17">Inkom den 17 november</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--049.xml" when="1995-01-11" status="answered">Besvarad den 11 januari, Prot. 1994/95:49</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:26 av Peter Eriksson (mp) till jordbruksministern om
          småvilts- jakten ovan odlingsgränsen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 novemberBesvarad den 11 januari Prot. 1994/95:49
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TUPtBRgeCCedyNUqzBenky">
          I år har vi för andra året i följd kunnat studera effekterna
          av den fria småviltsjakten ovan odlingsgränsen och i renbetesområdet.
          Ingen kan påstå att erfarenheterna är goda. Konflikten mellan
          svenska staten och samerna har inte lagt sig utan snarare utvecklat
          sig till ett pinsamt miss­bruk och internationellt känt övergrepp
          från storsamhället.
        </p>
        <p xml:id="i-7bUM9NoYKU1Vc7Dn7Ea6zu">
          Ur ekologisk synpunkt har de negativa effekterna hopat sig. Ett
          stort antal miljö- och naturvårdsorganisationer har uttalat mycket
          kritiska synpunkter. Jakttrycket har ökat kraftigt inom stora
          delar av området till men för rovfåglar och rovdjur. De ekologiska
          systemen i fjällregionen är mycket känsliga och ett kraftigt ökat
          jakttryck kan leda till att hotade arter som jaktfalk, pilgrimsfalk,
          kungsörn, fjällräv och lodjur får svårare att överleva. I propositionen
          som föregick frisläppandet av småviltsjak­ten talade man om ”de
          underutnyttjade områdena”. Sanningen är att naturen befinner sig
          i en känslig balans där allt utnyttjas i ett ständigt kretslopp.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-JDSdpCeVET6RyxDefZ4smR">
          21
        </note>
        <pb facs="PDF:21"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Y2z7JdSSNDdEPyhPWpc6xy">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-RvviJN4kLyNeBh5SkpDkS4">
          22
        </note>
        <p xml:id="i-P1AdYh1X7r2jXqBoqjQrAf">
          Utöver detta har vi fått problem med ett relativt stort antal
          besökande jägare som helt saknar jägarutbildning och grundläggande
          kunskaper om fågel- och djurliv i fjällen. Många kan inte skilja
          på jaktbara arter och fridlysta, och t.o.m. människor har blivit
          beskjutna på nära håll.
        </p>
        <p xml:id="i-MtJZh54FStjMnbb91yG14s">
          Avser jordbruksministern att vidta några åtgärder för att minska
          konflikten när det gäller småviltsjakt ovan odlingsgränsen?
        </p>
        <pb facs="PDF:22"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
