<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:36</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern om för­handlingar i EU</minister>
        <topic>framtida miljöstöd till jordbruket</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:36 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
          för­handlingar i EU om framtida miljöstöd till jordbruket
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 30 novemberBesvarad den 11 januari Prot. 1994/95:49
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Jordbruksutskottet behandlar när detta skrivs regeringens proposi­tion
          1994/95:75 Vissa livsmedelspolitiska åtgärder vid ett medlemskap
          i Europeiska unionen. I den föreslår regeringen en helt annan
          ut­formning av miljöstöden till jordbruket än det förslag som
          redovisas i den borgerliga regeringens proposition 1994/95:19.
          Regeringen före­slår att miljöstödsprogrammen för ekonomisk bärkraft
          och till resurs­hushållande konventionellt jordbruk skall utgå.
          Man vill i stället ge stöd till landskapsvårdande åtgärder och
          till NOLA-marker i linje med 1990 års livsmedelspolitiska beslut.
        </p>
        <p>
          Under diskussionen i utskottet får vi veta av de socialdemokratiska
          ledamöterna att miljöstöden just förhandlas i Bryssel, att vi
          egentligen borde vänta med beslut tills resultatet därifrån är
          klart i januari och att
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          29
        </note>
        <pb facs="PDF:29"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          30
        </note>
        <p>
          man kommer att se till att få rejält med stöd till landskapsvård,
          NOLA och ekologisk odling, alltså enligt förslaget i regeringens
          proposition 1994/95:75.
        </p>
        <p>
          Men majoriteten i utskottet stöder inte regeringens förslag.
          Samtliga oppositionspartier förespråkar förslagen till miljöstöd
          enligt proposi­tion 1994/95:19. Förarbetet till det förslaget
          finns att läsa i SOU 1994:82 Förstärkta miljöinsatser i jordbruket.
          I utredningen fanns såväl naturvården, det ekologiska jordbruket
          och det konventionella jordbru­ket representerat.
        </p>
        <p>
          Förslaget är bra och kan, om det genomförs, leda till en utveckling
          mot ett hållbarare jordbruk i Sverige. Just de program som regeringen
          vill ta bort, det för ekonomisk bärkraft och det till resurshushållande
          konventionellt jordbruk, är viktiga för utvecklingen. I det första
          ges stöd till vall och bete i Norrland och på Sydsvenska höglandet,
          områ­den med ofta höga botaniska värden. I det andra ges stöd
          till lantbruka­re som minskar konstgödselanvändningen med flera
          miljöåtgärder för att få ett för miljön skonsammare jordbruk.
        </p>
        <p>
          Utskottet kommer att slutbehandla propositionen under vecka 49
          för beslut i kammaren veckan därpå.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p>
          1. Enligt vilket förslag till miljöstöd för jordbruket förhandlar
          jord­bruksministern i Bryssel, enligt det socialdemokratiska som
          det presen­teras i proposition 1994/95:75 eller enligt det miljöstödsprogram
          som finns i proposition 1994/95:19?
        </p>
        <p>
          2. Finns programmet för ekonomisk bärkraft och programmet för
          stöd till resurshushållande konventionellt jordbruk med i förhandling­arna?
        </p>
        <p>
          3. Varför avvaktar inte jordbruksministern utskottets behandling
          av förslaget innan förhandlingar inleds?
        </p>
        <pb facs="PDF:30"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
