<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:147</head>
        <author who="unknown">Peter Eriksson (mp)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>utrikes- och säkerhetspolitiken inför regeringskonferensen</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--117.xml" when="1995-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1994/95:117</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:147 av Peter Eriksson (mp) till utrikesministern om utrikes-
          och säkerhetspolitiken inför regeringskonferensen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det finns starka krafter inom EU som driver tanken att såväl
          utri­kes- och säkerhetspolitiken skall överföras från mellanstatlig
          nivå till överstatlig nivå. Bl.a. har utskottet för institutionella
          frågor inom EU- parlamentet uttalat att man vill införa överstatlighet
          inom dessa områ­den.
        </p>
        <p>
          Redan tidigare har (Maastrichtmötet) de enskilda ländernas vetorätt
          i praktiken inskränkts genom en speciell förklaring:” Konferensen
          är enig om att medlemsstaterna beträffande rådsbeslut, som kräver
          enhet­lighet, i största möjliga utsträckning avstår från att hindra
          enhälliga beslut, om det föreligger ett kvalificerat flertal för
          detta beslut.”
        </p>
        <p>
          I samband med folkomröstningen om EU hävdade representanter från
          det nuvarande regeringspartiet att vetorätten, trots förklaringen,
          i själva verket fungerade och att man inte från en socialdemokratisk
          regerings sida hade för avsikt att svikta på denna punkt.
        </p>
        <p>
          Regeringskonferensen 1996 kommer, med stor sannolikhet, att be­handla
          dessa frågor. Tyskland hävdar bl.a. att utrikes- och säkerhets­politiken
          måste effektiviseras och att beslut inom detta område skall kunna
          fattas med majoritetsbeslut. Vetorätten bör med andra ord av­skaffas.
          Motiveringen är att EU skall kunna agera snabbare och starka­re
          i sina internationella relationer.
        </p>
        <p>
          Min fråga till statsrådet är följande:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att, genom den vetorätt som finns enligt Ma-
          astrichtfördraget då det gäller frågor som behandlas på regeringskonfe­rensen,
          motsätta sig borttagandet av vetorätten vad gäller utrikes- och
          säkerhetspolitiken; med andra ord: kommer regeringen att använda
          sitt veto för att förhindra att vetorätten i dessa frågor upphävs?
        </p>
        <pb facs="PDF:160"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
