<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0122">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:122</head>
        <author who="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>oljeut­släpp i Östersjön</topic>
        <docDate when="1995-04-26">Inkom den 26 april</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--105.xml" when="1995-05-15" status="answered">Besvarad den 15 maj, Prot. 1994/95:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:122 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om oljeut­släpp
          i Östersjön
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 april Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RAJQmZ7mGUfJEPWsqktVoy">
          Vinterns och vårens fågeldöd i Östersjön är den största sedan
          60- talet. Jaktvårdare har skjutit ca 26 000 oljeskadade fåglar,
          mest alfåg­lar, utefter Gotlands kuster, men lika många till har
          med största sanno­likhet avlidit till havs. Lidandena är obeskrivliga
          med nerkletade fåglar som gör allt för att bli kvitt smörjan och
          därmed får i sig olja och för­giftas. Frivilliga krafter har arbetat
          heroiskt för att hjälpa upp situatio­nen. Det senaste utsläppet
          skedde i påskas och resulterade i minst 400 dödade alfåglar.
        </p>
        <p xml:id="i-LgAk2XVC6D7izHuiavqHDs">
          Analyser av oljan visar att utsläppen under året kommit från
          olika fartyg. I det senaste fallet diskuteras också utsläpp från
          oljeborrning vid polska kusten.
        </p>
        <p xml:id="i-P76NbAVm2uyFhAZbb5uLc3">
          Det som skett under året kan betecknas som en katastrof för fågel­bestånden.
          Trots kunskaper om den hotade biotopen Östersjön och allt tal
          om vikten av att bevara alla populationer i livskraftiga bestånd
          ut­sätts Östersjöns växter och djur för ett allt större tryck.
          Miljögifterna ökar och laxsjukdomen M74 är ett exempel på att
          hoten är reella. Fåg­lar som alfågel som övervintrar i Östersjön
          eller kommer tidigt riskerar att slås ut. Oljeutsläppen måste
          upphöra!
        </p>
        <p xml:id="i-JiHNxdVUMP9Scdx8jymact">
          Miljöpartiet har aktualiserat frågan om oljeskador i Östersjön
          vid flera tillfällen under året. Under allmänna motionstiden motionerade
          vi om krav på dubbla bottnar på alla oljefartyg i Östersjön. Vi
          vill också anslå 2 miljoner kronor mer än regeringen för att förbättra
          åklagares möjlighet och kompetens att väcka miljöåtal. Så sker
          inte i dag. Av 43 inlämnade fall av oljebrott ledde ett till fällande
          dom. Tyvärr har för­slagen avslagits.
        </p>
        <p xml:id="i-T2BfYHikNvEwpS6Axerbcd">
          Gotlands ornitologiska förening, Gotlands botaniska förening
          och öns krets av Naturskyddsföreningen har agerat och i en gemensam
          skrivelse krävt en rad åtgärder för att komma till rätta med oljeutsläp­pen.
          Man föreslår bl.a.
        </p>
        <p xml:id="i-R4rZ6TYmYaU3RtRTR2rgdE">
          • en lagstiftning om obligatorisk tankrengöring och omhänderta­gande
          av oljerester i Östersjöns hamnar och att fartygens tankar skall
          tömmas helt vid lossning
        </p>
        <p xml:id="i-Y5DWgDwNdZ9fHbxPjbuq4f">
          • att oljelaster märks så att säker identifiering blir möjlig•
          att alla oljetransporter skall ske i fartyg med dubbla skrov•
          att oljetankar och ballasttankar skall vara åtskilda, så att olja
          inte följer med ut vid tömning av ballastvatten
        </p>
        <p xml:id="i-4aBwCGKuEKBB5jEPzX6533">
          • att alla oljeutsläpp skall leda till rättslig påföljd med kännbara
          straff för rederiet och den ansvarige.
        </p>
        <p xml:id="i-WnNrbDxCduJ7AaY5uncmJ8">
          Det måste till kraftfulla åtgärder nu, både nationellt och internatio­nellt.
          Sverige måste gå före. Det måste bli ett slut på oljeutsläppen
          i Östersjön!
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-SbTVXQXg1TFbpRYDd2J3DH">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-85jkJ9ccD3MWJSYyQmdofA">
          129
        </note>
        <p xml:id="i-Bi4gKijBYdeGqA6aFXxXqD">
          9 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1—154
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_130.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9o3HiSTRWcQ9H6hyDbBNB8">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-4Z347A84o8ML2Vva2b6Ea8">
          Jag vill ställa följande frågor till miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-SPNVj92xMLSN5sQz81dgmg">
          1. Vilka åtgärder ämnar miljöministern vidta för att komma till
          rätta med oljeutsläppen i Östersjön?
        </p>
        <p xml:id="i-9kv5bkB2YF5hXvivNBpCrd">
          2. Vilka av ovanstående förslag är miljöministern beredd att
          driva på kort och lång sikt?
        </p>
        <p xml:id="i-DEGffgEwxGDQ1zST35qg5L">
          3. Vilken lagstiftning rörande tankar och märkning m.m. avser
          mil­jöministern föreslå nationellt?
        </p>
        <p xml:id="i-3qErcDi837PHUSpe6hYeEz">
          4. På vilket sätt och i vilka sammanhang avser miljöministern
          agera utanför Sveriges gränser?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_131.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
