<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:63 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
          djur­skyddslagen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 februariBesvarad den 16 mars Prot. 1994/95:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I går, måndagen den 13 februari, visades ett program på TV om
          ef­terlevnaden av djurskyddslagen. Programmet var mycket otäckt
          och visade på skriande brister i djurhållningen. LRF:s kampanj
          På väg mot ett av världens renaste jordbruk framstod som en ren
          säljkampanj utan förankring i verkligheten. Kontrasten mellan
          den Bullerbyromantiska kampanjen och verklighetens djurhållning
          var förödande för LRF:s trovärdighet.
        </p>
        <p>
          I programmet erkände en lantbrukare, förtroendevald inom LRF,
          att han avsåg att bryta mot förbudet att avhorna utan bedövning.
          Att denna behandling är mycket smärtsam och klart strider mot
          de mest elementä­ra djurskyddshänsyn står utom allt tvivel. Det
          trider mot 25 § i djur­skyddsförordningen. Uppenbarligen måste
          straffpåföljden skärpas väsentligt för att få bort dylikt i de
          svenska ladugårdarna.
        </p>
        <p>
          Vi fick också se bilder på bråck, bölder och sår, liksom kastrering
          av smågrisar utförd utan bedövning.
        </p>
        <p>
          De lantbrukare som behandlar sina djur på detta sätt kan vara
          un­dantag, men när en veterinär i programmet anser att endast
          25 % av djurägarna uppfyller djurskyddslagens intentioner är det
          allvarligt. Likaså är det allvarligt att 90 % av slaktsvinen har
          haft lunginflamma­tion under sitt liv. Den svenska djurskyddslagen
          är tyvärr inte bättre än efterlevnaden, och det är knappast en
          tröst att det är sämre i andra EU- länder.
        </p>
        <p>
          Ett skäl att det är så illa anses vara bristande resurser från
          till­synsmyndighetens sida. Djurskyddstillsynen är lågt prioriterad
          i de
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          63
        </note>
        <pb facs="PDF:63"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          64
        </note>
        <p>
          flesta kommuner. Detta har uppmärksammats i en rapport från Riksda­gens
          revisorer under hösten.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern
          följande:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder ämnar jordbruksministern vidtaga för att säkerstäl­la
          att djur i Sverige behandlas i enlighet med den svenska djurskydds­lagstiftningen?
        </p>
        <p>
          2. Är jordbruksministern beredd att ta initiativ till förändring
          av 25 § djurskyddsförordningen så att operativa ingrepp utförda
          utan bedövning förbjuds, t.ex. kastrering av smågrisar yngre än
          fyra veckor och kupering av svansar på lamm yngre än en vecka?
        </p>
        <p>
          3. Är jordbruksministern beredd att ta initiativ till översyn
          av på­följderna för brott mot djurskyddslagen i avsikt att skärpa
          dessa?
        </p>
        <pb facs="PDF:64"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
