<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rot­snurr</title>
        <author>Ragnhild Pohanka (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:121 av Ragnhild Pohanka (mp) till näringsministern om rot­snurr</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_127.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_128.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_129.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnhild Pohanka (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Per Westerberg</persName>
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-599yqdxviyDgjkMDm72T1h" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">
          <date when="1995-04-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WV3pmWWuajzcrdeauLiaAt">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HVaF119B7zXqw5mip2w3gs">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2jUGUZoNcYgZuTZmK46EnG">
          <date when="1994-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2jUGUZoNcYgZuTZmK46EnG">
          <ref type="record" target="prot-199495--110">Prot. 1994/95:110</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AVZHR8jVFLLDTG5wKfS9iM">
            1994/95:121 av Ragnhild Pohanka (mp) till näringsministern om
            rot­snurr
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3dciaDw31grxddhNoqNtZS">
            Inkom den 26 april : Besvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BvYqNPnU4Zay3bW4m68xpj">
            Sedan början av 70-talet har stora mängder gran, tall och contorta-
            tall odlats i krukor som gett upphov till rotsnurr. Den vanligaste
            typen var en papperskruka kallad paperpot. Krukan skulle göra
            det enklare att plantera trädet, och krukan skulle sedan brytas
            ned så att rötterna kunde växa fritt. Men krukan bröts inte ned
            som den skulle, och rötterna tog form av krukan så att de snurrades
            runt i en liten klump i stället för att förgrena sig.
          </p>
          <note xml:id="i-T76PBJf8fx1RrzXBitea4k" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-3QuSGAfwET3nNu7g2kNpXN" type="pageNumber">
            127
          </note>
          <note xml:id="i-Nb1p2GLrmmreZWyL1ALezz" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-CkD9ajzokdzaHfKY9VYaR6">
            Hundratusentals hektar plant- och ungskogar är hotade av rotsnur-
            ren. Skogsägarna, skogsbolagen och svenska staten har redan gjort
            stora förluster på den felaktiga planttypen, och problemet har
            bara börjat. Den riktigt stora förlusten kan komma först om 50
            år eller mer, när träden är fullvuxna och skall bli till trä och
            papper. Då kan stora delar av en hel generation träd vara obrukbara
            som vedråvara till mas­sa- och sågverksindustri. Vi får räkna
            med ekonomiska bakslag för statskassan i miljardklassen under
            de år träd med rotsnurr skulle ha skördats. Det borde alltså vara
            självklart att man från statens sida mycket aktivt tar tag i problemet,
            av ren omsorg om landets ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-SqrcXdoeLP7Jy4TFBgjCVv">
            Rotsnurren ökar risken för svampangrepp. När rötterna är deforme­rade
            angrips de lättare av skadesvampen honungsskivling, och många
            träd kan dö av angreppen. Också angrepp av svamp på skott och
            grenar av gremmeniella kan kopplas till rotdeformationer genom
            att träden lutar och på så sätt lättare angrips. De angripna träden
            duger inte till något annat än att elda med, vilket naturligtvis
            sänker skogens värde. Tillväxten av träden kan hämmas genom att
            de snurrade horisontella rötterna klämmer åt de inre rötterna
            så att vattentransporten uppåt och näringstransporten nedåt till
            rötterna försvåras. Många trädstammar är böjda vid rothalsen,
            beroende på att rotdeformationerna gör träden instabila. Krokiga
            träd tvångsapteras till massaved, men sulfatindustrin är allt
            mindre intresserad av krokiga stockar. De barkas dåligt, vilket
            ger en sämre papperskvalitet, och de har fiberstörningar som ger
            en ojämn pappersmassa.
          </p>
          <p xml:id="i-DBna77tALFMj5ox6uPXkdd">
            Vid plantering av gran, tall och contortatall används än i dag
            olika former av krukor som ger rotsnurr. Skogsstyrelsen hade tidigare
            en märklig roll som både tillsynsmyndighet och plantförsäljare
            av bl.a. paperpot, vilket troligen är en del i förklaringen till
            varför staten inte har agerat mer kraftfullt i frågan, trots att
            problemet varit känt länge. Som bekant har myndigheten i dag ingen
            egen plantproduktion utan denna har övergått i privat ägo, så
            förutsättningarna är nu bättre för ett konsekvent agerande från
            myndigheten i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-K4PsgQPqMZEJVgfauddoLX">
            Skogen som drabbats av rotsnurr växer sämre än den som har nor­mala,
            fullt utvecklade rötter. Det betyder minskad tillväxt och att
            kost­naden för rotsnurret ökar för varje år som går. Därför är
            det förödande att staten fortfarande inte tar itu med problemet,
            trots att det uppmärk­sammats alltmer på senare tid. Den förra
            socialdemokratiska regeringen med dåvarande jordbruksminister
            Mats Hellström lovade åtgärder mot rotsnurr. Då hände inget, under
            den borgerliga regeringen hände inget och från den nya regeringen
            har ännu inte aviserats några åtgärder. Att inte ta tag i rotsnurrsfrågan
            är dålig ekonomi och dålig skogspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-7FeBKpdmGqLHFavxxdEZTR">
            Med anledning av det anförda vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5V4pCB3BvHNMyvxpfuNkjm">
            1. Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att motverka
            de negativa ekonomiska effekterna som rotsnurr har fört med sig?
          </p>
          <p xml:id="i-J74wYgCjkpyaB7G6ZGcyqM">
            2. Avser näringsministern att aktivt tillse att det genom statens
            för­sorg ges förutsättningar för klinisk forskning på området?
          </p>
          <p xml:id="i-YRA598r3csEFPsvm5mKRAi">
            3. Avser näringsministern att snarast se till att inga typer
            av plantor där rotsnurr kan uppstå används som plantmaterial?
          </p>
          <note xml:id="i-Fh633cUsuLvnt9wsN5DYQH" type="pageNumber">
            128
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
