<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0074">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gymnasieval och arbetsmarknaden</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:74 av Ulla-Britt Hagström (kds) till arbetsmarknadsministern om gymnasieval och arbetsmarknaden</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_72.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_73.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>arbetsmarknadsministern</persName>
            <idno>i-F75GdyfEGNRiwZrKbuWUGy</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HwGe8rEjopRncnnETYUzQ7">
          <name/>
          <date when="1994-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CvDnwt73DZbqho5eKsKar1">
          <note>date unknown</note>
          <name>arbetsmarknadsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-J5sHUQxjk8oyLPuFAnXPp3">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6JzTVCNyJLzHrQpyx3MrGH">
          <date when="1994-03-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6JzTVCNyJLzHrQpyx3MrGH">
          <ref type="record" target="prot-199495--083">Prot. 1994/95:83</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GCceRe8yLg2UKfkuVyQFmu">
            1994/95:74 av Ulla-Britt Hagström (kds) till arbetsmarknadsministern
            om gymnasieval och arbetsmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GmdjDsmxkME9q6vzVS3oqg">
            Inkom den 9 mars : Besvarad den 31 mars Prot. 1994/95:83
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MvgJfLKmNCfQtj9F4LsBb8">
            Antalet elever som kom in på gymnasielinje eller -program som
            de sökt i första hand ökade med 5,4 % höstterminen 1993 jämfört
            med höstterminen 1992. Motsvarande uppgifter för 1994 bearbetas
            av SCB och väntas bli tillgängliga inom det snaraste. Kommunerna
            planerar alltmer programutbudet för gymnasierna efter elevernas
            förstahandsval, då det i första hand är detta som skall gälla.
            När det gäller linjer och nationella program för läsåret 1993/94
            togs 80 % av de sökande in på förstahandsvalet, för linjer 78
            % och för nationella program 81 %. Elever som sökt studieförberedande
            linjer i första hand fick i större utsträckning sina önskemål
            tillgodosedda än de som sökt yrkesinriktade linjer. Till omvårdnadslinjen
            kom dock 82,6 % in på sitt första-
          </p>
          <p xml:id="i-9hQjjKEGcUyH8AGEdPvwrN">
            handsval. Över 90 % av dem som sökt naturvetenskaplig linje och
            naturvetenskapsprogrammet eller treårig teknisk linje kom in på
            sitt förstahandsval. Svårast att komma in på den önskade utbildningen
            var det för eleverna som sökt hantverksprogrammet (37 %) eller
            till speci­alkurser (40 %). En kommunal jämförelse visar att andelen
            elever som kommit in på sitt förstahandsval varierade mellan 63
            % och 94 %. Andelen ej intagna varierade mellan 3 % och 20 %.
          </p>
          <p xml:id="i-JscxHtgWNgPMv2baK4UeQ3">
            Av de uppgifter jag har från SCB läsåret 1994/95, baserade på
            70 % av landets hushåll, visar det sig att endast 1,5 % avstod
            från att söka till gymnasieskolan. I stort sett har alltså ”en
            gymnasieskola för alla” lyckats. Samhällsprogrammet drog 22 %
            följt av naturvetenskap med 17 %. Som god trea kom barn- och fritidsprogrammet
            med drygt 7 % följt av hotell- och restaurangprogrammet. Sedan
            kom estetiska, fordon, handels- och administration samt medier
            ganska lika. På tionde plats kom omvårdnadsprogrammet och på elfte
            naturbruksprogrammet. Sist i ordningen kom energiprogrammet.
          </p>
          <p xml:id="i-GXF1XfGt84qVz8UhMieawP">
            Märkbart är att industriprogrammet kom först på fjortonde plats.
            Om Sverige skall överleva som industrination är detta oroväckande.
            Ett trettiotal gymnasier har startat som friskolor inom industriprogrammet,
            vilket är positivt. Företag på orten och de lokala gymnasierna
            måste intensifiera samarbetsformer för att lösa dessa problem
            inför framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-NV6cYPHk1yWaf6Gjyb18SL">
            För arbetsmarknadspolitiken är det viktigt att vara med och besluta
            om det alltid är valfrihet för den enskilde att förstahandsvalet
            skall gälla. Nu bygger kommunerna upp gymnasieprogrammen efter
            elever­nas förstahandsval. Ett praktiskt exempel från Skaraborg
            visar följande: När landstinget var huvudman för barn- och ungdomslinjen
            fanns ca 60 utbildningsplatser i länet. När elevernas förstahandsval
            kom att gälla blev det ca 300 platser inom barn- och fritidsprogrammet
            hos kommu­nerna totalt i länet. Risken finns här att ett system
            byggs upp där ele­verna utbildas till arbetslöshet. Det är viktigt
            att finna en balans med behovet, så att ungdomarna inte går direkt
            in i arbetslöshet efter ut­bildningen och direkt måste bli föremål
            för sysselsättningsåtgärder. Ju tidigare en ung person lyckas
            komma i balans mellan val av gymnasie- program och fortsatt arbetsliv,
            desto tidigare stärks självförtroendet hos den unga människan.
          </p>
          <p xml:id="i-LDujQBkqRko2D6tDVamtkG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminis­ter
            Anders Sundström följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ViXcrcfAq7dB8ZytYxfQfa">
            Har arbetsmarknadsminister Anders Sundström för avsikt att upp­rätta
            ett intensifierat samarbete med utbildningsministern för att minska
            snedbalansen mellan elevens val och arbetsmarknadens behov?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
