<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0080">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:80</head>
        <author who="unknown">Ulla-Britt Hagström (kds)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Anna Hedborg</minister>
        <topic>FN:s familjeår</topic>
        <docDate when="1995-03-16">Inkom den 16 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--084.xml" when="1995-04-03" status="answered">Besvarad den 3 april, Prot. 1994/95:84</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:80 av Ulla-Britt Hagström (kds) till statsrådet Anna
          Hedborg om FN:s familjeår
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 16 marsBesvarad den 3 aprilProt. 1994/95:84
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FpAjZWq4cHSksawbjBxBqe">
          Förenta nationernas generalförsamling utlyste 1994 till ett interna­tionellt
          familjeår. Temat skulle vara ”familj resurser och ansvar i en
          föränderlig värld”. Avsikten var att främja respekten för grundläggande
          mänskliga rättigheter, och mottot löd: ”1 familjen läggs grunden
          för ett demokratiskt samhälle.”
        </p>
        <p xml:id="i-MeWxLtZvC4t1wWGRipVipQ">
          Från kommittén för FN:s familjeår framkom målsättningen- att
          öka medvetenheten om hur ekonomiska, sociala och demogra­fiska
          förhållanden återverkar på familjelivet
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Tpzrg5WfTuJ1GiDk4vrf44">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-9K7HBAP5gP72LuxPHDqMn">
          79
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_80.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-33w4JbZPk9j5ToXbndhdVW">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-EowDAdsYe3KZXRyJYMeLsw">
          - att fästa uppmärksamheten på rättigheter och skyldigheter för
          alla medlemmar i en familj
        </p>
        <p xml:id="i-USViZPhm8LNNzrfMVpHXEB">
          - att anpassa och utveckla stödet till familjerna med utgångspunkt
          i familjernas egna problem och svårigheter
        </p>
        <p xml:id="i-6rjf4EcRUtzrUtj4kb844m">
          - att stödja och uppmuntra lokala, regionala och nationella initiativ
          inom familjeområdet samt verka för ett utökat utbyte mellan organisa­tioner
        </p>
        <p xml:id="i-FnnV5XRgRNGXEHcsuQd3D">
          - att bygga vidare på de resultat som uppmärksammats i internatio­nellt
          samarbete kring frågor som rör mänskliga rättigheter, särskilt
          rörande kvinnor, barn, ungdomar, äldre och handikappade.
        </p>
        <p xml:id="i-DoJ4HeKhYnScgQ3Ef9GEa8">
          Familjerna har stor betydelse. Det är i familjegemenskapen som
          värderingar, normer och vägledande etik kan överföras från generation
          till generation. Det säkraste sättet att minska våld och kriminalitet,
          att motverka rotlöshet och drogmissbruk är att ge stöd till hem
          och famil­jer.
        </p>
        <p xml:id="i-QFmX2hys7G2ekYLurjwH43">
          Ett sätt att visa familjens betydelse är att ge föräldrar ökade
          påver- kansmöjligheter i skolan. Ett sätt är att ge föräldrar
          större möjlighet att själva under några år eller under förkortad
          arbetstid få vårda sina barn. Det är beklämmande att regeringen
          tog bort möjligheten till vårdnads- bidrag och att lagen dessutom
          förhindrar kommunerna att betala ut någon form av ersättning som
          vårdlön. Den öppna förskolans värde bör också understrykas. Ensamstående
          föräldrars situation bör bättre upp­märksammas.
        </p>
        <p xml:id="i-T3eyZTn7ZLcQEJ7tTDjTUs">
          Kommunerna arbetar aktivt förebyggande genom ungdomsgrupper,
          ungdomsmottagningar, sociala insatser inom individ- och familjeområ-
          det osv. Något som borde riktas mer uppmärksamhet på är arbetslöshe­tens
          återverkningar på familjelivet. Allt fler barn får uppleva separatio­ner
          genom skilsmässor. Det är frågor som bort engagera FN:s familjeår
          1994. Samma gäller barn och familjer från psykosociala riskmiljöer.
          Misshandlade kvinnor och barn måste ha tillgång till samhällets
          stöd.
        </p>
        <p xml:id="i-QTwJaCPHApP85UAnP4Dcxs">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Hed­borg
          följande:
        </p>
        <p xml:id="i-3TgZyttTn7Ztkr5r5QTZGo">
          1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att fortsätta arbetet
          med FN:s familjeår?
        </p>
        <p xml:id="i-JPbdQD11c8DWFwb6MJvyzP">
          2. Vilka internationella jämförelser kommer att prioriteras i
          infor­mationen?
        </p>
        <p xml:id="i-KUQ45zPcBBgErWNWryWcEy">
          3. Vilka områden kommer att prioriteras för familjernas levnads­villkor?
        </p>
        <p xml:id="i-T6QmPmWwsnitUmPbSjhVEY">
          4. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att följa upp familjernas
          önskemål och behov av vårdnadsbidraget, och det drastiskt minskade
          ekonomiska utrymmet för flerbarnsfamiljerna?
        </p>
        <p xml:id="i-5VtCEYbmFuzkUcSLYyW7s1">
          5. Ämnar statsrådet ägna större uppmärksamhet åt arbetslöshetens
          påverkan på familjen?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-XscVVVCpWZcd5GJC8qgg9U">
          80
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_81.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Gp28hLQSLz4gRLtAVF4WZN">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_82.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
