<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot människosmuggling</title>
        <author>Gustaf von Essen (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:31 av Gustaf von Essen (m) till statsrådet Leif Blomberg om åtgärder mot människosmuggling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_25.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Gustaf von Essen (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G4pLAm19F3rQA1QjQEgxNq" corresp="i-cNo6XnCMDc2LkrvXc6U2b">
          <date when="1994-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2LUDXK9LfcjKt53noRadnF">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ec9cdoTNWJs4uu65aCD8H4">
          <note>: Återtagen</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Wrndk38wfrEb8x3UhFS5w3">
            1994/95:31 av Gustaf von Essen (m) till statsrådet Leif Blomberg
            om åtgärder mot människosmuggling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F6vrAvaiua5TzNhLMLcB32">
            Inkom den 23 november : Återtagen
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-Fs5ct5LiD5TSaMTSLPmmzD" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-Bb2Nyvn8kPppMJtTmJUbBs">
            Vid åtskilliga tillfallen de senaste åren har flyktingar tagit
            sig till Sverige från Baltikum, hitsmugglade av samvetslösa personer
            under förhållanden som är minst sagt livsfarliga. Enligt uppgifter
            lär vi i framtiden få uppleva att ännu fler av dessa ”båtflyktingar”
            med sina egna liv som insats försöker ta sig in i Sverige i smuggelbåtar
            och flot­tar.
          </p>
          <p xml:id="i-STDfexHkJEhCTNeVGgGK3e">
            Riksdagen har tidigare beslutat om skärpt lagstiftning mot männi­skosmugglingen
            men trafiken tycks fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-VdCwwpYE3u7vGm8iaAgXFz">
            Vi vet att det finns stora mängder flyktingar i de baltiska länderna.
            Särskilt har de kurdiska flyktingarnas situation i Estland uppmärksam­mats.
            Till detta kommer att det i Ryssland och Baltikum högst sannolikt
            finns ett stort antal flyktingar från de kurdiska områdena, Afghanistan
            och andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-AYZJMRGdMGE7BPSQG61h98">
            Många av dessa flyktingar har förhoppningar om att kunna ta sig
            till Sverige och har också säkerligen erlagt pengar till personer
            som åtagit sig att genomföra transporterna. Andra har inga ekonomiska
            möjlighe­ter och är därför hänvisade till en oviss framtid under
            miserabla förhål­landen.
          </p>
          <p xml:id="i-VJdSMMVQ3XVB47S7MAqqTX">
            Sverige kan givetvis inte godta att människor smugglas in illegalt
            utan måste vidta åtgärder för att förhindra detta. Samtidigt har
            de bal­tiska staterna inte resurser att förhindra smugglingen.
          </p>
          <p xml:id="i-335ZLzhcd92jTN5GiCzXw8">
            De baltiska länderna har inte skrivit på FN-konventionen om asyl­rätt
            m.m. och de har knappast förutsättningar eller resurser att ta
            hand om flyktingar även om de signerade de internationella avtalen.
            Till detta kommer osäkerhet om de aktuella flyktingarna har skyddsbehov.
          </p>
          <p xml:id="i-dQaW7nfnkNe5AFdfRtTXC">
            Mot bakgrund av vad som sagts ovan vill jag ställa följande två
            frå­gor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-NiPgx1SnoJP2i6QtEbhtY5">
            1. Vilka åtgärder är regeringen beredd att vidta i syfte att
            förstärka bevakningen av svenskt vatten och/eller i samverkan
            med de baltiska regeringarna sätta in resurser för att förhindra
            flyktingsmuggling?
          </p>
          <p xml:id="i-PQVpPHrfH7fgD4UQ2iJuU3">
            2. Vilka åtgärder är regeringen beredd att medverka till så att
            de baltiska staterna samt Ryssland självt kan ta hand om de flyktingar
            som finns där eller medverka till att flyktingarnas situation
            i övrigt kan lösas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
