<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:43</head>
        <author who="unknown">Gudrun Lindvall (mp)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>miljö- klassning av alkylatbensin</topic>
        <docDate when="1994-12-09">Inkom den 9 december</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--053.xml" when="1995-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1994/95:53</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:43 av Gudrun Lindvall (mp) till miljöministern om miljö-
          klassning av alkylatbensin
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 decemberBesvarad den 19 januari Prot. 1994/95:53
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-U6LTknscokRLcKn4u2yAya">
          Då betänkande Miljöklasser för bensin behandlades i kammaren
          den 16 november i år uppmärksammade Miljöpartiet kammaren på att
          det beslut man ämnade fatta skulle skattemässigt missgynna den
          miljö­mässigt bästa bensinen, alkylatbensinen. Den skulle hamna
          i en dyrare skatteklass än den s.k. blyfria, trots betydligt lägre
          innehåll av bly, 0,002 g/1 mot 5 g/1. Vi ville därför återremittera
          ärendet. Det fick vi inte gehör för, men vi fick veta att regeringen
          skulle återkomma angå­ende alkylatbensinen och att det fanns en
          förståelse för våra synpunk­ter.
        </p>
        <p xml:id="i-4bvSvaR7aLv3QzA941MQ1i">
          Alkylatbensinen är utifrån både hälso- och miljöaspekter den
          i dag bästa petroleumprodukten. Den innehåller betydligt mindre
          bly, svavel och olika kolväten som aromater och alkylbensener,
          vilket är till gagn för miljön. Den är också, vilket är mycket
          viktigt ur hälsosynpunkt, så gott som fri från bensen.
        </p>
        <p xml:id="i-2xXrWcm4zCt2vhsJSE7t9E">
          Alkylatbensin används i dag mest som tvåtaktsbränsle i arbetsred­skap.
          Det är dock fullt möjligt att använda den även för fyrtaktsmoto-
          rer. Bensinen är skattebefriad av miljö- och hälsoskäl i Norge.
          Den marknadsförs inte av de stora oljejättarna, utan av små företag.
        </p>
        <p xml:id="i-Kgf8KK77JETimXn8w7Wnf1">
          Akylatbensinen är dyr i handeln i dag. Anledningarna till det
          är fle­ra, dels kostar den mer att framställa än vanlig bensin,
          2:50 mot 1:50 kr, dels är försäljningen liten.
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-V8sGwBSmPzrWyCHQUaU3mH">
          38
        </note>
        <pb facs="PDF:38"/>
        <p xml:id="i-EJC5zv6YRz3XjQ715hCQp">
          En framsynt miljöpolitik måste ge rätt signaler. Små företag
          måste våga satsa på bra miljöprojekt som just Aspen Petroleum
          AB gjort beträffande alkylatbensin. Miljöpolitiken måste också
          ekonomiskt gynna de miljömässigt bästa alternativen. I dag är
          det inte så. Alkylat­bensinen är, trots bättre miljöegenskaper,
          skattemässigt dyrare än annan s.k. blyfri bensin. Beträffande
          alkylatbensinen talar även arbetsmiljö- och hälsoskäl för att
          det borde vara tvärtom.
        </p>
        <p xml:id="i-BKB8DcWnDyZ6cicUNLT6W9">
          Allt talar alltså för att alkylatbensinen borde hamna i en egen
          skat- teklass med lägre skatt än dagens MK 2-bensin. Det finns
          också goda skäl att följa Norges exempel beträffande tvåtaktsvarianten
          av alkylat­bensin, som används i arbetsredskap, och skattebefria
          denna.
        </p>
        <p xml:id="i-XFdqhXPkyjh9RR1DfmroYN">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p xml:id="i-7xNxWA4wkSmAPVEMjeo87k">
          När kommer regeringens förslag om skatteklassning av alkylatben­sinen?
        </p>
        <p xml:id="i-SMsB1yUr5MbX4kc5eGgAwG">
          Kommer alkylatbensinen av miljöskäl att placeras i en gynnsamma­re
          skatteklass än MK 2?
        </p>
        <p xml:id="i-CsrcSsAaw2dx7oDF7p2bQ2">
          Avser miljöministern att följa Norges exempel och skattebefria
          al­kylatbensinen avsedd för arbetsredskap?
        </p>
        <pb facs="PDF:39"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
