<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EES</title>
        <author>Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:2 av Birgitta Hambraeus (c) till utrikesministern om EES</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_3.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_4.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Birgitta Hambraeus (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>utrikesministern</persName>
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MXZA74Rc1BeVBZMdxRrZZz" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">
          <date when="1994-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TPtVhKipajssgZ6nNxnAfX">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RKYSWSsXYHgsQMhoPCW27J">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5LukovmSjuhVZJ2knPKSNF">
          <date when="1994-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5LukovmSjuhVZJ2knPKSNF">
          <ref type="record" target="prot-199495--016">Prot. 1994/95:16</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HLT7siq16aHQBLwjzbw2QC">
            1994/95:2 av Birgitta Hambraeus (c) till utrikesministern om
            EES
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LhAakhqcC7DmVGHdynZyRz">
            Inkom den 3 oktober : Besvarad den 27 oktober Prot. 1994/95:16
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8kUbezhcJ7NNgNwz2cb444">
            Jag tror inte att många känner till att Sverige genom EES har
            infly­tande över EU:s nya regler. Det verkar som om folk antar
            att vi måste bli medlemmar i unionen först. Det är därför viktigt
            att regeringen, före folkomröstningen den 13 november, redogör
            för våra möjligheter att påverka genom EES.
          </p>
          <p xml:id="i-AF7Wt2LTSpafWJJY8mdd6z">
            I somras bad jag dels i en artikel på DN Debatt, dels genom ett
            öp­pet brev till ansvarig minister att regeringen skulle redogöra
            för hur Sverige utnyttjar EES-avtalets möjligheter att vara med
            och utforma de nya EU-lagar som kommer att beröra näringslivet.
            Jag fick inget svar.
          </p>
          <p xml:id="i-9Yuh12yWGiQfKrDnWTPUzQ">
            Det påstås felaktigt i debatten att det är först nu, genom att
            vi under­tecknat anslutningsavtalet, som svenska tjänstemän fått
            börja delta i EU:s arbetsgrupper. Det påstås också felaktigt att
            EES är ett lydstatsav- tal och att vi måste ansluta oss till EU
            för att få inflytande på de lagar som har så stor betydelse för
            oss antingen vi går med eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-JiXRfNsbahpRq7wZBqXcvY">
            Om vi skulle anslutas till EU som medlemmar tvingas vi ta över
            alla lagar som EU tidigare stiftat utan att vi har kunnat påverka
            dem. Det­samma gällde EES när avtalet slöts. Men från och med
            att avtalet börjat gälla är det annorlunda. I regeringens skrift
            från juli i år, Förnyelsen av Sverige, står det på s. 17 om avtalet
            om ett europeiskt ekonomiskt samarbetsområde, EES:
          </p>
          <p xml:id="i-7FuxjCwccKM65yZjvhPdmi">
            Avtalet trädde i kraft den 1 januari 1994. Under den tid som
            avtalet hittills varit i kraft har Sverige och de andra fyra EFTA-länderna
            i EES på ett annat sätt än tidigare blivit delaktiga i utformningen
            av regler om den inre marknaden. Svenska representanter deltar
            i många viktiga arbets- och expertgrupper inom Europiska unionen.
          </p>
          <p xml:id="i-TTEkoKRjLuGLiLjJraQPt7">
            I riksdagsbeslutet om EES från november 1992 nämns fyra möjlig­heter
            att påverka. Utnyttjar vi dessa?
          </p>
          <p xml:id="i-QQwcRMqx9zSNQcGSbKtxP5">
            1. EES-avtalet ger Sverige initiativrätt. Det är faktiskt mer
            än vad en medlem i EU har, som måste vänta på kommissionens initiativ.
            Vilka initiativ har Sverige tagit i EES, t.ex. för att underlätta
            för nä­ringslivet?
          </p>
          <p xml:id="i-PNZgiXPkvTRTfqUjxPMBVd">
            2. Experter från EFTA-länderna får samverka på lika villkor med
            EU:s experter i de kommittéer som i praktiken utformar EU:s bestäm­melser
            som rör näringslivet. Vilka kommittéer har vi valt att delta i?
            Har EU nekat oss tillträde till någon för näringslivet viktig
            kommitté?
          </p>
          <note xml:id="i-ENYp2gtYpGAGffkKb2iZ1w" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-VggAxYP1LPkBfJC5TSGf9o" type="pageNumber">
            3
          </note>
          <note xml:id="i-P6nLsmyJsyJ4beob4BMXv" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-rAfTefbiGeorAKTRhMJ4d" type="pageNumber">
            4
          </note>
          <p xml:id="i-Y7VThTVoutnH2e63ZQmSx2">
            3. Sverige får tidigt tillgång till information om nya regler.
            Samti­digt som kommissionen överlämnar ett förslag till ministerrådet
            ska den överlämna kopior av detta till EES-kommittén. Frågan behandlas
            däref­ter parallellt inom EES genom en fortgående informations-
            och sam- rådsprocess. Hur utnyttjar Sverige denna möjlighet till
            inflytande? Vad planerar regeringen göra för att berörda instanser
            i Sverige ska få läm­na synpunkter innan regeringens tjänstemän
            i praktiken binder Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-KEKcpCAsLhTpBpxFxUsXXu">
            4. Sverige har vetorätt i EES. Som medlem i EU kan vi tvingas
            lyda ett majoritetsbeslut mot vår vilja. EU och EFTA är varandras
            största handelspartner och har ömsesdig glädje av att fortsätta
            det mångåriga, nära utbytet. Eftersom ett EFTA-land kan hindra
            en ny bestämmelse från att införas i EES verkar det troligt att
            EU-ländernas representanter lyssnar på våra synpunkter.
          </p>
          <p xml:id="i-RgmyXuGsp2QfXFHGFa1VK7">
            Vi är alltså genom EES med och påverkar i de expertgrupper som
            utarbetar EU:s regler och i de flesta fall också i praktiken beslutar
            om dem, så att EU:s ministerråd endast klubbar dem utan diskussion.
          </p>
          <p xml:id="i-AdkBHMPcC17Ht2roV8rMkP">
            Jag vill fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-YLmxTfwuYEJ4Gm92KML7W7">
            1. Hur har Sverige utnyttjat sina möjligheter att påverka EU:s
            nya lagar genom EES-avtalet sedan det trädde i kraft?
          </p>
          <p xml:id="i-Rx3TK2QYRo6exPEcppoCVv">
            2. Hur ämnar regeringen fortsätta påverkan genom EES, vid ett
            nej i folkomröstningen om medlemskap i EU?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
