<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:17</head>
        <author who="unknown">Andreas Carlgren (c)</author>
        <minister who="unknown">civilministern</minister>
        <topic>subsidiari- tetsprincipen inom EU</topic>
        <docDate when="1994-10-13">Inkom den 13 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--025.xml" when="1994-11-18" status="answered">Besvarad den 18 november, Prot. 1994/95:25</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:17 av Andreas Carlgren (c) till civilministern om subsidiari-
          tetsprincipen inom EU
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 18 november Prot. 1994/95:25
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-MDvZNhVkJcSJ6S8L6osNVg">
          Om det blir ja till svenskt medlemskap i EU vid folkomröstningen
          den 13 november innebär detta att Sverige som medlem får möjligheter
          att delta i utvecklingen av det gemensamma regelverket.
        </p>
        <p xml:id="i-PAS9Kp2Vi84V5FuUZn2bqG">
          Det gemensamma regelverket påverkar såväl politikens innehåll
          som själva beslutsfattandet inom EU och indirekt inom medlemsstater­na.
          De flesta frågorna kommer även fortsättningsvis att avgöras lokalt,
          regionalt och nationellt. Det är viktigt att Sverige motverkar
          centralise­ring av beslutsfattandet inom EU. Endast de områden
          som nödvän­digtvis kräver gemensamma lösningar skall avgöras på
          EU-nivå.
        </p>
        <p xml:id="i-BQsp4w613Gfm9cApZ5z6ir">
          Den s.k. subsidiaritetsprincipen är viktig i sammanhanget. Princi­pen,
          som är grundlagsfäst inom EU, innebär att beslut skall fattas
          på en så låg nivå som är ändamålsenligt med hänsyn till sakfrågans
          karaktär. Principen innebär att nationella särdrag skall respekteras.
          Den ger stöd åt avreglering och motverkar onödig detaljreglering.
        </p>
        <p xml:id="i-AFnKB5DXS8tVUgaQipDbYQ">
          Med hänvisning till vad som sagts ovan vill jag ställa följande
          frå­ga:
        </p>
        <p xml:id="i-HUqQcpwZKzzWcN3bYFUcqm">
          På vilket sätt avser statsrådet att verka för en förstärkt tillämpning
          av subsidiaritetsprincipen inom EU samt därmed ökad decentralisering
          inom Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:14"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
