<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0114">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:114</head>
        <author who="unknown">Birger Schlaug (mp)</author>
        <minister who="unknown">näringsministern</minister>
        <topic>Vatten­fall och svensk kärnkraftsavveckling</topic>
        <docDate when="1995-04-21">Inkom den 21 april</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--105.xml" when="1995-05-15" status="answered">Besvarad den 15 maj, Prot. 1994/95:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:114 av Birger Schlaug (mp) till näringsministern om Vatten­fall
          och svensk kärnkraftsavveckling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 21 april Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-42SYtK9RzSe9qSPmJiq4G2">
          Det av staten helägda Vattenfall AB står för en stor del av Sveriges
          elproduktion, bl.a. genom att det till tre fjärdedelar äger Forsmarksre-
          aktorerna. Under 1994 beställde Vattenfalls styrgrupp en rapport
          från det amerikanska konsultföretaget McKinzie. Rapportens syfte
          var att ta fram möjligheter för att rädda kärnkraften undan avveckling
          år 2010. I december i fjol var rapporten klar, bärande den kryptiska
          titeln ”Utveckling av en affärsorienterad miljöstrategi”. Rapporten
          är be­nämnd konfidentiell, och har därutöver stämpeln ”Företagshemlig.
          denna handling är Vattenfall AB:s egendom och får ej delges obehöriga
          utan Vattenfall AB:s skriftliga medgivande”. Att innehållet inte
          är avsett för allmänheten framgår alltså klart.
        </p>
        <p xml:id="i-Nuwgqc3BjhA8QtV73CPAXT">
          I rapporten står bl.a. att ”Om Vattenfall tvingas stänga egna
          reakto­rer först vid en politisk avveckling blir de ekonomiska
          förlusterna stora. Vattenfall bör därför sträva efter att skifta
          miljöfokus från strålnings- risk till försurning och växthuseffekt
          för att därigenom indirekt fördröja kärnkraftsavvecklingen.”
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-GmoX91bARmUz6kRS1Q1MMy">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-LHxoJhhSnCDHhBtZHiG1ef">
          121
        </note>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_122.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-5SZyka6X61qNFqNd54mMoS">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-FJg3GGoTmPZY3qaA6qUtcd">
          Riksdagen har beslutat att kärnkraften skall vara avvecklad senast
          till år 2010.1 1980 års folkomröstning segrade linje 2, som tydligt
          slog fast att en avveckling skall ske. Endast 18 % av de röstande
          ansåg att kärnkraften skall finnas kvar under lång tid framöver.
          Signalen till kraftindustrin har därmed varit mycket tydlig; vi
          accepterar inte en fortsatt drift av svensk kärnkraft efter år
          2010. Speciellt statliga företag bör sedan många år tillbaks ha
          haft alla förutsättningar för att anpassa sig till en avveckling
          av kärnkraften. Deras strategi att nu arbeta för förlängd reaktordrift
          kan alltså inte förklaras med att de ”tagits på sängen” av avvecklingsbeslutet.
        </p>
        <p xml:id="i-PtRw4hQYpNXNHwW33yngzL">
          Min fråga till näringsminister Sten Heckscher är om han kommer
          att kräva att Vattenfalls hemliga rapport offentliggörs?
        </p>
        <p xml:id="i-Ms92QNmajVALjUmmzuWgie">
          Kommer näringsministern vidare att mot bakgrund av det inträffade
          uppmana Energikommissionen att särskilt granska de statliga energibo­lagens
          verksamhet när det gäller att ställa om från kärnkraftsel till
          för­nyelsebar energi?
        </p>
        <p xml:id="i-NY3HGPyfYE8CfL1ndBafCz">
          Slutligen; kommer näringsministern att verka för att den av statliga
          Vattenfall planerade kampanjen för att rädda kärnkraften inte
          blir av?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_123.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
