<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0149">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:149</head>
        <author who="unknown">Gudrun Schyman (v)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Leif Blomberg</minister>
        <topic>Schengenavtalet</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="unknown" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:149 av Gudrun Schyman (v) till statsrådet Leif Blomberg
          om Schengenavtalet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 maj Besvarad den 29 maj Prot. 1994/95: 110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-SzUP1PVEpyjWm7ogvab8Rr">
          Statsminister Ingvar Carlsson uttalade sig för en svensk anslutning
          till Schengenavtalet vid Nordiska rådets möte i Reykjavik den
          27 feb­ruari.
        </p>
        <p xml:id="i-FCmAur4Vr1Px7pxs7CuEgv">
          Schengenavtalet har viktiga implikationer för de deltagande länder­nas
          asyl- och invandringspolitik. Europaparlamentet har i en resolution
          som antogs den 7 april uttryckt sin oro över att avtalet kan få
          allvarliga konsekvenser för asylsökande. Dessutom kritiserar parlamentet
          frånva­ron av demokratisk och juridisk kontroll.
        </p>
        <p xml:id="i-Y9kPwLVWHxAnXr23iH1NVg">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet
          Blomberg:
        </p>
        <p xml:id="i-K4A1kyBx3FvQuMVpaVueCQ">
          1. Hur avser regeringen verka för att Schenenavtalet skall få
          en till­fredsställande juridisk och demokratisk kontroll?
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BAopqUqiVdf7MMJH82BUNk">
          162
        </note>
        <pb facs="PDF:162"/>
        <p xml:id="i-3VGS6pr34y1Uu7k2HKevwU">
          2. Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att avtalets regler
          om transportörsansvar inte skall tvinga transportföretagen att
          bedöma åbe­ropade asylskäl utan att vara kvalificerade för det?
        </p>
        <p xml:id="i-PMwMrQQb4TKbVVvyQzyk9L">
          3. Hur avser regeringen att förebygga att Sverige skall komma
          att bryta mot 1951 års flyktingkonvention eftersom Schengenavtalet
          regle­rar vilket land som skall pröva en asylansökan utan att
          tolkningen av skyddsbestämmelserna harmoniserats?
        </p>
        <p xml:id="i-XzG6vUor18cX7MdgtFjCHA">
          4. Hur avser regeringen agera för att förhindra att de återtagandeav-
          tal som Schengenländerna slutit med länder i Öst- och Centraleuropa
          övervältrar en orimlig del av flyktingmottagandet på dessa länder?
        </p>
        <pb facs="PDF:163"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
