<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0020">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:20 av My Persson (m) till socialministern om ÄDEL-reformen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 oktober Besvarad den 25 november Prot. 1994/95:29
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den 1 januari 1992 trädde ÄDEL-reformen, som gav kommunerna det
          samlade ansvaret för all långvarig service, vård och omsorg till
          de äldre och handikappade, i kraft. Samtidigt gavs Socialstyrelsen
          i upp­drag att under en femårsperiod följa och utvärdera reformens
          tillämp­ning. En tredje sådan uppföljning presenterades den 24
          oktober. I rap­porten slås fast, och i viss mån intensifieras,
          en del av den kritik som tidigare framförts vad gäller sjukhemsvården.
        </p>
        <p>
          Till följd av kortare vårdtider inom akutsjukvård och geriatrik
          har behovet av vård hos de sjukhemsboende ökat, vilket innebär
          att sjuk­hemmen får ta emot personer som behöver mer omfattande
          insatser av rehabilitering och medicinsk vård.
        </p>
        <p>
          De brister inom dessa områden som Socialstyrelsen i tidigare
          utvär­dering påtalat kvarstår och har i vissa fall förstärkts.
          Socialstyrelsens rapport pekar på tänkbara orsaker, sådana som
          en oklar ansvarsfördel­ning mellan kommun och landsting vad gäller
          rehabiliteringen och en stundtals bristande kontinuerlig läkartillgång
          vid sjukhemmen, vilket föranleder Socialstyrelsen att ifrågasätta
          om kommunerna alltid har
        </p>
        <pb facs="PDF:16"/>
        <p>
          erforderlig sjukvårdskompetens vid sina sjukhem. Det var för
          övrigt farhågor för just detta som vi moderater uttryckte i samband
          med ÄDEL-reformens införande.
        </p>
        <p>
          Det sjukvårdsansvar som kommunerna givits genom ÄDEL- reformen
          innebär vidare att sjukhemmen får bära ett allt större ansvar
          för vård i livets slutskede. I en studie från april detta år framkom
          att oron för att ej kunna säkerställa en maximalt god kvalitet
          vid sådan palliativ vård var stor hos berörd personal; en oro
          som delades även av Socialstyrelsen.
        </p>
        <p>
          Sammantaget utgör Socialstyrelsens tredje utvärdering av ÄDEL-
          reformen i de delar som rör sjukhemsvården en delvis förstärkt
          kritik.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att alla sjukhemsboende
          skall få tillgång till god och tillräcklig rehabilitering, för
          att säkerställa tillgången av en för varje sjukhem medicinskt
          ansvarig läkare med geriatrisk kompetens samt för att stimulera
          till förbättringar av den palliativa vården som ges på våra sjukhem?
        </p>
        <pb facs="PDF:17"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
