<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:29 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet Anna Hedborg
          om alkohol- och drogpolitiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 novemberBesvarad den 26 januari Prot. 1994/95:55
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I den regeringsförklaring som avlämnades i riksdagen den 7 oktober
          1994 är alkohol- och drogpolitiken helt utlämnad. Detta är mycket
          olyckligt då Sverige har en mycket lång tradition av en restriktiv
          och socialt inriktad politik vad gäller alkohol och andra droger.
          Uppslut­ningen runt den förda drogpolitiken har varit stor i Sverige
          genom åren. Inför Sveriges EU-inträde har alkohol- och drogfrågorna
          funnits i cent­rum och den förra regeringen markerade, främst
          genom dess socialmi­nister Bengt Westerberg, att det gick att
          förena ett EU-medlemskap med en fortsatt ansvarsfull alkoholpolitik.
        </p>
        <p>
          Sverige har inför FN och världshälsoorganisationen ställt upp
          mål­sättningen att minska den nationella alkoholkonsumtionen med
          25 % fram till år 2000. På den vägen har det gått väldigt knaggligt
          och det blir inte bättre av att de alkoholpolitiska frågorna helt
          lyst med sin frånvaro i regeringsdeklarationen.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          23
        </note>
        <pb facs="PDF:23"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Det måste till krafttag mot bruk och missbruk och inte bara passivt
          "vänta och se". Vi kan inte bara passivt åse att människor omkommer
          i trafikolyckor, drunknar i sjöolyckor, barn föds med handikapp
          på grund av alkoholmissbruk etc. Insatt i ett ekonomiskt sammanhang
          är samhällskostnaden för alkoholbruket per år hela 100 miljarder.
        </p>
        <p>
          Det är naturligtvis helt orealistiskt att tro att Sverige skall
          bli helt fritt från alkohol. Därför bör vi än starkare satsa på
          att få ett antal zoner i samhället som är helt fria från alkohol.
          Dessa alkoholfria "öar" bör vara: arbetslivet, trafiken, barn-
          och ungdomsåren, gruppen redan alko- holskadade samt blivande
          mammor under graviditeten.
        </p>
        <p>
          Att få dessa områden att bli alkoholfria borde vara av primärt
          in­tresse för oss alla. På en del områden har det redan hänt en
          del, speci­ellt när det gäller trafiken där vi så sent som den
          1 februari i år fick skärpta bestämmelser vad gäller grovt rattfylleri.
          Det återstår dock mycket ännu innan trafiken kan betraktas som
          en alkoholfri zon. Vid sjöfylleri saknas t.ex. ännu promillegränser
          trots åratal av debatter, utredningar och utvärderingar.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet:
        </p>
        <p>
          1. Vilken är regeringens grundläggande syn på alkohol- och drog­frågor?
        </p>
        <p>
          2. Vad är regeringen beredd att göra för att WH0:s mål om en
          minskning på 25 % av alkoholkonsumtionen till år 2000 skall uppnås?
        </p>
        <p>
          3. Är regeringen beredd att överväga några insatser för att alkohol­fria
          zoner i samhället kan upprättas på de områden som angetts i inter-
          pellationen?
        </p>
        <pb facs="PDF:24"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
