<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0109">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vall­odlingen</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:109 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om vall­odlingen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_115.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_116.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>jordbruksministern</persName>
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WQSgraXBQ1BXDJKkKZypKe" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1994-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CZZ6gGQBm2P5CEDmzj5JkN">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XQjrwaU5WixE3zHSGrNFmM">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y7xn12XVPynBFpEZyPL77W">
          <date when="1994-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Y7xn12XVPynBFpEZyPL77W">
          <ref type="record" target="prot-199495--100">Prot. 1994/95:100</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LyPKt8F6Ygk4fTLDpuPcDH">
            1994/95:109 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            vall­odlingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UEiqycRdP7oQETtd9RZ1V1">
            Inkom den 10 april : Besvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JjRJE478oLyNRuHetMJPsG">
            I och med att Sverige blivit medlem i EU och därmed fått dess
            jordbrukspolitik riskerar många vallar att ersättas av spannmålsåkrar.
            Skälet till det är att för spannmål ges arealstöd, men för vallen
            ingen­ting, om man inte bor inom LFA-områden, i Norrland och på
            små­ländska höglandet. Där stöd till vallen finns är arealbidraget
            cirka en tredjedel av stödet för spannmål.
          </p>
          <p xml:id="i-AxS33QBBFw6hrARvg9NqMH">
            Vallarna är mycket viktiga om det svenska jordbruket skall klara
            att bli ekologiskt hållbart. Vallarna kan med insådd av baljväxter
            utnyttja luftkvävet. En icke kvävegödslad vall med 30 % baljväxter
            avkastar t.ex. lika mycket som en gräsvall gödslad med 150 kg
            handelsgöd-
          </p>
          <note xml:id="i-EqMzrSPJjJimKxA3Q5Ers1" type="pageNumber">
            115
          </note>
          <note xml:id="i-YYiXYPNkUfC1Evwwn9WZPh" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-2g8dbYXyR2XUUhMUY7RqAx">
            selkväve per hektar. Vallarna behöver inte heller gödslas med
            fosfor. Dessutom är vallarna gröna under vintern och bildar då
            näringsämnen i jorden. Växtnäringsläckaget till omgivande vattendrag
            minskar. Även sedan vallen brutits ger den ett stort kvävetillskott
            till första årets spannmålsskörd. En spannmålsåker däremot konstgödslas
            och i många fall lämnas jorden bar under vintern med risk för
            växtnäringsläckage.
          </p>
          <p xml:id="i-GU5qEjiosLpK1eYYCWKAuL">
            Vallen är också viktig för den biologiska mångfalden. Flera arter
            odlas, vilket gynnar både insekter och fåglar. Mikrolivet i jorden
            i en vall är också rikare än i en spannmålsjord. Vallen är alltså
            viktig för många arter knutna till kulturlandskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jzot4tr8aCFEjvKYBXd5tQ">
            Vallen är alltså bra ur miljösynpunkt på flera sätt, men i och
            med EU-medlemskapet plöjs många vallar upp. Många lantbrukare
            förutsåg ett EU-medlemskap redan i höstas och har låtit jorden
            ligga brun under vintern, andra plöjer upp i vår. Bönderna går
            dessutom på kurs för att lära sig att göra ensilage av helsäd
            i stället för av vallgröda. Varför odla vall med inget stöd alls
            på de flesta håll eller med betydligt mindre än för spannmålet
            på andra?
          </p>
          <p xml:id="i-D1GbvSzh1BdPoM8zZyUWAc">
            Den här utvecklingen är oroande. En effekt kan dessutom bli brist
            på hö under kommande vinter.
          </p>
          <p xml:id="i-GzQfXc81o85s4Apiy7QxMf">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Ptfo3PsGRcRieCyNsdxt1A">
            1. Vilka möjligheter finns att ge stöd till vall utanför LFA-
            områdena?
          </p>
          <p xml:id="i-HVpkLVXSctM2CNa5KBjiYm">
            2. Finns det någon möjlighet till ett generellt vallstöd på grund
            av miljöskäl?
          </p>
          <p xml:id="i-3FsDHs86izWDfN4DfoXoMF">
            3. Avser jordbruksministern att vidta någon annan åtgärd beträf­fande
            vallodlingen som är en viktig gröda för att få ett resurshushållan­de
            och på sikt hållbart lantbruk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
