<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <mp who="unknown">mp freetext</mp>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:23 av Dan Ericsson (kds) till statsrådet Pierre Schori
          om ekologiskt katastrofbistånd till Ryssland
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktoberBesvarad den 18 novemberProt. 1994/95:25
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Det omfattande oljeutsläppet vid Usinsk vid Ural är en ekologisk
          katastrof av stora mått. Ryska myndigheter bekräftar att utsläppen
          är mycket stora samt att olja, efter det att en fångstdamm för
          läckande olja gett vika, läckt ut i två bifloder till Petjorafloden.
          Petjorafloden leder i sin tur till Barents hav.
        </p>
        <p>
          Petjoraflodens delta är med sitt rika fågelliv ett av de de mest
          skyddsvärda områdena i Arktis. Bland annat är deltat den viktigaste
          rastplatsen i världen för den mindre sångsvanen. Då Barents hav
          utgör en barnkammare för det arktiska beståndet av torsk, innebär
          läckage av olja till havsmiljön både en ekologisk och ekonomisk
          katastrof. Både land- och vattenmiljön i arktiska regionen är
          mycket känsliga för alla typer av föroreningar då nedbrytningen
          av dessa tar mycket lång tid på grund av låga temperaturer. Det
          är i detta ljus saneringsarbetet skall ses. Ett effektivt saneringsarbete
          innebär att skadeverkningarna faktiskt kan begränsas på ett betydande
          sätt.
        </p>
        <p>
          De uppgifter som kommit fram kring katastrofen är än så länge
          motstridiga. Det är svårt att få en klar uppfattning exakt över
          vad som hänt, hur stora markområden som förorenats, hur mycket
          olja som läckt ut, vilka resurser som satts in för att begränsa
          skadeverkningarna etc. Min uppfattning är att Sverige i flera
          avseenden har värdefull expert­kunskap att erbjuda både för relevant
          skadebedömning och vad gäller oljesanering. Ekologisk expertis
          som kan ge assistans för utvärdering av de ekologiska konsekvenserna
          på lång sikt vore också av stort värde.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga biståndsminister
          Pierre Schori följande:
        </p>
        <p>
          1. Ämnar biståndsministern erbjuda Ryssland ekologiskt ka­tastrofbistånd?
        </p>
        <p>
          2. Är biståndsministern beredd att förutom expertis på skadebe­dömning
          och oljesanering också erbjuda ekologisk expertis för att ge assistans
          vid utvärdering av de långsiktiga miljöeffekterna till följd av
          oljeläckaget?
        </p>
        <pb facs="PDF:19"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
