<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>småföre­tagen</title>
        <author>Per-Ola Eriksson (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:66 av Per-Ola Eriksson (c) till näringsministern om småföre­tagen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_65.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_66.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_67.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per-Ola Eriksson (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>näringsministern</persName>
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VSgPbn2uhzJcXQRfVi9Qkv" corresp="i-GyYMjkDFkNwtQ7GJKMBnVE">
          <date when="1994-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5QrrxFWw4NPRHaPCFnjXEb">
          <note>date unknown</note>
          <name>näringsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7FtvzqJHF8DkPKXvap68i2">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HYq96oRqj4URhF8WuSgVgX">
          <date when="1994-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HYq96oRqj4URhF8WuSgVgX">
          <ref type="record" target="prot-199495--084">Prot. 1994/95:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TpvmabYujTA2SiAFmbpD4D">
            1994/95:66 av Per-Ola Eriksson (c) till näringsministern om småföre­tagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8e5NYABQ27zWAiMrsMgUNJ">
            Inkom den 17 februari : Besvarad den 3 april Prot. 1994/95:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KeHVrKCXRfmTa9MTjk8gzo">
            Sverige behöver starka företag, många nya företag och företagare.
            Ett livskraftigt och produktivt näringsliv i hela landet är en
            förutsätt­ning för vår välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-f1bD6Lzu1k5ukSF2HE73N">
            Det är särskilt betydelsefullt att främja de mindre och medelstora
            företagen, för att kunna skapa en hållbar ekonomisk utveckling,
            vilket krävs för att minska budgetunderskottet och vända utvecklingen
            av statsskulden i rätt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-HF9sXHq5WZ12oHp3TGQFS6">
            De nya jobben måste främst tillskapas i de mindre och medelstora
            företagen, inte minst tjänstesektorn. För att belysa utvecklingen
            kan konstateras att Konjunkturinstitutet i slutet av 1994 rapporterade
            att industrins produktion nu överstiger toppen från år 1989-1990,
            trots att 230 000 färre är anställda inom industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-QPbXTgXxD8qEJhTckVaX4R">
            Centern har i en riksdagsmotion utvecklat vår syn på villkoren
            för de mindre och medelstora företagen. I motionen betonas behovet
            av hållbara långsiktiga spelregler som ett måste för att företag
            och företa­gare skall våga starta, nyanställa eller investera.
          </p>
          <p xml:id="i-BYkaPeLUmQV6BkS8VEoFSu">
            Fyrklöverregeringen vidtog åtgärder för att främja företagandet,
            ef­ter ett årtionde där det i stor utsträckning var mer "inne"
            att tjäna peng­ar på pengar, blåsa upp fastighetsvärden och spekulera.
          </p>
          <p xml:id="i-TzeXuNf5swhNVYfe2Qqu9E">
            Skatten på arbetande kapital slopades. Arbetsgivaravgifterna
            sänk­tes. Kvittningsrätt mot inkomst av tjänst infördes vid nystart
            av företag under en begränsad tid. Totalt sänkte fyrklöverregeringen
            skatten för de mindre företagen med 14 miljarder kronor, inklusive
            den lägre "turistmomsen".
          </p>
          <p xml:id="i-JQy8pDMUKLmNw7gkiMsnTF">
            Riskkapitalförsörjningen förbättrades genom införande av Industri-
            och nyföretagarfonden, nya riskkapitalbolag, mer resurser till
            regionala utvecklingsbolag, ALMI företagspartner etc. Genom dessa
            åtgärder tillförde staten 13 miljarder kronor i riskkapital, jämfört
            med den tidi­gare nivån på ca 4 miljarder.
          </p>
          <p xml:id="i-V8QAp5Q1i41mNWR3Byvpxp">
            En balanserad förenkling och förbättring av den arbetsrättsliga
            lagstiftningen genomfördes. Reformen omfattade förlängd provanställ-
          </p>
          <note xml:id="i-Lr7kwPKRCfoAHRM4qGGCGo" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-9C69L9b3tPqK977WodtWBj">
            5 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1 —154
          </p>
          <note xml:id="i-Q88avjDnsMCXNmhcjNx7Uy" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-MaJtv4ZVwpgURkYEt3x5K7" type="pageNumber">
            66
          </note>
          <p xml:id="i-39YsuAc6QGgLFaQEUpbKbe">
            ningstid till tolv månader, förlängd visstidsanställningstid
            till tolv må­nader, förbud mot facklig vetorätt vid entreprenader,
            möjlighet att undanta två nyckelpersoner vid uppsägning, samt
            förbud mot facklig blockad av enmansföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-GyBTUxVcJCL1Cet7AweErs">
            I Ingvar Carlssons regeringsförklaring betonades vikten av goda
            villkor för de mindre och medelstora företagen. Emellertid har
            några av de åtgärder som regeringen vidtagit pekat i motsatt riktning.
            Dit hör den allmänna höjningen av arbetsgivaravgifterna med 1’5
            %, återstäl­lande av arbetsrätten och den slopade kvittningsrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-LTos1Kyzikq364YJy7uwES">
            Sammantaget har denna skillnad mellan regeringsförklaringens
            ord och regeringens beslut skapat oro i näringslivet. Särskilt
            mot bakgrund av att arbetsgivaravgiftshöjningen parats med förslag
            till rabatt på ar­betsgivaravgifterna under en starkt tidsbegränsad
            period.
          </p>
          <p xml:id="i-TfvFDLZyBunBM8g9J7aerF">
            De mindre och medelstora företagen kräver långsiktigt stabila
            spel­regler för sin existens och för att kunna expandera och därmed
            skapa de nya jobben.
          </p>
          <p xml:id="i-9jnuyqZUZgZfdrJKNXevgk">
            Mest avgörande är marknadsbedömning i kombination med räntelä­get.
            Den nuvarande extremt höga realräntan är hämmande på investe­ringar.
            Då exportindustrin går för fullt hotas vi nu av en tudelning av
            ekonomin. Hemmamarknadsinriktade företag växer inte tillräckligt
            snabbt. De är en väsentlig del av ekonomin och behövs för att
            ge drag­hjälp i arbetet för att skapa nya jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-3eVUPeUViqKPmDWPgceaJJ">
            En trovärdig ekonomisk politik som leder till sänkt ränta är
            bland det viktigaste för att de mindre och medelstora företagen
            skall våga satsa och bidra till ökad sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-9iFuuM1K9GB94hBxN742Hc">
            Skatter och avgifter för mindre och medelstora företag måste
            vara stabila över tiden och helst på en lägre nivå än vad som
            i dag gäller. Den varannandagspolitik som etablerats genom först
            höjningen av arbetsgivaravgifterna och sedan rabattsystemet i
            RAS har skapat ryck­ighet och osäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2vaY4zqt8g2HULVP1LTwdy">
            I stället för tillfälliga åtgärder av osäker karaktär måste politiken
            inriktas på sänkta arbetsgivaravgifter för småföretagen, finansierad
            inom ramen för en skatteväxling. I det sammanhanget bör heller
            inte en sänkt tjänstemoms uteslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-DdAy7hqJuEVh9LyaScRUPA">
            När miljöskatterna höjs förbättras inte bara miljön, utan det
            är ock­så främjande för utveckling av ny teknik och miljövänliga
            produkter. Det är ingen tvekan om att milj ovänlig produktion
            kommer att bli ett allt starkare konkurrensmedel. Svenska företags
            kompetens och kon­kurrenskraft kan stärkas genom att incitamentet
            för teknikutveck- ling/produktutveckling ökar genom skatteväxling.
          </p>
          <p xml:id="i-4JkMtg1qdiz1mV76ecjg8G">
            Nästan undantagslöst berör representanter för småföretagen behovet
            av riskvilligt kapital när en problembeskrivning skall göras.
            I kölvattnet efter bankernas 80-talsexcesser har småföretagare
            inte sällan drabbats av kanske alltför tuff kreditprövning. Pendeln
            har slagit för långt åt andra hållet i förhållande till 8O-talets
            lössläppthet.
          </p>
          <p xml:id="i-58PbwCregeRZFXjHKrkytE">
            Centern har lagt förslag till en företagsgaranti, för att kraftigt
            öka nyföretagandet. Förslaget finns utförligt redovisat i vår
            motion om långsiktig och stabil näringspolitik för starkare småföretag.
            Försiktiga beräkningar är att om systemet genomförs så skulle
            det skapa jobb åt minst 100 000 människor de närmaste fem åren.
          </p>
          <p xml:id="i-FTMinMF2mkwoK1PKEvf9ra">
            En annan metod att öka riskkapitalförsörjningen är införande
            av personliga investeringskonton. Detta skulle innebära att insättningar
            och räntor på personliga investeringskonton är avdragsgilla i
            de fall medlen investeras i eget företag (eller bostad). Om pengarna
            däremot används för konsumtion skall de beskattas.
          </p>
          <p xml:id="i-6RNEi6wakKWGqo12Z8Qr6q">
            Arbetet med att skapa fler jobb och få fler företagare är för
            viktigt för att enbart bli föremål för politisk polemik. Anslaget
            i den socialde­mokratiska regeringens regeringsförklaring lovade
            en del, men upp­följningen har kanske varit aningen mager hittills.
          </p>
          <p xml:id="i-LtDWqDE5TzZ69VjksgL4x3">
            Från Centerns sida är vi beredda till konstruktiva samtal för
            att för­bättra de mindre och medelstora företagens villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-Emy4ZPAW8p3ToBxddVF75r">
            Jag vill mot bakgrund av det ovan anförda rikta följande frågor
            till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-T8BJD3yEupi6AQnxGMXHED">
            1. Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att åstadkomma
            stabila spelregler för de mindre och medelstora företagen, när
            det gäller ränteutvecklingen, skatter och avgifter samt den arbetsrättsliga
            lag­stiftningen?
          </p>
          <p xml:id="i-DSLbwPGJnC7SJw6Dearvv8">
            2. Är näringsministern beredd att medverka till en skatteväxling
            som i första hand sänker de mindre och medelstora företagens skatter
            och avgifter?
          </p>
          <p xml:id="i-CVrCMMKn9wpcSrzBfRFVFG">
            3. Är näringsministern beredd att vidta åtgärder för att förverkliga
            Centerns förslag om företagsgaranti som skulle ge de mindre företagen
            tillgång till riskkapitalet?
          </p>
          <p xml:id="i-YH1FJW3hAwxrtn7QGHDYxy">
            4. Vilka övriga åtgärder ämnar näringsministern vidta för att
            öka de mindre och medelstora företagens tillgång till riskvilligt
            kapital?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
