<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>komplettering av betyg</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:127 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson om komplettering av betyg</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_136.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_137.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WJPkza3rsrv6FtncmCQRJz" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1994-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2pGu54GsnEU4S7dA4d7jDU">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NiKWChz3m1vpo2wHAbCaVu">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RN3JJQB1H42wZVva6EipFK">
          <date when="1994-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RN3JJQB1H42wZVva6EipFK">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2cqYrrJe3UwUE1oiQSJEWi">
            1994/95:127 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson
            om komplettering av betyg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7hoURjux8by79o8WSPjKxX">
            Inkom den 28 april : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UF2GimVfr5m6dJqRHmcgUm">
            Regeringen har i prop. 1994/95:174 Vissa betygsfrågor m.m. före­slagit
            att möjligheten för elever att genom prövning höja betygen under
            gymnasietiden skall avskaffas, för de elever som inte haft sådana
            stu­diesvårigheter att de ej kunnat få betyget godkänt.
          </p>
          <p xml:id="i-HsdbT7dM2njw9GoSSnFeWr">
            I propositionen hävdas att möjligheterna till prövning som nyligen
            införts ”lett till vissa problem”. Bland de problem som nämns
            är att elever i vissa ämnen ”utan större svårigheter” skulle kunna
            tentera upp betyget i en tidigare kurs samt att avgifter för prövningen
            inte utgör ”något hinder för elever som har råd att betala dem”.
            Regeringen anser också att det finns pedagogiska nackdelar med
            upprepade prövningar, vilket skulle göra att ”elevernas studier
            i andra kurser riskerar att bli lidande och den naturliga rytmen
            i studierna störd”. Det har sagts att prövningar för att höja
            betygen utgör ”en störande del av verksamhe­ten”.
          </p>
          <p xml:id="i-5eoDMXzRdEMSXBLEooBjTH">
            Något underlag för att belysa omfattningen av de problem regering­en
            anför som skäl för att hindra elever från att höja betygen under
            stu­dietiden redovisas inte. Givetvis kan det finnas frågor som
            måste disku­teras och det synes bl.a. rimligt att antalet prövningstillfällen
            m.m. begränsas. Regeringen antyder dock inte ens om man sökt eller
            söker vägar för att formulera regler och avgränsningar för att
            lösa dessa frå­gor. Regeringens slutsats är mycket drastisk när
            man utan att redovisa något underlag för skälen helt avskaffar
            möjligheten till prövning för huvuddelen av eleverna under gymnasietiden.
            Det ligger nära till hands att tro att förslaget helt enkelt syftar
            till att hindra elever från att ”sticka av” genom extra studier
            och högre betyg. Möjligen ligger också en rädsla för den utvärdering
            av lärares betygsättning som viss typ av betygsprövning innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-JMXj22E5E6H8uuVh6kr9Ye">
            Möjligheten att komplettera betygen är en viktig del av betygsre-
            formen. Övergången från ett relativt betygssystem till ett kunskapsrela-
            terat bör innebära att det är elevens faktiska kunskaper som avspeglas
            i betygen. Elever som inte är nöjda med givet betyg måste kunna
            få betyget prövat. Enligt min uppfattning är detta en viktig rättighet
            för dem som av någon anledning anser sig felaktigt betygsatta
            och för dem som genom extra studier skaffat sig bättre kunskaper
            än vad betyget anger. Många elever har en bestämd ambition vad
            avser vidare studier och är mycket medvetna om de krav som ställs
            vid antagning. Att inte ge dem möjlighet att under gymnasietiden
            faktiskt nå dessa förkun­skapskrav, utan hänvisa dem till eventuell
            prövning flera år senare bidrar inte till att motivera eleverna
            att göra sitt allra bästa och ta sikte
          </p>
          <p xml:id="i-JNKtW7HmTGQsQeqeQxyred">
            på vidare högskolestudier, vilket är märkligt med tanke på hur
            viktigt det är för Sverige att fler skaffar sig en akademisk utbildning.
            Den förlängning av studetiden som förbudet mot betygspövning kan
            leda till innebär också ökade kostnader för såväl den enskilde
            som för samhäl­let.
          </p>
          <p xml:id="i-5Usy79VNcEbpNFS7PM31KZ">
            Med anledning av detta frågar jag skolminister Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-32SKCGQ39bbWoYAMPbc622">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att underlätta för
            dem som slutat gymnasiet att genomföra de studier som krävs för
            att komp­lettera betyg som är otillräckliga för inträde i högskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-NB688eiHJTMQdWZV8MkXUJ">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att kommunerna skall
            vara skyldiga att erbjuda möjligheter till prövning i gymnasieskolans
            kurser för avgångna elever som inte under skoltiden givits rätt
            att gå upp till prövning?
          </p>
          <p xml:id="i-64JzxfoVYPnUKouawxVuvg">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att garantera att
            elever som ”riskerar” att få betyget godkänt inte skall ”maska”
            för att därige­nom ha chansen till förnyad prövning?
          </p>
          <p xml:id="i-A15WBgvWwyhysKnLhkDwgj">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att elever med studi­esvårigheter
            och som skall gå upp till prövning inte skall få ”den natur­liga
            rytmen i studierna störd”?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
