<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:132</head>
        <author who="unknown">Lennart Fridén (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern om forskningen</minister>
        <topic>elallergi</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--105.xml" when="1995-05-15" status="answered">Besvarad den 15 maj, Prot. 1994/95:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:132 av Lennart Fridén (m) till socialministern om forskningen
          om elallergi
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Det internationella allergiåret 1995 borde vara ett år då stora
          fram­steg görs på forskningens område, då en extra koncentration
          kring praktiska försök skulle leda till att de drabbade får nytt
          hopp. En mycket aktuell allergifråga är den som har med s.k. elallergi
          att göra. Frågan har också tidigare under detta år varit uppe
          till debatt. Reaktio­nerna på det meningsutbytet ledde bl.a. till
          en skriftväxling mellan statsrådet och den ansvarige för forskningen
          vid Enheten för Experi­mentell Dermatologi vid Institutet för
          Neurovetenskap vid Karolinska Institutet. Representanter för boendeexperimentet
          i Karlskoga har hört av sig till ledamöter i riksdagen och påpekat
          att de inte känner igen verkligheten i de svar som givits. Det
          finns alltså skäl att klara ut ett antal frågor rörande problemen
          med forskningen kring och hjälpen till människor med denna överkänslighet.
        </p>
        <p>
          Ett antal personer med s.k. elallergi lever i dag i husvagnar,
          omo­derna torp långt inne i skogen eller i andra bostäder som
          nästan helt saknar det vi menar med moderna bekvämligheter. Många
          av dem har också tvingats att byta arbete eller att helt sluta
          arbeta. Samtidigt upp­lever många starkt att oenigheten bland
          forskarna lett till låsningar och i vissa fall t.o.m. minskade
          resurser. Politiker varken får eller kan vara domare i forskartvister,
          men klarlägganden kring hur forskningsresur­ser fördelas och vad
          som de facto sker vid praktiska fullskaleexperi­ment kan det bara
          finnas ett korrekt svar på. Det svaret måste kunna ges av politiker.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          141
        </note>
        <pb facs="PDF:141"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          142
        </note>
        <p>
          Med anledning av det anförda frågar jag socialministern:
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att fakta kring forskningen
          om s.k. elallergi och de till denna relaterade försöken med boende
          skall redovisas på ett otvetydigt sätt?
        </p>
        <pb facs="PDF:142"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
