<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0110">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:110</head>
        <author who="unknown">Siw Persson (fp)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>arbetsskador på grund av kvicksilverbelastning</topic>
        <docDate when="1995-04-11">Inkom den 11 april</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--105.xml" when="1995-05-15" status="answered">Besvarad den 15 maj, Prot. 1994/95:105</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:110 av Siw Persson (fp) till socialministern om arbetsskador
          på grund av kvicksilverbelastning
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 11 aprilBesvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-P1Nh6pr5EAzFvwvMP6Nc98">
          Försäkringsöverdomstolen fastslog för en tid sedan att en långvarigt
          sjuk tandsköterska inte blivit sjuk av sitt 25-åriga arbete inom
          tandvår­den. Nu står 500 sjuka tandsköterskor inför det faktum
          att ingen får arbetsskada på grund av kvicksilverbelastning godkänd.
          Tandsköters­korna har hittills förgäves lämnat in mängder av vetenskaplig
          dokumen­tation till berörda instanser. I just deras fall har Riksförsäkringsverket
          överklagat om de, vilket skett undantagsvis, fått rätt i lägre
          instans.
        </p>
        <p xml:id="i-Wx87wumataXbZ4r86qhNTW">
          Det spelar tydligen ingen roll vilken dokumentation tandsköterskor­na
          visar upp. Trots att bevisbördan till största delen inte skall
          ligga på dem har det blivit så i praktiken. När oenighet råder
          skall oenigheten inte bäras av den försäkrade men det gäller tydligen
          inte heller dessa drabbade kvinnor.
        </p>
        <p xml:id="i-UsUnW82DT2LhaRaKvnzSGx">
          Män som blivit utsatta för kvicksilver i sitt arbete under liknande
          arbetsförhållanden blir däremot trodda och får sina skador godkända
        </p>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-Ro1n5frrcjcna2qTpa85ar">
          116
        </note>
        <pb facs="PDF:116"/>
        <p xml:id="i-7EM9YA34CbJg4qv69kkAjW">
          som arbetsskador. Detta gäller både guldsmeder, som tagit hand
          om tandguld och svetsare, som svetsat på tandkliniker.
        </p>
        <p xml:id="i-Kkk5LKvxiEaVVTNULnLjnU">
          Med hänvisning till det ovan anförda vill jag ställa följande
          fråga till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-L47wsf6v5aLEvVt5e379W7">
          Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att tandsköterskor
          skall få sina sjukdomar klassade som arbetsskada?
        </p>
        <pb facs="PDF:117"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
