<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förvarstagande i utlänningslagen</title>
        <author>Eva Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:129 av Eva Johansson (s) till statsrådet Leif Blomberg om förvarstagande i utlänningslagen</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_138.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_139.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Johansson (s)</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EcjyYa8hbDnfJ8nXhqUe7s" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba">
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CNmaijqTX7cx2f8xgDR6Dj">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-D7iFH21w5GTSE2kXZfCv5U">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QaGitGXSmAQp9UrAtbzXGq">
          <date when="1994-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QaGitGXSmAQp9UrAtbzXGq">
          <ref type="record" target="prot-199495--110">Prot. 1994/95:110</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ACPzoD8j319FkWZw6F7NhU">
            1994/95:129 av Eva Johansson (s) till statsrådet Leif Blomberg
            om förvarstagande i utlänningslagen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-35mha42i1WgxhvaRam3WXd">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L3heDShWrZvq61dJcL9CzM">
            Rädda Barnen har nyligen presenterat en rapport om hur Sverige
            tar emot barn som söker asyl i vårt land. I flera avseenden riktas
            kritik mot såväl lagstiftningen som myndigheternas tillämpning
            av den.
          </p>
          <p xml:id="i-AEGW71Q1cwZaHU8GAVUhms">
            Utlänningslagen innehåller regler om förvarstagande av utländska
            barn. Med barn menas personer under 16 år. Det innebär att 16-
            och
          </p>
          <note xml:id="i-UU6ubQHoEHCTXyx7cXn5WN" type="pageNumber">
            138
          </note>
          <p xml:id="i-GHNugny9BzCMEZ5F9uweSq">
            17-åringar, som omfattas av FN:s barnkonvention, behandlas som
            vux­na.
          </p>
          <p xml:id="i-WujBXYQBHXKEsDNBFY6Pkt">
            Enligt uppgifter, bl.a. från Kronobergshäktet i Stockholm tas
            ofta unga mellan 16 och 18 år i förvar utan att man innan prövat
            om det räcker med olika former av uppsikt. Eftersom de är svåra
            att urskilja i statistiken vet man inte säkert hur många det rör
            sig om, men enligt Rikspolisstyrelsens egen statistik rör det
            sig om minst 63 personer under 1994. Sannolikt är antalet högre.
          </p>
          <p xml:id="i-MifdZi6hZjiqRDxHkseQcw">
            Det betyder att unga människor, ofta ensamma, vid sin ankomst
            till Sverige, efter sin flykt från hemlandet, sätts i häkte med
            samma villkor som tungt kriminellt belastade personer. De har
            få möjligheter att med­dela sig med omvärlden. De får inte vistas
            ute mer än en timme varje dag och då sker utevistelsen i häktets
            rastgård som ger mycket begrän­sad rörelsefrihet. Inte sällan
            är det, på grund av språksvårigheter, svårt att förklara för den
            unge varför Sverige behandlar dem på detta bryska sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-51aFzKqngLFwULTJjA7pcj">
            Även om utlänningslagen inte betraktar 16-17-åringar som barn,
            kan det knappast heller vara självklart att betrakta dem som vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-2e3BQkHp3yR1JU5rrYgJ5Y">
            Det bör nämnas att den svenska lagstiftningen har särskilda före­skrifter
            om påföljdsval för så unga personer som gjort sig skyldiga till
            brott.
          </p>
          <p xml:id="i-T8emcg5QUCbGxdqTnN8afi">
            Även den som anses som barn i utlänningslagens mening kan tas
            i förvar bl.a. om risk finns att barnet annars håller sig undan
            ett avvis- ningsbeslut, eller om det visat sig att uppsikt inte
            varit tillräckligt. Uppsikt kan innebära skyldighet att anmäla
            hos polisen eller lämna ifrån sig passet eller att uppfylla andra
            särskilda villkor. Kriterierna för att ställas under uppsikt är
            de samma som för ett förvarstagande. Reg­lerna innebär att myndigheterna
            alltid måste pröva om uppsikt är till­räckligt innan man tar barn
            i förvar.
          </p>
          <p xml:id="i-wmUKWyV9Nf8cAWDt4zTzv">
            I de fall där andra former av uppsikt prövas och där förvarstagande
            ändå bedöms motiverat, kan det verkställas endera i häkte eller
            på någon av de flyktingslussar som har förvar. Vid en kontroll
            visar det sig att samtliga slussar haft lägre beläggning än Kronobergshäktet.
            Det hade vid samtliga tillfällen under 1994 funnits möjligheter
            att hysa de förvarstagna ungdomarna i en annan, för ändamålet
            mer passande, miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-UjRve8ZDtz1p6182VCDuut">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga invandrarministern vilka
            åtgär­der han ämnar vidta för att förhindra att unga förvarstagna
            asylsökande sätts i häkte samt vilka åtgärder han tänker vidta
            för att regeln om att i första hand pröva andra åtgärder än förvar
            efterföljs i högre grad.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
