<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0083">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>interna­tionella valutasystemet</title>
        <author>Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:83 av Birgitta Hambraeus (c) till finansministern om interna­tionella valutasystemet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_84.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_85.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_86.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Birgitta Hambraeus (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anne Wibble</persName>
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5MrM7X1KtqtRuJYxAnhKCD" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">
          <date when="1994-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4vMr5ukwEwHSxW63w7MnCK">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YS81iq1V5JoVZtScwSBJWF">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KcWXDazJxfdKi4znknMTJc">
          <date when="1994-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KcWXDazJxfdKi4znknMTJc">
          <ref type="record" target="prot-199495--084">Prot. 1994/95:84</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GX9KgWN2betjB2rNVcoy11">
            1994/95:83 av Birgitta Hambraeus (c) till finansministern om
            interna­tionella valutasystemet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4BwCBUdfR6gBxPGnTHtQyL">
            Inkom den 20 mars : Besvarad den 3 april Prot. 1994/95:84
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2u2Q2po9qLSokg9NGHNQQ1">
            När Internationella valutafonden, IMF, bildades 1944 vid en konfe­rens
            i Bretton Woods i USA, var det för att undvika en upprepning av
            det ekonomiska kaos i världen som inträffade efter första världskriget
            och 30-talsdepressionen. IMF:s uppgift skulle vara att se till
            att med-
          </p>
          <p xml:id="i-G2u5tdLaveANvT7FW7TnrP">
            lemsländerna inte genom sin växelkurspolitik och olika slags
            betal- ningsrestriktioner hämmade och snedvred världshandeln.
            Trots var­ningar från Keynes, en av förgrundsgestalterna vid konferensen,
            blev segrarnationens valuta, Us-dollar, basen för alla världens
            valutor. Detta var förmodligen en av anledningarna till att USA
            under flera decennier totalt dominerade världsekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-BR6DZS1M29g2URK5iCHDuW">
            Sedan Bretton Woods valutasystem bröt samman i början av 70-
            talet tycks IMF huvudsakligen ägnat sig åt att tvinga på skuldtyngda
            u- länder strukturanpassningsprogram, som i de flesta fall kraftigt
            försäm­rat läget för de fattigaste. Trots att detta är tvärtemot
            den biståndspolicy som Sverige bekänner sig till har vi sedan
            mitten av 80-talet mjuknat i den förut ampra kritiken mot IMF
            och kräver att u-länderna ordnar sin ekonomi efter IMF:s villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-FBUWTXr3JhCMPTLdcMQ3Zw">
            Också för i-länderna innebär den nuvarande bristen på ordning
            i valutasystemet en stor osäkerhet. Valutarörelserna baseras på
            ofull­ständiga analyser av länders ekonomiska styrka. Spekulation
            och stora vinster eller förluster genom paniksnabba valutatransaktioner
            gör sys­temet, eller snarare bristen på system, ovärdigt tänkande
            och förnuftiga människor.
          </p>
          <p xml:id="i-SHgx956riKDY1n1ZszVcdp">
            Det behövs en verkligt globalt fungerande valutaordning för att
            bygga en vettig ekonomisk världsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-R1fgLUCMgqmw3kUTjj3KSY">
            Den internationella ekonomiska ordningen måste underlätta en
            långsiktigt hållbar försörjning för alla folk.
          </p>
          <p xml:id="i-HukuaTCnPQbme3GRAo9j7f">
            Programorganet för areell produktion och långsiktig samhällelig
            försörjning, vid Skogs- och jordbrukets forskningsråd, har gett
            ut en rapport den 27 februari 1995 som varmt rekommenderas till
            läsning också i Finansdepartementet. Man anlägger där den helhetssyn
            på människans förhållande till naturen som behövs för det nödvändiga
            nytänkandet. Jag citerar från sidan 7:
          </p>
          <p xml:id="i-AQ8PF2XHnxxhmi5gM59Rjq">
            ”Alla samhällen på Jorden är nu sammanlänkade i beroenden, direk­ta
            genom utbyte i handel och andra transaktioner eller maktrelationer,
            och indirekta via påverkan över marknader eller fysisk påverkan
            via ekosfären. Det mänskliga samhället lever i en väv av globala
            beroen­den. Det växer samtidigt fram en global civilisation, en
            dominerande teknologi och en dominerande praxis, som sprider sig
            över hela Jorden. Det västerländska samhället har inte bara dominerat
            naturen utan även andra kulturer. Traditionen från kolonialtiden
            fortsatte med global maktpolitik under det kalla kriget. Efter
            koloniernas frigörelse har kolonialmakternas ekonomiska dominans
            fortsatt, senast genom sjun­kande råvarupriser och u-ländernas
            stora skuldsättning under 1980- talet. Vi har alltså ett globalt
            samhälle, men ännu finns inte någon glo­bal strategi för att garantera
            ett minimum av mänsklig försörj- ningstrygghet trots decennier
            av strävanden i internationellt samarbete inom och utanför FN-systemet.”
          </p>
          <p xml:id="i-DV4q4MseZEzrBc1Hx3FCi6">
            Carlssonrapporten, ”Our Global Neighbourhood”, uppmärksammar
            problemet med att tillgången på pengar har privatiserats (s. 180
            ff). I jämförelse med finansmarknadens resurser är IMF:s reservvaluta,
            den speciella dragningsrätten, SDR, obetydlig. Privata organisationer
            be­dömer vem som skall ha tillgång till världskapitalet och på
            vilka vill­kor.
          </p>
          <note xml:id="i-Tf4EorVWdjsmbMJsxydh6j" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-KSXHtLYpeNbUxsStZ1UGP9" type="pageNumber">
            85
          </note>
          <note xml:id="i-YVQt5YNTL1WTk3XUjJtje8" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-CazRSs8Jn9jXfap8eEKAzo" type="pageNumber">
            86
          </note>
          <p xml:id="i-6yASvZrPfHRRFGQSyFYU1P">
            Det ekonomiska världssystemet reagerar mycket olika vid stora
            ekonomiska chocker. När de stora industriländerna i G7-gruppen
            be­rörs, löses problemen snabbt och effektivt, som t.ex. vid hotet
            mot aktiemarknaden 1987. Men u-länderna får ingen hjälp att komma
            ur skuldfällan, endast ytterligare lån för att kunna fortsätta
            betala räntor till i-länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-EGukNyZns251Vbrzw6yTcq">
            Carlssonrapporten föreslår att ett ekonomiskt säkerhetsråd inrättas
            i FN. En uppgift skulle vara att reformera IMF och göra den mer
            repre­sentativ för hela världen.
          </p>
          <p xml:id="i-5KhMjCsG7Jc5YPCjVqPAHU">
            Ansvaret för Sveriges insatser i IMF ligger hos Finansdepartemen­tet.
          </p>
          <p xml:id="i-Tz1dR7UtLo7w8CUyjE41eC">
            Jag vill därför fråga finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CSivNFB7VYsmH9J9i6BKou">
            Hur bedrivs arbetet i Finansdepartementet för ett fungerande
            inter­nationellt valutasystem som passar för en ekologisk och
            socialt ansvars­full ekonomisk världsordning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
