<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:120 av Ragnhild Pohanka (mp) till miljöministern om miljö-
          anpassad offentlig upphandling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 26 aprilBesvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sedan vi i Sverige blev medlemmar i EES har EU:s lag om offentlig
          upphandling gällt oss. Bl.a. förbjuder lagen konkurrenssnedvridande
          upphandlingskrav och kräver att anbud överstigande vissa specificerade
          värden skall gå ut på hela den gemensamma marknaden inklusive
          EES- länderna för upphandling.
        </p>
        <p>
          I väldigt många kommuner pågår ett mycket aktivt och viktigt
          arbe­te med att minska miljöbelastningen, till stor del utifrån
          Agenda 21- principerna. I detta arbete har lokal upphandling spelat
          en viktig roll, bl.a. för livsmedel. Detta har skett för att minska
          transporterna, men också för att kommunen har större möjligheter
          att ställa hårda mil­jökrav på närbelägna, ofta mindre producenter
          än längre bort belägna storproducenter.
        </p>
        <p>
          Kommunerna och landstingen köper årligen livsmedel för ca 5 mil­jarder
          kronor. Därtill handlas mat av exempelvis regementen, fängelser
        </p>
        <pb facs="PDF:126"/>
        <p>
          och statliga verks matsalar. Den offentliga upphandlingen av
          livsmedel är således mycket omfattande. Enligt Kommunförbundets
          beräkningar är en övergång till lokalt producerade matvaror en
          mycket viktig del i energisparandet. I runda tal var åttonde lastbil
          på våra vägar - undanta­get sand- och grustransporter - transporterar
          livsmedel. Det innebär att livsmedelstransporterna står för en
          stor del av utsläppen av luftförore­ningar och förbrukningen av
          fossila, ändliga bränslen, och att en minskning av dessa transporter
          skulle få stor miljömässig betydelse.
        </p>
        <p>
          Kommunernas arbete med att stimulera lokal offentlig upphandling
          av bl.a. livsmedel försvåras avsevärt av lagen om offentlig upphand­ling.
          Enligt denna lag anses krav på lokal produktion konkurrenssned-
          vridande. Ett antal kommuner har ändå kunnat gynna miljön genom
          att byta ut kraven på lokal produktion mot krav på lägsta koldioxidutsläpp
          i transportledet eller liknande, medan andra har givit upp sina
          mil­jökrav.
        </p>
        <p>
          Jag anser att en konkret manual bör framtas med instruktioner
          om hur miljökriterier för bl.a. lokal Iivsmedelsupphandling skall
          utformas för att vara juridiskt riktiga och praktiskt tillämpliga.
          Vidare bör det närmare utredas hur lagen om offentlig upphandling
          kan omformas så att lagen inte i framtiden sätter krokben för
          miljöengagerade kommu­ner. Med detta arbete i ryggen bör Sverige
          i EU verka för att lagen om offentlig upphandling skrivs om, så
          att lokal, miljöanpassad offentlig upphandling inte längre försvåras.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det anförda vill jag fråga miljöministern:
        </p>
        <p>
          - Avser miljöministern att vidta några åtgärder för att stimulera
          lo­kal offentlig upphandling av bl.a. livsmedel?
        </p>
        <p>
          - Avser miljöministern att aktivt verka för ett framtagande av
          en manual med konkreta instruktioner för kommunernas miljödrivna
          loka­la upphandling?
        </p>
        <p>
          - Avser miljöministern att verka för att en utredning kommer
          till stånd om hur lagen om offentlig upphandling kan utformas
          så att den inte framöver sätter krokben för miljöengagerade kommuner?
        </p>
        <p>
          - Avser miljöministern att i EU verka för ett underlättande av
          miljö- ledd upphandling?
        </p>
        <pb facs="PDF:127"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
