<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0143">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:143</head>
        <author who="unknown">Siv Holma (v)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>erkännande av tornedalingarnas minoritetsstatus</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--117.xml" when="1995-06-09" status="answered">Besvarad den 9 juni, Prot. 1994/95:117</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:143 av Siv Holma (v) till jordbruksministern om erkännande
          av tornedalingarnas minoritetsstatus
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 9 juniProt. 1994/95:117
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BKHkF5XzE7KLQNopb72Fid">
          Tornedalingar har bott i landet under ca 900 år och har alltid
          talat finska. Enligt internationell definition bildar samer och
          tornedalingar minoritet i Sverige. Trots denna faktiska situation
          saknar tornedaling- arna officiellt erkännande från svenska staten
          som minoritet.
        </p>
        <p xml:id="i-BqfreW47n9NovJLjcjZt5j">
          Den senaste regeringsskrivelsen och utredningen föreslår en sär­ställning
          för finskan i Sverige som ett inhemskt språk, men föreslår fortfarande
          inte att tornedalingarna skall bli erkända som en ursprung­lig
          minoritet, eller att deras situation går att jämföras med invandrare;
          tornedalingarnas nuvarande situation diskuteras inte i ds 1994:97,
          rskr 1994/95:1.
        </p>
        <p xml:id="i-7J66AfNfTehEmRFoeNCR5L">
          I och med frånvaron av någon särbehandling av tornedalingarna
          som inhemsk minoritet har medfört att invandrare har bättre kulturellt
          stöd än tornedalingar. Det finns mycket som talar för att tornedalingar­na
          borde kunna få samma ekonomiska stöd som t.ex. sverigefinnar.
        </p>
        <p xml:id="i-6UNV72H3pLf55ST2PGFDBA">
          Samerna har efter århundraden av ett mycket långtgående förtryck
          blivit erkända som en etnisk minoritet. Som ett stöd för det särskilda
          kulturstödet åberopas Europarådets mycket långtgående konvention
          till stöd för språkliga och etniska minoriteter inom EU, den s.k.
          Euro- parådskonventionen (Euro Charter, SOU 1990:91, EC-document
          1986).
        </p>
        <p xml:id="i-9HEPFjN8p5WtXtUq8beuvg">
          Jag vill med anledning av ovanstående fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p xml:id="i-8X8MrGtBiBxShqvob7VxmL">
          1. Avser regeringen att vidta åtgärder för att tornedalingar
          skall bli erkända som en inhemsk minoritet?
        </p>
        <p xml:id="i-MxcTzViUPviiQgZQNeMtjr">
          2. Avser regeringen att ta initiativ för att underteckna Europeisk
          stadga om regionalspråk och minoritetsspråk (European Charter
          for Regional or Minority Languages) som syftar till att skydda
          de historis­ka regional- och minoritetsspråken i Europa?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_157.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
