<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:95</head>
        <author who="unknown">Eva Johansson (s)</author>
        <minister who="unknown">utbildningsministern</minister>
        <topic>flyttning av lärarutbildningen från Södertälje</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:95 av Eva Johansson (s) till utbildningsministern om
          flyttning av lärarutbildningen från Södertälje
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 29 marsBesvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I ett pressmeddelande har rektorn för Lärarhögskolan i Stockholm
          meddelat att skolans barn- och ungdomspedagogiska program flyttas
          från Södertälje hösten 1995. Som skäl anges oenighet med Södertälje
          kommun om hyreskostnaderna.
        </p>
        <p>
          Lärarhögskolan har begärt att kommunen skall svara för lokalkost­naderna
          för utbildningen för att fortsätta med den utbildning som sedan
          1964 bedrivits i Södertälje. Södertälje kommun har inte kunnat
          tillmö­tesgå dessa krav. I den mycket trängda ekonomiska situation
          kommu­nen befinner sig i har man prioriterat finansieringen av
          de kommunala angelägenheterna före de statliga.
        </p>
        <p>
          Det framgår också av pressmeddelandet att Lärarhögskolan tilläm­pat
          samma press på andra kommuner, t.ex. Gotland och Eskilstuna, för
          att utlokalisera utbildning. Den utbildning som nu hotas av flyttning
          startade som ett självständigt förskoleseminiarie 1964 och uppgick
          1977 i Lärarhögskolan. Till helt nyligen diskuterades en delvis
          ny in­riktning på utbildningen med en tonvikt vid grundskolelärarutbildning.
        </p>
        <p>
          Lokaliseringen i Södertälje är en viktig del av regionens strävanden
          att sprida utbildningsplatser i hela länet. Det är viktigt för
          att skapa balans mellan länets norra/centrala delar och Södertörn.
          Flyttar Lärar-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          7 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1-154
        </p>
        <pb facs="PDF:97"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          98
        </note>
        <p>
          högskolan utbildningen från Södertälje bidrar det tvärtemot till
          att ytterligare förstärka obalansen.
        </p>
        <p>
          Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildningsministern vilka
          åt­gärder han tänker vidta, för att trygga en fortsatt utbildning
          vid barn- och ungdomspedagogiska programmet i Södertälje samt
          om han är beredd att medverka till en ordning där statliga myndigheter
          och andra verksamheter i fortsättningen svarar för sina kostnader
          i stället för att kräva kommunala subventioner?
        </p>
        <pb facs="PDF:98"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
