<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:56</head>
        <author who="unknown">Björn von Sydow (s)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>Tjetjenien</topic>
        <docDate when="1995-02-13">Inkom den 13 februari</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--070.xml" when="1995-03-09" status="answered">Besvarad den 9 mars, Prot. 1994/95:70</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:56 av Björn von Sydow (s) till utrikesministern om Tjetjenien
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 februari Besvarad den 9 mars Prot. 1994/95:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-45tENmVxQFrjDuE1BXRKes">
          Vi får dagliga vittnesbörd om krigshandlingar, förstörelse och
          över­grepp mot befolkningen. Skadorna stannar inte vid civilbefolkningen,
          av tjetjensk eller rysk härkomst. Också de ryska militära förbanden
          utsätts för stora förluster och moralupplösning.
        </p>
        <p xml:id="i-VUKpzhb98EgBUMRetYhRKE">
          Det finns inga acceptabla motiv för demokratiska länder att accep­tera
          den ryska statsledningens politik, även om man kan ha olika upp­fattning
          om Rysslands yttre gränser. I Ryssland är också den helt över­vägande
          delen av befolkningen mot den ryska militära insatsen i Tjetjenien,
          även om meningarna är delade om vad en framtida lösning på Tjetjeniens
          ställning i förhållande till Ryssland bör vara.
        </p>
        <p xml:id="i-MWZgrPuayCLEkx19c4B1Do">
          Krigsoperationerna har vidare beslutats och genomdrivits på ett
          sätt som hotar den konstitutionella och demokratiska utvecklingen
          i Ryss­
        </p>
        <pb facs="PDF:54"/>
        <p xml:id="i-3MFsxEcSheMZygZxht3otS">
          land, som landet bundit sig för bl.a. genom Parisstadgan 1990.
          Det gäller bl.a. nu att stödja den fria opinionsbildningens rättigheter
          och att valen till duman 1995 och presidentämbetet senast 1996
          blir korrekt genomförda.
        </p>
        <p xml:id="i-3mjADFqx1jcXUJRVdh88pv">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern följan­de.
        </p>
        <p xml:id="i-WxR8vtEsmRH4U5MK1rTcqr">
          På vilket sätt är regeringen beredd att medverka till att ett
          varaktigt vapenstillestånd skapas i Tjetjenien?
        </p>
        <p xml:id="i-vntqGamggHyL27j33AmYN">
          Är regeringen beredd att medverka till att en oberoende stillestånds-
          och valövervakningskommission verkar i Tjetjenien?
        </p>
        <p xml:id="i-SLiAHucNJX5gY8pmeMiss7">
          Vilka humanitära insatser kan göras i Tjetjenien genom svenskt
          deltagande?
        </p>
        <p xml:id="i-9jZL3anVGk8zS6HpaEfxsp">
          Vilka åtgärder är regeringen beredd att verka för när det gäller
          att upprätthålla det konstitutionella och demokratiska statsskicket
          i dagens Ryssland?
        </p>
        <pb facs="PDF:55"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
