<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0069">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:69</head>
        <author who="unknown">Birgitta Wistrand (m)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>Bromma flygplats</topic>
        <docDate when="1995-03-02">Inkom den 2 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--074.xml" when="1995-03-16" status="answered">Besvarad den 16 mars, Prot. 1994/95:74</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:69 av Birgitta Wistrand (m) till kommunikationsministern
          om Bromma flygplats
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 marsBesvarad den 16 mars Prot. 1994/95:74
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Cny9DxrxPRYi8QxP4zqZ21">
          Stockholmsregionen behöver minst två flygplatser. Det är de flesta
          ense om. Dessutom behöver Arlanda kompletteras med en tredje start­bana.
          Denna beräknas stå klar tidigast år 1999.
        </p>
        <p xml:id="i-2RCzf8gyt5i79iYT2q41z8">
          Våren 1994 förlängdes Brommaavtalet med Luftfartsverket av Stockholms
          stadsfullmäktige med 15 år, dvs. fram till år 2011. Genom detta
          beslut hade den borgerliga majoriteten säkrat flygtrafiken för
          affärs- privat- skol- taxi- och ambulansflyg samt annan småflygsverk-
          samhet till och från landets huvudstad. Bromma är näst största
          flygplats i Sverige räknat i antal starter och landningar.
        </p>
        <p xml:id="i-GAQGDPJAEMxMSi4oUkfuUo">
          Det har i en rad olika artiklar förekommit uttalanden från statsrådet
          att vilja lägga ned Bromma flygfält och flytta affärsflyget till
          Arlanda. Den övriga flygverksamheten sägs vara en regional angelägenhet.
          En­ligt samma källor anser sig statsrådet inte ha något intresse
          eller ansvar.
        </p>
        <p xml:id="i-EErJYREQJhCfgxE99vwTGj">
          Samtidigt har den nya politiska majoriteten i Stockholm förklarat
          att den anser att Bromma flygplats skall avvecklas. Det konstateras
          bl.a. i en rapport att det inte föreligger någon skyldighet för
          en kommun att driva flygplatser. I stället vill man tolka situationen
          så att det erbjuds en möjlighet att bedriva flygverksamhet om
          kommunalt intresse finns. Detta skulle då kunna tolkas så att
          verksamheten på Bromma kan läg­gas ned eftersom den politiska
          majoriteten saknar intresse för denna.
        </p>
        <p xml:id="i-XDRYw5Znb9J97t6U3DmXiT">
          Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-AbchAFjvNESrRR7AZNJfMb">
          Avser statsrådet att stödja en avveckling av Bromma flygplats?Vem
          skall stå för avvecklingskostnaderna och saneringen av områ­det?
        </p>
        <p xml:id="i-9PYWukfeGGKiMYXF2h3msf">
          Om Bromma flygplats läggs ned, kommer staten då att medverka
          till att Stockholmsregionen får en andra flygplats?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_70.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
