<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:76 av Juan Fonseca (s) till statsrådet Jan Nygren om
          ett inte- grationsdepartement
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 mars Besvarad den 31 marsProt. 1994/95:83
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          ”Sverige är i dag ett mångkulturellt samhälle. Vi måste gemensamt
          förhindra att samhället splittras genom motsättningar mellan människor
          från olika länder och kulturer. Hela vårt samhälle måste mobiliseras
          för att öka integrationen och motverka segregationen.” Citat ur
          statsminis­ter Ingvar Carlssons regeringsförklaring den 7 oktober
          1995.
        </p>
        <p>
          Statsminister Ingvar Carlsson anger med detta citat inriktningen
          för det framtida samhällsbygget. Jag tolkar honom som att han
          menar att Sveriges etniska homogenitet hör till det förflutna.
          En epok tar slut och en ny har börjat. Efterkrigstidens stora
          invandring har under de senaste åren nått rekordnivåer. Mellan
          1984 och 1993 fick drygt 320 000 utomnordiska medborgare uppehållstillstånd
          i Sverige. För 1994 är siffran över 60 000. I dag har drygt en
          och en halv miljon av landets invånare invandrarbakgrund. Det
          mångetniska samhället har kommit för att stanna. Frågan, den mest
          relevanta man kan ställa sig i dag i vårt land, är hur detta nya
          Sverige kan formas. Hur skapar vi en nation med plats för alla
          dess medborgare oavsett hudfärg, religion och födelseort?
        </p>
        <p>
          Ett mångkulturellt samhälle måste innebära ett Sverige som funge­rar
          på ett nytt sätt och tar till vara mångfalden. Ett Sverige som
          bygger på människors olikheter, integrerar invandrare med värdighet
          och re­spekterar rätten att vara svensk på ytan och annorlunda.
        </p>
        <p>
          En stor del av människor med rötter i andra kulturer är mellan
          15 och 24 år. Gemensamt för dessa ungdomar är att deras föräldrar
          är
        </p>
        <pb facs="PDF:74"/>
        <p>
          födda utanför Sverige eller i s.k. blandäktenskap, där en förälder
          är född utomlands. Dessa ungdomar har också gemensamt att de tillhör
          ett land, Sverige. Men de upplever att landet Sverige inte varit
          förmöget att värna och älska dem som sina egna barn. De kallar
          sig utlänningar dvs. utomstående, avvikande, ickesvensk, annorlunda
          och utanför. De flesta av dessa ungdomar drömmer om att vara en
          bland de andra, att smälta in i den svenska miljön, att över huvud
          taget bli accepterad som man är. Dessa ungdomars kamp för respekt
          påminner mycket om den svarta eller latinamerikanska ungdomens
          kamp i USA. Det är samma desperata längtan efter ett värdigt liv.
          Kampen för respekt är ett ge­nomgående tema i dessa ungdomars
          liv. Att kränkas, att bli tagna för hjäplösa, bidragsbehövande
          m.m. kan över huvud taget ej accepteras.
        </p>
        <p>
          Mycket av Sveriges framtid kommer att avgöras med hur det går
          för dessa ungdomar. Det handlar i dag om tusentals individer som
          på olika sätt kommer att göra sig hörda. Frågan är bara hur -
          på vilka sätt? Dessa frågor avgörs av dagens samhälle. Om utanförskap,
          marginalise- ring, segregering, diskriminering och fattigdom bland
          dessa ungdomar inte bromsas, om deras föräldrar och släktingar
          inte hittar en väg mot ett värdigt liv i Sverige, om underklasspositionen
          permanentas och en underklasskultur utvecklas, då kommer Sverige
          att uppleva våldsamma konfrontationer som är etniskt betingade.
        </p>
        <p>
          Illdådet vid Sturecompagniet skakade Sverige. Under några veckor
          skrevs det mängder av artiklar om det växande utanförskap som
          alltmer splittrar vårt land. Invandrarspöket genomsökte ett land
          i chocktill­stånd. Förorternas verklighet skymtade fram genom
          TV-rutan, folk­hemmets bakgård visade sitt dystra ansikte: arbetslöshet,
          segregation, bidragsberoende, hopplöshet, våld, kriminalitet,
          fattigdom, ett liv i utkanterna av livet. Några kampanjer mot
          våldet och rörelser för att skaffa pappor för invandrarungdomar
          startade, men i stort sett har det hela för närvarande stannat
          av. Det är en mycket märklig tillställning; först konstaterar
          man att vårt land håller på att segregeras och ett tvåtredjedelssamhälle
          utvecklas. Våra styrmän är i stillestånd.
        </p>
        <p>
          Under tiden har nya rapporter från bl.a. Stockholm och Malmö
          kommit ut som med eftertryck bekräftar den pågående katastrof
          som framför allt drabbar stora invandrargrupper och deras barn.
          Arbetslös­hetsnivåer på över 70 % har blivit vanliga, och bidragsberoendet
          kan i vissa fall nå upp till 100 %.
        </p>
        <p>
          För gemene man kan det ligga nära till hands att förklara problemen
          med hänvisning till påstådda negativa egenskaper hos invandrarna
          själva eller den kultur de bär på. Många talar om stora anpassnings­problem,
          kulturavstånd, bristande kulturell kompetens, låg utbild­ningsnivå,
          språkproblem, traumatiska upplevelser osv. I båda fallen ligger
          emellertid felen hos invandrarna. Här ligger det stora missför­ståndet.
          De problem invandrarna drabbas av är i huvudsak svenska problem.
          Den överväldigande majoriteten av de personer som har sökt sig
          hit har arbetat och kämpat under hela sitt vuxna liv. Ofta har
          de en bra utbildning. Invandrarna vill och kan göra en produktiv
          insats i sitt nya land. Det som hindrar dessa att göra rätt för
          sig i Sverige är det svenska samhällets svårigheter att bejaka
          mångfalden och ta till vara dessa människors resurser och skaparkraft.
          Vårt sätt att ta emot männi-
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          75
        </note>
        <pb facs="PDF:75"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          skor präglas av ett problemperspektiv som automatiskt gör invandrarna
          till en socialvårdsfråga. Vi har dessutom en förödande trångsynthet
          hos arbetsgivarna som inte lämnar något annat alternativ till
          invandrarna än att hamna i ett långvarigt och ofta destruktivt
          bidragsberoende.
        </p>
        <p>
          Denna allvarliga situation kan definitivt spåra ur om Sverige
          inte har en fungerande integrationspolitik. För att arbeta med
          integrations­frågor och motverka segregering krävs enligt min
          mening nya och moderna strukturer som just återspeglar det nya
          samhället. Vi har fram till i dag haft invandrarministrar som
          i huvudsak har ägnat sig åt flyk­tingpolitiken, dvs. hur många
          flyktingar som får stanna, av vilka skäl och hur många som inte
          får stanna. Frågor som berör de 11 % av be­folkningen som har
          rötter i andra länder och kulturer har knappast berörts. Integrationsproblemen
          är på sikt vårt lands allvarligaste pro­blem, och det är mycket
          svårare att åtgärda än t.ex. budgetunderskottet. Det behövs ett
          samlat grepp och nya idéer.
        </p>
        <p>
          Jag anser att regeringen på allvar bör fundera på att göra radikala
          strukturförändringar för flykting- och integrationspolitik. Man
          bör skilja flykting- och integrationspolitik (invandrarpolitik)
          från varandra. Organisatoriskt bör flyktingfrågorna (inklusive
          de delar av Invandrar­verket som sysslar med dessa frågor samt
          flyktingmottagningen) samt samordningsarbetet av politiken i Skandinavien,
          Europa och EU flyttas till Utrikesdepartementet under biträdande
          utrikesministerns ansvar. För tillståndsgivningen bör särskilda
          domstolar prövas och ligga under det allmänna rättsväsendet.
        </p>
        <p>
          Ett integrationsdepartement som helt ägnar sig åt integrationsfrågor
          och uppbyggande av det mångkulturella samhället bör inrättas med
          ordentliga resurser och ordentlig personal. Till detta departement
          bör det knytas duktiga människor, både svenskar och människor
          med in­vandrarbakgrund som har kompetens i mångkulturella frågor
          och gi­vetvis allmänna meriter.
        </p>
        <p>
          Jag vet att två parlamentariska utredningar är tillsatta och
          har inlett sitt arbete. Den ena arbetar med flyktingpolitik och
          den andra med invandrarpolitik. Men frågor som berör strukturförändringar
          av den karaktär jag ovan beskrivit finns inte med i direktiven.
          Det är därför jag tycker att det är viktigt att dessa frågor diskuteras
          av regering och riks­dag.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till vad ovan anförts vill jag fråga samordningsmi-
          nistern följande.
        </p>
        <p>
          Avser ministern att ta initiativ för att utreda frågan om strukturför­ändringar
          för flykting- och invandrarpolitiken?
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att inrätta ett integrationsdepartement?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          76
        </note>
        <pb facs="PDF:76"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <pb facs="PDF:77"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
