<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:49</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>narkoti­kasmuggling</topic>
        <docDate when="1995-01-18">Inkom den 18 januari</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--062.xml" when="1995-02-17" status="answered">Besvarad den 17 februari, Prot. 1994/95:62</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:49 av Sten Andersson (m) till finansministern om narkoti­kasmuggling
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 januari Besvarad den 17 februari Prot. 1994/95:62
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-43HxB15sWkTGvR4SjAPh16">
          I en proposition till riksdagen strax innan EU-omröstningen betona­de
          regeringen att Tullverkets möjligheter att bekämpa knarksmuggling­en
          inte skulle försämras, även efter ett ja till EU. Mot bakgrund
          av de besparingskrav som nu lagts på Tullverket är det i högsta
          grad befogat att tro att så inte kan bli fallet!
        </p>
        <p xml:id="i-EAfuzRtSep3zxAAx8mLrtB">
          Att Tullverkets personalstyrka minskas på klareringssidan efter
          EU- inträdet får accepteras och var väl känt. Men att samma verks
          möjlighe­ter att bibehålla en tidigare hyggligt effektiv verksamhet
          avseende knarksmugglare skall bli sämre har inte uttalats, utan
          tvärtom!
        </p>
        <p xml:id="i-FVKujpsxyhFRyYgtK338mV">
          Jag är medveten om att anställda inom Tullverket, likt alla andra,
          är rädda om sina arbetstillfällen och därför externt kan ha uppfattats
          som att de vill skydda eget revir. Är det så får dylikt behandlas
          på det vis som är accepterat i en demokrati som är i stora ekonomiska
          svårigheter. Även besvärliga åtgärder får accepteras.
        </p>
        <p xml:id="i-VxPZX7PXNLvSK3gdB1Mrgg">
          Däremot kan det icke accepteras att Tullverkets möjligheter att
          be­kämpa knarksmugglare försämras!
        </p>
        <p xml:id="i-7VxuGWm3N7gV7JTyE7x3G7">
          Är statsrådet beredd att medverka till att Tullverkets möjligheter
          att bekämpa olaglig införsel av narkotika minst bibehålies på
          den nivå som gällde före EU-omröstningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:48"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
