<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0153">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <mp who="unknown">mp freetext</mp>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:153 av Birger Schlaug (mp) till statsministern om Sveriges
          hållning inför regeringskonferensen när det gäller små länders
          inflytan­de
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Ett av huvudargumenten för varför Sverige skulle gå med i Europe­iska
          unionen var att vi på det sättet skulle få inflytande genom främst
          rösträtt i ministerrådet. Men även ett indirekt inflytande genom
          kom- missionärer, domare och ordförandeskap brukade framföras
          som argu­ment för ett svenskt medlemskap i Unionen.
        </p>
        <p>
          Under regeringskonferensen 1996 kommer, med stor säkerhet, de
          små ländernas inflytande att stå på dagordningen eftersom medbeslu-
          tandeproceduren är en av de tyngsta frågorna under konferensen.
          Den svenska regeringen tycks inte vilja ta i dessa känsliga frågor
          inför par­lamentsvalet i höst utan driver i stället - åtminstone
          utåt - tesen att man vill diskutera sakfrågorna under regeringskonferensen.
        </p>
        <p>
          Många - t.ex. socialdemokratiska EU-parlamentariker - hävdar
          att de små ländernas inflytande måste minska som en eftergift
          för effektivi­teten. En vanligt förekommande analys är följande:
          ”Ett EU med tjugo medlemmar kräver en ny institutionell ordning
          med nya beslutsformer för att fungera”.
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          165
        </note>
        <pb facs="PDF:165"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Min fråga till statsrådet är följande:
        </p>
        <p>
          Avser regeringen att använda vetorätten för att förhindra att
          de små ländernas inflytande minskas genom att de stora länderna
          får ökat röst­tal etc.?
        </p>
        <pb facs="PDF:166"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
