<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europaväg 4 i Sundsvallsområdet</title>
        <author>Roy Ottosson (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:50 av Roy Ottosson (mp) till kommunikationsministern om Europaväg 4 i Sundsvallsområdet</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_48.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_49.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_50.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Roy Ottosson (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Mats Odell</persName>
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9GuerxrmWbEXsX1DbnyuFg" corresp="i-4wzmEstkwDoqsQwqUhMe6k">
          <date when="1994-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L6zmhmdrWrgFwonHKYQpjb">
          <note>date unknown</note>
          <name>kommunikationsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Xw6SDsMFMKnokytjv2DRm5">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TS9R9jmqijWx1cJu9G7eFm">
          <date when="1994-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TS9R9jmqijWx1cJu9G7eFm">
          <ref type="record" target="prot-199495--065">Prot. 1994/95:65</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HShyfNGfXWE1t9noCBme7Z">
            1994/95:50 av Roy Ottosson (mp) till kommunikationsministern
            om Europaväg 4 i Sundsvallsområdet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-65fVmFabVTJkEocWUcss7s">
            Inkom den 19 januari : Besvarad den 23 februari Prot. 1994/95:65
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5kREesZSHQT515jKFh1bdg">
            Bakgrunden till mina frågor är att kommunfullmäktige i Sundsvall
            hösten 1993 antog en översiktsplan för bl.a. Europavägar i Sundsvalls­området.
            Enligt denna översiktsplan skall en ny E 4 med motorvägs­standard
            byggas parallellt med nuvarande sträckning längs den tätbe­byggda
            kusten och tvärs igenom staden på en bro över Sunds vallsfjär­den.
            E 14 västerut mot Trondheim skall anslutas till E 4 med två länkar
            söder respektive norr om staden. Dessa länkar formar samtidigt
            en
          </p>
          <p xml:id="i-NPYZ2d6phjjSMEo2aK7Vzb">
            västlig förbifart för nord-sydgående trafik, dvs. för E 4. Vägprojekten
            kan uppskattas kosta i storleksordningen 4-5 miljarder kronor
            eller mer. Kostnaderna beror bl.a. på omfattningen av tunnelbyggen
            och brons utformning.
          </p>
          <p xml:id="i-STjb5jbikcz9FrwJac61Zq">
            Om E 4 i stället dras väster om staden görs rimligen en besparing
            på ca 2 miljarder kronor. Då slipper staten bekosta en ny motorväg
            tvärs igenom länets mest tätbebyggda område. Man slipper en bullrande
            motorväg över vattnet mitt i staden, bara några hundra meter från
            det riksbekanta Kulturmagasinet och själva stadskärnan. Förutsättningarna
            för att minska trafikens miljöproblem i staden blir bättre, liksom
            möj­ligheterna att få ett jämnt och bra trafikflöde för den förbipasserande
            trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-9mbHk9VU9xWfP3Q2sABiyt">
            En annan fördel är att man får en kortare byggtid och snabbare
            kan få ut trafiken från E 14 och E 4 ur staden. Med den nuvarande
            plane­ringen där brobygget satts först, löper vi däremot risken
            att få kvar E 14 genom staden för en mycket lång tid framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-WKDAg1WqrGEUu4SNc7L8w3">
            En västlig förbifart för E 4 har egentligen varit huvudalternativet
            i den tidigare översiktsplaneringen. Att denna har frångåtts till
            förmån för en dragning på bro tvärs igenom staden beror, enligt
            min bedöm­ning, på två ovidkommande saker:
          </p>
          <p xml:id="i-QZYpMNwoUppPuhcAms5S84">
            1. En felaktig bedömning av miljöeffekterna som gjordes av Miljö­delegationen
            Sundsvall-Timrå och dess ordförande Ivar Nordlanders fortsatta
            utredning angående trafiken i området.
          </p>
          <p xml:id="i-T3e5oDiQWjjVNgVRZXJJW1">
            Enligt dessa bedömningar skulle halten av kväveoxider och andra
            föroreningar i Sundsvalls centrum (den s.k. stenstaden) minskas
            med 30 %. En E 4-bro över fjärden lanserades därför som ett miljöprojekt
            i utredningen och gentemot statsmakterna i de diskussioner som
            följde. Detta ifrågasattes dock redan inledningsvis av bl.a. Naturskyddsför­eningen
            såväl centralt som lokalt. De närmare analyser av miljöeffek­terna
            som Miljökontoret i Sundsvall föreläde kommunfullmäktige inför
            beslutet om översiktsplan hösten 1993 visar att minskningen av
            för­oreningarna i stenstaden blir 6-8 % under förutsättning att
            trafiken inte ökar mer än vad som förväntas i landet som helhet.
            Detta var (och är) Miljönämndens uppfattning. Ingen annan har
            mig veterligen bestridit denna uppgift. Det är emellertid rimligt
            att anta att en centralt placerad länk som väsentligt underlättar
            för lokaltrafik i nord-sydgående riktning faktiskt medför ökad
            trafik - särskilt på sikt. Bron kan därför inte för­väntas medföra
            någon iakttagbar minskning av föroreningshalterna i själva stadskärnan.
            Däremot kan vi under alla omständigheter förutse högre halter
            av föroreningar i de stadsdelar som ligger i anslutning till den
            planerade motorvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-W9bXFKXxy8K1ybiAjK8nhH">
            2. Ett uttalat behov av statusprojekt i syfte att göra Sundsvall
            mer attraktivt.
          </p>
          <p xml:id="i-4gLPKxjK5iYT6bX9PhAUVm">
            När såväl miljömotivet som trafikmotivet till att bygga en E
            4 med motorvägsstandard tvärs igenom Sundsvall, med en stor högbro
            över den fjärd som är helt omgiven av staden fallit bort så återstår
            talet om att bron skall ”ge karaktär åt staden”. Det duger inte
            med en lågbro, utan en jättelik högbro skall det vara. Den tänks
            bli en ny profil för staden. I sammanhanget kan nämnas att broprojektet
            föregicks av ett höghusprojekt som även det skulle ”ge karaktär
            åt staden” men som
          </p>
          <note xml:id="i-932gihQPKJFXp8P1GxmUut" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-F4fnLY8SMQuEPahvkUYxrX">
            4 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1-154
          </p>
          <note xml:id="i-BaW1gSQQ8EnghZ4StamfeK" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-X1y6QV4N5jsZxNrK9TkoHJ" type="pageNumber">
            50
          </note>
          <p xml:id="i-ERGdGkAgSm1wF1HNrdronw">
            vållade så starka protester hos allmänheten att det stoppades.
            Det må vara legitimt för lokala makthavare att arbeta för statusprojekt,
            men det finns rimligen ingen anledning för staten med dess dåliga
            finanser att bekosta sådana i miljardklassen.
          </p>
          <p xml:id="i-D3nXYx9iHQs267Cu9p2huu">
            Med anledning av detta ställer jag följande frågor till kommunika­tionsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JHxuMPvbjEJ2H9T4Jb2BGX">
            - Avser ministern att kritiskt granska kostsamma vägprojekt,
            som t.ex. E 4-projektet i Sundsvall, i syfte att förhindra att
            onödigt kost­samma eller inte tillräckligt motiverade projekt
            genomförs?
          </p>
          <p xml:id="i-MmHbw2o5Led7EdeVWQcYfU">
            - Överväger ministern att ompröva E 4-projektet i Sundsvall om
            det med god säkerhet kan visas att det inte medför de väsentliga
            miljöför­bättringar som förutsattes då projektet påbörjades?
          </p>
          <p xml:id="i-GbkjRSu4yeFw6P56Bg2YEd">
            - Hur mycket investeringsmedel för vägutbyggnader avser rege­ringen
            avsätta till Sundsvallsområdet den närmaste tioårsperioden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
