<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stadsdelsnämnder i Stockholm</title>
        <author>Beatrice Ask (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:126 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson om stadsdelsnämnder i Stockholm</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_135.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_136.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Beatrice Ask (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Ylva Johansson</persName>
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3TqWNvTtpPrfyVPer6KLcp" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="1994-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CsXTRknxfx9MDoGJ77u6PH">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Ylva Johansson</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-M3aH5P7EgU6VK5zquYWFoF">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YNb95VGDdNqxaig15effoC">
          <date when="1994-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YNb95VGDdNqxaig15effoC">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AEHwxgTSo55EEAhXwjaDqW">
            1994/95:126 av Beatrice Ask (m) till statsrådet Ylva Johansson
            om stadsdelsnämnder i Stockholm
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SoZ2VfeQusX2zt1Z3ePDSR">
            Inkom den 28 april : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-88sWMaVrkUK9E7JVSh2xHR">
            I Stockholm har man beslutat att skapa ett antal stadsdelsnämnder.
            Ansvaret för grundskolan kommer att ges till dessa nya stadsdelsnämn­der
            och för närvarande diskuteras om även gymnasiefrågorna skall överlåtas
            till de nya organen. Motsvarande organisation infördes i Gö­teborg
            för ett antal år sedan, med mycket negativa effekter för bl.a.
            skolorna. De orättvisor och den ökade segregationen som diskuterades
            i valrörelsen handlade ofta om förhållandena i Göteborg och de
            är intimt förknippade med stadsdelsnämndsorganisationen. Splittrade
            resurser, brist på specialkompetens etc. är några av de problem
            som diskuterats.
          </p>
          <p xml:id="i-WvFEx8Qkx3n3XUXxDhcfka">
            Syftet med stadsdelsnämnder är att göra avståndet mellan medbor­gare
            och förtroendevalda kortare. Genom nämnder som har ett geogra­fiskt
            mindre ansvarsområde och som hanterar frågor över tidigare nämndgränser
            hoppas man åstadkomma bättre beslut. Erfarenheterna från Göteborg
            är bl.a. enligt en utvärdering gjord vid Göteborgs uni­versitet
            att politiker och administrativ personal är positiva, medan verk-
            samhetspersonal och medborgarna är negativa. I Stockholm är bl.a.
            en majoritet av skolledarna emot förändringen. Uppenbart är att
            utrymmet för specialkompetens minskar när resurserna delas upp,
            vilket gäller såväl personal som politiker. Att skolan är en specialreglerad
            verksam­het bl.a. som en konsekvens av skolplikten gör ansvarsfrågorna
            bety­delsefulla. Den nya läroplanen tydliggör vidare avsikten
            att ge skolorna själva, samt elever och föräldrar ökat inflytande,
            vilket kan stå i kon­flikt med organisationsförändringar som leder
            till att fler frågor tas upp till politiska avgöranden.
          </p>
          <p xml:id="i-7EAQPGHvSSP9hLE6xmG6w9">
            Mot bakgrund av ovanstående frågar jag skolministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5Z8BzvLwMRTiwVS8LPusTS">
            Vilka åtgärder avser skolministern att vidta för att tillse att
            de nega­tiva erfarenheterna från Göteborg när det gäller splittring
            av resurser, ökad segregering m.m. avseende skolverksamheten kan
            beaktas i andra kommuner?
          </p>
          <p xml:id="i-X1JtTR7vHCJaHwuP2xVrRv">
            Vilka åtgärder avser skolministern att vidta för att tillse att
            stads- delsnämndsreformen i Stockholms stad inte leder till ökad
            segregation i skolväsendet?
          </p>
          <p xml:id="i-WeLdaGKUHFGqsR2tqKDiAt">
            Vilka åtgärder avser skolministern att vidta för att säkerställa
            att skolverksamhetens kvalitet upprätthålls, när man i flera kommuner
            skapar en gemensam politisk och administrativ organisation för
            obliga­toriska och frivilliga verksamheter som rör barn och ungdom?
          </p>
          <p xml:id="i-HiR6378CFAQdaerJmfdBpU">
            På vilket sätt avser skolministern att agera för att tillse att
            elevernas rätt att välja skola inte inskränks med anledning av
            stadsdelsnämndsre- former?
          </p>
          <note xml:id="i-17amW6xCuhKZp81DTfkP8s" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Gs5qgtthwEbTe7oy354FM" type="pageNumber">
            135
          </note>
          <note xml:id="i-FzcrSaR2LxARdvLJkj5Rk8" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Buj6J37MVCYWyd4fUzvo3m" type="pageNumber">
            136
          </note>
          <p xml:id="i-Wn91jhAXaNkkXMNaohq4KT">
            Vilka åtgärder avser skolministern vidta för att ta några initiativ
            för att motverka att kommunala organisationsförändringar som rör
            skolan inte leder till ökad politisering på bekostnad av inflytandet
            för elever, föräldrar och skolpersonal?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
