<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:28</head>
        <author who="unknown">Kristina Svensson (s)</author>
        <minister who="unknown">utrikesministern</minister>
        <topic>den svenska ESK-politiken</topic>
        <docDate when="1994-11-18">Inkom den 18 november</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--053.xml" when="1995-01-19" status="answered">Besvarad den 19 januari, Prot. 1994/95:53</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:28 av Kristina Svensson (s) till utrikesministern om
          den svenska ESK-politiken
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 18 novemberBesvarad den 19 januari Prot. 1994/95:53
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I regeringsförklaringen markeras att Sverige har ett betydelsefullt
          bidrag att ge för att en ny säkerhetsordning i hela Europa skall
          kunna växa fram. I regeringsförklaringen nämns särskilt det svenska
          engage­manget i ESK, Europarådet och Partnerskap för fred.
        </p>
        <p>
          Efter att regeringsförklaringen avlämnades har svenska folket
          i folkomröstningen sagt ja till medlemskap i EU. En av våra stora
          upp­gifter som medlemmar blir att inom den europeiska unionen
          arbeta för fred, demokrati och säkerhet i hela Europa.
        </p>
        <p>
          I det nätverk som växer fram för en alleuropeisk säkerhet finns
          även NATO som i det förändrade Europa, söker sin nya roll.
        </p>
        <p>
          Sverige har alltsedan ESK bildades drivit en engagerad ESK-politik
          och vi har sett ESK som det säkerhetsorgan som bäst lämpat sig
          för att nå målet - en alleuropeisk säkerhet. Vi har sett ESK:s
          komparativa fördelar t.ex. att samtliga europeiska stater är medlemmar
          och att beslu­tande skett genom konsensus.
        </p>
        <pb facs="PDF:22"/>
        <p>
          ESK har successivt utvecklat sina institutioner och de insatser
          som ESK åtagit sig att genomföra har till stor del varit framgångsrika.
          Hög­kommissarien för nationella minoriteter har t.ex. i hög grad
          bidragit till att förhindra att konflikter trappats upp. I Estland
          och Lettland har högkommissariens arbete medverkat till att den
          rysktalande befolk­ningens intressen tillgodosetts.
        </p>
        <p>
          ESK har också en parlamentarisk dimension sedan parlamentariker­församlingen
          institutionaliserades. Den parlamentariska förankringen av ESK
          möjliggör att ESK kan bli en mer aktiv och mer effektiv orga­nisation.
          På samma sätt är det värdefullt att enskilda organisationer har
          tillträde till ESK:s arbete.
        </p>
        <p>
          För närvarande pågår ESK:s granskningsmöte i Budapest, som kommer
          att avslutas med ett toppmöte. Resultatet från gransknings- och
          toppmötet blir avgörande för ESK:s framtida roll.
        </p>
        <p>
          Parlamentarikerförsamlingen har i sin rekommendation från Wien
          1994 föreslagit att den nu gällande beslutsordningen mjukas upp
          för att ESK skall kunna agera mer effektivt. Parlamentarikerförsamlingen
          har också skarpt kritiserat de brott mot mänskliga rättigheter
          som begås av Turkiet mot den kurdiska civilbefolkningen. ESK kan
          genom att utlösa Moskvamekanismen agera för att Turkietfrågan
          kommer upp på dag- ordnigen.
        </p>
        <p>
          Jag vill därför fråga utrikesministern:
        </p>
        <p>
          Vad innebar ett fortsatt starkt svenskt engagemang i ESK?Kommer
          Sverige i Budapest att driva frågan om att beslutsordning­en,
          dvs. konsensus minus ett, mjukas upp?
        </p>
        <p>
          Kommer Sverige att ta initiativ för att utlösa Moskvamekanismen
          mot Turkiet?
        </p>
        <pb facs="PDF:23"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
