<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>pen­ningpolitik för full sysselsättning</title>
        <author>Birgitta Hambraeus (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:82 av Birgitta Hambraeus (c) till finansministern om pen­ningpolitik för full sysselsättning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_83.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_84.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Birgitta Hambraeus (c)</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Anne Wibble</persName>
            <idno>i-9J1gmLVJSnGBRMzrAVvtvR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857"/>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Göran Persson</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CT3899w3Srm9QHsJdJ98md" corresp="i-8Db8jR6saTELpLZLDGAjHE">
          <date when="1995-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XncUfe9r3jYGCJMyg6biUc">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uk1o6VTUwGT8kJ2tEJL1L3">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M6xwQ25Vzn2smvAC1x5uwr">
          <date when="1995-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M6xwQ25Vzn2smvAC1x5uwr">
          <ref type="record" target="prot-199495--100">Prot. 1994/95:100</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5tupCw5wmKHk2cwRFr247x">
            1994/95:82 av Birgitta Hambraeus (c) till finansministern om
            pen­ningpolitik för full sysselsättning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VfGm97eTV22pPEznwiHT3m">
            Inkom den 17 mars : Besvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-vG2MLT7WKEVADr5CaQ99m">
            Svenska folket har inte röstat ja till hela Maastrichtfördraget
            utan undantag. Man fick t.ex. intrycket av den officiella informationen
            att det var riksdagen som skulle bestämma om vi skulle gå med
            i den eko­nomiska och monetära unionen, EMU, eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-9gXC18Ey4eeRKxvhrJEgbJ">
            EU har redan kommit till den andra fasen i EMU. Kommissionen
            övervakar vår ekonomiska politik, och riksbankschefen deltar i
            hemliga överläggningar i Frankfurt i det ekonomiska och monetära
            institutet, EMI, en föregångare till ECBS, Europeiska centralbankssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-3sJoP56eKfGiTugJWf9GHT">
            Maastrichtfördragets avdelning VI, kap. 1, Artikel 104 innebär
            att det är förbjudet för Riksgäldskontoret att finansiera en del
            av statens lånebehov från Riksbanken.
          </p>
          <p xml:id="i-JsSUfKK6dGuNb6zstQThJj">
            Artikeln lyder:”1. Det är förbjudet för------ medlemsstaternas
            centralbanker-------
          </p>
          <p xml:id="i-LvHhX6LDm5CzsryrS7tQE7">
            att ge------ nationella regeringar, regionala, lokala eller andra
            myndig­heter eller andra organ eller företag inom den offentliga
            sektorn i med­lemsstaterna rätt att övertrassera sina konton eller
            andra former av krediter,------.”
          </p>
          <p xml:id="i-VAbaN3dEz3QRB4JHYH7Dbg">
            Riksgäldskontoret hade fram till budgetåret 1991/92 ett checkkre­ditkonto
            i Riksbanken. Detta år lånade man där 17 miljarder kronor och
            budgetåret dessförinnan 18 miljarder. Räntan bestämdes och uppbars
            av Riksbanken och innebar alltså ingen utgift för staten. Staten
            var alltså inte utlämnad åt den privata marknadens bedömningar
            och rän­tenivåer när man behövde pengar. Detta instrument har
            vi gjort oss av med.
          </p>
          <p xml:id="i-F38guH2vhZV5XFe2h9wusA">
            ”Marknaden” har börjat ställa politiska krav på oss för att ge
            oss lån på goda villkor. Vår modell med en stor offentlig sektor
            passar inte in i deras föreställningsvärld, som styrs av nyliberala
            ekonomiska modeller. Kan detta ha någon betydelse för att vi för
            första gången sedan 30-talet börjar få en hög långtidsarbetslöshet,
            trots högkonjunktur? Precis som EU.
          </p>
          <p xml:id="i-5uSDgDdXYMKhXwQsRQUhxE">
            Det är väsentligt att det offentliga kan finansiera de arbeten
            som det privata näringslivet inte finansierar. Det blir allt viktigare
            i det postin­dustriella samhället, där Sverige kanske kommit längre
            än något annat land. En viktig faktor i sammanhanget är att vår
            handelsbalans och t.o.m. bytesbalans är stabilt positiv. Det betyder
            att vi betalar för oss internationellt enligt de regler som gäller.
            Vi borde alltså ha rätt att göra som vi vill inom landet.
          </p>
          <p xml:id="i-PFTLvEuXFSAuW9EVNvTDDZ">
            Vad skulle hända om vi återinförde checkkrediten för Riksgälds­kontoret?
            För att undvika en för hög inflation skulle vi självfallet låta
          </p>
          <note xml:id="i-Js5x37SYUFA5TsR7WsxWWL" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-E4NkPwLH5J1RZt8Nh8uz93" type="pageNumber">
            83
          </note>
          <note xml:id="i-LThk5UVDnT6Xg6A6cNCCmN" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Pyh2PEPMAZBsgajhBfS1H4" type="pageNumber">
            84
          </note>
          <p xml:id="i-4mscWA9W5oAHrkeGF7pExc">
            bli att öka penningmängden mer än vad som behövs för att sätta
            alla i arbete och skapa en lagom stor köpkraft för det vi producerat.
          </p>
          <p xml:id="i-VJNcrs6rGF7Ugr11WeT8zz">
            Sverige har i vissa frågor varit mer än lovligt flat när det
            gäller att följa EU. Så uppträder inte andra länder, och jag tror
            det är hög tid att vi byter stil. Vi väcker respekt först när
            vi tror på vår egen förmåga och på den modell som gett Sverige
            en topposition i FN:s index för mänsk­lig utveckling (HDI).
          </p>
          <p xml:id="i-Ky7dt6qwJQp1f1LR3SznS3">
            Vi kunde börja med att återinföra Riksgäldskontorets checkkredit
            i Riksbanken. Om riksbankschefen möter invändningar från kollegerna
            vid EMI:s möte, kunde han säga att Riksbanken unikt nog lyder
            under riksdagen i Sverige sedan 1700-talet och att en stor majoritet
            i landet vägrar att lämna ifrån sig detta demokratiska ansvar.
            (Detta krävs inför den tredje fasen av EMU och är ännu ett argument
            mot EMU.) Vad som sägs vid EMI:s möten är hemligt. Inte ens när
            centralbankschefer­na pensioneras har de rätt att yppa något.
            Men om EU vidtar några repressalier får vi ta ställning till detta
            då. Det kan väcka en nyttig debatt inom EU-länderna, där kritiken
            mot EMU blir allt häftigare.
          </p>
          <p xml:id="i-BjSgv4LaaXERfT7cRk4Bpz">
            Under tiden kan vi se till att kommunerna i landet får de pengar
            de behöver för att behålla och återanställa folk till bra löner
            inom sjuk­vård, undervisning, miljö och kultur. Vi kan öka den
            yrkesutbildning som näringslivet behöver och satsa på morgondagens
            energi- och kommunikationssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-FvMDN6tRmuW877N1mxZHdd">
            Om vi inte har rätt att själva bestämma över detta är vi inte
            ett fritt land. Ja-sidan i folkomröstningen om EU upplyste inte
            svenska folket om att vi skulle ge upp vår frihet om vi anslöts
            till EU. Gjorde vi det?
          </p>
          <p xml:id="i-Prtz6bVV4EKJZceS7ws9zx">
            Riksdagen har i enlighet med finansutskottets betänkande 10 av­slagit
            mitt yrkande i motion Fi207 att återinföra Riksgäldskontorets
            checkräkningskredit i Riksbanken. Man hänvisar till EU-bestämmelser
            som redan gäller i EMU och säger: ”Kontorets kontokredit i Riksban­ken
            har ersatts med likviditetshantering på marknaden” (1994/95:FiU10,s.
            57).
          </p>
          <p xml:id="i-LUu1w6jwMCBALfoaAhHNhb">
            Jag vill ställa följande frågor till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-CUPTBicuKLkj8Mr6piQ36Q">
            1. Vilka är för- och nackdelarna för t.ex. statens ränteutgifter
            med att Sverige gjort sig beroende av ”marknaden” för den offentliga
            lik- viditetshanteringen?
          </p>
          <p xml:id="i-2EBovERNqEdTQBcoEdveqR">
            2. Ämnar finansministern se till att staten disponerar över tillräck­ligt
            med pengar i landet för att ge alla människor rätt till arbete
            utan att höja skatterna och utan räntekostnader för staten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
