<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ej- derjakt</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:128 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om ej- derjakt</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_137.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_138.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-43bFjGjgVjBAbthKvTZjCS" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4tCUHM8j6xfuYyqLS6KZ9S">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VE7zvgbfXDtkgQS8JoLNzf">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C3e8qs8GTHkB1qnshaoakr">
          <date when="1994-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C3e8qs8GTHkB1qnshaoakr">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9GXRbarmai6XaS8GZYhSvA">
            1994/95:128 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            ej- derjakt
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9e7KtEn12DeSJww5ta9QDq">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YT38yMUW61zTYen5VVn7CF">
            Frågan om jakt på hanfågel av ej der under vårsträcket har diskute­rats
            vid flera tillfällen, senast i skärgårdsutredningen Levande skärgård
            SOU 1994:93. Där föreslås att sådan jakt skall vara tillåten för
            fast boende i skärgården under ett par veckor i april.
          </p>
          <p xml:id="i-NzrHcUHJgW7Eji3onGVVkx">
            Förslaget har väckt protester från såväl Statens naturvårdsverk
            och Sveriges Ornitologiska förening som många naturintresserade.
          </p>
          <p xml:id="i-Gq8vw5eFf7E6wWk5KVhjWr">
            Min uppfattning är att sådan jakt inte skall tillåtas. Skälen
            är följan­de:
          </p>
          <p xml:id="i-7hiXaBZC1jS3BUpjSgggHn">
            I Bernkonventionen, som Sverige ratificerade 1983, sägs att vilda
            växter och djur skall skyddas, liksom biotoperna. I EG:s fågeldirektiv
            slås fast, att alla fågelarter liksom ägg och bon är skyddade
            mot jakt, infångande och handel. För vissa arter får nationella
            undantag ges, men ingen jakt får förekomma under häckningsperioden
            och för flyttande fågel under flyttsträck till häckplatserna,
            om inte speciella problem finns, som inte kan lösas på annat sätt.
            Några sådana problem finns inte för ejder. De här bestämmelserna
            är viktiga. På sträck kan antalet indi­vider av en art verka stort,
            men det kan vara stora delar av den samlade polulationen man ser.
            I det perspektivet blir individrikedomen liten och förbudet mot
            jakt mycket angeläget.
          </p>
          <p xml:id="i-2vwab2pQgrmw2UwBTda5Bc">
            Den svenska synen på fågelskydd har gjort att svenska ornitologer
            i internationella sammanhang kunnat arbeta mycket aktivt för att
            stärka fågelskyddet i länder där t.ex. jakt bedrivs under vårsträcket
            till Skan­dinavien. Det arbetet skulle kraftigt försvåras och
            synen på Sverige
          </p>
          <note xml:id="i-4eQhToqNTCbqNAQRBFMu1e" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-D3ADXcAoJaBUKoG6TeKepg" type="pageNumber">
            137
          </note>
          <note xml:id="i-GbUgqLcLgKqo2KdkibhWoY" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-N1CdNk2iQYDypPfjoZ1ZKJ">
            som föregångsland få sig en allvarlig knäck, om vi här tillät
            jakt på vårsträckande fågel. Att jakten traditionellt var tillåten
            före 1955, som anförs i utredningen, kan inte anses som ett skäl.
            På samma sätt skulle länder i Sydeuropa i så fall kunna hävda
            att kramsfågeljakten har tradi­tioner. Som tur är ökar ibland
            kunskapen och det som förr var naturligt ses i dag med skepsis
            och förvåning. Sveriges anseende i internationel­la sammanhang
            där fågelskydd diskuteras måste vara mycket viktigare än ca 600
            personers nöjesjakt på vårsträckande ej der. Siffran kommer från
            utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-yLcwpaAcQWq9fpaFKGAzF">
            Jakten på ejder under våren har ingen ekonomisk betydelse för
            de fast boende. Den skulle, om den infördes, vara en ren nöjesjakt.
            För många, som söker sig ut i skärgården i april för att där finna
            skönhet och stillhet, skulle en sådan jakt vara både störande
            och stötande.
          </p>
          <p xml:id="i-KiBD2EhMASfoPtMAFv4bwo">
            Ejderns möjligheter att få ut flygga ungar varierar mycket från
            år till år. Under goda år kan ungefär hälften av ungarna överleva
            medan död­ligheten under dåliga år kan vara nästan total. Beräkningar
            på 70-talet i Stockholms skärgård visade att antal flygga ungar
            per par var under 1. Östersjön, det ekosystem där ejdern lever,
            är hotat av flera skäl. M 74 hos laxyngel pekar på något miljögift.
            Tidigare har såväl säl som hav­sörn drabbats. Utsläpp av kväve
            och fosfor får havet att blomma med giftiga blågröna alger under
            sommaren. Att i en sådan biotop som up­penbarligen är utsatt och
            under negativ miljöpåverkan öka jakttrycket på en fågelart som
            ejder måste vara fel. Ejdern har en viktig roll i Ös­tersjöns
            ekosystem, ett ekosystem som hotas av många faktorer. Vi vet inte
            vad som händer i framtiden, eftersom miljöpåfrestningarna tyvärr
            ser ut att öka. Den lilla ökning av ejderpopulationen som kan
            skönjas måste få fortgå!
          </p>
          <p xml:id="i-2utDYHhAwiWJPyawbEsBub">
            Frågor om jakt som denna hamnar i dag på Jordbruksdepartementet
            medan naturvård och därmed faunafrågor finns under Miljödeparte­mentet.
            Det är olyckligt, eftersom båda sidor berörs av beslut som detta
            om jakttid på ejder.
          </p>
          <p xml:id="i-VvgVDdS7vkRjMJicB4HZFn">
            Med anledning av ovan anförda vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-FXAqrEwq6872axPokctr2k">
            1. Hur avser jordbruksministern hantera frågan om vårjakt på
            ej­der?
          </p>
          <p xml:id="i-R6dVdTAKpu4b9ezxsB2DQu">
            2. Vilken vikt lägger jordbruksministern vid Statens naturvårds­verks
            synpunkter i frågan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
