<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0103">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tjernobylolyckan m.m.</title>
        <author>Maggi Mikaelsson (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:103 av Maggi Mikaelsson (v) till statsrådet Pierre Schori om Tjernobylolyckan m.m.</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_108.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_109.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Maggi Mikaelsson (v)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>v</desc>
            </state>
            <idno>i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Pierre Schori</persName>
            <idno>i-T2zoKSjQ4xPQ7xSU1J4Axv</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6pUkyrcA9UkWd4fBNAK9rT" corresp="i-Cj9FYr3Q5sLFjM9zvEVNNE">
          <date when="1994-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SF1Ht95ZWeLaBpCBSbvN9W">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Pierre Schori</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-V68F7qxKzbNCsrkcSSvXGv">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8W5PZtwtmdXwzZDfWT69Si">
          <date when="1994-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8W5PZtwtmdXwzZDfWT69Si">
          <ref type="record" target="prot-199495--097">Prot. 1994/95:97</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EEmArGxCMR7nvmbXrtSnwy">
            1994/95:103 av Maggi Mikaelsson (v) till statsrådet Pierre Schori
            om Tjernobylolyckan m.m.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SdyhAyByKhToxUHj9rYzKm">
            Inkom den 4 april : Besvarad den 28 april Prot. 1994/95:97
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9PZxf8vsm5tZcWFANUgmkt">
            Det har snart gått ett decenium sedan Tjernobylolyckan. Olyckan
            drabbade hela regioner och enskilda hårt. Problemet är att vi
            fortfaran­de har en oklar bild av effekterna av olyckan. Olika
            uppgifter sprids och det är svårt att veta vad som är korrekt
            och vad som är överdrifter och brist på objektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7qPuQ9xvXcjBE5sT3QBrk">
            Exempel på detta är kanske ett inslag i TV-programmet ”8 dagar”
            den 19 februari. Man redogjorde där för olika mer eller mindre
            korrek­ta fakta och antydde att Tjernobylolyckan var orsaken.
            T.ex. påstod man att endast 23 % av barnen är friska i vissa områden
            i Ukraina och Vitryssland och att antalet döda till följd av olyckan
            är tiotusentals.
          </p>
          <p xml:id="i-Co15dvaciijMvTFwvNtuqg">
            Ledande forskare inom medicin menar (DN den 27 mars) att detta
            är exempel på desinformation som t.o.m. kan leda till förvärrade
            skador eftersom felaktiga beslut kan tas. Antalet skadade barn
            har ökat menar forskarna men är jämfört med det totala antalet
            barn litet. Vi får också motstridiga uppgifter om skadade och
            dödade bland röjningsarbetarna. Även om man går till andra källor
            går uppgifterna om effekterna av olyckan isär.
          </p>
          <p xml:id="i-Eu2rdYWMmJiyk9t8c3yrkH">
            Sveriges stöd till Vitryssland och Ukraina har efter olyckan
            varit försumbart. Efter vad Vänsterpartiet erfarit från Utrikesdepartementet
            m.fl. har det direkta stödet 1990-1993 varit 10,0 miljoner kronor
            till Vitryssland och 13,4 miljoner kronor till Ukraina. Det är
            0,6 % respek­tive 1,0 % av det totala statliga stödet till CEE.
            SIDA har bidragit med 4,2 miljoner kronor i katastrofbistånd.
            Statens kärnkraftsinspektion, Statens strålskyddsinstitut och
            BITS har projekt i gång som tillsam­mans kostar ett mindre antal
            miljoner. Till detta kommer svenskt stöd via internationella kanaler.
            Nivån på detta stöd är långt ifrån den retorik som har förekommit
            om att stödja dessa länder. Svensk strategi utmyn­nar i att stödja
            länderna i vår närhet. Vitryssland och Ukraina ingår i Sveriges
            närhet. Det visade inte minst Tjernobylolyckan på ett påtagligt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-KbxzAHWWUqUjMqnEuzbcr6">
            Sverige har unik kompetens att bidra med till dessa länder vad
            gäl­ler medicinsk kunskap och teknik, kärnsäkerhetsteknologi,
            sanering av skadade markområden, uppbyggnad av infrastruktur m.m.
            Stora insat­ser skulle därför kunna göras när det gäller modern
            sjukvård, in­frastrukturuppbyggnad och investeringar i nya miljöanpassade
            energi­anläggningar som kan ersätta kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-LxsLu885QF3r9td4wRQ8rr">
            Det finns rapporter som talar om förhöjd risk för ytterligare
            reak­torhaveri i kvarvarande reaktorer i Tjernobyl, men återigen
            vet vi inte vad som är sant. Men det visar behovet av att så snabbt
            som möjligt bygga upp alternativ till kärnkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-LkeAkMkMFqkL2jrs748hES">
            Sammanfattningsvis kan vi konstatera att trots att Vitryssland
            och Ukraina drabbats av Tjernobylolyckan och trots att dessa länder
            i öv­rigt har ett stort behov av stöd har det svenska stödet och
            samarbetet
          </p>
          <p xml:id="i-Tp86RHPJqoBPLYxVMWNm8b">
            med dessa två länder varit ringa. Proposition 1994/95:160 om
            samarbe­tet med Central- och Östeuropa som nyligen lämnades till
            riksdagen utgör inget undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-MENp42i2BgLwNbV37aFSn4">
            Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga Pierre Schori:
          </p>
          <p xml:id="i-5Xa1zCj6bivsVfzaP4597G">
            1. Vad tänker regeringen göra för att få fram och redovisa relevanta
            uppgifter om effekterna av Tjernobylolyckan?
          </p>
          <p xml:id="i-2p4pCrrV7GnJ5TDmHCbvxL">
            2. Har regeringen några intentioner att öka stödet till Vitryssland
            och Ukraina?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
