<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>uppehållstillstånd för eritreaner</title>
        <author>Ingrid Näslund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:125 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Leif Blomberg om uppehållstillstånd för eritreaner</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_133.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_134.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_135.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingrid Näslund (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
            <idno>i-8jYVPLDFthDkyj9gDfqNy4</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5EBfgW4Kedzb2KE8RepEKR" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1995-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2FSC85dsiLur2JPeRoz9hU">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4NyDo9Ub4MGeNi6cfEoF6X">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EpXXaLrf1PQXf1RKLrrzqY">
          <date when="1995-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EpXXaLrf1PQXf1RKLrrzqY">
          <ref type="record" target="prot-199495--110">Prot. 1994/95:110</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TTqUbdEKUj2XptVRu5Fkbz">
            1994/95:125 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Leif Blomberg
            om uppehållstillstånd för eritreaner
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BXZMocdysrJVN6PSkdszNa">
            Inkom den 27 april : Besvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3o7cLgEgSbQnQ7j9A53JiD">
            Enligt uppgift finns ca 200 eritreaner i Sverige som förgäves
            sökt uppehållstillstånd. Många av dem har vistats i Sverige under
            mycket lång tid, en del ända sedan 1989, andra fyra fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-WvDLCRchs4KyL6F3JJd5pQ">
            Många av dessa flyktingar var barn när de kom hit. De har till­bringat
            sin ungdom här i Sverige och hunnit bli vuxna. De har flytt från
          </p>
          <note xml:id="i-47JrWZyWZrFEDz392QMMai" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Tw92TUG7F41cCG1YRG4R67" type="pageNumber">
            133
          </note>
          <note xml:id="i-T1zLDwU6nX4cqKhGgUHWUD" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-pk6rVqWEJekT5vrW5ngdn">
            kriget mellan Etiopien och Eritrea, en del kanske för att undvika
            att bli tvingade ut i kriget. En del något äldre har flytt av
            politiska skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-2BkgURQZuQmmBdDCA3L2yX">
            Eritreanerna har haft en mycket oviss och pressande tid i Sverige.
            Många har haft avvisningsbeslut hängande över sig under lång tid.
            Sedan Eritrea blev självständigt i maj 1991 har den svenska regeringen
            ansett att de skulle utvisas. Det har dock hittills varit omöjligt
            att verk­ställa avvisningsbesluten, eftersom inte Eritrea velat
            ta emot dem.
          </p>
          <p xml:id="i-VE7eZNTWhTE3SDzP8qfhE7">
            Det har också varit oklart vem som har haft ansvaret för eritreaner­na.
            En del av dem kastades t.o.m. ut från sin flyktingförläggning
            när Eritrea vägrade att ta emot dem. Det är ingen överdrift att
            säga att eritreanerna som grupp farit ovanligt illa genom den
            stora ovisshet som präglat hela deras vistelse här.
          </p>
          <p xml:id="i-WvfeR6QQCEJRG74hdCmf4r">
            Många människor har i flera år varit engagerade i dessa eritreaners
            öde. Flera riksdagsmän har tidigare arbetat för att de skulle
            få uppe­hållstillstånd. Den nuvarande regeringen anser sig nu
            ha fått ett löfte från den eritreanska regeringen att den skall
            ta emot sina medborgare. Eritreanerna har hela tiden vidhållit
            att de inte vill återvända.
          </p>
          <p xml:id="i-BphusNJCMqWY99VwLHQMJx">
            Till saken hör att vissa av dem aldrig bott i nuvarande Eritrea
            utan i Addis Abeba. Många uttrycker också farhågor för att de
            inte kommer att bli väl mottagna i Eritrea. Det fanns flera olika
            befrielserörelser, och en del av dem upplever sig nu i opposition
            och menar att de skulle vara mycket otrygga vid ett återvändande.
          </p>
          <p xml:id="i-8reKFUuBnD3v8ZX6c16Ftk">
            För Eritreas del är situationen mycket svår. Fattigdomen är stor
            och svält har hotat landet. Dessutom finns det ca 700 000 eritreanska
            flyk­tingar i grannländerna Somalia och Sudan, där de lever i
            misär. Att Eritrea inte har sett det som mest angeläget att ta
            hem de kanske 200 som finns i Sverige är inte särskilt förvånansvärt.
            De har ansett det mer angeläget att bereda dem som vistas i grannländerna
            rum.
          </p>
          <p xml:id="i-ToyWpmKZ4ErWFZw8NLPKAN">
            Inte minst de unga eritreaner som blivit kvar i Sverige under
            flera år borde, enligt mitt sätt att se, få stanna här av humanitära
            skäl. Den långa vistelsetiden i sig borde vara tillräckligt skäl.
            De har varit här under den tid som är så betydelsefull för deras
            utveckling, och repatri- eringen blir sannolikt svår för dem.
            Att tvinga dem att återvända mot deras uttryckliga önskan vore
            inhumant. De borde få möjlighet att ut­bilda sig och sedan få
            återvända endast om de själva så önskar.
          </p>
          <p xml:id="i-733qE11sGXbKdCyjhuB1kD">
            Jag ställde den 16 februari en muntlig fråga till statsrådet
            Pierre Schori om huruvida det faktum att en del personer vistats
            mycket länge i Sverige inte i sig är ett humanitärt skäl för att
            få stanna och fick föl­jande svar: ”Man kommer att ta hänsyn till
            humanitära skäl i det här fallet. En lång tids vistelse i Sverige
            är generellt sett ett sådant skäl.”
          </p>
          <p xml:id="i-QdAUVge4zSe5DQXXtGFaX8">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till invandrarmi-
            nistern:
          </p>
          <p xml:id="i-DRbeA2rzv1WZVvmwVdgYR3">
            1. Kan en vistelsetid på tre till fem år i sig utgöra en grund
            för att få stanna av humanitära skäl?
          </p>
          <p xml:id="i-VLvAAJHfXBNfvbEgGjXWyk">
            2. Vilka garantier finns för att eritreaner från andra politiska
            grup­peringar än regeringen eller de som flytt från frihetskampen
            blir väl mottagna om de tvingas återvända?
          </p>
          <note xml:id="i-DEQFN7Ed2VGia2jYNQca7q" type="pageNumber">
            134
          </note>
          <p xml:id="i-L1HXUCHyQjnh83AmALrLE9">
            3. Skulle det inte vara möjligt att utifrån de ovan nämnda omstän­digheterna
            ge de eritreaner som ansökt om uppehållstillstånd tillstånd att
            stanna i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
