<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>om­ställda åkrar</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:145 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om om­ställda åkrar</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_157.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_158.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_159.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Karl Erik Olsson</persName>
            <idno>i-CVa3GtLUphESXFxPuwSvNV</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UwetisnD34JSmTrFxFGHya" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9JygHTWFcvvE6tpeytRTRh">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CNwH6WqBCo5tw1cTLHxZ4g">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3eisHVNeJVDFEtmMkAHy2N">
          <date when="1994-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3eisHVNeJVDFEtmMkAHy2N">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FTFa43sh5FQNvnVrReEc7A">
            1994/95:145 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            om­ställda åkrar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9e7KtEn12DeSJww5ta9QDq">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dk7mdygbuX8RAKrvg8A4mC">
            Det jordbrukspolitiska beslutet 1990 innebar att stora arealer
            åker­mark togs ur odling för att minska jordbrukets överskottsproduktion.
            Man erbjöds omställningsstöd för att undanta arealen varaktigt
            från- produktion av prisreglerade grödor, i första hand spannmål.
            På en del marker planterades skog eller Salix för energiproduktion.
            På andra anlades våtmarker. Men de flesta åkrar lämnades bara
            öppna för ogrä­sen.
          </p>
          <p xml:id="i-MX9NupYNSwmCYyvdJS8575">
            I Stockholms län ställdes 23 000 ha om av totalt 95 000 ha åker­mark.
            Av dessa 23 000 ha har 8 % planterats med skog eller blivit våtmark,
            37 % är anmälda som extensiv vall och på 55 % har man inte gjort
            någonting. Vi har under åren sett dessa bevuxna med baldersbrå,
            tistlar, revsmörblomma och kvickrot med flera ogräs.
          </p>
          <note xml:id="i-Un8dDRDdJqmKCYGoe3MHFf" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-CLwbrACMxN57y2UJARFUWE" type="pageNumber">
            157
          </note>
          <note xml:id="i-VC4U4hr4sVcdCuf2GdFoX9" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-SEGScSQha6xftabJcQUp55">
            I och med EU-inträdet kan dessa arealer ställas om till EU-träda
            och därmed ingå i underlaget för CAP-bidrag. Det troliga är, att
            en stor del av ogräsarealerna kommer att växlas över. I och med
            det är de i pro­duktion igen. Kravet för att få arealstöd enligt
            C AP är i år att 12 % av åkerarealen skall trädas. Vilken areal
            väljer bonden själv.
          </p>
          <p xml:id="i-GTHnw3PALmh1XaZUERGtxW">
            De här åkrarna är ogräsbanker i dag och inte möjliga att odla
            med gott resultat utan åtgärder. Ett snabbt sätt att få dem i
            produktion vore att bespruta dem med kemiska ogräsbekämpningsmedel.
            Det är inte ett bra sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-2cBCaWJgFaMDJ8YPQqpXjQ">
            Riksdagen har antagit ett mål att användningen av bekämpningsme­del
            skall halveras fram till år 1996. Det här är ett mål man tror
            sig nå, men det kan allvarligt hotas om de omställda ogräsarealerna
            ogräsbe- frias genom en gigantisk besprutning under året.
          </p>
          <p xml:id="i-TQhd5nfds9NWo4Xts5pzYL">
            Vi kan få några års koncentrerade giftchocker i vår natur. Det
            vore naturligtvis olyckligt för naturen men också för näringen.
            LRF har i dag som målsättning att Sverige skall vara på väg mot
            ett av världens renas­te jordbruk. Trovärdigheten kan allvarligt
            komma på skam, om an­vändningen av bekämpningsmedel ökar under
            åren som följer.
          </p>
          <p xml:id="i-4fWxdrXBQTD6rsoCzXDB94">
            Det går lyckligtvis att få dessa arealer i godtagbart skick på
            andra sätt än besprutning. Det enklaste ansluter sig till det
            krav som borde ha ställts redan 1990, nämligen att de odlas med
            vall och proteinfixerande grödor, som slås vid upprepade tillfällen
            under odlingssäsongen. Ge­nom att slå vallen innan ogräsen gått
            i frö kan mängden ogräsfröer successivt minskas. De fleråriga
            ogräsen måste slås flera gånger under odlingssäsongen för att
            knäckas. Det finns säkert andra metoder också, t.ex. genom återkommande
            mekanisk bearbetning som harvning och plöjning. Även bränning
            har föreslagits. Det viktiga är att välja en annan väg än kemikalievägen.
          </p>
          <p xml:id="i-9caZQaCpvkDkzZAHsooY2s">
            För marker som växlas in i EU-träda är det med dagens bestämmel­ser
            omöjligt att bekämpa ogräsen mekaniskt, med vall eller liknande,
            eftersom det är förbjudet att bearbeta jorden före mitten av juli.
            Detta måste ändras för den här typen av marker, annars görs miljövänligare
            sätt att bekämpa ogräsen omöjliga. Sprutning är tillåtet fr.o.m.
            den 1 juli.
          </p>
          <p xml:id="i-WuSEV12eoxFmXBKtrbFx2Q">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UY19haPwsoiV1Hckts8e5U">
            1. Vilka åtgärder är jordbruksministern redo att vidta för att
            för­hindra att stora arealer, som varit omställda enligt omställning
            90, be­sprutas med ogräsbekämpningsmedel?
          </p>
          <p xml:id="i-LgZFaJcevPsHf4BxXcn7V">
            2. Är jordbruksministern beredd att undanta jordar omställda
            enligt 90 års beslut från Jordbruksverkets beslut om förbud att
            bearbeta jor­den på trädesareal före 15 juli, så att ogräsbekämpning
            kan ske meka­niskt och på liknande sätt tidigare på sommaren?
          </p>
          <note xml:id="i-CKRXC4zEmkr6uMjJA6bEEe" type="pageNumber">
            158
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
