<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:144</head>
        <author who="unknown">Ragnhild Pohanka (mp)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Jörgen Anders­son</minister>
        <topic>uranbrytning i Krasnokamensk</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--110.xml" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj, Prot. 1994/95:110</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:144 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsrådet Jörgen Anders­son
          om uranbrytning i Krasnokamensk
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Jag har tidigare frågat statsrådet Lindh om uranbrytningens konsek­venser
          för människor och natur i Krasnokamensk. Statsrådet svarade då
          att en resa skulle gå dit med syfte att granska brytningens effekter.
        </p>
        <p>
          Gruppen som Lindh då hänvisade till kommer att åka till Krasno­kamensk
          under juni månad. Som jag förstår kommer gruppen att bestå av
          fem deltagare, som representerar SSI, Vattenfall, Barsebäck Kraft,
          SKB och Gruvarbetarförbundet. Gruppen består alltså främst av
          repre­sentanter för kärnkraftsindustrin, vars vilja att hitta
          sanningen om brytningens hälso- och miljökonsekvenser kan ifrågasättas.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          156
        </note>
        <pb facs="PDF:156"/>
        <p>
          För att få en allsidig bedömning av situationen i området, vore
          det önskvärt om också representanter för särskilt insatta intresseorganisa­tioner
          bjuds med på resan. Jag tänker då speciellt på Greenpeace, som
          arbetat länge med frågan. Rimligen bör också riksdagsledamöter
          inbju­das att delta.
        </p>
        <p>
          Fakta om uranbrytningens konsekvenser skrämmer även den mest
          härdade. Var fjärde lägenhet i Oktiabrskij har en radonhalt i
          ka­tastrofnivå, med en koncentration som är jämförbar med dåligt
          ventile­rade urangruvor. Enligt en undersökning av läkare på Medicinska
          Ve­tenskapliga Akademin föds nästan vartannat barn i Krasnokamensk
          sjukt. Främst är de drabbade av nerv-, hjärt- och kärlsjukdomar.
          65 % av männen dör innan de fyllt 60. En stor del av sjukdomarna
          kan direkt kopplas till den ekologiska situationen i området,
          som helt beror på uranbrytningen.
        </p>
        <p>
          Urangruvan i Krasnokamensk är världens största. Sverige hämtar
          stora mängder uran därifrån, trots att Vattenfall gärna hävdar
          motsat­sen. Brytningen skapar tiotusentals liter flytande radioaktivt
          avfall varje dag, som släpps ut i dammar där bottnen endast är
          täckt av ett enkelt lager plast.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det anförda vill jag fråga energiministern följan­de:
        </p>
        <p>
          1. Kommer energiministern att medverka till att representanter
          för riksdagen medföljer på resan som planeras till urangruvan
          i Krasnoka­mensk?
        </p>
        <p>
          2. Kommer energiministern att medverka till att representanter
          för miljörörelsen medföljer på samma resa, t.ex. Greenpeace, som
          länge har arbetat med frågan?
        </p>
        <p>
          3. Vilka möjligheter finns för riksdag och regering att ställa
          krav på miljö- och hälsoskydd i samband med uranköp från exempelvis
          Kras­nokamensk?
        </p>
        <pb facs="PDF:157"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
