<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>jakt på skarv</title>
        <author>Gudrun Lindvall (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:148 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om jakt på skarv</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_160.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_161.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_162.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Gudrun Lindvall (mp)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>jordbruksministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XpTq1RR9j1iQBRh26UW8Vd" corresp="i-PvJTHCyJiaxUeJhG5osdHg">
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MwsegFLFUPUSreVqLKpuJP">
          <note>date unknown</note>
          <name>jordbruksministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LTQw93Cx2bjpLns3vzacbL">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FpzmWoB1qV45BqTDcXYjGa">
          <date when="1994-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FpzmWoB1qV45BqTDcXYjGa">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7YvupGbADGXYxcLogaV7Gp">
            1994/95:148 av Gudrun Lindvall (mp) till jordbruksministern om
            jakt på skarv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LNF8pMQx7Z7WntRAGE8EWW">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ac3WDoZry4Zb9pNsbsaFyV">
            Skarven koloniserade Sverige tidigt då istäcket drog sig tillbaka
            ef­ter senaste istiden. Man har hittat fynd från Skåne till Mälardalen
            som visar att skarven fanns här redan för 9 000 år sedan. Under
            1800-talet utrotades den genom förföljelse för att åter bli en
            svensk art under 1940-talet. I dag finns ungefär 10 800 par i
            43 kolonier. Knappt två tredjedelar finns i Kalmarsund, resten
            är spridda utefter kusten upp till Hälsingland.
          </p>
          <p xml:id="i-XZ9eKz2BwLn68bTKr3t1CH">
            Skarven finns på den s.k. röda listan över hotade och sällsynta
            rygg­radsdjur. Den återfinns i hotkategori 4, vilket betyder att
            den klassas som hänsynskrävande.
          </p>
          <p xml:id="i-AaHVJth86XC6vN2eMo8izK">
            Skarven lever på fisk. Två undersökningar i Sverige visar att
            fiskar­na har en storlek av 10-25 cm och att de dominerande arterna
            är aborre och mört. Ingenting talar för att närvaron av skarv
            långsiktigt påverkar fiskbestånden i våra kustvatten. En trolig
            orsak till att skarven ökar tros vara, att antalet mindre fiskar
            ökar i Östersjön. Skälet till detta är dels att torsk och lax,
            som lever på småfisk, minskat kraftigt, dels att Öster­sjön blir
            allt mer övergödd, vilket gynnar skräpfisken.
          </p>
          <p xml:id="i-X9DnQBF4UGAHzokwbxex34">
            Skarven tillbringar vintern i Medelhavet och återkommer till
            Sveri­ge redan i februari om vädret tillåter. Den häckar i kolonier,
            är mycket störningskänslig under häckningstiden, som varar ända
            in i augusti. Dödligheten under första levnadsåret är hög, ca
            30 %. Många drunknar i fiskegarn.
          </p>
          <p xml:id="i-LeHTPAhQvCTNcBteRkFit">
            Trots att skarven finns på röda listan finns en allmän jakttid
            på skarv under tiden 21 augusti till 28 februari. Dessutom har
            länsstyrel­sen i Kalmar län för i år beviljat skyddsjakt på skarv
            under resten av året. Alla med jaktkort kan jaga, inte bara fiskarna,
            som anser att skar­ven konkurrerar om bytet och som anser sig
            få problem med fasta red­skap. Jakten är tillåten även på holmar,
            klippor och skär. För jakt i kolonier förordar man äggprickning.
            Avsikten med jakten är att reduce­ra beståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-kyVVC1DPB3paYerRUg4wS">
            I EG:s fågeldirektiv slås fast, att alla fågelarter liksom ägg
            och bon är skyddade mot jakt, infångande och handel. För vissa
            arter får natio­nella undantag ges, men ingen jakt får förekomma
            under häckningspe- rioden och för flyttande fågel under flyttsträck
            till häckplatserna, om inte speciella problem finns, som inte
            kan lösas på annat sätt. Detta fågeldirektiv måste gälla även
            i Sverige efter 1 januari 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-FYyC8vKiLpZZWzFEJa3k7V">
            Vad gäller skarven i Kalmar län finns ingen dokumentation som
            vi­sar på allvarliga skador för fisket. Man har problem vid och
            i enskilda fiskeredskap där man kan få bitskador på fisken. Att
            detta har någon ekonomisk betydelse har inte anförts som skäl
            till skyddsjakten.
          </p>
          <p xml:id="i-Rrad2mmrpaZGnnPweAV8E8">
            Redan under 1994 bedrevs skyddsjakt på skarv i Kalmar län, liksom
            äggprickning. Någon utvärdering av den jakten har inte gjorts
            inför årets beslut. Länsstyrelsen skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-8VYhKofURXJGE2E2CXSPxJ">
            "Vad avser den under 1994 bedrivna skyddsjakten framgår av in­rapporteringen
            till länsstyrelsen att totalt ca 1 400 fåglar sköts. Härav sköts
            650 st med stöd av 1994 års beslut. Rapporter om skyddsjakt i
            form av prickning av ägg saknas. Enligt vad länsstyrelsen erfar
            finns uppgifter som tyder på att jakt under 1994 förekommit i
            större omfatt­ning än vad som redovisats. En förutsättning för
            att länsstyrelsen i fortsättningen skall kunna medge skyddsjakt,
            är att Sverige gentemot EU på ett tillfredsställande sätt kan
            redovisa hur denna jakt bedrivs samt jaktens inverkan på beståndets
            storlek. Om länsstyrelsen som ansvarig myndighet inte kan förlita
            sig på den redovisning av jakten som sker, kan det omöjliggöra
            en fortsatt skyddsjakt. ”
          </p>
          <p xml:id="i-JxfLuki3CauEPtKcRyTuRx">
            Trots detta släpper man i princip jakten på skarv fri i Kalmar
            län för 1995. Något mål med jakten finns inte heller. Skall utrotningen
            vara total eller vill man reducera beståndet till någon bestämd
            nivå? Någon uppföljning av fjolårets jakt har inte gjorts.
          </p>
          <note xml:id="i-9A52XkeM7WW4zQA5Ev9C2D" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Ag4wij93kZRuGNW9o7u7K9" type="pageNumber">
            161
          </note>
          <p xml:id="i-XkJXN8WTgmGvHMPFnPL4xM">
            11 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1—154
          </p>
          <note xml:id="i-A3uw5Vt6u4m3LDmRoNu1YZ" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-ArfT3Udzpg4qZSQJJyxffj">
            I EU:s fågeldirektiv slås fast, att andra sätt att lösa problemet
            än jakt skall undersökas först. Något sådant försök finns inte
            alls i detta fall.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZXsLGCvFg6s328PYcZ8KJ">
            Det finns all anledning för regeringen att upphäva Kalmar läns
            länsstyrelses beslut om skyddsjakt av skarv under 1995. Beslutet
            har fått en olycklig utformning, jakten är för allmän och mål
            för jakten saknas helt. Dessutom rimmar det mycket illa med Sveriges
            internatio­nella anseende som nation väl framme på naturvårdens
            område att bedriva skyddsjakt på en art som samtidigt finns uppförd
            på landets röda lista under hotklass 4 hänsynskrävande.
          </p>
          <p xml:id="i-L3ZUpjmBLJY811PDEWvU75">
            EU:s fågeldirektiv skall följas fullt ut. Skall skyddsjakt tillåtas
            på en fågelart skall problem klart kunna påvisas. Det måste också
            finns un­dersökt om problemen kan lösas på annat sätt än genom
            jakt.
          </p>
          <p xml:id="i-UeJEhziwvhtP8ZGH6qDhQ5">
            Regeringen bör tillsätta en arbetsgrupp med representanter för
            såväl fisket som naturvården för att tillsammans med Naturvårdsverket
            utre­da hur problem med störning mellan fisket och skarven skall
            kunna lösas på annat sätt än genom jakt. Om gruppen finner att
            skyddsjakt är nödvändig skall detaljer runt jakten klargöras.
          </p>
          <p xml:id="i-RrPmbEQ2aFEP54ewFdeEnR">
            Med anledning av ovan anförda vill jag fråga jordbruksministern:
          </p>
          <p xml:id="i-N1UY2N5b74LmPM8WA9Jx78">
            1. Är jordbruksministern beredd att upphäva det av Kalmar läns
            länsstyrelse fattade beslutet av den 16 december 1994 om skyddsjakt
            på skarv?
          </p>
          <p xml:id="i-X4Hfq28cKPtJfGRWEitgwL">
            2. Är jordbruksministern beredd att tillsätta en utredning med
            re­presentanter från såväl fisket som naturvården med uppgift
            att utreda hur problem mellan människa och skarv skall kunna lösas?
          </p>
          <p xml:id="i-3jQVNr4zA3GE8t11Le262h">
            3. Är jordbruksministern beredd att se till att Sverige följer
            EU:s fågeldirektiv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
