<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0084">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:84</head>
        <author who="unknown">Birger Schlaug (mp)</author>
        <minister who="unknown">jordbruksministern</minister>
        <topic>fis­kekriget mellan Kanada och vissa EU-länder</topic>
        <docDate when="1995-03-22">Inkom den 22 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--084.xml" when="1995-04-03" status="answered">Besvarad den 3 april, Prot. 1994/95:84</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:84 av Birger Schlaug (mp) till jordbruksministern om
          fis­kekriget mellan Kanada och vissa EU-länder
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 marsBesvarad den 3 april Prot. 1994/95:84
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-M8SrgZj5mwRSecWYt3ZuJ9">
          Fiskekriget mellan Kanada och EU-länderna Spanien och Portugal
          har varit en strid om sinande naturresurser. Nu förs informella
          samtal på hög nivå mellan företrädare för EU-kommissionen och
          Kanada. Även om det nu verkar råda en tillfällig vapenvila mellan
          parterna så finns de djupa motsättningarna kvar.
        </p>
        <p xml:id="i-6cuq6jrV2UNqYFCe1QuupU">
          EU har konsekvent satt sig över de fiskekvoter som tilldelats
          av NAFO, den nordvästatlantiska fiskeorganisationen. EU reserverar
          sig mot NAFO-besluten om kvottilldelning och är sedan inte bundet
          av besluten. EU fastställer egna högre kvoter men överskrider
          även de självvalda kvoterna.
        </p>
        <p xml:id="i-3g7xS6wDxVZbwR5d14EceV">
          Undersökningar har visat att biomassan i haven utanför Kanada
          minskar. Den nordvästatlantiska fiskeorganisationen har beslutat
          att den totala kvoten av liten hälleflundra skall vara 27 000
          ton, men även denna kvot kan vara i högsta laget för att bibehålla
          populationen. I området där den lilla hälleflundran lever, med
          dess kalla strömmar, tar det lång tid för fiskbeståndet att återhämta
          sig. Det verkar också främst vara ung fisk som tas upp av trålfisket.
        </p>
        <p xml:id="i-D4KBjak3VWjQkjHzDx7fT8">
          I den tidigare beslagtagna spanska trålaren Estai påträffades
          nät med mindre maskstorlek än vad som är tillåtet. På båten fanns
          dess­utom mer hälleflundra än vad fartyget uppgivit till den nordvästatlan­tiska
          fiskeorganisationen. Detta är ett konkret bevis på det rovfiske
          som EU-länderna Spanien och Portugal bedriver utanför Kanadas
          kust.
        </p>
        <p xml:id="i-QxyDhisrGwiMjX7x2mJPXP">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
        </p>
        <p xml:id="i-EZW7ceQvDTXVDwef23X3By">
          1. Hur avser jordbruksministern att verka för att EU-länder inte
          skall bedriva rovfiske och överskrida internationellt fastställda
          fis­kekvoter?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_87.pdf"/>
        <p xml:id="i-AhxPDasMHjm9qsnDXizLvu">
          2. Avser ministern att verka för ett kontrollsystem med neutrala
          kontrollanter, som ombord på fartygen undersöker nätstorlek och
          fångsternas omfattning?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_88.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
