<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0104">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turkiet och de mänskliga rättigheterna</title>
        <author>Eva Zetterberg (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:104 av Eva Zetterberg (y) till utrikesministern om Turkiet och de mänskliga rättigheterna</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_109.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_110.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_111.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (y)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margaretha af Ugglas</persName>
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BGzRe5rMsuXpBq8SByhVjn" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1995-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CmiNvz2Z6iVtsPntmrAtti">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GmMFHEwgYydnC7VtxmSfRS">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JmGuDe2UtZSDVCnMy6YF2L">
          <date when="1994-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JmGuDe2UtZSDVCnMy6YF2L">
          <ref type="record" target="prot-199495--097">Prot. 1994/95:97</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRNhCi246cC6FVoxPCxPE4">
            1994/95:104 av Eva Zetterberg (y) till utrikesministern om Turkiet
            och de mänskliga rättigheterna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BygkbQdHJZovcMBJ1gToUf">
            Inkom den 6 april : Besvarad den 28 april : Prot. 1994/95:97
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T3BpPEjRcZLRisneqptv5r">
            Brotten mot mänskliga rättigheter i Turkiet är i dag omfattande.
            Tortyr av arresterade och fängslade oppositionella är satt i system.
            Trots att landet har över tjugotalet etniska och andra minoriteter
            er­känns ingen av dem av den turkiska regeringen. Kurdiska parlamenta­riker
            har för sina åsikters skull dömts till hårda fängelsestraff. Kritisk
            press har angripits och kritiska journalister mördats av ”okända
            föröva­re”, dvs. dödspatruller. I de kurdiska områdena för den
            turkiska armén ett regelrätt krig mot civilbefolkningen. I sin
            förföljelse av kurderna har den turkiska regeringen under förevändning
            att den jagat terrorister gått så långt att den låtit sin krigsmakt
            tränga in på ett annat lands territori­um. Terrorism bekämpas
            dock inte med hjälp av folkförföljelse, folk­mord och kränkningar
            av folkrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-E9X13mb9sVw2uVY1LAVyw1">
            Turkiet moderniserades ekonomiskt och kulturellt efter första
            världskriget av Kemal Atatiirk. Det skedde med hårda och brutala
            me­toder. Det var i första hand en ekonomisk modernisering där
            de demo­kratiska inslagen var praktiskt taget obefintliga.
          </p>
          <p xml:id="i-989nZ3MnGGsECPztZ8KwuH">
            I dag säger sig regeringen i Turkiet vilja gå vidare på modernise­ringens
            väg. Landet söker närma sig Europa och EU. Men det viktigas­te
            elementet i ett trovärdigt moderniseringsprojekt av det turkiska
            sam­hället i dag - demokratin och respekten för de mänskliga rättigheterna
            - lyser med sin frånvaro. I stället för den turkiska regeringen
            såväl inrikespolitiskt som utrikespolitiskt en öppet aggressiv
            politik.
          </p>
          <p xml:id="i-EkcYJaxwnDdtrQfh1Y5ouA">
            Den svenska regeringen har fördömt den turkiska regeringens kränkningar
            av andra länders territorium och kränkningarna av de de­mokratiska
            och mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-3PfCSDcrCkrwtgg994XTvK">
            Europaparlamentet har motsatt sig att Turkiet skall ingå i tullunion
            med EU. I ett svar på en fråga från Ragnhild Pohanka nyligen uttryckte
            utrikesministern sin ”djupa oro över den turkiska krigsmaktens
            omfat­tande attacker i norra Irak”. Hon förklarade vidare att
            ”detta slags mili­tära operationer på främmande stats territorium
            strider mot grundläg­gande folkrättsliga principer om respekt
            för den territoriella integriteten och den humanitära rätten.
            Det är oacceptabelt att oskyldiga civila och flyktingar drabbas
            av striderna.------ Kampen mot terrorism måste —
          </p>
          <note xml:id="i-6ENSnMwJeNLKKk4ve3tVRf" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-BXsTPPdjxgFwFQb3GbMhZe" type="pageNumber">
            109
          </note>
          <note xml:id="i-7SGHPJ3GbiZHa53S1TJdwD" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-CaLwTgFWyVYn5DHrsMiVAU">
            - föras inom rättsstatens principer och med beaktande av respekten
            för de mänskliga rättigherna.”
          </p>
          <p xml:id="i-3AUbYDvjrTjXLEFY3ndPVS">
            Utrikesministern höll dock fortfarande fast vid att Sverige inte
            bor­de motarbeta Turkiets medlemskap i en tullunion med EU. Utrikesmi­nistern
            förklarade vidare att hon vid den turkiske utrikesministerns besök
            nyligen riktat kritik mot de omfattande brotten mot mänskliga
            rättigheter och förtrycket av kurderna i Turkiet.
          </p>
          <p xml:id="i-99HjRgBqDaBYQpo7njV5dB">
            Lena Hjelm-Walléns samtal med den turkiske utrikesministern tycks
            dock inte gjort något djupare intryck varken på honom eller den
            turkiska regeringen. På samma sätt som den turkiska staten satt
            sig över FN:s konvention om mänskliga rättigheter och vad som
            stadgas för medlemskap i Europarådet nonchalerar den kritik från
            andra länder, EU-länders regeringar och EU-parlament. Efter besöket
            i Europa reste den turkiske utrikesministern hem. Strax därpå
            gick den turkiska armén över gränsen till Irak
          </p>
          <p xml:id="i-JDwdPRSubgNTwhMyM1dbWR">
            Sverige har en lång tradition i utrikespolitiken att mycket tydligt
            markera sin inställning till regimer som bryter mot demokratiska
            fri- och rättigheter och mot mänskliga rättigheter. Därmed är
            vi också förpliktade att följa upp vår kritik i politisk handling
            och vidta konkreta åtgärder i enlighet med den inställning vi
            har i denna typ av frågor om våra uttalanden skall förtjäna någon
            trovärdighet. Andra länder har på annat sätt sökt förena sina
            principer med politisk handling. Så har ex­empelvis Norge avbrutit
            all vapenexport till Turkiet. Likaså har även Tyskland alldeles
            nyligen avbrutit ett redan beviljat militärt stöd till Turkiet.
            Kritiken mot den turkiska regeringen växer samtidigt som den vägrar
            att ta till sig denna kritik. Samtidigt avstår den svenska regering­en
            från det enda medel som står till buds när det gäller att komma
            till rätta med brotten mot demokratiska fri- och rättigheter,
            mänskliga rättigheter och folkrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-Wt41kEfmqCFJtr5y9yftVK">
            1. Vilka konkreta åtgärder avser utrikesministern att vidta,
            i en si­tuation som för var dag tycks bli förvärrad, för att påverka
            Turkiet att bedriva en politik i enlighet med FN:s konvention
            om mänskliga rättig­heter och med Europarådets villkor för medlemskap,
            där Turkiet trots sina uppenbara brott mot dessa villkor är medlem?
          </p>
          <p xml:id="i-Mkqkbd6du12UAGbUgVyShU">
            2. Vilka konkreta politiska åtgärder kommer utrikesministern
            att föreslå EU att vidta för att tvinga Turkiet att följa FN:s
            konvention om mänskliga rättigheter och uppfylla villkoren för
            medlemskap i Euro­parådet, när man inte längre har frågan om tullunion
            att ta till?
          </p>
          <p xml:id="i-E3MRi7G5yJvoL8NoQQmHy1">
            3. Har regeringen gjort helt klart för krigsmaterielindustrin
            att till­stånd för leveranser, vare sig av nya produkter eller
            följ dleveranser till tidigare sålda produkter, inte kommer att
            ges?
          </p>
          <note xml:id="i-LnZ7QjUJ8HqgWup2UYRDrb" type="pageNumber">
            110
          </note>
          <note xml:id="i-QtVBALyxptLoRRfMTp6TrS" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
