<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tjetjenien</title>
        <author>Eva Zetterberg (y)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:58 av Eva Zetterberg (y) till utrikesministern om Tjetjenien</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_56.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_57.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_58.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Zetterberg (y)</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>y</desc>
            </state>
            <idno>i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>Margaretha af Ugglas</persName>
            <idno>i-TRhFqW81mc6ziiCGTSe6zp</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SZmfUvcYxu5NqbdQ1VWrR9" corresp="i-Kytbd3WZfQeKTPffXjTEpk">
          <date when="1995-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bd5AdFimgK6bEGrS1751Px">
          <note>date unknown</note>
          <name>utrikesministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5N7CRU9rxE9b4oynKe21NK">
          <note>: Besvarad den 9 mars</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SnPhxzERe12Q3CRsEqFGVH">
            1994/95:58 av Eva Zetterberg (y) till utrikesministern om Tjetjenien
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LXmC1xN6Zka4WTh9UHABzh">
            Inkom den 14 februari : Besvarad den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qxb9TVLdoywnaYfE2M1R52">
            I samband med brytandet av kommunistpartiets maktmonopol och
            Sovjetunionens upplösning för några år sedan uppmuntrade Boris
            Jelt- sin de tidigare sovjetiska delrepublikernas självständighetssträvanden.
            I enlighet med detta proklamerade flera områden och delrepubliker
            sin självständighet, däribland Tjetjenien. I dag kväser den ryska
            statsled­ningen samma självständighetssträvanden den en gång uppmuntrade
            till. Och det på ett sätt som upprör och förskräcker världen.
            Den ryska statsledningens metoder hör inte hemma i en stat som
            framställer sig som demokratisk. Metoderna påminner i stället
            om dem som tidigare tillämpades under både tsar- och Stalintiden.
            I dag ligger staden Gro- znyj i grus och aska. Närmare en halv
            miljon människor befinner sig på flykt. En demoraliserad rysk
            armé begår allvarliga och omfattande brott mot de mänskliga rättigheterna.
            Företrädare för människorättsorganisa- tioner har tidvis förvägrats
            möjligheten att besöka de krigshärjade om­rådena i Tjetjenien.
            Främlingsfientlighet och brutalt maktspråk präglar den ryska statsledningens
            och presidentens propaganda. De militära
          </p>
          <p xml:id="i-DiFDvHybCEvMF5UMjGgWG3">
            övergreppen och brotten mot mänskliga rättigheter möter stark
            kritik bland den ryska befolkningen i såväl Tjetjenien som Ryssland.
            De enda som applåderar Jeltsins och den ryska regeringens politik
            i Tjetjenien är den storryske chauvinisten Vladimir Zjirinoviskij.
          </p>
          <p xml:id="i-NUVU3uzeWN7dDbgzuzX4Jf">
            Demokratiskt sinnade politiska grupperingar som exempelvis Jav-
            lingskijblocket i den ryska duman är mycket kritiska mot Boris
            Jeltsins politik. Gregorij Javlingskij själv framhöll vid sitt
            besök i Sverige i början av februari månad att länderna i väst
            genomgående varit alltför okritiska till president Jeltsins politik.
            Hans omdöme inbegrep även svenska politiker. Om inte annat kan
            man iaktta en viss ambivalens. Biståndsminister Pierre Schori
            förklarade vid Centralförbundet Folk och Försvars årliga konferens
            i Sälen den 1 februari att han såg presi­dent Jeltsin som en fara
            för en demokratisk utveckling i Ryssland i det att han var lierad
            med ”konservativa” krafter. Samtidigt varnade han för att ”om
            ett kuppförsök (mot Jeltsin) skulle komma till stånd och lyckas,
            hotar däremot en ny järnridå att klyva Europa”. Förhållningssät­tet
            präglas således inte av konsekvens och fasthet, vilket måste bli
            fallet när vi riktar kritik mot vad som skett och sker i Tjetjenien.
          </p>
          <p xml:id="i-82gv2RjbFCexCNfYGoQoqL">
            Det är uppenbart att Sverige som en del av den internationella
            opi­nionen med kraft måste framföra sin kritik mot den ryska regeringens
            politik och den ryska arméns uppträdande i Tjetjenien. Utrikesminis­tern
            har vid några tillfällen fördömt Rysslands agerande. Sverige måste
            i alla sammanhang klart understryka att de metoder den ryska regering­en
            använt för att lösa den nationella frågan i Tjetjenien inte hör
            hemma i en demokratisk ordning och i en rättsstat. Tjetjenien
            är inte en intern rysk fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-RhwPefo7nvSqMtrX3ygpqp">
            Till slut: Det torde vara uppenbart att det i dag krävs stora
            humani­tära insatser för att rädda nödlidande som till följd av
            kriget blivit hemlösa, föräldralösa eller befinner sig på flykt.
            Den svenska regering­en har utlovat humanitärt bistånd. Det är
            angeläget att Sverige påtar sig ett sådant ansvar, men också att
            Sverige är aktivt inom exempelvis EU, som får andra europeiska
            stater att bidra till insatser för krigets offer.
          </p>
          <p xml:id="i-M82xozH6VL8EJ97FCQtLwW">
            Jag vill med anledning av Rysslands agerande i Tjetjenien fråga
            ut­rikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9SHJdXQihoAqFUvy9xj1Sr">
            1. Vilka åtgärder kommer den svenska regeringen att vidta i sina
            kontakter med den ryska regeringen och i internationella organ
            för att förmå den att förändra sin politik i och sitt uppträdande
            gentemot Tjetjenien?
          </p>
          <p xml:id="i-BBc82Cseh1viWRtQ1iFtXK">
            2. Vilka åtgärder kommer den svenska regeringen att vidta för
            att understödja demokratiska krafter i Ryssland?
          </p>
          <p xml:id="i-CGzHKHTbb5hDuFpLxmwHB8">
            3. Vilka åtgärder kommer regeringen att vidta för att medverka
            till en varaktig fred i Tjetjenien?
          </p>
          <p xml:id="i-VxA8mSdJN9K1J1TRzhbHaa">
            4. Vilka humanitära insatser avser den svenska regeringen att
            vidta på egen hand och inom EU:s ram, för att avhjälpa den akut
            svåra situa­tionen i Tjetjenien?
          </p>
          <note xml:id="i-PW64AwZ4kzhq4h4WThiNa2" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-DMx5zrpnPpWZ5VCNDVNspj" type="pageNumber">
            57
          </note>
          <note xml:id="i-SGAagNJiDXPbMt4prZHntu" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-8NXeyaKRvh35xkwjsCPBAf" type="pageNumber">
            58
          </note>
          <p xml:id="i-JRSATouMWGotcQ9nAFPw7B">
            Prot. 1994/95:70
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
