<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>amalgam</title>
        <author>andre vice talman Görel Thurdin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:139 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till socialminis­tern om amalgam</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_150.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_151.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_152.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>andre vice talman Görel Thurdin (c)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>c</desc>
            </state>
            <idno>i-TX8UjKrUpUeZgE2dqKJCFc</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>socialminis­tern</persName>
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HoWB8UdkjeLA4U75n729Xp">
          <name/>
          <date when="1994-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UGrXzHEzHSbq6RkarRb2hD">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialminis­tern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VAoqVfXGv9y4edwHZcFC7o">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-82LzrQePkQm4V3eXq5B9FC">
          <date when="1994-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-82LzrQePkQm4V3eXq5B9FC">
          <ref type="record" target="prot-199495--110">Prot. 1994/95:110</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6tEqiAaMdTnckKm92N8fuN">
            1994/95:139 av andre vice talman Görel Thurdin (c) till socialminis­tern
            om amalgam
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A55k2ErFCs6ev73i5xrykW">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 29 maj Prot. 1994/95:110
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6hh9LLxEEKCRpX946BcK4H">
            Våren 1994 beslutade riksdagen att amalgamanvändningen i Sveri­ge
            skall upphöra efter 1996 och att kvicksilveranvändning över huvud
            taget skall upphöra år 2000. Motivet i den s.k. Kemikaliepropositionen
            var att få bort alla tungmetaller och andra ämnen i den mänskliga
            han­teringen, vilka inte har någon plats i det ekologiska kretsloppet.
          </p>
          <p xml:id="i-UAHSKejFLjHqGJjQ6MzHTZ">
            Kritik riktades mot mig av den dåvarande oppositionen bl.a. social­demokraterna
            för att jag tagit bara miljöhänsyn och inte lagt förslaget om
            avveckling utifrån hälsoskäl. Jag kan inte se riktigt hur vår
            hälsa går att frigöra från miljöproblemen. Har åtgärder vidtagits
            för att minska miljöbelastningen, har det ju varit därför att
            något ämne varit farligt för levande organismer.
          </p>
          <p xml:id="i-SkZnEARug6p2FtCgL5Gcsf">
            Nu återstår ett och ett halvt år för att genomföra beslutet.
            Riksdagen har i sitt senaste betänkande återigen förväntat sig
            resultat av beslutet, men jag kan fortfarande inte se någon aktivitet
            från berörda myndighe­ter som visar att de har lagt om kurs, och
            verkligen förbereder samhäl­let på detta. Amalgamet skall t.ex.
            vara avvecklat till den 1 juli 1995 vad gäller våra barns tandfyllnadsmaterial.
            Hur går det arbetet?
          </p>
          <p xml:id="i-23f5oZcLWdV22wn7Fxahsa">
            Under tiden fortsätter människor i Sverige att må dåligt av expone­ring
            för tungmetaller i bl.a. tandfyllnadsmaterial. Jag trodde i min
            en­fald att om riksdagen har fattat ett beslut - då är det myndigheternas
            skyldighet att följa det beslutet och medverka till dess genomförande,
            men på det här området gäller tydligen inte detta. Det vittnar
            forskare, läkare, tandläkare och en mångfald patienter och anhöriga
            om. Läkare och tandläkare som seriöst arbetar med amalgamavvecklingen
            och redan före 1997 lever upp till eller vill leva upp till beslutet
            blir utsatta för en hårdare kontroll av Socialstyrelsen än läkare
            och tandläkare som inte vill! Ingen motsvarande kontroll sker
            av hur patienter mår, där
          </p>
          <p xml:id="i-CNw35szKPgCKXgtX32ZtJF">
            tandläkare fortsätter att byta ut en mängd amalgamplomber mot
            nya amalgamplomber.
          </p>
          <p xml:id="i-DhNETQ23prTyLtHCBrdrww">
            Trots att det i dag kommer allt fler forskningsrapporter som
            visar farligheten hos kvicksilver och även amalgam, så har Socialstyrelsen
            gått ifrån sin tidigare uppfattning att ”amalgam är ett från toxikologisk
            synpunkt olämpligt tandlagningsmaterial”. (LEK-utredningen 1987.)
            Dessutom misstolkar Socialstyrelsen WHO:s uttalanden om amalgam.
            WHO säger att man inte kan fastställa en lägsta gräns, under vilken
            människor inte påverkas av kvicksilvret i amalgam. Det kan man
            inte göra förrän man har gjort en studie med de allra känsligaste
            individerna inblandade, enligt WHO:s kriteriadokument.
          </p>
          <p xml:id="i-JsVTtKv2KUknJaExdGmKvb">
            Riksdagen har vid flera tillfällen beslutat att ett produktregister
            för alla tandfyllnadsmaterial skall upprättas och likaså ett register
            över biverkningar. Fortfarande finns inte något sådant register
            och därför har vi inte heller kunnat med kraft arbeta i EU när
            det gäller dessa frågor. Tyskland kommer att ha hårda restriktioner
            för amalgamanvändning från den 1 juli 1995. Kommer Sverige att
            ha det?
          </p>
          <p xml:id="i-K5YXKdLx3pinPVppZ5yZt3">
            Med anledning av vad jag anfört ovan ställer jag följande frågor
            till socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JWDmKMviBK1a12BsN1guLF">
            1. Vilka initiativ har regeringen tagit och avser regeringen
            att ta för att amalgamet skall avvecklas inom beslutad tid?
          </p>
          <p xml:id="i-2FodUcU57M9BhcS2YutoSm">
            2. Vilka initiativ har regeringen tagit och avser regeringen
            att ta för att öka kunskapen om ersättningsmaterial och om metoder
            för amal­gamsanering i samband med avvecklingen?
          </p>
          <p xml:id="i-Q4i24R44QibvrKM2VKhy39">
            3. Vilka initiativ har regeringen tagit och avser regeringen
            att ta för att öka svensk forskning på området och därigenom öka
            kunskapen om kvicksilvrets och därmed amalgamets effekter på människors
            hälsa?
          </p>
          <p xml:id="i-HKm6WK4pDMBNactUngM93f">
            4. Vilken är regeringens strategi för att möta patienternas behov
            av förståelse för deras situation och för att öka vårdens kunskap
            om sjuk­domar relaterade til tandfyllnadsmaterial?
          </p>
          <p xml:id="i-YKkv3Cxnd4W4vEzhrMHwD">
            5. Vilka initiativ avser regeringen att ta för att förbättra
            situationen i vården för patienter som hamnat mellan beprövad
            erfarenhet och vetenskapliga bevis?
          </p>
          <p xml:id="i-XFPhRnsr6WU71WbbwUPdub">
            6. Vilka bestämmelser gäller inom EU vad avser tandfyllnadsma­terial
            inklusive rotfyllnadsmaterial?
          </p>
          <p xml:id="i-JfrZccJwPBdKqPkV9PaUZL">
            7. Vilka initiativ har regeringen tagit för att inom EU-arbetets
            ram driva frågan om amalgamets avveckling?
          </p>
          <p xml:id="i-E4QGNyAaPGxiyGHoJZ1jG9">
            8. Är regeringen beredd att ta initiativ för att genomföra de
            riks­dagsbeslut som fattats om patienters rätt att byta ut tandfyllnadsmaterial
            vid avvikande reaktioner?
          </p>
          <p xml:id="i-9JhCwy4aXFbvT7TVvPWZH6">
            9. Har tandläkare inom försäkringskassan den utbildning som be­hövs
            för att överpröva diagnoser som ställts av specialistkompetenta
            läkare?
          </p>
          <note xml:id="i-WR4KSNTEr9EJFX4XAQKeqA" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-Tb986JdPzUXjvA2Yh8ENoe" type="pageNumber">
            151
          </note>
          <note xml:id="i-8Z4Cob54xWzhC1o7R3tj9H" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-CK6LiipSFe7Vp5APZx9WUP" type="pageNumber">
            152
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
