<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0108">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:108 av Inger Lundberg (s) till statsrådet Mats Hellström
          om principerna för anställning i EU m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 7 aprilBesvarad den 15 majProt. 1994/95:105
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Under de närmaste åren kommer ett tusental svenskar att rekryteras
          till olika tjänster inom den europeiska unionen.
        </p>
        <p>
          Mycket talar för att många av dem som nu anställs inom EU kom­mer
          att verka inom EU:s institutioner under resten av sitt yrkesliv.
          Detta framgår bl.a. av regeringskansliets information om tjänster
          inom EU-institutionerna. Där framhålls att livstidskarriär är
          normen inom EU.
        </p>
        <p>
          En positiv utveckling av EU förutsätter att medborgarna känner
          igen sig i organisationen och vet, att de som arbetar där vet
          hur vanliga människor har det i olika delar av Europa, att var
          och en gör ett gott jobb inom EU med respekt för EU:s karaktär
          av förbund mellan suve­räna nationer.
        </p>
        <p>
          De anställdas viktiga roll för organsationen gör att det är ett
          ansvar för varje medlemsstat att diskutera om EU:s personalpolitik
          är den som bäst gynnar en positiv utveckling av unionen. Som exempel
          kan näm­nas rekryteringsmetoder och principen att handläggare
          och biträdande handläggare skall vara högst 35 respektive 32 år
          vid anställningstillfäl- let. Ingen som helst arbetslivserfarenhet
          krävs för att påbörja en EU- karriär.
        </p>
        <p>
          De anställda får redan vid anställningstillfället förhållandevis
          höga löner och goda förmåner. De följer i normalfallet en fastlagd
          rekryte- ringsgång mot allt högre löner och allt större inflytande.
        </p>
        <p>
          Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet Mats Hell­ström
          om han är beredd att ta initiativ till en genomgripande diskussion
          om principer för personalrekrytering, anställningsförmåner och
          an­ställningsvillkor för EU-anställda?
        </p>
        <pb facs="PDF:115"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
