<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:57</head>
        <author who="unknown">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Pierre Schori</minister>
        <topic>lokali­seringen av biståndsmyndigheten</topic>
        <docDate when="1995-02-13">Inkom den 13 februari</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--070.xml" when="1995-03-09" status="answered">Besvarad den 9 mars, Prot. 1994/95:70</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:57 av Juan Fonseca (s) till statsrådet Pierre Schori
          om lokali­seringen av biståndsmyndigheten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 februari Besvarad den 9 mars Prot. 1994/95:70
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-P2xrVe9MQ2UPri6iPYWyUa">
          Enligt medieuppgifter har jag fått veta att svenska biståndsmyndig­heten
          har planer på att flytta in till kontorskomplexen vid Sergels
          Torg i centrala Stockholm. Man vill samordna alla myndigheter
          som arbetar med biståndsfrågor under samma tak. Enligt uppgift
          kommer hyran att vara 26 miljoner kronor per år.
        </p>
        <p xml:id="i-UVWBx4TR5sgqXTgTyMhhyB">
          Jag anser att det är bra att biståndsmyndigheten samordnar sin
          verk­samhet under samma tak, men jag undrar om det ej skulle finnas
          andra alternativa lokaler för denna samordning. Min uppfattning
          är att det är ett gammalmodigt synsätt att de flesta statliga
          myndigheter skall place­ras i Stockholms city långt ifrån det
          samhälleliga nyskapandet. Det är intressant att notera att en
          del privata banker och försäljningsbolag flyttar från city till
          olika förorter. S-E-Banken och Skandia är några exempel. Varför
          skulle inte statliga myndigheter kunna göra detsam­ma? Jag skulle
          vilja att frågan om alternativa lokaler för biståndsmyn­digheten
          utreds. Jag tycker att t.ex. bostadsområdet Rinkeby i nord­västra
          Stockholm skulle utgöra ett bra och hållbart alternativ. Låt mig
          redovisa varför.
        </p>
        <p xml:id="i-9mEkMoEp2WQqTy6sSzQpX1">
          1. Lokaler för ovan nämnda verksamhet skulle skräddarsys. Det
          finns beredskap för detta. Kostnaderna per år skulle bli betydligt
          billi­gare än vid Sergels Torg. Lokaler med samma kontorsyta som
          dem vid Sergels Torg skulle kosta ca 16 miljoner kronor om året
          i Rinkeby, dvs. 10 miljoner kronor mindre än vid Sergels Torg.
        </p>
        <p xml:id="i-3cSbwKqoFi41cSeA7ag9y7">
          2. Goda kommunikationer. T-bana på mindre än 20 minuter från
          city. Med bil ca 15 minuter. Till biståndsmyndighetens verksamhet
          söker sig många människor från olika länder. Avståndet mellan
          Arlanda och Rinkeby är kortare än till Stockholms city.
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Pb7QFCKt4XbJZoKVhyuwBU">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-BcWfiDpiMuHQMVJ9VeqyqL">
          55
        </note>
        <pb facs="PDF:55"/>
        <note type="margin" xml:id="i-8syqeCNkDiSWY94ucicRC9">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-LPT9fxQ5vFSqgztS2Gwr1w">
          56
        </note>
        <p xml:id="i-Rbu52TKSgNbs62qDaRZxQP">
          3. Tillgång till grönområde finns vid Järvafältet. Detta skulle
          kunna användas av bl.a. anställda för promenader under lunch eller
          på fritid.
        </p>
        <p xml:id="i-26nWtCTZUmabP9HSsPGNrX">
          4. Biståndsmyndigheten skulle kunna få en service utan motstycke.
        </p>
        <p xml:id="i-4sb2LYLLTU3J4S5ECjUSt9">
          - Tillgång till över 60 olika språk.- Tillgång till kaféer och
          butiker med internationell prägel.
        </p>
        <p xml:id="i-7ZLweXWSLDe2fyjuNfGFKt">
          5. Att flytta en myndighet som biståndsmyndigheten till Rinkeby
          skulle hjälpa området med service och annat. Det pågår i dag en
          omfat­tande debatt om integration och om åtgärder för att förbättra
          miljon- programsområden. Att utlokalisera institutioner, myndigheter,
          kvalifi­cerade studier m.m. ingår i denna strategi från bl.a.
          invandrarministern.
        </p>
        <p xml:id="i-DG5WBZqrg3imS5GRviZkYg">
          6. Rinkeby är ett område där över 104 olika nationaliteter lever.
          Många av dessa är från tredje världen. Biståndsmyndigheten arbetar
          med just bistånd till tredje världen. I Rinkeby skulle man möta
          stöd för denna verksamhet. En idé i diskussionen om biståndsinsatser
          i tredje världen är att flyktingar som lever i Sverige skulle
          kunna engageras i detta arbete. I Rinkeby skulle man med all sannolikhet
          finna många av dessa människor som skulle kunna passa in i arbetet
          med tredje värl­den. I Rinkeby skulle man också kunna hitta stöd
          med olika språk om det skulle behövas.
        </p>
        <p xml:id="i-T2ar3XT4pJAebkURTJ7tzH">
          Regeringen och staten skulle med detta nya tänkande visa upp
          en unik satsning på ”community development”.
        </p>
        <p xml:id="i-XfsEPKCkh6NvvXugxcnhU3">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga biståndsministern
          föl­jande:
        </p>
        <p xml:id="i-U5YfHde6esqv1DEQkzE5Fh">
          Avser biståndsministern att vara öppen för placeringsalternativ
          för samordningen av biståndsmyndigheten?
        </p>
        <p xml:id="i-Giq58kZnBo3ZvKFfaaWoxd">
          Anser biståndsministern att Rinkeby kan utgöra ett intressant
          alter­nativ i sammanhanget?
        </p>
        <pb facs="PDF:56"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
