<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:21</head>
        <author who="unknown">Kenneth Kvist (y)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Jörgen Andersson</minister>
        <topic>byggandet i Stockholmsregionen</topic>
        <docDate when="1994-10-27">Inkom den 27 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--025.xml" when="1994-11-18" status="answered">Besvarad den 18 november, Prot. 1994/95:25</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:21 av Kenneth Kvist (y) till statsrådet Jörgen Andersson
          om byggandet i Stockholmsregionen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 27 oktoberBesvarad den 18 november Prot. 1994/95:25
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-E5HtYKgAhjtKvTYjmsn9KY">
          År 1994 kommer det att byggas ca 400 bostäder i Stockholms kommun,
          i Stockholms län kanske 600. Detta skall jämföras med 6 000 färdiga
          lägenheter år 1992 - d.v.s. en nedgång med 90 %! För att hitta
          liknande katastrofala siffror måste vi gå tillbaka till nödåren
          1916— 1918 under första värlskriget. T.o.m. under depressionen
          under 1930- talet och under andra världskriget byggdes det fler
          bostäder i Stock- homsregionen.
        </p>
        <p xml:id="i-3Hu2N44vnvnrrbWmWkVz1Q">
          Denna kollaps inom byggandet skapar flera svåra samhällsproblem.
          Inte minst bidrar byggkrisen till arbetslösheten. Minst en fjärdedel
          av arbetslösheten beror direkt eller indirekt på byggkrisen. Arbetslösheten
          är dock inte den enda negativa effekten av det minimala byggandet.
          Det försämrar statsfinanserna och berörda kommuners ekonomi.
        </p>
        <p xml:id="i-XQbiSx7yLeR9zMKuJCDTmZ">
          Den låga nivån på byggandet bäddar också för en svår bostadsbrist
          inom några få år. Redan nu råder det brist på bostäder i vissa
          delar av Stockholmsregionen - bristen döljs dock för närvarande
          av bostads­kostnader i yngre fastigheter som ligger högt över
          vad vanliga männi­skor ens har råd att fundera på.
        </p>
        <p xml:id="i-K5EzagMEZ6m5eMnu4DMcNr">
          Födslarna ökar, inflyttningen visar överskott, många yngre blir
          ”mambos”, det finns ett växande ackumulerat behov av bostäder.
          Bo­verket visar att nyproduktionen bör vara 30 000-40 000 nya
          lägenheter per år, företrädesvis i storstadsregionerna, om vi
          skall upprätthålla bostadsstandarden. För Stockholmsregionens
          del bör bostadsbyggandet komma upp i en nivå på minst 5 000 lägenheter
          per år.
        </p>
        <p xml:id="i-Vx7D2Z4rjzTFgCPzHze3gh">
          Vänsterpartiet har under den gångna mandatperioden föreslagit
          - med delvist stöd av socialdemokratin - en rad åtgärder för att
          stimulera
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-Kqsi8kUGMr5hHf6ENAsa9X">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-52o2Aoy7HaqZaq9JMLmc3i">
          2 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1—154
        </p>
        <pb facs="PDF:17"/>
        <note type="margin" xml:id="i-Kqsi8kUGMr5hHf6ENAsa9X">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-JToKgTfvwULw5frfUet22G">
          byggsektorn: investeringstöd på 400 miljoner till nyproduktion
          av bo­städer, bibehållna räntesubventioner under nuvarande kris,
          ett ROT- program på 3,3 miljarder, investeringsstöd till avspjälkning
          av smålä­genheter i egnahem, stöd till miljöanpassad om- och nybyggnation,
          etc.
        </p>
        <p xml:id="i-AEajjdhP3dkXtTDp6p7CA5">
          Detaljer och nivåer i dessa förslag kan nu diskuteras utifrån
          dagens situation, möjligheter och problem. Det är viktigt att
          snabbt komma i gång med åtgärder, att vi redan i dag i riksdagen
          kan ge signaler till aktörerna i byggsektorn om vad som ska hända.
          Särskilt viktigt är detta för Stockholmsregionen där problemen
          snabbt kan bli ännu allvarligare - både för den enskilda och för
          den offentliga ekonomin.
        </p>
        <p xml:id="i-VsQAmTJ6dUzMNpizQMn356">
          Jag vill därför fråga bostadsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-8n5W5ipfsaX88ZiyAkd3U8">
          Vad har regeringen för utgångspunkter, förslag och tidsplan för
          att snabbt få i gång byggandet i Stockholmsregionen och andra
          regioner där behoven av nya bostäder och annat byggande är överhängande?
        </p>
        <pb facs="PDF:18"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
