<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0086">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:86 av Tone Tingsgård (s) till justitieministern om offentlig­hetsprincipen
          och EU-handlingar
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 22 marsBesvarad den 8 maj Prot. 1994/95:100
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          I folkomröstningskampanjen och i mycket av den lagstiftning som
          blev resultat av EU-medlemskapet kom den svenska offentlighetsprin­cipen
          att inta en central plats i diskussionen. Det gällde för både
          ja- och nej-anhängare.
        </p>
        <p>
          En följd blev en ändring av sekretesslagstiftningen (prop. 1994/95:112,
          bet. 1994/95:KU 18), en annan beslutet om Samverkan mellan riksdag
          och regering med anledning av Sveriges anslutning till Europeiska
          unionen (bet. 1994/95:KU22).
        </p>
        <p>
          Beträffande sekretesslagstiftningen anfördes i propositionen
          bl.a. att ändringen innebär att allmänna handlingar som utgör
          bakgrunds-, ana­lys- och diskussionsmaterial och som upprättats
          inom ramen för den gemensamma beslutsprocessen i EU endast undantagsvis
          kan sekre- tessbeläggas.
        </p>
        <p>
          Beträffande Samverkan mellan riksdag och regering framgår av
          ut- skottsbetänkandet att för såväl EU-nämnden som riksdagsutskotten,
          när de behandlar EU-frågor, skall gälla samma regler för allmänna
          hand­lingars offentlighet och sekretess som gäller i övrigt.
        </p>
        <p>
          Svenska journalistförbundet har i en bilaga till sin tidning
          Journalis­ten (nr 10, den 16-22 mars 1995) redovisat ett antal
          journalisters erfa­renheter när det gäller olika departements
          och statliga myndigheters sätt att hantera EU-handlingar. Det
          är en dyster läsning om särskilda, mer eller mindre hemliga, EU-diarier
          och varierande sekretessbestäm­melser.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          88
        </note>
        <pb facs="PDF:88"/>
        <p>
          Det föranleder följande frågor till justitieministern:
        </p>
        <p>
          Vilken praxis råder vid de olika departementen när de handlägger
          EU-frågor?
        </p>
        <p>
          Har det utgått några rekommendationer till departement och myn­digheter
          beträffande offentlighetsprincipen som skiljer sig från vad som
          gäller för riksdagens organ?
        </p>
        <pb facs="PDF:89"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
