<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättssä­kerhets frågor</title>
        <author>Birgit Henriksson (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:102 av Birgit Henriksson (m) till justitieministern om rättssä­kerhets frågor</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_106.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_107.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_108.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Birgit Henriksson (m)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>m</desc>
            </state>
            <idno>i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>justitieministern</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QkerDoK7ELwepcNgXk7Lof" corresp="i-XZzUqSm2eD7EPMwfDLP3Q4">
          <date when="1994-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VWfWk8xDR7hLf1ZE6FVL7">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DQZicWaGwZ6dzT2e3JXYNQ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QjChWvb5g5SvHjx3rTru15">
          <date when="1994-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QjChWvb5g5SvHjx3rTru15">
          <ref type="record" target="prot-199495--093">Prot. 1994/95:93</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6dfDWqtC1EqUjRkSAqSm7m">
            1994/95:102 av Birgit Henriksson (m) till justitieministern om
            rättssä­kerhets frågor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-41NgQwYovQReroLgPRqdrY">
            Inkom den 4 april : Besvarad den 24 april Prot. 1994/95:93
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4TWD824Gxb6RJtfJ2WVUjh">
            Domstolsväsendet har en central roll i den demokratiska rättsstaten.
            Domstolarna utgör rättsväsendets viktigaste grundpelare och skall
            ytterst vara den enskilde medborgarens rättssäkerhetsgaranti.
            Jag utgår ifrån att vi delar denna syn på vårt rättsväsende.
          </p>
          <p xml:id="i-QdJHDbwFJ42nBwWoFBig9M">
            Regeringen föreslår att anslagen till tingsrätten i Västmanland
            minskas med 12-13 %. Detta får konsekvenser för arbetsförhållandena
            vid domstolarna och för rättssäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-TeGFwEmGRxhpUAs5m1x7Lm">
            I årets budgetproposition angavs besparingskravet till storleksord­ningen
            89 miljoner kronor, man angav att domstolarnas arbetsuppgifter
          </p>
          <p xml:id="i-FfhPgcT3MPhcpLtrbR4T7c">
            skulle renodlas och ny teknik tas i anspråk och på detta sätt
            rationalise­ra verksamheten. I brev från domstolsverket av den
            16 januari fram­hölls att besparingskraven i själva verket skulle
            bli mycket större. Detta som följd av den samlade effekten av
            regeringens olika förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-3bKjNUcxcfcsevvKxGtJmT">
            Tingsrätterna har sedan försökt planera för en budget som minskats
            med 7 %. Det nu framlagda budgetförslaget kommer därför som en
            fullständig överraskning för tingsrätterna. Besparingskraven är
            plötsligt nästan dubbelt så stora, vilket nödvändigtvis kommer
            att medföra en kraftig personalnedskärning. Med tanke på nuvarande
            arbetssituation och på samhällets krav på en fungerande rättsskipning
            är en neddrag­ning av domarresurser och övriga tjänster av den
            storleksordningen helt oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-BwXZ5Kuf1QsWm51FGKZXBR">
            Arbetsbelastningen har ökat på senare tid, dels genom att antalet
            mål ökar, dels genom att nya målkategorier tillförts tingsrätterna
            i form av lönegarantimål, utsökningsmål och skuldsaneringsärenden
            - det senare gäller Västerås tingsrätt. Målbalanserna är på flera
            håll besvä­rande. Neddragningarna medför även att antalet notarier
            måste minska, vilket är till förfång för utbildning och framtida
            rekrytering av jurister.
          </p>
          <p xml:id="i-LaNYghTU4jnxqGVfC6Wbwx">
            Det framgår inte hur det poängtal framräknats, som ligger till
            grund för tingsrätternas grundbudgetar, inte vilka lokala förhållanden
            som kan påverka det, och det råder även stor osäkerhet genom att
            man inte fått besked om hur eller om överföringsbeloppen kan användas.
            Vissa tingsrätter har försökt lägga upp en liten buffert, för
            att kunna använda den i en övergångstid för att mildra verkningarna
            av drastiska ned­dragningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3iGNfWZDCu8foCB8ESc36u">
            Domstolarna skall utgöra den enskilde medborgarens yttersta ga­ranti
            mot maktmissbruk och godtycke inte bara i brottmål utan även i
            tvistemål och domstolsärenden. Enligt statsmakternas intentioner
            skall även tyngdpunkten i rättsskipningen ligga i första instans.
            För att fylla den uppgiften krävs det att tingsrätten får erforderliga
            medel fram till dess att ändrad lagstiftning eller sådana rationaliseringar
            har vidtagits att besparingarna kan göras utan att de krav som
            den enskilde har rätt att ställa på tingsrätten blir lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-GD4GZZDBadFg6FApxZoFXP">
            Sala tingsrätt kan lyftas fram som exempel på en hart när omöjlig
            situation. Arbetsbördan var under hela hösten 1994 sådan att samtliga
            domare arbetade övertid såväl vardagar som sön- och helgdagar.
            Över­tidsarbetet förekommer alltså i en utsträckning, som inte
            är acceptabel. Yrkesinspektionen har påtalat att domarna arbetar
            för mycket övertid.
          </p>
          <p xml:id="i-Nrj1PqSiMe1CMMjaBHK8Qa">
            Domstolsverket har föreslagit en indragning av tingsfiskalen.
            För­slaget att dra in en domartjänst kommer drygt tre månader
            efter det man inrättat en tjänst vid tingsrätten. Man har även
            funderat på att lägga ned tingsstället i Fagersta för att spara
            pengar. Detta skulle vara rent slöseri med skattebetalarnas pengar.
            Tingsrätten spar visserligen en del peng­ar, men för staten blir
            det mycket dyrare som helhet, om det än faller ut på skilda konton.
            Det finns uträkningar som visar på ökade kostnader för staten
            med ca 400 000 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-912Pcog4s5kaHZG2ZGPpQN">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-E3Ryzsz9XZTJhjG8GDYqo">
            Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
            domstol­sväsendet skall kunna vidmakthålla sin centrala roll i
            vår rättsstat?
          </p>
          <note xml:id="i-7Ujn2K5EmnJTAC8BfETVfo" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-MTK6Tuf4kV1cgFJRkntZ5U" type="pageNumber">
            107
          </note>
          <note xml:id="i-T1rEyYw1rbZxCACjbzeuew" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-RVBVsQsfMKUQtWegch4Xbd" type="pageNumber">
            108
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
