<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:98</head>
        <author who="unknown">Dan Ericsson (kds)</author>
        <minister who="unknown">miljöministern</minister>
        <topic>radon i dricksvatten</topic>
        <docDate when="1995-03-31">Inkom den 31 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--093.xml" when="1995-04-24" status="answered">Besvarad den 24 april, Prot. 1994/95:93</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:98 av Dan Ericsson (kds) till miljöministern om radon
          i dricksvatten
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 31 marsBesvarad den 24 april Prot. 1994/95:93
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DhvrdVMVKfdXjPxLxoxnex">
          Sedan ett antal år utgår ett stöd för åtgärder i hus med radongashalt
          över 400 Bq med 50 % av den godkända kostnaden, dock högst 15
          000 kr. Riksdagen har nyligen avslagit ett förslag från regeringen
          om att sänka bidragsnivån till 40 % av den godkända kostnaden.
          Under en begränsad period under våren 1994 ( 1 april - 1 juli
          ) utgick ett högre stöd för åtgärder mot höga radongashalter inomhus.
        </p>
        <p xml:id="i-16z4fUr6ZQX4dQu7gbk2fH">
          En särskild fråga är dock radon i dricksvatten. SSI (Statens
          strål- skyddsinstitut) och SGU (Sveriges geologiska undersökning
          ) har tagit fram en preliminär och graderad kartskiss över riskområden
          i Sverige. Det tidigare rekommenderade gränsvärdet för radonhalt
          i vattnet på
        </p>
        <p xml:id="i-AzWjxbSU2bA5ubKpsVDKDs">
          1 000 Bq, har överskridits av ca 8 000 enskilda bergborrade brunnar.
          Om detta gränsvärde halveras, något som Livsmedelsverket överväger,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-9ZG3zBsngG4AnBR7w6hoAM">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-WAM7fs3vjavk74Pvf6MjYu">
          99
        </note>
        <pb facs="PDF:99"/>
        <note type="margin" xml:id="i-GPMLgg3nmf5qFAiYCwgTjN">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-X1N6ULrTibz1NhbSAQLmfL">
          kommer mellan 12 000-22 000 brunnar att behöva åtgärdas. Nya
          gränsvärden är dock ännu inte fastställda. När detta gränsvär-
          de/gränsvärden är fastställda kommer det att vara upp till miljömyndig­heten
          i respektive kommun eller den enskilde brunnsägaren att vidta
          åtgärder.
        </p>
        <p xml:id="i-SBAYEYB6wtF1pWJLpZU87g">
          Markradon betraktas fortfarande som det allvarligaste problemet,
          men nya rön från bl.a. USA visar att konsumtion av obehandlat
          dricks­vatten med höga radonhalter kan ge högre stråldoser än
          vad som tidiga­re var känt. SSI konstaterar i en rapport från
          1993, Radon 1993, En rapport över läget: ”att dricka vatten med
          höga halter av radon och andra naturligt förekommande radioaktiva
          ämnen kan medföra risk för bl.a. leukemi, även om risken för lungcancer
          till följd av inandning av radonhaltig luft är högre”.
        </p>
        <p xml:id="i-XEYQezAHTAqv2BS21LgaN6">
          Därför är det nödvändigt att hushåll likaväl som att få stöd
          för åt­gärder för att sänka radongashalten i inomhusluft, kan
          erbjudas stöd för att åtgärda höga radonhalter i brunnsvattnet.
          Halten av radon i vattnet kan sänkas radikalt framför allt genom
          luftning. Kostnaderna för detta är dock väl så kännbara. Ett bra
          luftningsaggregat kan gå på mellan 15 000-30 000 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-3rPozbdX8nxjMm4epP76v8">
          Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Anna
          Lindh följande:
        </p>
        <p xml:id="i-Mt32bCcxXLcVTGYXVcsXHH">
          1. Avser miljöministern lägga förslag om att radonbidrag även
          bör utgå till hushåll med radonhalter i dricksvattnet över rekommenderat
          gränsvärde?
        </p>
        <p xml:id="i-PLRCJh9FKzmMkhtiAN3nVE">
          2. På vilket sätt ämnar miljöministern medverka till att stimulera
          kommunernas arbete med åtgärder för att minska riskerna med höga
          radonhalter i dricksvatten?
        </p>
        <pb facs="PDF:100"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
