<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:53</head>
        <author who="unknown">Juan Fonseca (s)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Mona Sahlin</minister>
        <topic>invand­rarkvinnorna och jämställdhet</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:53 av Juan Fonseca (s) till statsrådet Mona Sahlin om
          invand­rarkvinnorna och jämställdhet
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 1 februariBesvarad den 23 februari Prot. 1994/95:65
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Den svenska regeringen och dess jämställdhetsminister bedriver
          en mycket ambitiös jämställdhetspolitik. För första gången i den
          svenska demokratins historia finns det en regering som består
          av lika många kvinnor som män. Detta skapar naturligtvis förebilder
          för jämställd- hetsarbetet för samhällets övriga områden.
        </p>
        <p>
          Jämställdhetsministern har tillsatt en delegation för att vidareut­veckla
          politiken för jämställdhet. Delegationen skall särskilt arbeta
          med frågor som berör arbete, löner, inflytande, kvinnors hälsa
          samt våld mot kvinnor.
        </p>
        <p>
          En grupp som tyvärr saknas i jämställdhetsministerns ambitiösa
          ar­bete är invandrarna och särskilt invandrarkvinnorna. En av
          den svenska
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          51
        </note>
        <pb facs="PDF:51"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          52
        </note>
        <p>
          invandrarpolitikens grundprinciper är jämlikhet. Jämlikhetsmålet
          inne­bär att invandrare skall ha samma skyldigheter som den övriga
          befolk­ningen liksom att de skall ha samma möjligheter att tillgodose
          sina intressen och behov som den övriga befolkningen. Alla vet
          att invand­ringen har förändrat Sverige. Drygt en och en halv
          miljon av landets invånare har invandrarbakgrund. Det mångetniska
          samhället har kommit för att stanna. Men innebörden av det mångkulturella
          samhället har varit frånvarande från det offentliga samtalet.
          Jämställdhet i invand­rarpolitiken håller på att resultera i växande
          klyftor, segregering och konflikter.
        </p>
        <p>
          Invandrarna är den grupp i samhället som drabbas hårdast av arbets­löshet,
          bidragsberoende, utanförskap, segregation, diskriminering, sämre
          hälsa, större förtidspensionering m.m. Om inget radikalt görs
          riskerar breda invandrargrupper att slussas in i en underklass
          som kan bli permanent och gå i arv till den nya generationen.
          (Arbetslösheten bland ungdomar med invandrarbakgrund är tre gånger
          större än bland svenska ungdomar. I dagens mångkulturella Sverige
          funderar många ungdomar med invandrarbakgrund på att byta namn
          för att över huvud taget ha chans att få ett arbete.)
        </p>
        <p>
          Arbetslösheten bland invandrarkvinnor är i dag mycket stor. De
          som har ett jobb arbetar ofta med arbetsuppgifter som innebär
          fysiskt tungt arbete, jäkt och liten kontroll över det egna arbetet.
          Värk i rygg, nacke, skuldror och andra leder är vanligt bland
          dessa kvinnor. Invand­rarkvinnors sjukfrånvaro och förtidspensionering
          har ökat kraftigt. Invandrarkvinnor utnyttjar sjukvården mer än
          män. Två tredjedelar av alla lugnande medel skrivs ut till kvinnor.
        </p>
        <p>
          En effektiv jämställdhetspolitik när det gäller invandrarkvinnornas
          hälsa förutsätter gemensamma ansträngningar från hela samhället
          och landstinget. I tider av långvarig arbetslöshet och utslagning
          samt lång­varigt bidragsberoende saknas metoder och kunskaper
          för att arbeta med t.ex. hälsoförebyggande åtgärder med invandrare
          och flyktingar. Vissa statliga institutioner som t.ex. Folkhälsoinstitutet
          har glömt att i Sverige bor ca 1,5 miljoner människor med annan
          än svensk bakgrund och som också drabbas hårt av folkhälsorelaterade
          sjukdomar.
        </p>
        <p>
          Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
          till jämställdhetsministern.
        </p>
        <p>
          1. Avser jämställdhetsministern att verka för att invandrarnas,
          sär­skilt kvinnornas, situation i samhället lyfts fram ur jämställdhetssyn-
          punkt så att dessa gruppers problem belyses på ett mer handfast
          sätt än vad som har gjorts?
        </p>
        <p>
          2. Avser jämställdhetsministern att verka för att invandrarkvinnors
          situation inom hälsoområdet lyfts fram så att åtgärder kan vidtas
          för att förbättra dessa kvinnors hälsa?
        </p>
        <p>
          3. Avser jämställdhetsministern att verka för att Jämställdshetsdele-
          gationen lyfter fram invandrarkvinnornas situation i det svenska
          sam­hället så att denna förbättras ur jämställdhetssynpunkt?
        </p>
        <p>
          4. Avser jämställdhetsministern att verka för att en landsomfattande
          konferens om invandrarkvinnors arbetsmarknad, hälsa, utbildning
          m.m. kan hållas?
        </p>
        <pb facs="PDF:52"/>
        <p>
          5. Avser jämställdhetsministern att verka för att i direktiv
          till över­syn av invandrarpolitiken särskild hänsyn också tas
          till invandrarkvin­nornas situation i Sverige?
        </p>
        <pb facs="PDF:53"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
