<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>xyz</head>
        <author who="unknown">mp freetext</author>
        <minister who="unknown">minister freetext</minister>
        <topic>topic freetext</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:150 av Marianne Samuelsson (mp) till utrikesministern
          om situationen i Sri Lanka
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 maj Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Sri Lanka har länge varit ett programland för svenskt bistånd.
          De första biståndsrelationerna upprättades för snart 40 år sedan.
          Plane­ringsramen för biståndet til Sri Lanka för 1994/95 uppgick
          till 60 mil­joner kronor, varav undervisning och landsbygdsutveckling
          står för den helt dominerande delen.
        </p>
        <p>
          Fram till hösten 1994 pågick ett blodigt inbördeskrig, som uppskat­tas
          ha kostat minst 40 000 människor livet. Tusentals människor har
          därutöver ”försvunnit”. Efter krigsslutet har förhandlingar mellan
          de stridande parterna förts, men de bröt nyligen samman och nya
          strider utbröt den 19 april i år. Den 29 april sköts två militära
          transportplan ner av tamilsk gerilla. Det var första gången som
          tamilerna använde värme­sökande markbaserade robotar för att skjuta
          ner militärplan, vilket tyder på att händelsen var ett led i en
          större upptrappning av konflikten. Ett förnyat inbördeskrig kan
          bli följden.
        </p>
        <p>
          Flera länder har bundit upp sig för betydande återuppbyggnadsin-
          satser när fredsförhandlingarna nått resultat. Sen den 20 mars
          i år har också EU gemensamt uttalat sig för ett kraftigt ökat
          stöd till Sri Lanka framöver. Sri Lanka är mycket beroende av
          bistånd och goda handels- relationer med väst, inte minst för
          att klara de stora investeringsbeho­ven som finns i landet. Regeringen
          är därmed känslig för kritik. Också den tamilska gerillan torde
          vara möjlig att påverka då den tamilska civilbefolkningen är mycket
          trött på kriget, som pågått sen 1983.
        </p>
        <p>
          Med anledning av det anförda vill jag fråga utrikesministern
          följan­de:
        </p>
        <p>
          1. Hur agerar Sverige internationellt för att motverka ett förnyat
          in­bördeskrig på Sri Lanka?
        </p>
        <p>
          2. Hur försöker regeringen i Sverige genom bilaterala relationer,
          bl.a. genom SIDA, påverka situationen på Sri Lanka?
        </p>
        <p>
          3. Vilken beredskap har regeringen för ett eventuellt förnyat
          inbör­deskrig på Sri Lanka?
        </p>
        <p>
          4. Vilka intentioner har regeringen att bistå Sri Lanka i återupp­byggnaden
          efter inbördeskriget?
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          163
        </note>
        <pb facs="PDF:163"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          164
        </note>
        <p>
          Prot. 1994/95:110
        </p>
        <pb facs="PDF:164"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
