<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:137</head>
        <author who="unknown">Leo Persson (s)</author>
        <minister who="unknown">kommunikationsministern</minister>
        <topic>godstrafiken på Västerdalsbanan</topic>
        <docDate when="1995-05-02">Inkom den 2 maj</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--110.xml" when="1995-05-29" status="answered">Besvarad den 29 maj, Prot. 1994/95:110</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:137 av Leo Persson (s) till kommunikationsministern om
          godstrafiken på Västerdalsbanan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 2 majBesvarad den 29 majProt. 1994/95:110
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Med anledning av uppkommen situation då Malungsfors sågverks
          AB, ägd av Mellanskog, gjort en förfrågan om att teckna ett långsiktigt
          transportavtal med SJ om företagets framtida behov av godstransporter
          på Västerdalsbanan har SJ underlåtit att ge företaget något genomför­bart
          förslag till transportöverenskommelse. Malungsfors sågverk AB
          som är under stark expansion har erbjudit sig att bygga ut ett
          ytterligare stickspår för att underlätta transporterna framdeles.
        </p>
        <p>
          Malungsfors sågverk AB erbjuds i dagsläget hämtning av sågade
          trävaror tisdagar och torsdagar. Denna begränsade transportkapacitet
          gör att sågen i dag endast kan lasta ut 13 000 kbm sågade trävaror
          per år. Med den planerade utbyggnadsplanen så ökar behovet till
          22 000 kbm per år. I dag lastas dessutom 50 000 kbm flis ut per
          år och vårt behov är 100 000 kbm per år. SJ Gods vill inte medverka
          till att en lösning kan uppnås utan avser att ta bort flistransporterna
          helt från och med den 1 juni 1995. Bolagets kontrakt vad avser
          sågade trävaror går ut den 31 juli 1995 och nu har SJ aviserat
          kraftiga taxehöjningar för att förnya fraktavtalet vilket medför
          att det blir billigare att transportera på lastbil.
        </p>
        <p>
          SJ har också erbjudit ett annat sågverk vid namn Fiskarhedens
          trä- varu AB en ny utlastningsterminal vid Weddesågen i Blyberg,
          utefter den s.k. Älvdalsbanan, i stället för att ha kvar utlastningen
          vid Malungsfors. Avståndsmässigt är utlastningsterminalen i Malungsfors
          närmare.
        </p>
        <p>
          Dessutom så skickar SJ växlingspersonal från Repbäcken/Borlänge
          till Malungsfors för att utföra växlingsarbeten på denna godsjärnvägs-
          sträcka som slutar i Malungsfors, en sträcka på ca 25 mil fram
          och tillbaka. Detta borde man ha kunnat köpa upp i ett avtal med
          sågverket i Malungsfors.
        </p>
        <p>
          Ett annat företag utefter samma bana är Rågsvedens sågverks AB
          som brottas med likartade problem. Deras godsvolymer av sågade
          och merförädlade trävaror motsvarar en godsvolym av ca 600 lastbilar
          på årsbasis. I dag erbjuder SJ Gods transporter måndagar, onsdagar
          och fredagar med en utlastningsbegränsning till 4 vagnar per transportdag.
          Detta gör att sågverket endast kan frakta ut ca 27 000 kbm per
          år, mot sågens behov av att på järnväg kunna frakta 45 000 kbm
          per år. Såg­verket hänvisas till lastbilstransporter för sin produktion
          utöver 27 000 kbm. Sågverkets produktion på årsbasis är ca 70
          000 kbm. Även Rågs­vedens sågverk har förhandlat om att kunna
          bygga ut ett längre stickspår för utlastning men fått nej av SJ
          eller Banverket trots att bola­get betalar sina kostnader.
        </p>
        <p>
          Enligt uppgift så redovisar inte heller SJ det totala godstrafikunder-
          laget på Västerdalsbanan då man beskriver de godsvolymer som an­vänder
          banan. En säker källa menar att vissa vagntransporter inte
        </p>
        <note type="pageNumber">
          147
        </note>
        <pb facs="PDF:147"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          kommer med i redovisningen på ett riktigt sätt. I vart fall gäller
          det de s.k. dubbelvagnarna.
        </p>
        <p>
          Men naturligtvis redovisar Banverket all trafik på banan på ett
          för­tjänstfullt sätt får man hoppas.
        </p>
        <p>
          Det finns dessutom andra exempel att redovisa från Malungs och
          Vansbro kommuner som använder Västerdalsbanan som en viktig livsnerv
          för sin företagsutveckling. SJ:s försök att styra den tunga trafi­ken
          till vägarna ger upphov till en konflikt, då kommunerna eftersträvar
          trafiksäkra och miljövänliga transportlösningar för det tunga
          godset.
        </p>
        <p>
          Med den intensiva turisttrafik som passerar Vansbro och Malung
          och den trafikpolicy som SJ Gods nu har, så är risken mycket stor
          att trafiksäkerheten och miljön drastiskt försämras om allt tungt
          gods styrs ut på vägarna i stället för att lastas och transporteras
          på Västerdalsba­nan.
        </p>
        <p>
          Det kan starkt ifrågasättas om det är ett regionalpolitiskt riktigt
          syn­sätt, att dra undan trafikunderlaget för godstrafiken på Västerdalsbanan
          och därmed avlöva dessa kommuner i det inre stödområdet möjligheten
          att bibehålla en viktig infrastruktur som Västerdalsbanan nu utgör.
        </p>
        <p>
          Det nu redovisade ointresset från SJ kan tyda på att man vill
          av­veckla godstrafiken på Västerdalsbanan.
        </p>
        <p>
          Kan detta vara klokt? Det är helt oacceptabelt att styra över
          dessa tyngder av gods ut på den allför dåliga västerdalsvägen
          och om jag inte missminner mig så har kommunikationsministern
          vid många tillfällen pläderat för att trafiksäkerhet och miljö
          skall ges stark prioritet i den framtida trafikplaneringen. Dessutom
          bör de regionalpolitiska skälen starkt vägas in i bedömningarna.
          SJ:s agerande undergräver nu starkt den utveckling som finns i
          den industri som behöver banan för sin expansion och gör det därmed
          omöjligt för inlandssågverken i Dalarna att klara konkurrensen
          med de kustbaserade. Detta i sin tur leder till att Malung och
          Vansbro inte längre kommer att vara attraktiva kommuner att expandera
          i. Så får inte ske.
        </p>
        <p>
          Enligt min mening kan det ifrågasättas om SJ och Banverket, be­dömt
          utifrån den nu gjorda redovisningen, och utifrån vad nu regering­en
          föreslagit riksdagen i proposition 1994/95:161 om regionalpolitik,
          handlar i regeringens andemening. I propositionen föreslås att
          rege­ringen skall kartlägga och analysera de s.k. regionalpolitiska
          konsek­venserna av bl.a. bolagiseringar, privatiseringar och avregleringar
          av de statliga förvaltningarna.
        </p>
        <p>
          Avser kommunikationsministern, mot bakgrund av vad som redovi­sats
          i denna interpellation, att vidta några årgärder för att säkra
          gods­trafiken på Västerdalsbanan?
        </p>
        <note type="pageNumber">
          148
        </note>
        <pb facs="PDF:148"/>
        <pb facs="PDF:149"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
