<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:87</head>
        <author who="unknown">Chris Heister (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>laboratorie- prover</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:87 av Chris Heister (m) till socialministern om laboratorie-
          prover
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 23 marsBesvarad den 28 april Prot. 1994/95:97
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Näringsutskottet fick på tisdagen en grundlig redogörelse för
          SWEDAC:s arbete och verksamhet. SWEDAC sysslar huvudsakligen med
          ackreditering av bl.a. laboratorieverksamhet. Det innebär att
          man ingående prövar laboratoriernas kvalitetssystem och tekniska
          kompe­tens.
        </p>
        <p>
          För att ett laboratorium skall få prova t.ex. avloppsvatten kräver
          Naturvårdsverket att laboratoriet i fråga har kompetens för detta
          genom att laboratoriet är ackrediterat av SWEDAC enligt europeiska
          normer.
        </p>
        <p>
          SWEDAC:s företrädare berättade också att Socialstyrelsen inte
          har meddelat några föreskrifter när det gäller kompetenssäkring
          för medi­cinsk laboratorieverksamhet. Det innebär att det i dag
          inte finns krav på bekräftelse av kompetens för att bedriva medicinsk
          laboratorieverk­samhet. Det gäller oavsett om verksamheten drivs
          i offentlig eller privat regi.
        </p>
        <p>
          Det innebär att laboratorier som arbetar med så känsliga prover
          som hivtest, faderskapsbestämning, rattfylleribestämning och liknande
          sak­nar myndighetskrav på kompetenssäkring. Myndighetskrav ställs
          i dag med andra ord på analys av avloppsvatten men inte på livsavgörande
          medicinska laboratorieprov.
        </p>
        <p>
          Mot den bakgrunden vill jag fråga statsrådet Thalén:
        </p>
        <p>
          Vilka myndighetskrav bör gälla rörande kontroll av medicinsk
          labo­ratorieverksamhet?
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att tillse att elementära
          krav på kvalitets- och kompetenskontroll i medicinsk laboratorieverksamhet
          kan upprätthållas?
        </p>
        <pb facs="PDF:89"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
