<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:79</head>
        <author who="unknown">Lars Tobisson (m)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>den monetära unionen</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:79 av Lars Tobisson (m) till finansministern om den monetära
          unionen
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 15 marsBesvarad den 28 april Prot. 1994/95:97
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Enligt Maastrichtfördraget skall det inom EU upprättas en ekono­misk
          och monetär union - EMU. Sedan den 1 januari 1994 befinner sig
          detta arbete i sin andra fas. Under detta skede förbereds inrättandet
          av en gemensam centralbank och en gemensam valuta, samtidigt som
          samarbetet med de nationella centralbankerna stärks och dessa
          - på nationell nivå - garanteras en oberoende ställning. Medlemsländerna
          har också åtagit sig att uppfylla vissa konvergenskrav beträffande
          den ekonomiska utvecklingen. Övergången till EMU:s tredje och
          sista fas sker den 1 januari 1997, om minst hälften av medlemsländerna
          då upp­fyllt konvergenskraven. Annars bildas EMU den 1 januari
          1999 av de medlemsländer som då uppfyller kraven.
        </p>
        <p>
          Vid det formella öppnandet av förhandlingarna om svenskt EU-
          medlemskap den 1 februari 1993 yttrade statsrådet Dinkelspiel:
          ”Sverige vill delta i den framväxande ekonomiska och monetära
          unio­nen (EMU).” Något förbehåll gjordes inte på denna punkt i
          det slutliga avtalet. Dock har Sverige förklarat att beslutet
          om att vårt land skall gå över från fas två till fas tre skall
          fattas av riksdagen.
        </p>
        <p>
          Den ekonomiska nedgången i början av 1990-talet och de åter­kommande
          störningarna på de internationella finansmarknaderna ska­pade
          tvivel på att EMU kommer att genomföras enligt planerna. Men den
          senaste tidens snabba återhämtning har nu fött hopp om att en
          majoritet av medlemsländerna skulle kunna vara klara att bilda
          EMU redan 1997. Annars tar 1999 ett antal länder detta steg mot
          ökad valu­tastabilitet.
        </p>
        <p>
          En i verklig mening gemensam marknad förutsätter en gemensam
          valuta. En sådan underlättar prisjämförelser för konsumenter och
          före­tag och ökar därmed konkurrensen. Genom att minska transaktions­kostnaderna
          och växelkursrisken underlättar en gemensam valuta lång­siktiga
          handelsförhållanden och investeringar över nationsgränserna. Med
          en gemensam, stark och oberoende centralbank blir dessutom kampen
          mot inflationen mer trovärdig och därmed också mera effektiv.
        </p>
        <p>
          En vanlig invändning är att EU:s medlemsländer inte utgör ett
          op­timalt valutaområde. Vad man då tänker på är främst den bristande
          löneflexibiliteten samt arbetskraftens begränsade geografiska
          och yr­kesmässiga rörlighet, vilken sammanhänger med språkliga
          och kulturel­la skillnader. Det görs gällande att det därför kan
          finnas skäl att bevara en nationell kontroll över penning- och
          valutapolitiken, så att man kan ta sig ur en ofördelaktig kostnadssituation
          genom en anpassning av växelkursen.
        </p>
        <p>
          EU-länderna i Nord- och Mellaneuropa har dock en tillräckligt
          lik­artad ekonomisk struktur för att kunna ingå i ett valutaområde.
          Och det finns verkligen skäl att fråga sig vad nationell suveränitet
          på det valu­tapolitiska området egentligen är värd. Sverige har
          fattat en serie beslut i syfte att skapa tilltro till landets
          vilja och förmåga att sanera statsfi-
        </p>
        <pb facs="PDF:78"/>
        <p>
          nanserna och bringa inflationen under kontroll. Men kronan är
          fortfa­rande svag och realräntan hög. Och varje gång det uppstår
          oro på de internationella finansmarknaderna blir verkningarna
          som störst i Sveri­
        </p>
        <p>
          ge- ..Även om Sverige skulle få bättre ordning på sin ekonomi,
          är det inte säkert att kronan skulle bli starkare och mera stabil.
          I en situation där låginflationsländerna i Europas mitt har bildat
          EMU med gemen­sam centralbank och gemensam valuta blir det inte
          lätt för ett litet land att stå utanför. Med stor säkerhet skulle
          Sverige liksom andra länder i Europas utkant med egna valutor
          få räkna med en betydande ränte­marginal mot EMU-valutan. Ett
          inträde i EMU skulle betyda en lägre räntenivå och större valutastabilitet.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund anser Moderata samlingspartiet att Sverige
          skall gå med i EMU så snart de nödvändiga förutsättningarna är
          upp­fyllda. Den ekonomiska politiken måste inriktas på att konvergenskra­ven
          nås snarast möjligt. Riksbanken bör skyndsamt ges ökat oberoende
          i enlighet med Riksbanksutredningens förslag. Dessutom är det
          nöd­vändigt att öka flexibiliteten i arbetslivet för att motverka
          förekomsten av det slags strukturarbetslöshet som kan uppkomma
          vid lokala stör­ningar inom ett gemensamt valutaområde.
        </p>
        <p>
          Vad den socialdemokratiska regeringen vill är däremot oklart.
          Den avser att lägga fram ett konvergensprogram, men finansministern
          har betonat att de där uppställda kriterierna bör uppfyllas under
          alla om­ständigheter. Beträffande EMU hänvisas det till att det
          slutliga beslutet skall fattas av riksdagen.
        </p>
        <p>
          Men det är regeringen som skall förelägga riksdagen förslag till
          be­slut. Inom EU pågår förberedelsearbetet för EMU för fullt.
          Eftersom Sverige inte har utverkat något förbehåll mot att delta,
          kan vårt land inte stå vid sidan av.
        </p>
        <p>
          Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern:
        </p>
        <p>
          1. Kommer regeringen att arbeta för ett svenskt deltagande i
          EMU:s tredje fas?
        </p>
        <p>
          2. På vilket sätt kommer det i så fall att ske?
        </p>
        <pb facs="PDF:79"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
