<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>segregationen i storstadsområdena</title>
        <author>Eva Johansson (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:92 av Eva Johansson (s) till statsrådet Leif Blomberg om segregationen i storstadsområdena</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_93.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_94.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_95.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Eva Johansson (s)</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>s</desc>
            </state>
            <idno>i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsrådet Leif Blomberg</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6MzZXfP1zvaQPrgVwn6B4o" corresp="i-8tpDmPvgnXjJkWGy9k68Ba">
          <date when="1994-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T4wepfCVamMKGrTEo3vUzH">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Leif Blomberg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2SixYnnXkACnzSkvAeFjaY">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E6z2XZtkaxG55E3Nw7zxmT">
          <date when="1994-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-E6z2XZtkaxG55E3Nw7zxmT">
          <ref type="record" target="prot-199495--104">Prot. 1994/95:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EX2jxmaTPdMfpx8GPsuktg">
            1994/95:92 av Eva Johansson (s) till statsrådet Leif Blomberg
            om segregationen i storstadsområdena
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LRtAQDSitESvgsXNk2MnKL">
            Inkom den 28 mars : Besvarad den 12 maj : Prot. 1994/95:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FJ7bHDxp3S2t99NDeqnNbT">
            Flyktingmottagandet bygger på att hela landet kan vara med och
            ta emot de människor som söker trygghet i Sverige. Invandrarpolitiken
            har sedan länge varit inriktad på att ge alla invandrare dels
            möjligheter
          </p>
          <note xml:id="i-3sh2TNqpm8WNjXutDfhFtn" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-LAeXwFUm1onPDHru3TL74F" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-BD1ez7uy7APbt4ZodMP1mR" type="pageNumber">
            94
          </note>
          <p xml:id="i-Wu2w2gHvFmasv1zj3UmVcK">
            att både behålla sin egen kultur och de egna traditionerna, dels
            samma möjligheter som alla andra att delta i svenskt samhälls-
            och arbetsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-UqiwsuGfZNgYbQdvF1JC55">
            Goda kunskaper i svenska språket är en nyckel till ett fullvärdigt
            och bra liv i vårt land. Därför har stora resurser satsats på
            såväl barnens som de vuxnas språkinlärning. Språkutbildningen,
            Hela Sverige- strategin och en rad andra satsningar motverkas
            dock av en allt starkare uppdelning i framför allt storstäderna
            och regionerna där omkring. Den segregation som vi inte vill ha,
            håller på att befästas.
          </p>
          <p xml:id="i-529xtgteaNjFe1YE2QwNkA">
            Koncentrationen av invandrare och frånvaron av svenskar i vissa,
            få områden i storstäderna är ett växande problem. Det finns skolor
            som under de senaste åren inte tagit emot en enda elev med helsvensk
            bak­grund. Det finns områden där knappast någon anställd i barnomsorgen
            är svensk. De svenska influenserna är i dessa områden för svaga
            för att ge invandrarna, både barn och vuxna, möjligheter att lära
            sig svenska språket och bli bekanta med den svenska kulturen och
            våra traditioner och andra viktiga förhållningssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-BJpZprBopDvfiHaaAb1j5G">
            På andra håll växer invandrare in i ett samhälle på ett bra och
            na­turligt sätt. Många kommuner har utmärkta flyktingmottagningspro-
            gram som visar sig fungera bra i en miljö där inslaget av svenskar
            och svenska språket är tillräckligt stort. Många av de invandrartäta
            område­na är mycket resurssvaga. Där saknas nästan alltid arbetsplatser
            och kommersiell service. Där saknas ofta viktig samhällsservice
            som ger ett område dragningskraft och status i medborgarnas ögon.
            Dessa förhål­landen medverkar till att skapa motsättningar mellan
            invandrare och svenskar. Segregationen är därmed ett hot mot både
            solidariteten och demokratin. Vill vi lösa det som ibland beskrivs
            som ”invandrarproblem” måste roten till problemen angripas - alltså
            den segregation som är följden av en otillräcklig styrning och
            fördelning av samhällets resurser på en mängd olika områden.
          </p>
          <p xml:id="i-VNDLrcuwDADHPy2oLXTZw6">
            De åtgärder som samhället vidtar för att lösa problemen måste
            rik­tas till de områden där problemen växer. Genom att stärka
            infrastruktur och samhällets satsningar i bl.a. barnomsorg och
            skola kan en positiv förändring i befolkningssammansättningen
            stimuleras. Där så inte blir fallet ger satsningarna ändå bättre
            möjligheter för invandrarbarn att snabbt lära sig svenska och
            få del av vår kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-59bYG4gpjSdxzjCinswsFF">
            Problemet är alltså inte ett ”invandrarproblem” utan ett segrega-
            tionsproblem, och om vi vill lösa det måste åtgärderna sättas
            in där problemet finns.
          </p>
          <p xml:id="i-4VABNaiNjmQyuuXtK6jdDn">
            Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att få till
            stånd en kraftsamling från samhällets sida för att bryta den nedåtgående
            spiralen i de mest segregerade områdena?
          </p>
          <p xml:id="i-AvcR9pBPYJGqVRGQXWmELR">
            Hur vill ministern medverka till att upprätthålla Hela Sverige-
            strategin?
          </p>
          <p xml:id="i-FoHRPaA1xP5BpUDiwranT8">
            Är ministern beredd att medverka till att viktiga verksamheter
            och arbetsplatser lokaliseras till de invandrartäta områden som
            i dag är underförsörjda?
          </p>
          <p xml:id="i-Scgiwe4Y6iq556XGQDVZCL">
            Är ministern beredd att på annat sätt medverka till att samhällets
            re­surser i ökad grad styrs till invandrartäta, resursfattiga
            områden i stor­städerna?
          </p>
          <note xml:id="i-KJXbckPXqPMwCcBfXgozEB" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
