<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0009">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:9</head>
        <author who="unknown">Per-Ola Eriksson (c)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>de ekono­miskpolitiska målen vid ett EU-medlemskap</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:9 av Per-Ola Eriksson (c) till finansministern om de
          ekono­miskpolitiska målen vid ett EU-medlemskap
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 13 oktoberBesvarad den 17 november Prot. 1994/95:24
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Om det blir ja till svenskt medlemskap i EU vid folkomröstningen
          den 13 november aktualiseras frågan om hur det ekonomiska och
          mo­netära samarbetet kan komma att påverka Sverige. Många frågetecken
          har under senare år rests kring främst den tredje fasen av detta
          samarbe­te, inklusive inrättandet av en gemensam valuta.
        </p>
        <p>
          Förutsättningarna för att en gemensam valuta skall kunna fungera
          är att de olika medlemsländernas ekonomier är tillräckligt integrerade
          och att den ekonomiska utvecklingen är likartad inom det gemensamma
          valutaområdet. Dessa förhållanden bör även vara uthålliga över
          tiden.
        </p>
        <p>
          Det är i dag mycket tveksamt om valutaunionen kan upprättas enligt
          den tidsplan som angivits. Flera länder, inklusive Sverige, befinner
          sig i dag långt ifrån uppfyllandet av fastlagda s.k. konvergenskriterier.
        </p>
        <note type="pageNumber">
          9
        </note>
        <pb facs="PDF:9"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p>
          Även om det är angeläget att Sverige kan uppnå konvergenskriteri­erna
          måste den takt vi väljer avgöras nationellt och anpassas till
          kraven på att upprätthålla en god social service och en hög sysselsättning.
          Detsamma gäller även andra länder efter deras nationella förutsättning­ar
          och ställningstaganden, oavsett om de nu är medlemmar i EU eller
          ej. Kraven på den ekonomiska utvecklingen blir särskilt svårhanterliga
          vid en utvidgning av EU utanför dagens utpekade kandidatländer.
        </p>
        <p>
          Med hänvisning till vad som sagts ovan vill jag ställa följande
          frå­ga:
        </p>
        <p>
          Hur anser statsrådet att Sverige bör prioritera de ekonomisk­politiska
          målen t.ex. full sysselsättning, i förhållande till andra ekono­misk-politiska
          mål samt tidtabellen för tredje fasen av EMU och ett svenskt deltagande
          i den gemensamma valutan?
        </p>
        <pb facs="PDF:10"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
