<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0001">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>en rättvis och tillförlitlig EU-omröstning</title>
        <author>Per Gahrton (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:1 av Per Gahrton (mp) till statsministern om en rättvis och tillförlitlig EU-omröstning</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_0.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_1.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_2.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_3.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Per Gahrton (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>statsministern</persName>
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WGtvPyDLPkzubwHRsHvVUA" corresp="i-EF4gEp1CrEwnV5AnkFU4P2">
          <date when="1994-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7SphJHzUs3Vm9r1quJCYiP">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-B7twhfCpdEdW3uDd4b5KLZ">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WbEsExWJ5zxVEqkZNjsEZv">
          <date when="1994-10-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WbEsExWJ5zxVEqkZNjsEZv">
          <ref type="record" target="prot-199495--016">Prot. 1994/95:16</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FK38yPQPHKCfV9W7w6yNMP">
            1994/95:1 av Per Gahrton (mp) till statsministern om en rättvis
            och tillförlitlig EU-omröstning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S1WXVfbu1XnjMxASjn5ifk">
            Inkom den 3 oktober : Besvarad den 27 oktober Prot. 1994/95:16
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <note xml:id="i-A5JbTkGZPP88PuqKQWn3FF" type="margin">
            Interpellationer
          </note>
          <note xml:id="i-2Kk2EkcDu7LuPYQB2hraSv" type="margin">
            1994/95:1-154
          </note>
          <p xml:id="i-7aKDVXg4kAdaN2d47qdado">
            uw tu
          </p>
          <p xml:id="i-TixuiPbWobEojxhPPjTukn">
            SVERIGES RIKSDAG
          </p>
          <p xml:id="i-DwTcw3cWmkGLWiWjD5RULH">
            RiksdagenInterpellationer1994/95:1 - 154
          </p>
          <note xml:id="i-T7YcmznUjxZGuCnsLi2cjF" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1- 154
          </note>
          <p xml:id="i-BLpVXnbh2BUFzwroxXrPKw">
            Entydiga opinionsmätningar visar tyvärr att en stor majoritet
            av väljarna hyser misstro mot ja-partiernas beredskap att spela
            rent spel före och efter folkomröstningen om EU-medlemskap. Enligt
            en under­sökning som redovisades i Dagens Industri för några veckor
            sedan tror 67 % av väljarna att Sverige kommer att anslutas till
            EU även om det skulle bli nej-seger den 13 november. Liknande
            tendens har märkts på andra sätt, bl.a. vid enkla handuppräckningsenkäter
            i samband med informationer i skolorna under valrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JMRB3Ccb9t86ba8viQqpZz">
            Denna situation är givetvis ett allvarligt problem för demokratin.
            Därför måste snabba åtgärder vidtas för att väljarna skall kunna
            lita på att det till alla delar är en korrekt och rättvis folkomröstning
            och att resultatet kommer att åtlydas av regering och riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-9A7AmHBpdw7kLtbVHWFTQG">
            Riksdagen borde kunna fatta beslut eller göra ett uttalande om
            att den avser att rätta sig efter den sida som får flest röster.
            Regeringen borde kunna ge besked om att inga nya förhandlingar
            skall inledas av denna regering. Dessutom måste det klargöras
            att den pågående EU- motiverade ändringen av grundlagen inte fullföljs
            om det blir nej-seger i folkomröstningen. En utebliven grundlagsändring
            skulle innebära att EU-medlemskap helt enkelt inte är tillåtet,
            varför oron för att riksdag och regering snabbt skulle kunna köra
            över folkviljan effektivt kunde undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-AbTSCBqtSvKfX9fkFLHLFW">
            Utöver misstron mot hur makthavarna kommer att hantera ett eventuellt
            nej är det främst ja-sidans enorma ekonomiska övertag och den
            borgerliga regeringens missbruk av sin maktställning som skapar
            oro hos många medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-DfjT5jEwAHgSWWs5yJKcCU">
            Ja- respektive nej-sidan har fått exakt lika stort stöd ur statsbudge­ten
            (vardera 26 miljoner kronor). Men därutöver har stora summor av
            statsmedel använts för att sprida trycksaker från Utrikesdepartementet;
            inte minst den broschyr om medlemsavtalet som utsänts till samtliga
            hushåll. Enligt nej-sidan innehåller den ett stort antal sakfel
            och vilse­ledande uppgifter. Detta har förnekats från UD-håll.
          </p>
          <p xml:id="i-VDexuV5B7Q5RsVsBzvRGDh">
            Det borde dock vara uppenbart för alla att ingen information
            från någon i EU-frågan kan vara helt opartisk och objektiv - utom
            de juri­diska texterna till de dokument som folkomröstningen gäller,
            dvs. EU:s
          </p>
          <p xml:id="i-JRTybU7jkFSxuX6PZRwgGx">
            1 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1—154
          </p>
          <note xml:id="i-CJDhdazbUGet2gEqRD9G2R" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-CYXZ46AN8srbpnMr1fMhoA">
            traktat, lagar, domslut och tillträdesavtalet mellan EU och Sverige.
            Därför borde det vara självklart att en regering som har tagit
            ställning för en sida i en folkomröstning antingen måste avstå
            från att skicka ut eget material på statskassans bekostnad eller
            ge motsidan resurser att i samma omfattning skicka ut sitt material.
            Det enda material som rege­ringen bör sprida till så många som
            möjligt är fullständiga originaldo­kument, t.ex. Maastrichttraktatet
            (som i Danmark 1992 spreds via post­kontor och bibliotek i en
            upplaga av 500 000 exemplar).
          </p>
          <p xml:id="i-LJWr4CctYc4BfyEjvEKkwd">
            Till detta kommer att näringslivet och en rad stora organisationer,
            inte minst LRF, aktivt stöder ja-sidan med enorma resurser. Siffran
            400-500 miljoner kronor har uppskattats inom Folkrörelsen mot
            EU. Nej-sidan stöds visserligen av mängder av folkrörelser men
            inte av någon med tillgång till nämnvärda ekonomiska resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-9BinMP3wZvdATTCVQH2UdR">
            Det bör ihågkommas att samtliga riksdagspartier sedan åtskilliga
            år tillbaka förbundit sig att avstå från ekonomiska bidrag från
            näringslivet. Av någon anledning tycks dessa regler inte tillämpas
            när det gäller EU- omröstningen. Det gör att det finns påtagliga
            risker att EU- omröstningen på marginalen avgörs av penningmakten,
            ett förhållande som i alla tider varit måltavla för häftig och
            berättigad kritik från arbe­tarrörelsen. Antingen måste staten
            ingripa med kompenserande bidrag till nej-sidan eller vidta åtgärder
            för att hejda penningflödet från kapi­talintressen till ja-sidan.
          </p>
          <p xml:id="i-3zEsZd2skd4zF7qr4PUseb">
            En speciell form av maktmissbruk är de företagsinterna s.k. infor­mationer
            på betald arbetstid som ja-sidans företrädare, främst företags­ledningen,
            riktar till de anställda utan att nej-sidan har möjlighet att
            medverka. Om liknande missbruk av makten skett i en vanlig valkam­panj
            till förmån för något borgerligt parti skulle självfallet arbetarrörel­sen
            reagerat med skärpa.
          </p>
          <p xml:id="i-KubdqVGJubmMtsR3UtU3oo">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AJMQM5HuTp7avHuZRFPjtS">
            1. Är statsministern villig att ta initiativ till ett särskilt
            beslut i riks­dagen under oktober om att blankröster över huvud
            taget inte skall spela någon roll och att den av ja- respektive
            nej-sidan som får minst en röst mer än den andra skall betraktas
            som segrare?
          </p>
          <p xml:id="i-WwHYMnSk6XD6YpX8RCJWfP">
            2. Är statsministern villig att ge besked om att efter en nej-seger
            inga nya förhandlingskontakter med EU eller medlemsinitiativ kommer
            att tas av denna regering?
          </p>
          <p xml:id="i-N1ndELGNDKSh9AuCabHqCg">
            3. Är statsministern beredd att ge besked om att den vilande
            grund­lagsändringen om ny EU-paragraf i regeringsformen inte skall
            fullföljas om det blir nej-seger i folkomröstningen?
          </p>
          <p xml:id="i-D6MYcne3nCai4TzZzQSi2n">
            4. Är statsministern beredd att ge Folkrörelsen mot EU tilläggsan­slag
            motsvarande kostnaden av ett utskick av samma slag som den broschyr
            om medlemsavtalet som UD skickar till alla hushåll, dvs. ca 15
            miljoner kronor?
          </p>
          <p xml:id="i-9gJsS7sF1nXDMd7Z4KbNWk">
            5. Är statsministern beredd att ta initiativ till att unionsfördraget
            (Maastrichtfördraget) - som ju folkomröstningen framför allt gäller
            - trycks upp i en upplaga på minst 1 miljon exemplar och tillhandahålls
            gratis till väljarna på landets bibliotek och postkontor (precis
            som skedde i Danmark 1992)?
          </p>
          <note xml:id="i-2sSEP8LG8eSLiYUDdP3aYQ" type="pageNumber">
            2
          </note>
          <p xml:id="i-7ZtdQ6HHJTuVW41GyQnC3x">
            6. Vilka åtgärder är statsministern beredd att vidta för att
            utjämna den ekonomiska ojämlikheten mellan ja- respektive nej-sidan
            som är ett resultat av att ja-sidan stöds av resursstarka näringslivs-
            och arbetsgi­varorganisationer?
          </p>
          <p xml:id="i-HR87ZXT2J7iiGRSmsFZp23">
            7. Vilka åtgärder är statsministern beredd att vidta för att
            garantera att ja- respektive nej-sidan får samma möjlighet att
            framträda inför väljarna i alla sammanhang, däribland arbetsplatser,
            skolor, sjukhus och andra institutioner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
