<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:19</head>
        <author who="unknown">Agne Hansson (c)</author>
        <minister who="unknown">justitieministern</minister>
        <topic>onödiga företagskonkurser</topic>
        <docDate when="1994-10-17">Inkom den 17 oktober</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--025.xml" when="1994-11-18" status="answered">Besvarad den 18 november, Prot. 1994/95:25</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:19 av Agne Hansson (c) till justitieministern om onödiga
          företagskonkurser
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 17 oktoberBesvarad den 18 november Prot. 1994/95:25
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Konkursförfarandet håller på att urarta. Det blir alltmer förekom­mande
          att företag sätts i konkurs, staten betalar lönekostnaderna via
          lönegarantin och företag kan senare återuppta samma verksamhet
          som före konkursen med förbättrad ekonomi. De tidigare skulderna
          och fordringarna har då "betalats" av underleverantörer och staten.
          Detta förfarande drabbar inte enbart dem som får vara med och
          betala kon­kursen utan snedvrider också konkurrensen mellan olika
          företag. Följdverkningarna har också varit förödande för många
          mindre och medelstora företag. Från näringslivets sida har det
          också efterlysts en bättre lagstiftning för att förhindra onödiga
          konkurser.
        </p>
        <p>
          Utgångspunkten för lagstiftningen rörande konkurserna måste vara
          att hålla nere antalet onödiga konkurser och möjligheterna att
          genom konstruerade konkurser manipulera systemet måste undvikas.
          Med den utgångspunkten tillkom Insolvensutredningen. I utredningen
          föreslås en
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          15
        </note>
        <pb facs="PDF:15"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          16
        </note>
        <p>
          lag om företagsrekonstruktion med syftet att skapa ett förfarande
          inom vars ram åtgärder kan vidtas för att rekonstruera företag
          som är i kris men som bedöms ha utsikter till en fortsatt lönsam
          verksamhet.
        </p>
        <p>
          I dagsläget har underleverantörer och andra företag med opriorite­rade
          fordringar, ofta småföretag, mycket begränsade chanser att få
          ut sina fordringar. Statens skattefordringar går före. Denna ordning
          skapar en dominoeffekt som leder till nedläggningar av normalt
          lönsamma företag. Om statens allmänna förmånsrätt avskaffas kan
          det gynna un­derleverantörer som får större chanser att få sina
          fordringar täckta.
        </p>
        <p>
          Lagen skulle också ge incitament för bankerna att medverka i
          re­konstruktionen vilket kan uppnås genom att s.k. produktiva
          löner går före företagshypotek vid konkurs. Tanken är att banker
          därmed skulle vara mer angelägna att dels förhindra att kriser
          uppkommer i företagen, dels medverka i rekonstruktionen. Samtidigt
          mildras konkurrenssned­vridningen som lönegarantin kan medföra.
        </p>
        <p>
          Båda dessa förslag tillstyrktes av en majoritet av remissinstanserna.
          I regeringens proposition läggs dock inte lagförslag i dessa delar.
          Re­geringen anförde att dessa frågor kräver ytterligare överväganden.
        </p>
        <p>
          Mot den bakgrunden vill jag fråga justitieministern:
        </p>
        <p>
          1. Vilka åtgärder är regeringen beredd vidtaga för att undvika
          onö­diga och konstruerade företagskonkurser?
        </p>
        <p>
          2. Kommer justitieministern att vidta åtgärder för att att ändra
          för­månsrätten vid konkurser?
        </p>
        <p>
          3. Kommer statsrådet i så fall att initiera en beredning med
          uppgift att skyndsamt belysa dessa frågor med inriktning på ett
          förslag under 1995?
        </p>
        <pb facs="PDF:16"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
