<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0004">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:4</head>
        <author who="unknown">Sten Andersson (m)</author>
        <minister who="unknown">socialministern</minister>
        <topic>asylsökande som byter kommun</topic>
        <docDate when="yyyy-mm-dd">date freetext</docDate>
        <status inProtocol="prot-abc123" when="yyyy-mm-dd" status="unknown">answered</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:4 av Sten Andersson (m) till socialministern om asylsökande
          som byter kommun
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 10 oktoberBesvarad den 27 oktober Prot. 1994/95:16
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p>
          Socialtjänstlagens tillämpning avseende asylbeviljade innebär
          att Malmö hamnat i en besvärlig situation. Malmö har tagit ansvar
          för asylpolitiken och tecknat omfattande avtal med Invandrarverket.
          Ut­över detta har man tvingats ta emot ett stort antal personer,
          som bevil­jats asyl men som inte avvaktat kommunplacering. Därtill
          kommer invandrare som har placerats i andra kommuner och som därefter
          flyttat till Malmö. Detta innebär för Malmö på sikt stor ekonomisk
          belastning, problem med svenskundervisning och övrig skolundervisning,
          tolkre­surser, social verksamhet m.m.
        </p>
        <p>
          Socialtjänstlagen medger att personer som beviljats asyl och
          erhållit kommunplacering omedelbart kan flytta till annan kommun.
          Även de som erhållit asyl men befinner sig på förläggning i avvaktan
          på kom­munplacering kan flytta till vilken kommun som helst. Kravet
          i stort är att den nya kommunen har lediga bostäder. Detta bör
          ändras! Om asylsökande vid ankomst till Sverige fått frågan om
          de vid bifall till ansökan accepterat att stanna några år i anvisad
          kommun, hade svaret
        </p>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          5
        </note>
        <pb facs="PDF:5"/>
        <note type="margin">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber">
          6
        </note>
        <p>
          säkert blivit ja. Att stanna kvar i kommun som man blivit placerad
          i skall givetvis inte innebära någon form av "kommunarrest". Möjlighe­ten
          att resa i Sverige för att besöka vänner, släkt eller söka arbete
          skall självklart inte förhindras. Men att bosätta sig i annan
          kommun innan försörjning ordnats bör inte tillåtas förrän efter
          2-3 år från det att asyl beviljats, om inte den "nya" kommunen
          accepterar inflyttningen.
        </p>
        <p>
          Vilka åtgärder är statsrådet beredd att medverka till för att
          lösa kommunernas problem då asylsökande byter kommun till följd
          av till- lämpningen?
        </p>
        <pb facs="PDF:6"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
