<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0107">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder mot medie- och videovåld</title>
        <author>Ulla-Britt Hagström (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:107 av Ulla-Britt Hagström (kds) till justitieministern om åtgärder mot medie- och videovåld</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_113.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_114.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_115.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ulla-Britt Hagström (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>justitieministern</persName>
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5nXtYZv7AZcd6xpP51UVBz">
          <name/>
          <date when="1994-04-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4A9LCNsibriuYy7eHy5WSH">
          <note>date unknown</note>
          <name>justitieministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N7wbmG3fcCKDyZNumfu5Lg">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WpGn78fEQfy1w88kpYnHFU">
          <date when="1994-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WpGn78fEQfy1w88kpYnHFU">
          <ref type="record" target="prot-199495--104">Prot. 1994/95:104</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MwutEsVddvRW3nXYj25GzE">
            1994/95:107 av Ulla-Britt Hagström (kds) till justitieministern
            om åtgärder mot medie- och videovåld
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TyYYnJFChuzVQx3QHvonQW">
            Inkom den 6 april : Besvarad den 12 maj Prot. 1994/95:104
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Shx293Y5U1Yk379r69NcQY">
            Ett antal händelser med inslag av allt grövre våld har på senare
            år drabbat Sverige. Samtidigt noterar olika iakttagare - forskare­journalister
            och ”lekmän” - en rad förändringar i inställningen till mänskliga
            relationer i vid mening och till människovärdet. Barn och ungdomar
            har oftare behov av psykiatriska och psykologiska stödinsat­ser.
            Många växer upp i splittrade hem, där pappans frånvaro är särskilt
            markant. Segregationen i en del bostadsområden är mer eller mindre
            permanentad. Tillgången på alkohol och andra droger ökar, liksom
            allt kraftfullare vapen. Till detta kommer det massiva utbudet
            av under- hållningsvåld, videospel, dataspel och rollspel med
            starka våldsinslag, massmediefixeringen vid våldshändelser etc.
            Ungdomar ställer vid förfrågningar t.o.m. upp på dödsstraff.
          </p>
          <p xml:id="i-DY5bZh3dASyo8Rw1zT6J3L">
            Samtidigt som den nya läroplanen med rätta kräver att mobbning
            inte får förekomma i skolan, inte heller främlingsfientlighet
            och trakas­serier, ger inte samhället sitt stöd. Våldet finns
            på bild, i medier, på våldsvideor och t.o.m. allt brutalare i
            nyhetsinslagen. Hur skall vi skydda våra barn och ungdomar när
            inte samhället ställer upp? Givetvis ställs stora krav på att
            föräldrarna tar sitt ansvar, men föräldrarna måste få stöd från
            samhällets sida. Det får t.ex. inte hända som under vecka 14,
            att nyhetsmorgon i TV 4 i ett inslag för barn med ”Soff-i-Propp”
            låter musikgruppen Vildsvin sjunga för barnen att kärleken innebär
            att ”jag är så hög, du tar mig högre än en drog”. Detta är bara
            ett exempel
          </p>
          <note xml:id="i-9h9EYc1GFuV65m7Y5YPAv2" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-AhnFxpVkVQmqNzuzmvVPRy" type="pageNumber">
            113
          </note>
          <p xml:id="i-TBqjzZ4FEQKg11cNvTucbH">
            8 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1 —154
          </p>
          <note xml:id="i-M2hZSdwbprdq3A47WumRJa" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-62RAHSKF7WR4qXWmWurw1S">
            där löfte givits att det inte mera kommer att hända. Det är oerhört
            vik­tigt vilka attityder vi har till våra barn, och vilket utbud
            vi vill ge dem. I FN-konventionen om barnets rättigheter som Sverige
            undertecknat står i artikel 17, att barnet skall skyddas från
            information och material som är till skada för barnets välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-7EXusBc5tqo1zJVhUUXW4s">
            I riksdagsfloran under allmänna motionstiden finns mellan 15
            och 20 motioner med anknytning till sanering av medievåldet. Insatser
            krävs för att minska underhållningsvåldet i TV, forskning om hur
            våldsutbud påverkar barn och ungdomar, haverikommission mot våld,
            lagändringar för att stärka barns och ungdomars skydd mot våldsskild­ringar,
            internationella överenskommelser för begränsning av utbudet, konsumentupplysning,
            ett nationellt handlingsprogram mot våld osv.
          </p>
          <p xml:id="i-9XoSwoB6Mj6LeWuvfur1YF">
            Undertecknad har också erfarit att ett stort antal skrivelser
            med bl.a. namninsamlingar inkommit till regeringen i dessa frågor.
            I Norge läg­ger regeringen fram ett omfattande handlingsprogram
            mot våldet i medier.
          </p>
          <p xml:id="i-79ZkzeXXSs5BUeWwd444no">
            I konstitutionsutskottets betänkande 1994/95:KU14, Vissa tryck-
            och yttrandefrihetsrättsliga frågor står följande: ”Utskottet
            har erfarit att regeringen skall inleda ett brett upplagt arbete
            mot våldet i samhäl­let. Utskottet utgår från att regeringen redovisar
            resultatet av arbetet och att regeringen förelägger riksdagen
            förslag till lämpliga åtgärder. De ämnen som tas upp i motionerna
            bör enligt utskottets mening kunna bli föremål för en samlad analys
            och bedömning i sammanhanget. Mot den bakgrunden bör riksdagen
            inte nu ta ställning i sak till de olika frågorna som tas upp
            i motionerna. Riksdagen bör däremot med anled­ning av motionerna
            göra ett tillkännagivande i enlighet med det anför­da.”
          </p>
          <p xml:id="i-LQHL8Y6H3CuQziG2kYPhi5">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieminister
            Laila Freivalds följande:
          </p>
          <p xml:id="i-KAGmKZrNw9TSqCMjy4gKR7">
            1. Vad kommer regeringens ”brett upplagda arbete mot våldet i
            samhället” att innebära inom det område som berör medie- och video­våld?
          </p>
          <p xml:id="i-PLA4XEHkJ53bo6d8z2DSGR">
            2. Avser justitieministern att ta initiativ till större forskningsinsat­ser
            om underhållningsvåldets påverkan på barn, ungdomar och vuxna?
          </p>
          <p xml:id="i-Eso941ToJXQjQKy5pfyQZJ">
            3. Avser justitieministern ta initiativ till en lag om obligatorisk
            för­handsgranskning av de filmer och videogram som säljs eller
            hyrs ut till allmänheten?
          </p>
          <p xml:id="i-FB77diZ1TAjyNqZRJtSGag">
            4. Kommer justitieministern att medverka till högre åldersgränser
            för utlämning av videofilmer?
          </p>
          <p xml:id="i-Q61HCrpMFBqrJBB1EVNZRs">
            5. Ämnar justitieministern medverka till att brottsbalkens regler
            för olaga våldsskildring ändras, så att det tydligt framgår att
            de också är tillämpliga på dataspel?
          </p>
          <p xml:id="i-MwRKoxhbWuzKF3v47Dpqu5">
            6. Vilka åtgärder har justitieministern befogenheter att göra
            för att minska underhållningsvåldet i TV, speciellt i syfte att
            skydda barnen?
          </p>
          <p xml:id="i-BMzBVriz6ZEbaD5rjAqjvL">
            7. Vilka åtgärder avser justitieministern vidta för att träffa
            interna­tionella överenskommelser till skydd för barn och ungdom?
          </p>
          <note xml:id="i-4UF2VGrULPLkeqffUwcY77" type="pageNumber">
            114
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
