<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>social utveckling</title>
        <author>Ragnhild Pohanka (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:85 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsministern om FN:s världstoppsmöte om social utveckling</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_87.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_88.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ragnhild Pohanka (mp)</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>mp</desc>
            </state>
            <idno>i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK</idno>
          </person>
          <person>
            <persName>statsministern om FN:s världstoppsmöte</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR23</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C7L6t5LXXz29KykpNvV8yM" corresp="i-FaHZVPWVR2eB2WbWdES1dK">
          <date when="1995-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fy7etsjvSGvUBZbcZiecys">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsministern om FN:s världstoppsmöte</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3PxwyKQXjwbMxiHuKVFLQi">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8scW2nKUxJSu1o51cjyQUm">
          <date when="1994-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8scW2nKUxJSu1o51cjyQUm">
          <ref type="record" target="prot-199495--093">Prot. 1994/95:93</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6LCX5iFnLMEA8a7wyL72nr">
            1994/95:85 av Ragnhild Pohanka (mp) till statsministern om FN:s
            världstoppsmöte om social utveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WfEX1rKArE5TUz6BKND9yD">
            Inkom den 22 mars : Besvarad den 24 april Prot. 1994/95:93
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DWUymLJ717hDEN2msoHroK">
            Vecka 10 samlades folk från FN:s alla deltagarländer, med något
            undantag, i Köpenhamn för att söka ett samarbete för social utveckling
            och mot världens fattigdom.
          </p>
          <p xml:id="i-EPHfYLWF1xwAVnMZM5dVeu">
            Föregångarna i Rio 1992 om miljö, i Wien 1993 om mänskliga rät­tigheter
            och i Kairo 1994 om befolkningsutvecklingen har nu fått sin efterföljare
            om sociala frågor. Det är fantastiskt att jordens fattiga för
            första gången under en lång tid stått högst på dagordningen i
            ett världs­omspännande sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-8deoc2ZT42NsbzzNtwvhWj">
            I så gott som varje land är det de handikappade som står längst
            ned på samhällsstegen och det togs en del bra punkter för deras
            vidkom­mande. Tyvärr kunde konferensen inte enas när det gällde
            förbud mot personella minor där Sverige spelar en märklig roll.
            Vi vill internatio­nellt verka för ett förbud mot landminor medan
            vi för vårt försvar be­håller dem. Sverige har dessutom sålt krut
            som vi, när det hände, kände till att det skulle användas i landminor.
          </p>
          <p xml:id="i-WfRLCHU6QgYNRkMS2PdMve">
            Barnkonventionen låg till grund för flera ställningstaganden
            i dekla­rationen.
          </p>
          <p xml:id="i-KoNJPtumY6D9gFvVhdPAXD">
            Utbildning med tonvikt på kvinnors utbildning, hälsa och arbete
            var andra viktiga punkter. 70 % av jordens analfabeter är kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-HEgbQUTw69zaLyhC4axvPq">
            Medan skillnaderna mellan fattiga och rika länder ökas, medan
            skillnaderna mellan rika och fattiga grupper ökar i världen och
            i Sveri­ge skrivs en deklaration under, där vi skall söka utrota
            fattigdomen.
          </p>
          <p xml:id="i-2HKd9bfM94f8xGjdbV98ei">
            Alltför mycket och alltför självklart talades dock om ekonomisk
            tillväxt. Tillväxt i utbildning, i kunskaper, ekologiskt tänkande,
            MR, skogsplantering och återvinning är områden där tillväxt behövs
            i hela världssamfundet, medan ekonomisk tillväxt i i-världen kanske
            inte ens är önskvärd.
          </p>
          <p xml:id="i-HKGsH49vTuuEt6aP7ht8EP">
            Utvärderingen planeras att handhas av många organisationer med
            speciellt ansvar för ILO och Världsbanken. ILO passar utmärkt,
            men Världsbanken, som orsakat så mångas ökade fattigdom genom
            hjälp till projekt som tvingat miljoner fattiga och urbefolkningar
            att lämna sina hem bl.a. vid dammbyggen i Indien, Nepal, Chile
            och Colombia för att nämna några, känns inte som en lämplig utvärderare.
          </p>
          <p xml:id="i-TzCWWcWs4kgMryX7phQdop">
            Länderna förpliktigar sig att nationellt verka för de 10 åtaganden
            som 183 länder skrev under. Även om ländernas utgångssituation
            är oerhört olika ligger det på Sveriges regering och riksdag att
            verka för att de uppfylls i vårt land. Regering, riksdagsledamöter
            och opinion från människorna i Sverige är de som kan påverka den
            här utvecklingen hos oss i vårt land.
          </p>
          <note xml:id="i-Xve1U8L1Vq64cJoE3QoMog" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-HGfsPSMn9jDwmdpTzbX9X3" type="pageNumber">
            87
          </note>
          <note xml:id="i-9aWyvtWFd4MNvULFjPrFiT" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-KvVbAcutkSJVuTD5aNGVYL">
            Är statsministern och regeringen beredda
          </p>
          <p xml:id="i-7YLKRqmAGG39GCmgMrdAWv">
            1. att verka för att de värsta vapnen när det gäller människor
            och miljö försvinner även från det svenska försvaret? Först och
            främst tänker jag på landminorna.
          </p>
          <p xml:id="i-R7XnXk7iobHz3e4MxL3LD1">
            2. att verka för att minska försvarskostnaderna?3. att verka
            för att barnkonventionen följs när det gäller innehav och försäljning
            av barnporr?
          </p>
          <p xml:id="i-SWC7dL5RpGkWUihyQqck66">
            4. att verka för att barnkonventionen följs när det gäller flykting­barn?
          </p>
          <p xml:id="i-4dGYiPX5Lr2X43vbNW8hwq">
            5. att verka för att bostadslösa och uteliggare får ett värdigare
            liv?6. att verka för att kvinnors utbildning särskilt prioriteras,
            bl.a. när det gäller distansundervisning och inom komvux?
          </p>
          <p xml:id="i-UyeiQMFFpjZVSpsu717eT6">
            7. att verka för att hemspråksundervisningen i skolorna ökas,
            bl.a. för att de som vill skall kunna återvända hem och att inte
            de unga i hemlandet skall hamna utanför samhället på grund av
            bristande språk­kunskaper?
          </p>
          <p xml:id="i-15EEe5YnrYxw4mpRBRGX4Y">
            8. att verka för att skulderna till de fattiga u-länderna avskrivs
            helt eller delvis?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
