<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den ekono­miska politiken och miljöpolitiken</title>
        <author>Dan Ericsson (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:6 av Dan Ericsson (kds) till finansministern om den ekono­miska politiken och miljöpolitiken</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_6.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_7.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_8.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <persName>Dan Ericsson (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>finansministern</persName>
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RvmQtdrwyQfyU2ZYAvYQjg" corresp="i-UDXM9dqeHhySJV3ZevrZPw">
          <date when="1994-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AJPPUVm4FvjMjZPf7g9Soa">
          <note>date unknown</note>
          <name>finansministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-58TWupFk3JbAJ4nJwHDY4X">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QaHgVe4HJnjiApAijwQ3YX">
          <date when="1994-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QaHgVe4HJnjiApAijwQ3YX">
          <ref type="record" target="prot-199495--024">Prot. 1994/95:24</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4hf57DE7NkVNzPppSTaNLD">
            1994/95:6 av Dan Ericsson (kds) till finansministern om den ekono­miska
            politiken och miljöpolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7qQ3561Mq7zAAG4CiDnNPn">
            Inkom den 12 oktober : Besvarad den 17 november Prot. 1994/95:24
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5GnkNoQrGf7zUbKBdKujQM">
            Den ekonomiska politikens syfte måste vara att få den totala
            natio­nalförmögenheten att växa. Med nationalförmögenhet avses
            tillgången till miljö- och naturresurser, det mänskliga ”kapitalet”,
            produk­tionskapitalet, tillgången till varaktiga konsumtionsvaror
            samt natio­nens finansiella nettotillgångar gentemot utlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-7eZgodySosDdSRxE56pSGu">
            Jag skulle därför vilja formulera ambitionen för den ekonomiska
            politiken som att ”varje politiskt förslag bör granskas med sikte
            på att
          </p>
          <p xml:id="i-C1ttoMKgCGPP7q6z6KWCBZ">
            öka tillväxten av vår nationalförmögenhet”. Eftersom BNP mäter
            eko­nomisk aktivitet i den del av ekonomin som är prissatt kan
            detta mått komma i konflikt med nationalförmögenhetens utveckling,
            detta bl.a. beroende på att vi i alltför stor utsträckning tillåter
            att ändliga naturre­surser förbrukas gratis eller till ett alltför
            lågt pris. Vi ser fortfarande hur miljön kan förorenas utan att
            den som orsakar det får betala utsläp­pens verkliga kostnader.
            Vi måste konstatera att priset i marknadseko­nomin ännu inte speglar
            den verkliga kostnaden för det vi konsumerar och producerar.
          </p>
          <p xml:id="i-25LYwDLuwHQPc7P8pEVgmH">
            Men så länge den ekonomiska politiken och miljöpolitiken inte
            fullt ut samverkar med varandra är det inte ekonomiskt lönsamt
            för företag och enskilda människor att bete sig på ett sätt som
            är förenligt med naturens ramar och spelregler. Så länge detta
            förhållande består kom­mer inte vår livsstil att vara långsiktigt
            hållbar.
          </p>
          <p xml:id="i-MneTMgUrrU1xC91a8eGxjp">
            Det vilar därför ett stort ansvar på oss politiker att våga ta
            beslut som korrigerar priset så att det fungerar som korrekt informationsbära­re,
            dvs. speglar den totala och verkliga kostnaden för olika ekonomiska
            aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-JSZQqc1qRUBWUg89BdhdeC">
            Miljöproblemen har alltmer övergått från att handla om punktut­släpp
            till att handla om diffus miljöpåverkan förorsakad av vårt sätt
            att konsumera och leva. Skall vi klara miljöproblemen räcker det
            därför inte med befintlig lagstiftning och internationella miljöavtal.
          </p>
          <p xml:id="i-UGJcxDzhV5dEoKiZBZX8qs">
            Till detta kan läggas att utvecklingen sedan många år tillbaka
            går från ett industrisamhälle till ett informations- och tjänstesamhälle.
            De flesta nya jobb kommer att finnas i tjänstesektorn. När vi
            ser den strukturförändring som Sverige och andra liknande länder
            genomgår, och samtidigt upplever en situation där 13,2% av arbetskraften
            (september 1994) står utanför den ordinarie arbetsmarknaden, måste
            vi fundera över om vårt skattesystem främjar framväxten av nya
            arbetstill­fällen.
          </p>
          <p xml:id="i-W8qRb9TpDkMcKcKhhgDsdk">
            Eftersom Sverige redan har ett av världens högsta skattetryck
            tror vi kristdemokrater att det inte går att nämnvärt höja det
            totala skatte­trycket. Men vi menar att det skattetryck som är
            nödvändigt för att finansiera ett välfärdssamhälle kan tas ut
            på ett sätt som främjar både jobben och miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-9iS1zRENB9SCkE98TSBX2i">
            Genom att införa miljöavgifter, höja de som finns och använda
            skatter på miljöfarliga utsläpp, energi och ändliga naturresurser
            blir det dyrare att förstöra miljön. Då arbetar ekonomin i miljöns
            tjänst. En metod för att få ekonomin att i större utsträckning
            arbeta i miljöns tjänst och samtidigt främja framväxten av nya
            jobb är att genomföra skatteväxling. Enligt våra beräkningar bör
            det vara möjligt att höja skatten på miljöfarliga utsläpp, energi
            och ändliga naturresurser med åtminstone 20-30 miljarder kronor.
            Om detta inte skall slå för hårt mot vissa företag och branscher
            måste det ske under viss tidsperiod. De politiska besluten måste
            vara långsiktiga så att företagen kan planera. Därför krävs en
            bred politisk majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-SxheDFhE39JtkSEL8jwM3j">
            Sänkningen av skatten på arbete kan exempelvis ske genom en sänkning
            av arbetsgivaravgifterna med 4-5 procentenheter. Men också en
            sänkning av tjänstemomsen kan övervägas.
          </p>
          <note xml:id="i-E4qN5xKuALotqFY6Yx4XQ1" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-3r5mx3KZYD9hqqkv3SnhYY" type="pageNumber">
            7
          </note>
          <note xml:id="i-48hqs898Hw4xZSEBFaGKg4" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-U8Jdy75fuYViNZ9s1dCf9N">
            Inom EU har initiativ tagits för att öka användandet av ekonomiska
            styrmedel för att klara miljöpolitiken. Vid ett svenskt medlemskap
            finns det enligt kds uppfattning anledning att Sverige kraftfullt
            agerar för en samordnad politik på detta område. Det skulle underlätta
            för såväl Sverige som övriga länder att bedriva en aktiv miljöpolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-H7JHDPD5WsHqfJ6jkVMN6D">
            En skatteväxlingsreform bör föregås av en utredning som studerar
            i vilken takt en skatteväxling kan ske och vilka skatter det skall
            bli fråga om. Utredningen bör utarbeta ett konkret förslag till
            en skatteväxling - för miljön och jobben. Den förra regeringen
            har utfärdat direktiv för en sådan utredning och påbörjat tillsättandet
            av densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-V9vXKtLbTAE1Da7TFMmmhE">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Göran
            Persson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-McmWTXwQhbY5wr7EFbj3C2">
            1. Vilka problem ser finansministern med BNP-måttet respektive
            prissättning i marknadsekonomin ur miljö- och naturresurssynpunkt?
          </p>
          <p xml:id="i-HRhLdJM2rAWADjfQf7xzKq">
            2. Är finansministern beredd att medverka till att ekonomiska
            styr­medel nu introduceras i större omfattning för att styra utvecklingen
            i miljövänlig riktning?
          </p>
          <p xml:id="i-HE1dEKTYhHG5X18RGKE8g3">
            3. Är finansministern beredd att vid ett svenskt medlemskap i
            EU aktivt arbeta för en samordnad politik när det gäller en ökad
            använd­ning av ekonomiska styrmedel i miljöpolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-3gKxQMHes3JixGEgVoUTZp">
            4. Är finansministern beredd att medverka till att den utredning
            om skatteväxling som var under tillsättande av fyrpartiregeringen
            får full­följas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
