<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barn till alkoholmissbrukare</title>
        <author>Ingrid Näslund (kds)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:141 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Anna Hedborg om barn till alkoholmissbrukare</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_153.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_154.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_155.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Ingrid Näslund (kds)</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>kds</desc>
            </state>
            <idno>i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4</idno>
          </person>
          <person gender="woman">
            <persName>statsrådet Anna Hedborg</persName>
            <idno>i-3FEh1q844FM3qRDgqmfWSF</idno>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112"/>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XoS9zzd8GUbdd2y6av7meq" corresp="i-TBWJgK7R6pzsE6Ap5PiEb4">
          <date when="1995-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9Qqs71sp98AhQ6uxqvvwki">
          <note>date unknown</note>
          <name>statsrådet Anna Hedborg</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Gm4AAUHiVVUGTY8MZxaRKp">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U2vU2WdsJimKcZ6RR5fcfP">
          <date when="1995-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U2vU2WdsJimKcZ6RR5fcfP">
          <ref type="record" target="prot-199495--117">Prot. 1994/95:117</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WaZtToedKQnVFrs5y2Qemw">
            1994/95:141 av Ingrid Näslund (kds) till statsrådet Anna Hedborg
            om barn till alkoholmissbrukare
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LNF8pMQx7Z7WntRAGE8EWW">
            Inkom den 2 maj : Besvarad den 9 juni Prot. 1994/95:117
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Uef83eZbTY4yXnd5WtgBQg">
            Alkoholen ger upphov till avsevärda sociala, samhällsekonomiska
            och medicinska problem. Man uppskattar de svenskar som dricker
            så mycket alkohol att det har en negativ inverkan på deras hälsa,
            familje­liv och arbete till ca 300 000.
          </p>
          <p xml:id="i-JL55XYtQjFL4bSu2KRwea8">
            Det allvarligaste problemet är de barn som växer upp i miss-
            bruksmiljöer och i stor utsträckning blir bestulna på sin barndom.
            De bor mitt ibland oss men hur deras liv ter sig, har omgivningen
            ofta inte en aning om.
          </p>
          <p xml:id="i-V5aY6vi2MCVzEmvfCxhuvd">
            Olika undersökningar tyder på att 10 % eller kanske t.o.m. 15
            % av barnen i Sverige växer upp i hem där en eller båda föräldrarna
            har alkoholproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-FnDxJgCCX4dir7LcF3rBoG">
            Gravida missbrukare
          </p>
          <p xml:id="i-NGY9A6P7r1c6DjYmjFRDAc">
            Redan det ofödda barnet löper risk att få bestående men på grund
            av moderns bruk eller missbruk av alkohol. De skador som kan uppkom­ma
            är låg födelsevikt, begåvningshandikapp, ansikts- och skelettmiss­bildningar
            samt skador på synnerv och ögats funktion.
          </p>
          <p xml:id="i-PAe7eBg9tuCyntsvDquYmv">
            Varje år föds fortfarande ett hundratal barn med grava och beståen­de
            alkoholskador på grund av moderns missbruk av alkohol. Den ökan­de
            alkoholkonsumtionen bland unga kvinnor är ett riskmoment i detta
            sammanhang, som kan innebära ett ökat antal skadade barn. Trots
            in­formation på mödravårdscentralen har antalet skadade barn hållit
            sig i det närmaste konstant.
          </p>
          <p xml:id="i-3VQYkUDUwTywb3nUZk1oV1">
            Barn till alkoholmissbrukare
          </p>
          <p xml:id="i-LJ8vEh4VxAtV27WbHktrbA">
            De barn som tas om hand för samhällsvård kommer ofta från hem
            med missbruksproblem. De flesta bor emellertid kvar i sina hem
            och många far illa i det tysta till följd av föräldrarnas missbruk.
            Dessa barn är som de flesta andra barn oerhört solidariska med
            sina föräldrar. De drar sig ofta för att berätta om sin svåra
            situation både därför att de vill skydda sina föräldrar och därför
            att de tror sig ensamma om sina pro­blem. Detta är ett av skälen
            till att det kan ta lång tid innan dessa barns behov av hjälp
            upptäcks
          </p>
          <p xml:id="i-HkRL6BbJkD18n3faN4hsx9">
            Konsekvenser av föräldrars missbruk
          </p>
          <p xml:id="i-BTwB6xhPsZucXxhNmZyvCb">
            Den otrygga missbruksmiljön, som ofta präglas av bråk och miss­handel,
            kan leda till svåra störningar i barnets utveckling. Psykosoma­tiska
            problem, skolproblem, svårigheter med kompisar är vanliga hos
            dessa barn. Dessa barn tar ofta ett ansvar också för sina föräldrar
            långt större än vad som är normalt för deras ålder. De får inte
            möjlighet att vara barn.
          </p>
          <note xml:id="i-PyK5rpP4DFHmsSeaposAvS" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <note xml:id="i-ECVFvZDVu8AjtKNSLSncdp" type="pageNumber">
            153
          </note>
          <note xml:id="i-RP5LmuLBy62KnqbhMxYjaK" type="margin">
            Interpellationer1994/95:1 - 154
          </note>
          <p xml:id="i-N5A9q9pdu83DdpugKRr3oY">
            En av Alkoholkommissionens uppgifter var att genomföra en analys
            av alkoholmissbrukets familjesociala konsekvenser. Deras analys
            visar på ett brett skadepanorama för barnens del, med konsekvenser
            långt upp i vuxen ålder. De redogör för ett flertal undersökningar
            av barn från hem med missbruksproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-LtaATyChMufg9uSBr1ewdo">
            Förutom de konsekvenser som redan tagits upp kan nämnas att de
            rent allmänt visar tecken på en sämre utveckling än andra barn.
            Risken för att själv hamna i missbruk är också större hos denna
            grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-MHJgXw8r1rCz9xvb8oBWWY">
            Fokusering av barn som far illa
          </p>
          <p xml:id="i-K7wM445TuDQJPqsDU7JpDW">
            I socialutskottets betänkande 1994/95:SoU 15 tas barn vars föräldrar
            är alkoholmissbrukare upp med anledning av en flerpartimotion,
            där jag bl.a. står som undertecknare. Där redogörs för att Socialstyrelsen
            fått i uppdrag att följa och dokumentera hur missbruk hos föräldrar
            påverkar barnets utveckling samt att initiera utvecklingsarbete
            på om­rådet.
          </p>
          <p xml:id="i-WJ5ZYHQEyWAvbqz68E378o">
            Socialstyrelsen har också sedan 1991 regeringens uppdrag att
            ge­nomföra ett åtgärdsprogram för att höja kompetensen inom socialtjäns­tens
            individ- och familjeomsorg när det gäller arbetet med barn som
            far illa.
          </p>
          <p xml:id="i-7wwRXvGm8H6wvbfEuf3wmV">
            Socialtjänstkommittén, som överlämnade sitt huvudbetänkande un­der
            hösten 1994, anser att socialtjänsten bör ha en lagfäst skyldighet
            att bedriva uppsökande verksamhet bland barn och ungdomar som
            riskerar att utvecklas ogynnsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-LjJ29FeEgwJJrzw8d75wEE">
            Socialstyrelsen har kartlagt gruppverksamheter och andra insatser
            som riktar sig särskilt till barn som har föräldrar som missbrukar
            alko­hol. Till en början har stöd getts på en individuell basis.
            Från 1989 har grupper utvecklats som ett alternativ. Syftet är
            att ge barnet möjlighet att bearbeta sina känslor och förstå beteenden
            som är en följd av föräld­rarnas alkoholmissbruk. Ett mycket litet
            antal grupper är på gång. Någ­ra drivs av kommuner, ibland i samverkan
            med ideella föreningar, andra av stadsmission och diakoniverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-V1h7tAHvqPFxsFRwBsgY8W">
            Socialstyrelsens studier visar att samhället gör mycket litet
            för dessa barn trots att det redan är väl dokumenterat att de
            är i behov av hjälp. Socialtjänstkommittén menar att ökade insatser
            krävs från socialtjäns­tens sida. Frågan är om det är realistiskt
            att förvänta sig att denna i långa stycken oprövade verksamhet
            nu skall kunna ta fart i ett läge när socialtjänsten är mycket
            hårt anstängd, när missbruksvården är för­summad och kommunernas
            ekonomi är mycket ansträngd.
          </p>
          <p xml:id="i-Sb8ehTqTJZBqRUfge6NyfW">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Anna Hedborg:
          </p>
          <p xml:id="i-CYr3rTcBUcQyxt5cqGGHSD">
            1. Vad tänker statsrådet göra för att barn till alkoholmissbrukare
            i större utsträckning skall kunna identifieras av dem som möter
            dem i sitt dagliga arbete?
          </p>
          <p xml:id="i-Wwk7KKzUaf8AaTapgiGrXF">
            2. Vilka åtgärder tänker statsrådet vidtaga för att dessa barn
            inte längre skall lämnas åt sitt öde utan få den hjälp de behöver?
          </p>
          <note xml:id="i-A16DL3cFRct7N3z6ksMsUL" type="pageNumber">
            154
          </note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
