<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:40</head>
        <author who="unknown">Mats Odell (kds)</author>
        <minister who="unknown">finansministern</minister>
        <topic>nya arbetstill­fällen i tjänstesektorn m.m.</topic>
        <docDate when="1994-12-05">Inkom den 5 december</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--050.xml" when="1995-01-12" status="answered">Besvarad den 12 januari, Prot. 1994/95:50</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:40 av Mats Odell (kds) till finansministern om nya arbetstill­fällen
          i tjänstesektorn m.m.
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 5 decemberBesvarad den 12 januari Prot. 1994/95:50
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-K7MBcPAEk3QndLohshRVtD">
          Även om sysselsättningen stadigt ökar och arbetslösheten sjunker
          kommer arbetslösheten under de närmaste åren att tillsammans med
          budgetunderskott och statsskuld utgöra de största utmaningarna
          för oss
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_33.pdf"/>
        <p xml:id="i-Mba6PokNtAPerAnWYtL4Wp">
          politiker. Enligt ett kristdemokratiskt synsätt är politikens
          uppgift att skapa goda villkor och förutsättningar för framväxten
          av nya jobb. Som politiker kan vi aldrig skapa jobben!
        </p>
        <p xml:id="i-STrocM1T4F1VQxZ87MjjNf">
          Det är därför oroande när den socialdemokratiska regeringen nu
          på flera punkter försämrar förutsättningarna och villkoren för
          tillväxt och nya arbetstillfällen i framför allt småföretag och
          tjänsteföretag som i huvudsak vänder sig mot den inhemska marknaden.
        </p>
        <p xml:id="i-VvKT6asFyZsnd483ujLhh5">
          För att få bukt med arbetslösheten och öka sysselsättningen krävs
          en samlad och långsiktig strategi. Finans-, skatte-, arbetsmarknads-
          och regionalpolitik måste verka i samma riktning. Strukturella
          fel som hämmar framväxten av nya företag och nya arbetstillfällen
          måste angri­pas. Några av de viktigaste sysselsättningsskapande
          åtgärderna är enligt vår uppfattning:
        </p>
        <p xml:id="i-GGuZH58KpPr1sq2LJCKXNX">
          - En fortsatt sanering av statsfinanserna som skapar förutsättningar
          för lägre räntor är nödvändig för att få i gång investeringar
          och nya jobb.
        </p>
        <p xml:id="i-DPaj758ViVCVUHKJFRCFou">
          - Ett gynnsamt företagsklimat, inte minst för små- och nyföretagan­de,
          är av största betydelse. Riskkapitalförsörjning, skatteregler
          och arbetsrätt måste utformas på ett sätt som inte försvårar företagandet.
          Men det handlar i minst lika hög grad om människan bakom företagan­det.
          Det är viktigt att tidigt ta till vara och fånga upp företagarämnen.
          Kds vill stimulera företagarprogram på gymnasier och särskilda
          företa- gargymnasier.
        </p>
        <p xml:id="i-UjQgGDhUZrJRgqJFmDeqt3">
          - De höga skattekilarna på arbete måste sänkas, gärna i samband
          med en skatteväxling med höjda skatter på miljöbelastande utsläpp
          m.m. Det är nödvändigt för att gynna utvecklingen av jobb inom
          fram­för allt tjänstesektorn, vilket kan ske genom sänkt tjänstemoms.
          Ett första steg skulle kunna vara ett införande av en s.k u-skattsedel,
          som ger ungdomar rätt att starta eget och utföra tjänster riktade
          mot hus­hållen med kraftigt sänkta arbetsgivaravgifter och utan
          moms.
        </p>
        <p xml:id="i-MHM6VM4APfWBN1wjQACAay">
          - De arbetsmarknadspolitiska åtgärderna måste inriktas på utbild­ning
          och kompetenshöjning och förbereda ungdomar och äldre för jobb
          i framtidens tillväxtsektorer (exempelvis tjänstesektorn).
        </p>
        <p xml:id="i-M6VcxiyixVtzykcAhATyJQ">
          Åtgärder för att tillförsäkra löpande kompetensutveckling, exem­pelvis
          genom utbildningskonton eller kompetensutvecklingsförsäkring-
          ar, måste vidtas.
        </p>
        <p xml:id="i-M4wrC59eyfNvWvKDrkSQEx">
          Den ekonomiska politik som hittills presenterats av regeringen
          ver­kar i stora delar i rakt motsatt riktning.
        </p>
        <p xml:id="i-VeZzbzGGKShwrXQJJwukhU">
          På den dryga månad som gått sedan Göran Persson tog över ansva­ret
          för Finansdepartementet har redan förslag presenterats på skatte­höjningar
          på över 50 miljarder kronor. Det torde vara ett nytt, svårsla­get
          men knappast hedrande rekord i skattehöjandets konst. Av dessa
          skattehöjningar faller inte mindre än 30 miljarder direkt på höjda
          skat­ter på arbete. Ingen känd ekonomisk teori talar för att detta
          skulle främja en ökad sysselsättning.
        </p>
        <p xml:id="i-Mita8b6WxNS3AHzDEBsruz">
          Socialdemokraterna har under senare tid börjat tala och skriva
          om behovet av fler företag och fler företagare. När det kommer
          till den praktiska politiken blir budskapet även här det rakt
          motsatta. Slopad kvittningsrätt för underskott i nystartad näringsverksamhet,
          återinförd dubbelbeskattning på det riskvilliga kapital som investeras
          i företag,
        </p>
        <note type="margin" xml:id="i-S52FnCkJ3BFWYkZYd5Ge6L">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <p xml:id="i-9EBs12HSeeD63yZw1Wgnyu">
          3 Riksdagen Interpellationer 1994/95:1-154
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_34.pdf"/>
        <note type="margin" xml:id="i-9swgWahK3bHgVEC2WZKqGm">
          Interpellationer1994/95:1 - 154
        </note>
        <note type="pageNumber" xml:id="i-DS31rHpTiSzmb63YEHAS8k">
          34
        </note>
        <p xml:id="i-EUwiv7QoFDgUiFav4AVaox">
          försämrad flexibilitet i arbetsrätten, höjda arbetsgivaravgifter
          etc. kan knappast anses vara förslag som främjar företag och företagare.
        </p>
        <p xml:id="i-2wiKCaYY1H6jUMMFd9BcAC">
          De höjda arbetsgivaravgifterna för att finansiera EU-avgiften
          är dessutom en åtgärd som går stick i stäv mot EU:s strävan att
          sänka arbetskraftskostnaderna för att stimulera framväxten av
          nya jobb. Rege­ringens syn på beskattningen av arbete ter sig
          synnerligen kameral och kortsiktig. Man verkar sakna insikt om
          vilka hämmande effekter det höjda skattetrycket och framför allt
          de höjda skattekilarna på arbete får på framväxten av de nya jobben.
          Inte minst de för en ökad sysselsätt­ning så viktiga nya jobben
          i den mycket priskänsliga tjänstesektorn, särskilt vad gäller
          tjänster riktade mot hushållen, hotas allvarligt av dessa skattehöjningar.
        </p>
        <p xml:id="i-8HxaANTwbyHLBmxnWLHecf">
          För att åstadkomma nya jobb sjösätter regeringen i stället ett
          inves- terings/utbildningspaket som dels är betydligt mindre än
          det som pre­senterades i valrörelsen, dels lämnar mycket i övrigt
          att önska när det gäller finansieringen. Dessutom tror nu inte
          ens LO på de redovisade sysselsättningseffekterna.
        </p>
        <p xml:id="i-U6KKFGX4LzKTp8fGDSqE6D">
          Att å ena sidan kraftigt försämra villkoren för framväxten av
          nya jobb och å andra sidan satsa pengar på olika sysselsättningsprojekt
          är ologiskt och ger närmast ett intryck av att köra med handbromsen
          hårt åtdragen.
        </p>
        <p xml:id="i-36fRuprmiaFWSbhV2xnXnz">
          Mina frågor till finansministern mot bakgrund av ovanstående
          är:
        </p>
        <p xml:id="i-e8dDbNSApBjbLvrTLwPUW">
          1. Kommer finansministern att verka i enlighet med EU:s arbete
          för sänkta arbetskraftskostnader för att öka sysselsättningen?
        </p>
        <p xml:id="i-9ajMEKwSRtdWGag26BUfMx">
          2. Avser finansministern att analysera konsekvenserna av de 50
          miljarder kronor i skattehöjningar som föreslagits med avseende
          på sysselsättning, investeringar och tillväxt?
        </p>
        <pb facs="https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_35.pdf"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
