<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>1994/95:73</head>
        <author who="unknown">Sten Tolgfors (m)</author>
        <minister who="unknown">statsrådet Ylva Johansson</minister>
        <topic>åtgärder mot mobbningen i skolan</topic>
        <docDate when="1995-03-09">Inkom den 9 mars</docDate>
        <status inProtocol="199495/prot-199495--079.xml" when="1995-03-24" status="answered">Besvarad den 24 mars, Prot. 1994/95:79</status>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          1994/95:73 av Sten Tolgfors (m) till statsrådet Ylva Johansson
          om åtgärder mot mobbningen i skolan
        </IPQ_title>
        <submission_info>
          Inkom den 9 marsBesvarad den 24 mars Prot. 1994/95:79
        </submission_info>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-HupVDBqdG3mkyywfuz8tnv">
          Tiotusentals svenska skolbarn är drabbade av mobbning i eller
          på väg till skolan. Detta kan inte betecknas som annat än ett
          politiskt och samhälleligt misslyckande.
        </p>
        <p xml:id="i-5WBEc69PitmwiEkAcNLF3g">
          Skollagen gör klart att de som arbetar i skolan särskilt ”skall
          bemö­da sig om att hindra varje försök från elever att utsätta
          andra för krän­kande behandling”. I den berörda propositionen
          framgår också att sko­lan skall gripa in om tecken på vantrivsel
          eller mobbning märks. Det slås också fast att en avvaktande attityd
          kan uppfattas som en tyst sank­tion av mobbarnas agerande.
        </p>
        <p xml:id="i-TtvMgb6cMRarMBCt2wx2sg">
          Trots detta är mobbningsproblemen betydande. Mobbning kan i vissa
          fall fortgå under flera år utan att kraftfulla insatser sätts
          in. Inte alla åtgärder upplevs heller som rättvisa, som t.ex.
          när en utsatt elev erbjuds att få byta klass eller skola.
        </p>
        <p xml:id="i-SxLmPX7YXekvdE5hePC8H6">
          I många av landets skolor är stämningen elever emellan rå. Skolans
          interna rättssystem ställs inför svåra prov. Det förekommer ibland
          att skolledningar polisanmäler elever för grova förseelser. Trots
          detta polisanmäls långt ifrån alltid saker som utanför skolan
          skulle kallas för misshandel och olaga hot. Problemen hanteras
          ofta internt av hänsyn till de inblandade och ibland kanske av
          hänsyn till skolans rykte.
        </p>
        <p xml:id="i-MykvhQwBwk9xabik4Sk35X">
          Med anledning av detta vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-Vx38Bab1QJj9xpdyy8x4xP">
          Vad gör regeringen för att se till att skollagens intentioner
          angående insatser mot mobbning uppfylls?
        </p>
        <p xml:id="i-3scJJZkKrKseVxHy2T3tQb">
          Vad vill skolministern göra för att stoppa våldet i skolan?Är
          skolministern beredd att utreda effekterna av att ge skolledning­arna
          anmälningsplikt för våld och grova trakasserier i skolan?
        </p>
        <pb facs="PDF:72"/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
