<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-199495--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förbud mot tobaksreklam inom EU</title>
        <author>Barbro Westerholm (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>1994/95:115 av Barbro Westerholm (fp) till socialministern om förbud mot tobaksreklam inom EU</title>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_122.pdf</ref>
          <ref type="dokument_url_pdf">https://media.githubusercontent.com/media/swerik-project/interpellation-questions-pdf/main/data/199495/pages/ip_199495_123.pdf</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <persName>Barbro Westerholm (fp)</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>fp</desc>
            </state>
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
          </person>
          <person gender="man">
            <persName>Bengt Westerberg</persName>
            <idno>i-MYV5TtBU5tQGwqDu4dq25s</idno>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7CQVnesevMsSE2scNvPuZ6" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="1995-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nn4ynF8sZVqhjwB6kb89uu">
          <note>date unknown</note>
          <name>socialministern</name>
        </correspAction>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9iFeoofoy8AKVxGoVDa6Xk">
          <note>Besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NShAjWThadYt38P82QEnVZ">
          <date when="1994-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NShAjWThadYt38P82QEnVZ">
          <ref type="record" target="prot-199495--105">Prot. 1994/95:105</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3vuqWTPqJZ9mhX5JWjVhVi">
            1994/95:115 av Barbro Westerholm (fp) till socialministern om
            förbud mot tobaksreklam inom EU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JAc6Lh7t4tyq4UY22LAzPc">
            Inkom den 24 april : Besvarad den 15 maj Prot. 1994/95:105
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TkHUsbDPzG9pVjF9kkN4Tr">
            Den tobakslag som antogs år 1993 skärptes på riksdagens tillskyn-
            dan år 1994, bl.a. genom ett förbud mot direkt tobaksreklam i
            form av annonsering i pressen. Riksdagen diskuterade i samband
            härmed även ett förbud mot indirekt tobaksreklam. En majoritet
            beslöt ge regeringen till känna att ett sådant förbud skyndsamt
            skulle utredas och att rege­ringen därefter skulle återkomma till
            riksdagen i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-AbERweaKnKrrrkaXtHFhfe">
            Ett av de drivande partierna i denna fråga var socialdemokraterna.
            Vid omröstningen den 16 mars 1994 var det 113 socialdemokratiska
            ledamöter som röstade ”ja” till åtgärder mot den indirekta tobaksrek-
            lamen.
          </p>
          <p xml:id="i-D1SH4Nc6FJFmBwKQayQiFh">
            Bland de former av indirekt tobaksreklam som majoriteten ville
            motverka ingår självfallet direkt och indirekt tobaksreklam i
            t.ex. ut­ländsk press. Inom EU finns sedan ett par år ett förslag
            till direktiv om förbud mot både direkt och indirekt tobaksreklam.
            Direktivet har god­känts av parlamentet men ännu inte antagits
            av ministerrådet. En mi­noritet av medlemsländerna är negativa,
            främst Storbritannien och Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-52qW5aMQkGsh3K2ghEWMh5">
            Man skulle dock förvänta sig att Sveriges s-märkta regering nu
            skulle ge sitt fulla stöd till direktivförslaget. Ett förbud mot
            indirekt tobaksreklam har starkt stöd inom många andra partier
            här i riksdagen. Enligt den enkät bland ledamöterna som Cancerfonden
            genomförde i december 1994 skulle 200 ledamöter - från samtliga
            partier - rösta ”ja” till ett förbud mot indirekt tobaksreklam.
            Endast 41 ledamöter
          </p>
          <note xml:id="i-EWguzBrdcp2nGuEQJk65Kv" type="pageNumber">
            122
          </note>
          <p xml:id="i-Hk5jSk9q2rN36EZf2B6bTr">
            svarade ”nej”, medan 100 ledamöter var osäkra eller avstod från
            att besvara frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-5nBinuUfJyVdpPDHdUSer4">
            Ett europeiskt förbud skulle självfallet besvara en hel del av
            de frå­gor som ställts rörande ett reklamförbuds förenlighet med
            olika inter­nationella regler och överenskommelser. Även frågor
            om förbudets förenlighet med svensk grundlag skulle klarläggas
            - numera innehåller ju tryckfrihetsförordningen en ännu tydligare
            regel om att vi får förbju­da reklam om det syftar till att skydda
            hälsa eller miljö enligt förpliktel­se som följer av anslutning
            till EU (TF 1 kap. 9 § 2).
          </p>
          <p xml:id="i-SwdcDP6LmidLp3fuohcbwV">
            Det hävdas ibland att den blockerande minoriteten inom EU är
            så stark att direktivförslaget inte har några utsikter till framgång.
            Därför bör man, sägs det från vissa håll, nöja sig med en mindre
            långtgående kompromiss som det kan skapas enighet om. Mot detta
            defaitistiska argument kan man anföra att flera kompromissförslag
            redan presente­rats, senast av Tyskland, men att ingen enighet
            kunnat nås om dessa. Den politiska utvecklingen i en del medlemsländer
            talar snarare för att några av de länder som hittills motsatt
            sig ett förbud, är på väg att änd­ra åsikt. I t.ex. Storbritannien
            har labour-partiet (som torde stå den svenska socialdemokratin
            närmare än det parti som i dag har rege­ringsmakten där) entydigt
            deklarerat att man efter ett eventuellt makt­skifte kommer att
            stödja direktivförslaget till förbud. Ett sådant makt­skifte kan,
            såvitt man kan bedöma i dag, komma inom några få år.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7A7K9R99YrchJnGjysPPk">
            Mot denna bakgrund är det förvånande och oroande att hälsointres-
            serade kretsar i Bryssel, bl.a. företrädare för de europeiska
            cancerföre­ningarna, känner sig mycket osäkra på Sveriges inställning
            i den här frågan. De menar att Sverige inte uttryckt någon klar
            hållning. Visserli­gen har man stött tanken på ett förbud mot
            direkt tobaksreklam, men i övrigt tycks man ha vacklat. Sveriges
            hållning avviker klart från t.ex. Finlands inställning. En del
            bedömare tror att Sverige närmast lutar åt att det inte behövs
            något EU-beslut i frågan, utan att varje enskilt land bör lösa
            detta självt. En sådan lösning skulle sannolikt innebära att Sverige
            fortsätter att utsättas för direkt och indirekt tobaksreklam i
            t.ex. tidningar och tidskrifter från Danmark och Tyskland.
          </p>
          <p xml:id="i-NYAV4Jv6j88nPHwobx8Z5z">
            Sverige kritiseras också i mer allmänna ordalag för att ”inte
            veta vad man vill göra med sitt medlemskap i EU”.
          </p>
          <p xml:id="i-mbxfpyBupAkY7Bk1jKQK6">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern om hur Sveriges
            ståndpunkt i fråga om ett EU-förbud mot direkt och indirekt tobaks­reklam
            kommer att beredas inför nästa socialministermöte. Vilken hållning
            vill regeringen inta? Hur kommer denna ståndpunkt att förank­ras
            i riksdagens EU-nämnd och riksdagspartierna i övrigt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
