<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0689">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försiktighetsprincipen inom kemikaliepolitiken</title>
        <author>Ohlsson, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försiktighetsprincipen inom kemikaliepolitiken till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Försiktighetsprincipen inom kemikaliepolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GU10689</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10689/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10689</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10689</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <persName>Carina Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ci2SMwSarkLYrp5PmQqCET" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">
          <date when="2007-08-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VsEHSax6vUGYzSvNwL4GCs">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SNFba6MwmzB87j1N9ESDpE" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UQnCiLymQtsdzQGM46WwVA">
            Interpellation 2006/07:689 Försiktighetsprincipen inom kemikaliepolitiken
            av Carina Ohlsson (s) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-F9YAG97s8JQs9uU8cbUiwJ">
            den 28 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PkkfASq8rSW57U6xewwqcj">
            Den socialdemokratiska regeringens arbete med kemikaliefrågor
            byggde på en viktig miljöpolitisk princip, försiktighetsprincipen.
            Arbetet innebar att vi inte kunde vänta med att agera när det
            fanns välgrundande misstankar om allvarliga hot mot miljön.
          </p>
          <p xml:id="i-JCYbd96UjEpU6mQHbdF272">
            Skulle vi vänta fanns risk för stora skador som kanske är omöjliga
            att reparera. Kostnaderna för samhället kan bli enorma.
          </p>
          <p xml:id="i-GM27jPjofdTGWThrzcqZBs">
            Det var sålunda försiktighetsprincipen som var grunden när den
            dåvarande socialdemokratiska miljöministern i februari 2004 stämde
            EU-kommissionen för beslutet att godkänna det farliga ogräsmedlet
            parakvat. Medlet har varit förbjudet i Sverige sedan 1983, men
            med EU-kommissionens beslut skulle bekämpningsmedel som innehåller
            parakvat åter kunna användas här hemma.
          </p>
          <p xml:id="i-Sm5zML8LgVfmEyj3TuNBQX">
            Som vi alla vet – och tack vare idogt pådrivande myndigheter
            och en framsynt politisk vilja – har EG-domstolen gett Sverige
            rätt. Domstolen ogiltigförklarade EU-kommissionens beslut i början
            av juli i år; kommissionen gjorde fel som godkände parakvat.
          </p>
          <p xml:id="i-2xEX3yFb1Keds8PLVZt6yB">
            Domslutet är en framgång inte enbart för det nationella kemikaliearbetet
            utan också för människors hälsa och miljö i utvecklingsländerna,
            där parakvat används mest. Omkring 10 000 människor beräknas dö
            varje år världen över i olyckor med parakvat.
          </p>
          <p xml:id="i-XE5ymYg3dC49aLE3k1qbNh">
            Sverige har under många år varit drivande i det internationella
            kemikaliearbetet. Den globala kemikaliestrategi som antogs vid
            ett FN-möte i Dubai 2006 ger nu fattiga länder hjälp med att kontrollera
            hur kemikalier används, hur man kan skydda sig och hur kemikalieolyckor
            kan förebyggas.
          </p>
          <p xml:id="i-JeFMsXNmxQKoYHHhFN79Bq">
            Sverige ledde förhandlingarna i Dubai och det kunde vi göra tack
            vare den stora kompetens som hittills funnits inom landet – inom
            forskningen, hos frivilligorganisationerna, i fackföreningsrörelsen,
            i företag och hos myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-C5vbUM7VhYto6gXe4ZHNES">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NFRQtmrRV7cn9UbXuu62f1">
            Är försiktighetsprincipen fortfarande den miljöprincip som statsrådet
            avser att verka för inom vår nationella kemikaliepolitik?
          </p>
          <p xml:id="i-4JnoNTLmaMffzG8SEGLwQT">
            På vilket sätt ser statsrådet till att följa den svenska traditionen
            att vara pådrivande i internationell kemikaliepolitik?
          </p>
          <p xml:id="i-CfJ3wHDSnpEFESmGC4TbpF">
            Hur länge tänker statsrådet dröja med det utlovade (den 22 mars
            2007) förslaget till svensk implementering av den europeiska kemikalielagstiftningen
            Reach?
          </p>
          <p xml:id="i-HhQ9W85PZzVjXTqhX65biN">
            Agerar statsrådet så att det internationella arbetet blir en
            ursäkt för att inte agera nationellt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
