<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0231">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Klimat och infrastruktur i Bohuslän</title>
        <author>Svensson Smith, Karin (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Klimat och infrastruktur i Bohuslän till Åsa Torstensson (c), statsråd om Klimat och infrastruktur i Bohuslän</title>
          <idno type="rdwebb">GU10231</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10231/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10231</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10231</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H</idno>
            <persName>Karin Svensson Smith</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K6ZnoJ5p3LgkwxC6LCNurg" corresp="i-5QNmudGpnjjRJCTYzakn9H">
          <date when="2007-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PGV4KPnw868WMqChqRcCJ4" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HhpM9Ydosk3KHY96U34xxh">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8inGVKBTDDDqdYyueGSUBK" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8inGVKBTDDDqdYyueGSUBK">
          <ref type="record" target="prot-200607--056">Riksdagens protokoll 2006/07:56 Tisdagen den 30 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2006/07:162 och 231 om klimat och infrastruktur i Bohuslän</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Net4VPReaeHN88afxcP2Ti">
            Interpellation 2006/07:231 Klimat och infrastruktur i Bohuslän
            av Karin Svensson Smith (mp) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Amdcav3AuvG7viG1QcBSie">
            den 19 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-224iVgrSXw4JWzcNDnWm6P">
            En följd av det extrema väder som upplevdes i Sverige under hösten
            var att många vägar och järnvägar underminerades av regn. Värst
            var situationen kanske på västkusten där en del av E 6 och Bohusbanan
            vid Munkedal rasade. Detta har fått mycket svåra följder för trafiken
            i regionen och det väntas ta flera månader innan trafiken på sträckan
            kan återupptas. Både resenärer och den tunga godstrafiken på väg
            tvingas nu ta långa omvägar på små, helt otillräckliga vägar med
            fara för säkerhet och risk för stora förseningar.
          </p>
          <p xml:id="i-GvAjyiPSwsN7RZJxk4LpxV">
            Skredet i Munkedal och det stora antalet mindre allvarliga störningar
            på väg- och järnvägsnätet i samband med översvämningarna visar
            med all tydlighet hur sårbart vårt samhälle är för den klimatförändring
            som nu verkar vara på väg att ske. Det kan tyckas som en ödets
            ironi att det är vägtrafiken som drabbats värst, eftersom denna
            bär en stor del av skulden för klimatförändringen.
          </p>
          <p xml:id="i-CcBdzStXNEVEBsRneiGvCB">
            Arbetet med att reparera den aktuella väg- och järnvägsträckan
            har nu inletts och så småningom kommer trafiken åter att flyta
            på E 6 och Bohusbanan. Själva grundproblemet är emellertid kvar:
            den ökande godstrafiken på E 6 kommer att påskynda klimatförändringen,
            vilket i sin tur orsakar flera extrema väder och nya skred.
          </p>
          <p xml:id="i-NsXDzd3aQGFdncHXxGgZdJ">
            Visst är det så att trafiken på E 6 spelar en mycket liten roll
            i den globala klimatförändringen, men den är en del av ett system
            som måste förändras. En av de viktigaste förändringarna är att
            en större andel av godstransporterna måste ske med järnväg och
            fartyg i stället för med lastbil. En annan förändring är att flera
            persontransporter måste ske med järnväg i stället för med personbil.
            Detta skulle bidra till att minska vår klimatpåverkan men har
            även andra stora fördelar ur säkerhets- och miljösynpunkt, liksom
            att det även är positivt för samhällsekonomin. Desto märkligare
            är det därför att trafiken på Bohusbanan riskerar att minska och
            i förlängningen upphöra på grund av besparingar hos Banverket.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CXTX15aS56zfFomaZLDpcF">
            Med anledning av ovanstående undrar jag:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser ministern att ta – i det aktuella området
                och i Sverige – för att järnväg och sjöfart ska ta en del av det
                gods som i dag transporteras med lastbil?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser ministernatt ta för att värna den persontrafik
                som finns på Bohusbanan och öka densamma längs hela spårsträckningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
