<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0068">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturarbetarnas försämrade villkor</title>
        <author>Papadopoulos, Nikos (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturarbetarnas försämrade villkor till Lena Adelsohn Liljeroth (m), statsråd om Kulturarbetarnas försämrade villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GU1068</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1068/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1068</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1068</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw</idno>
            <persName>Nikos Papadopoulos</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EbwLHB9EDDyg9Zf2x9q1XP" corresp="i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw">
          <date when="2006-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2w5PoW3eZF3AyBxywT1nez" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9cJ1pMeUaSpEWx9jjCdyKt" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2006-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9cJ1pMeUaSpEWx9jjCdyKt">
          <ref type="record" target="prot-200607--027">Riksdagens protokoll 2006/07:27 Fredagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2006/07:68 om kulturarbetarnas försämrade villkor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-74ujB8GtYy2BfV1WiD4ZX4">
            Interpellation 2006/07:68 Kulturarbetarnas försämrade villkor
            av Nikos Papadopoulos (s) till statsrådet Lena Adelsohn Liljeroth
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-74FdwB4rAbe2oM1U1DvY5X">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6hMPWeosWthTLE1nQ2M91u">
            Regeringens förslag till försämrade villkor inom arbetslöshetsförsäkringen
            drabbar vissa grupper på arbetsmarknaden extra hårt. En sådan
            grupp är kulturarbetare vars anställningsformer ofta är kortvariga
            visstidsanställningar. Det är få kulturarbetare förunnat att ha
            en fast anställning och trygg inkomst. Det beror inte på att kulturarbetare
            valt en osäker tillvaro med mellanliggande arbetslöshetsperioder.
            Det beror inte heller på att de inte är etablerade på arbetsmarknaden
            eller kräver orimligt höga löner. Däremot är det en konsekvens
            av hur frilansarbetsmarknaden fungerar. Både i Sverige och i övriga
            Europa minskar dessutom tillsvidareanställningarna inom kultursektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-LLX4n3rJEGREJF3eYMHHaS">
            Det finns flera grupper på arbetsmarknaden som har liknande situationer.
            Rörliga och flexibla arbetsmarknader blir allt vanligare. Då är
            det viktigt att det finns stabila och fungerande trygghetssystem.
          </p>
          <p xml:id="i-PaL9qysqW4dbJKVwC6uGCt">
            Regeringens förslag med försämringar i a-kassan kommer att innebära
            att det blir svårare för professionellt yrkesverksamma att verka
            och försörja sig på kulturområdet. Bredden och mångfalden av kulturarbetare
            kommer att minska. Det innebär att vi kommer att få en minskad
            bredd i kulturlivet framöver. Detta kommer att bli extra tydligt
            utanför storstäderna där kulturinstitutionerna är mindre och färre.
            Det finns till exempel teatrar som bara har en eller två tillsvidareanställda.
            De är beroende av att projektanställa kulturarbetare. Det är helt
            oacceptabelt att försämra villkoren för kulturarbetare och utarma
            den svenska kulturen.
          </p>
          <p xml:id="i-JRU3rYeqvWqrbAavLt3cdy">
            Regeringens kulturbudget innehåller dessutom inga nya jobb. I
            stället fortsätter urholkningen av anslagen till scenkonstinstitutionerna,
            anslagen till fria teater- och dansgrupper minskar och det finns
            inga nya pengar till svensk film.
          </p>
          <p xml:id="i-B4ibf69JRggJaTuiC5kebX">
            Å ena sidan vill regeringen öka flexibiliteten på arbetsmarknaden,
            å andra sidan sänks ersättningen för de grupper som är flexibla.
            Det verkar som om regeringen tror att kulturarbetare som går på
            a-kassa gör det för att de inte vill jobba. Regeringen verkar
            tro att kulturarbetare kommer att jobba mer när ersättningen blir
            lägre.
          </p>
          <p xml:id="i-PJF4hcLRLM55q5CYRt3HP9">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga kulturministern:
          </p>
          <p xml:id="i-M7SNybPrxky2cKFhaA76RT">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att förhindra
            att försämrade a-kassevillkor för kulturarbetare resulterar i
            färre jobb och slår ut kulturarbetare från kulturarbetsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
