<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel</title>
        <author>Pålsson Ahlgren, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Förbud mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel</title>
          <idno type="rdwebb">GU10145</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10145/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10145</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10145</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson Ahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DeG79X4jXjJNGJ9MyNKigi" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SedYJon5KXDTzmVTqYJcWp">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W67WTGNDC42zDKgGoYPuve" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5KPRRtULhuDSci6gPQhdSj">
          <date when="2006-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HTBSk53whXwFZgXGU9DTJ3" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2006-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HTBSk53whXwFZgXGU9DTJ3">
          <ref type="record" target="prot-200607--046">Riksdagens protokoll 2006/07:46 Torsdagen den 21 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:145 om förbud mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NzPbMLJ9FtePgKQAJ5FCP1">
            Interpellation 2006/07:145 Förbud mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel
            av Chatrine Pålsson Ahlgren (kd) till miljöminister Andreas Carlgren
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TPNHPDzSjeqiTTBcHQoTno">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D4eKGpUXYAerXhZMLvDsL6">
            Situationen i Östersjön är fortsatt mycket bekymmersam när det
            gäller övergödning. Utsläppen av näringsämnen måste minska ytterligare,
            vilket särskilt gäller utsläppen av fosfor. Algblomning är ett
            återkommande problem i Östersjön och tillgången på fosfor i Östersjöns
            vatten är en förklaring till att algblomningarna blir kraftiga.
            En förbättrad vattenkvalitet skulle underlätta utvecklingen av
            bland annat turistsektorn längs den svenska östkusten och på Öland
            och Gotland. En minskning av fosforutsläppen är också en viktig
            del av riksdagens miljömål Ingen övergödning.
          </p>
          <p xml:id="i-CEFsBrkgG2uqg4itxFDkik">
            Som en del av ambitionen att minska fosforutsläppen till Östersjön
            fick Kemikalieinspektionen tidigare i år ett uppdrag att utreda
            förutsättningarna för ett nationellt förbud mot fosfater i tvätt-
            och rengöringsmedel samt redovisa underlag för ett sådant förbud.
            Inför valet uppstod också en bred politisk enighet om att förbjuda
            fosfater i tvätt- och rengöringsmedel. I flera länder på kontinenten
            har förbud införts eller beslutats.
          </p>
          <p xml:id="i-7LwjdgzFkK9ogam5Q8jdz9">
            Trots att Sverige har en hög andel fastigheter som är anslutna
            till reningsverk finns uppemot en miljon fastigheter som inte
            är anslutna till allmänna va-anläggningar med fosforrening. Utsläppen
            av fosfor från dessa enskilda avlopp har ökat, medan de minskat
            från va-nätens reningsverk. Det är därför viktigt att kraftigt
            minska fosforutsläppen från enskilda avlopp.
          </p>
          <p xml:id="i-B778xxBx36THsGyyuhCq6k">
            Det är också viktigt att Sverige väljer att ta en ledarroll när
            det gäller nationellt förbud mot fosfater i tvättmedel och rengöringsmedel.
            I flera andra länder runt Östersjön finns en stor andel fastigheter
            som saknar fosforrening. För Östersjöns vattenkvalitet är det
            viktigt att dessa länder inför nationella förbud. Därför är frågan
            om ett nationellt förbud viktig även i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-JjxZMoGt6jwKf3Saw4ET6L">
            Kemikalieinspektionens utredning har nyligen presenterats. Det
            är både förvånande och oroande att myndigheten inte föreslår ett
            nationellt förbud mot fosfater i tvättmedel och rengöringsmedel.
            Kemikalieinspektionen tycks ha missförstått sitt uppdrag. Uppdraget
            var inte att utreda om ett förbud ska införas, utan att utreda
            förutsättningarna för ett förbud.
          </p>
          <p xml:id="i-V5Cd9EYwd53Egtspwpaf8a">
            Det är också märkligt att Kemikalieinspektionen inte förespråkar
            ett förbud, eftersom de i sin rapport själva skriver att ett nationellt
            förbud skulle öka möjligheterna att åstadkomma reglering inom
            EU eller rekommendationer inom Helcom.
          </p>
          <p xml:id="i-BKUG4N2bBqstXatXvPeKtY">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande fråga till miljöminister
            Andreas Carlgren:
          </p>
          <p xml:id="i-Db3qFnefaXbU1QWpE3zmHv">
            Avser statsrådet att se till att planerna på ett nationellt förbud
            mot fosfater i tvätt- och rengöringsmedel fullföljs, trots Kemikalieinspektionens
            förslag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
