<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ny pendeltågstunnel eller ett eventuellt tredje spår</title>
        <author>Damberg, Mikael (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ny pendeltågstunnel eller ett eventuellt tredje spår till Åsa Torstensson (c), statsråd om Ny pendeltågstunnel eller ett eventuellt tredje spår</title>
          <idno type="rdwebb">GU1060</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1060/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1060</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1060</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Krurm88rpavjcmm5AXcmP" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2006-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GCPTicTe8DeBcAJRfKsTB" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8nSd63PA3TyYyB6TFMHxwF">
          <date when="2006-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YQq5bdpRgKfvVCQrida5TE" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YQq5bdpRgKfvVCQrida5TE">
          <ref type="record" target="prot-200607--031">Riksdagens protokoll 2006/07:31 Fredagen den 1 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2006/07:60 och 67 om Citybanan och Stockholmsberedningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-m1cCCrbtxsHjTAgASxiYY">
            Interpellation 2006/07:60 Ny pendeltågstunnel eller ett eventuellt
            tredje spår av Mikael Damberg (s) till statsrådet Åsa Torstensson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K5gyrHE5Jb3nrutruC1mFo">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CZEuqfXNm39QzhXoaCduR3">
            För ett halvår sedan kom Banverket, Stockholms stad och Stockholms
            läns landsting överens om att bygga den så kallade Citybanan som
            innebär att en helt ny pendeltågstunnel byggs i centrala Stockholm.
            Projektet innebär att pendeltågstrafiken, på samma sätt som tunnelbanan,
            ges två helt egna spår och att två nya pendeltågsstationer byggs
            vid T-centralen och Odenplan. Den nya tågtunneln kommer att minimera
            störningar av spårhalka, snö och is och möjliggör ökning av turtätheten
            för pendeltågen från dagens 15-minuterstrafik till 10-minuterstrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-XXtFuZZtxDqRjhLxGTuHZ4">
            Den nya pendeltågstunneln är nödvändig för att lösa de redan
            i dag akuta problemen i pendeltågstrafiken och för att bygga spårkapacitet
            för en växande Stockholmsregion. Trängseln på spåren är orsaken
            till de senaste årens kroniska förseningar i trafiken. Brist på
            spårutrymme är också orsaken till att SL inte kan sätta in flera
            tågavgångar, trots att trängseln i pendeltågen under rusningstrafik
            är avsevärd.
          </p>
          <p xml:id="i-G95hjRUNMey9Fo4YSR8e3H">
            Bristen på spårkapacitet drabbar inte bara pendeltågsresenärerna.
            Nästan lika hårt drabbas de som varje dag pendlar in till Stockholm
            från övriga Mälardalen. Det är till och med så att de förseningar
            som orsakas av spårbristen i Stockholm indirekt drabbar tågresenärer
            i Göteborg och Malmö.
          </p>
          <p xml:id="i-UNGtgXuk3SD727txmKPPg9">
            Därför är det ingen slump att politikerna i Stockholm, Mälardalen
            och snart sagt hela Sverige varit överens om att Citybanan är
            vårt lands viktigaste infrastrukturprojekt. Bland de tiotusentals
            pendel- och regionaltågsresenärer som lider av alla de problem
            som spårbristen ger upphov till var beslutet om att bygga Citybanan
            mer än välkommet.
          </p>
          <p xml:id="i-SfMzcn4797JZw8fY7XRL9o">
            Nu har de borgerliga partiledarna klargjort att detta Sveriges
            viktigaste infrastrukturprojekt ska stoppas, trots att bygget
            pågår för fullt och hittills kostat 1 miljard kronor. I stället
            vill regeringen åter ”snabb”utreda den sedan länge utdömda idén
            om att dra ett nytt tredje spår i ytläge förbi Riddarholmen.
          </p>
          <p xml:id="i-SQkpMiDSUvrFQZqWaBtpzv">
            Sveket mot Stockholms pendeltågstrafikanter är gigantiskt. Förslaget
            är både obegripligt och kortsiktigt. Redan år 2015 räknar Banverket
            med att antalet resenärer är så många att det tredje spåret inte
            räcker till. Med andra ord kan det tredje spåret vara otillräckligt
            redan innan det ens är färdigbyggt. Pendeltågstrafiken i Stockholm
            behöver inte ytterligare utredningar utan ett klart och tydligt
            besked om att Citybanan ska färdigställas enligt avtal.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9B1n4RRDHX8pBR9xzQ9Eo8">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till ansvarigt
            statsråd:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att verka för att Citybanan ska stoppas och
                att ett nytt tredje spår ska utredas?
              </item>
              <item>
                2. På vilka skäl grundar statsrådet att en ytterligare utredning
                om ett eventuellt nytt spår förbi Riddarholmen är ett bättre beslut
                för pendeltågstrafiken i Stockholms län än den förra regeringens
                beslut att bygga Citybanan och därigenom tillskapa två nya spår
                i tunnel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
