<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anhöriginvandring för redan boende i Sverige</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anhöriginvandring för redan boende i Sverige till Tobias Billström (m), statsråd om Anhöriginvandring för redan boende i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GU10260</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10260/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10260</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10260</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L8ArSwtbKhuURKEVWs4nf2" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2007-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BMQJyMNa8NdnPety1sj5is" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XsK3XqGbyYYvFDgdJRQMcK" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XsK3XqGbyYYvFDgdJRQMcK">
          <ref type="record" target="prot-200607--059">Riksdagens protokoll 2006/07:59 Tisdagen den 13 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellation 2006/07:260 om anhöriginvandring för redan boende i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EaAoTBHwZk47UxDmiaaBXh">
            Interpellation 2006/07:260 Anhöriginvandring för redan boende
            i Sverige av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Tobias Billström
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JX4UcwCTSxkVKD3FVAt9Z1">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5HdEVrkQqWhpaEn4rEp7pP">
            I Sverige lever i dag flyktingar och papperslösa som under åren
            här hittat en partner med svenskt medborgarskap eller med permanent
            uppehållstillstånd som de gifter sig med. En del av dem har fått
            stanna med hjälp av den tillfälliga lagen då de haft minderåriga
            barn. Andra, med större barn, har däremot trots partner eller
            giftermål fått avslag på sina ansökningar. De hänvisas att resa
            tillbaka till hemlandet för att söka uppehållstillstånd på grund
            av anknytning som anhörig. Därefter beviljas de detta om inte
            myndigheterna misstänker att det handlar om skenäktenskap. Ett
            alternativ jag hört talas om är att de ibland uppmanas att resa
            till exempelvis Norge för att söka uppehållstillståndet utanför
            Sveriges gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-M4jfsqpzDcRGc1e4TbE6CR">
            Migrationsverkets presumtion tycks i dessa fall vara att det
            rör sig om skenäktenskap. Det säger sig dock självt att en person
            som föredrar att leva gömd i Sverige på grund av rädslan för repressalier
            vid hemkomsten inte kan använda sig av denna möjlighet. Det innebär
            i förlängningen att en person med rätt att få uppehållstillstånd
            inte kan söka det och därför blir tvungen att fortsätta att leva
            gömd i Sverige. Det innebär också att en hel familj tvingas in
            i det utanförskap det innebär att leva i total ovisshet om framtiden.
            Att hänvisa till Norge torde vara vanskligt eftersom återvändandet
            till Sverige är beroende av uppehållstillståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-SYn3czw9MsyYf9PduBi8ax">
            Det vi i dag ser är en mycket strikt tillämpning av undantagen
            i utlänningslagen 5 kap. 18 § punkt 5 från huvudregeln där det
            framgår att utlänningar inte behöver beviljas uppehållstillstånd
            före inresa till Sverige i de fall utlänningen har en stark anknytning
            till en person som är bosatt i landet och det inte skäligen kan
            krävas att utlänningen reser till ett annat land för att ge in
            ansökan där.
          </p>
          <p xml:id="i-PZ4S9xkHweG5TetHxRvQBC">
            Bland annat har en kvinna från Azerbajdzjan som befunnit sig
            i Sverige sedan i augusti 2003 nekats inhibition av tidigare avvisningsbeslut
            under tiden hennes ansökan om uppehållstillstånd som anhörig prövas.
            Detta trots att hon utöver tidigare åberopade skäl för asyl även
            åberopat avsaknaden av svensk utlandsrepresentation i landet samt
            en oskäligt stor kostnad för att göra resan, vilket alla är grunder
            för att uppfylla undantagen till huvudregeln enligt förarbetena
            till utlänningslagen 5 kap. 18 § punkt 5.
          </p>
          <p xml:id="i-N9R6CgguNzDLsmJGcJNcNQ">
            Familjen är långt ifrån ensam om sin situation. Det är inte ovanligt
            att människor finner sin livspartner under flera års vistelse
            här i landet. Bevisbördan för om relationen är äkta eller ej åvilar
            i dagsläget den sökande, men även om relationens äkthet är uppenbar
            tvingar Migrationsverket människor att resa hem och söka uppehållstillståndet
            hemifrån. Det leder i vissa fall till helt orimliga konsekvenser
            för den enskilda individen och familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-QP5sSdVsf14En1jXSvWsax">
            Jag vill därför fråga ansvarigt statsråd, migrationsminister
            Tobias Billström:
          </p>
          <p xml:id="i-JWcb5Hc2WjufWGaUUgmq2c">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att förändra regelverket
            i syfte att efterleva förarbetena som påkallar att anhöriga ska
            få söka uppehållstillstånd i Sverige i stället för att tvingas
            tillbaka till hemlandet?
          </p>
          <p xml:id="i-UpFDcjwjkAW2TR8JZwfiA5">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att förändra regelverket
            i syfte att klargöra att bevisbördan att det föreligger skenäktenskap
            ska åligga Migrationsverket?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
