<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0036">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell cancerplan</title>
        <author>Westerholm, Barbro (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell cancerplan till Göran Hägglund (kd), socialminister om Nationell cancerplan</title>
          <idno type="rdwebb">GU1036</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1036/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1036</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1036</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <persName>Barbro Westerholm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-k5KRxzr6q9VyftMCmTWPh" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="2006-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4etP9D1Zp883R4V2kN8hLS" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KNwFNhQHq9GFsbSJgWrq4U" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KNwFNhQHq9GFsbSJgWrq4U">
          <ref type="record" target="prot-200607--020">Riksdagens protokoll 2006/07:20 Tisdagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:36 om nationell cancerplan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8tobaMu7PSW7PZ14GvfetE">
            Interpellation 2006/07:36 Nationell cancerplan av Barbro Westerholm
            (fp) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8duVDDiAUgk2RRhV8fRATZ">
            den 30 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7rjKqWWZpagnf6RAXzyzSv">
            Cancer är en folksjukdom. År 2004 inträffade 50 384 nya fall
            av cancer vilket innebar att närmare 140 svenskar per dag fick
            veta att de hade cancer. Det är nästan dubbelt så många som 1970.
            Glädjande nog är beskedet långt ifrån alltid ett dödsbud. Om sjukdomen
            upptäcks tidigt och man får god behandling så blir omkring hälften
            av alla patienter helt friska. Det lever i Sverige 340 000 personer
            som någon gång sedan 1958 fått en diagnostiserad cancer. Men även
            för dem som blir botade har tiden med sjukdomen varit ångest-
            och orosfylld och behandlingen medför många gånger svåra och ibland
            bestående komplikationer.
          </p>
          <p xml:id="i-YL8Epwj6jWQn4JtEQBUFnR">
            I takt med att befolkningen blir allt äldre och diagnostik och
            behandling utvecklas kommer alltfler människor att leva med cancer
            under många år. År 2003 diagnostiserades 63 % av alla cancerfall
            hos personer som var 65 år och äldre. Genom att alltfler lever
            längre med sin cancersjukdom kommer antalet sjuka år 2020 att
            vara 40 % högre för kvinnor och 75 % högre för män jämfört med
            1998. Det innebär att år 2020 kommer över 200 000 personer uppskattningsvis
            att behöva sjukvårdens resurser jämfört med 130 000 år 1998. Samhället
            ställs således inför stora utmaningar att i framtiden klara av
            cancervården med hög medicinsk kvalitet och god omvårdnad.
          </p>
          <p xml:id="i-GgGc45pi7ehiHEnNPDBodp">
            Svensk cancervård står sig förhållandevis väl vid en internationell
            jämförelse men det finns problem som direkt drabbar patienterna
            och deras möjligheter att tillfriskna. Problemen beror ofta på
            en splittrad organisation där ingen tar ansvar för helheten. Det
            vi bevittnar är en oförmåga i vården att föra in ny diagnostik
            och nya behandlingsformer. Introduktionen av nya läkemedel fördröjs
            bland annat på grund av att sjukhusbudgetar inte ger utrymme för
            nya och dyrare men också effektivare läkemedel. Möjligheten att
            förebygga cancer utnyttjas inte fullt ut. Om de kunskaper om riskfaktorer
            som finns användes skulle en tredjedel av alla cancerfall kunna
            förhindras. Resultaten i behandling av cancer varierar från sjukhus
            till sjukhus på grund av brister i sjukvårdsorganisationen. Bristen
            på specialister i cancervården är en annan faktor som negativt
            påverkar möjligheterna för optimal behandling av cancerpatienterna.
            Också här föreligger variationer över landet. Att få en god och
            värdig vård i livets slutskede borde vara en självklarhet oberoende
            av vilken sjukdom man har och var man bor. När det gäller cancerpatienterna
            har det visat sig att alltför många inte får den palliativa vård
            med hög kompetens, stor erfarenhet och dygnet-runt-tillgänglighet,
            sju dagar i veckan, som de behöver. Den psykosociala delen av
            cancervården är ett eftersatt område. Patienterna kan ha behov
            av stöd men det gäller också närstående som kan behöva känslomässigt
            stöd för egen del. Alla dessa brister måste åtgärdas.
          </p>
          <p xml:id="i-GgypYFC8uDim1gH4zHhSsm">
            Världshälsoorganisationen (WHO) har rekommenderat medlemsländerna
            att upprätta nationella cancerplaner mot bakgrund av ökningen
            av cancersjukdomarna. Också Cancerfonden för fram detta önskemål
            i Cancerfondsrapporten 2006. Ett system med nationella planer
            för olika diagnoser har hittills varit ett främmande inslag i
            den svenska hälso- och sjukvårdspolitiken genom den ansvarsfördelning
            som finns mellan staten och landstingen när det gäller sjukvården.
            Men här gäller det en sjukdomsgrupp som enligt riksdagens beslut
            om prioriteringar inom hälso- och sjukvården tillhör prioriteringsgrupp
            1, det vill säga en livshotande sjukdom. Den som blir sjuk i cancer
            ska utan dröjsmål ha rätt till den bästa av all vård oavsett var
            man bor i landet. Så är det inte i Sverige i dag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RxXwoberdwiJA8LpLc68hs">
            Jag vill därför ställa följande frågor till socialminister Göran
            Hägglund:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är socialministern beredd att tillsätta en utredning med uppgift
                att göra en översyn av cancervården i sin helhet @ prevention,
                vård, rehabilitering och forskning?
              </item>
              <item>
                2. Är socialministern beredd att på basis av resultaten från
                ovanstående utredning och i enlighet med WHO:s rekommendation
                upprätta en nationell cancerplan för att garantera att alla cancerpatienter
                får likvärdig vård?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
