<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0144">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skolans läroböcker</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skolans läroböcker till Jan Björklund (fp), statsråd om Skolans läroböcker</title>
          <idno type="rdwebb">GU10144</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10144/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10144</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10144</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5KJ2nyb6QrJZv5k24Lt4aD" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AdujHrVrLeR5ku9nnRTZJ4" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P4QpuYafvfXvvES6srRo1v">
            Interpellation 2006/07:144 Skolans läroböcker av Rossana Dinamarca
            (v) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9CFstkGSASvfF8Bp5ZWb1g">
            den 8 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G4RgFzmYFb7Pdk3UJqcsSf">
            Enligt Skolverkets granskning av läroböckerna i skolan förekommer
            onyanserade och stereotypa beskrivningar som kan upplevas som
            kränkande eller diskriminerande av olika grupper av elever.
          </p>
          <p xml:id="i-G2uuxEv9dBnsX4LY9PWNtq">
            Män och pojkar är överrepresenterade i både text och bild. Dessutom
            finns det flera exempel där kvinnor och flickor nedvärderas eller
            förlöjligas. Heterosexualitet är det allmänna och oproblematiska,
            medan homo- och bisexualitet är det specifika och problematiska.
            Personer med funktionshinder presenteras nästan alltid i sammanhang
            där funktionshindret lyfts fram som en problematisk avvikelse.
            Funktionshindrade personer gestaltas dessutom bara då det handlar
            om just funktionshinder. De granskade läroböckerna i historia
            och samhällskunskap ger en ensidig bild av islam och muslimer.
          </p>
          <p xml:id="i-XXRMRezRqMBjZ6s6dgzh1G">
            Framställningen av islam och muslimer i dessa läroböcker handlar
            nästan uteslutande om militant islamism. Samma läroböcker ger
            en ensidig framställning av judars och samers historia och nuvarande
            förhållanden. De tre övriga nationella minoriteterna – romer,
            sverigefinnar och tornedalingar – behandlas inte alls!
          </p>
          <p xml:id="i-Jz3EUfDSntJ6L5BWe3eqE6">
            Det är alarmerande att det förekommer böcker i skolan som helt
            bryter mot läroplanernas värdegrund. Fördomar, könsroller och
            trångsynthet bevaras och befästs i skolan, när dess roll borde
            vara att bryta dem. Här har skolorna ett stort ansvar när det
            gäller inköp och inventering av läroböcker, men även förlagen
            som ger ut läroböcker måste ta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-BAJ1jdfTRWWrwt5pCmzker">
            Vänsterpartiet har förslag om en kvalitetsmärkning, en svanmärkning,
            i syfte att hjälpa skolor att göra val som överensstämmer med
            läroplanernas värdegrund. Detta är ett sätt att också se till
            att bokförlagen tar ansvar för de böcker som är ämnade att användas
            som läromedel.
          </p>
          <p xml:id="i-PzemumFgMsyPkkKK5jEFkS">
            Med Skolverkets granskning i handen kan jag också konstatera
            att det är av oerhörd vikt att det kritiska förhållningssättet
            finns i undervisningen redan tidigt i grundskolan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6GhUXzPWAyQpxtJiKRNaYq">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser statsrådet att agera för att förhindra
                att innehållet i skolans läroböcker upplevs som diskriminerande
                och kränkande?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förtydliga
                ansvaret för innehållet i läroböckerna?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att göra för att förbättra både elevers
                och lärares kunskaper inom de områden som omnämns i interpellationen,
                såsom genus- och HBT-frågor med mera?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
