<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förläggning av Sydlänkens norra del i Vättern</title>
        <author>Elinderson, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förläggning av Sydlänkens norra del i Vättern till Maud Olofsson (c), näringsminister om Förläggning av Sydlänkens norra del i Vättern</title>
          <idno type="rdwebb">GU10227</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <persName>Lars Elinderson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EPUBhe6rFywbRfLo62LErV" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
          <date when="2007-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2jFU8Jd3NtRNbW3T4AdXt1" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DVJQFqzUZvUnq5cCS73Sz">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-78Ud1Lju4w4iKNFtdL4Wqf" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-78Ud1Lju4w4iKNFtdL4Wqf">
          <ref type="record" target="prot-200607--066">Riksdagens protokoll 2006/07:66 Fredagen den 23 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:227 om förläggning av Sydlänkens norra del i Vättern</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-48hSm25LR28qstaVsSQH1K">
            Interpellation 2006/07:227 Förläggning av Sydlänkens norra del
            i Vättern av Lars Elinderson (m) till näringsminister Maud Olofsson
            (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Qc4QMUoLQbSq7fLkm8D9Rd">
            den 19 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ARM5dtj3mXnoyztic1cTM6">
            Den 4 januari 2007 gick remisstiden ut för förstudien av utbyggnaden
            av en ny stamledning av el mellan Hallsberg i Örebro län och Hörby
            i Skåne län. Förstudien redovisar alternativa sträckningar i två
            huvudstråk på vardera sidan om sjön Vättern i norr och ett huvudstråk
            söder om Vättern. Enligt tidsplanen ska ett beslutsunderlag tas
            fram under den närmaste tiden, och Svenska kraftnäts styrelse
            beräknas fatta beslut om teknikval under våren.
          </p>
          <p xml:id="i-Wn3kYhwmBjo31hQfV91BSn">
            Förstudien är teknikneutral i det hänseendet att den redovisar
            två tekniska alternativ – dels 400 kilowatt växelström i luftledning
            och dels 300 kilowatt likström i två nedgrävda markkablar.
          </p>
          <p xml:id="i-VKuPE3xtz2v1hAnDU1FdLE">
            Ett tredje alternativ i den norra delen i form av kabelförläggning
            i Vättern har efter en komplettering av förstudien avvisats under
            hösten. De skäl som redovisas är allmänt hållna. Man hänvisar
            dels till det faktum att stora delar av Vättern är Natura 2000-område,
            dels att flera naturreservat också finns längs Vätterns stränder.
            I utredningen påpekas också att Vättern är dricksvattentäkt för
            ca 250 000 personer. Därutöver påpekas att sex militära skjutfält
            berör Vätterns vattenområde och att det förekommer en omfattande
            båttrafik på sjön.
          </p>
          <p xml:id="i-5hTZDcDJ8p8vmdRmkp2TCH">
            Den viktigaste anledningen till att alternativet med kabelförläggning
            i Vättern avvisas tycks vara bedömningen att ”långdragna tillståndsprocesser
            med många intressenter och mycket detaljarbete kommer att krävas”.
            Efter redan gjorda kontakter med bland annat berörda länsstyrelser
            bedömer man att ”komplexiteten i målet gör att man måste räkna
            med en fördröjning på minst ett år och vid eventuellt överklagande
            minst två år”. Några ekonomiska aspekter har inte redovisats i
            bedömningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9mDx3WqhVedeZMM44xTfXD">
            Att utbyggnaden av Sydlänken innebär en balansgång mellan olika
            intressen är uppenbart, oavsett val av teknik. Utifrån redovisningen
            av de restriktioner som gäller för de olika alternativen antyder
            Svenska kraftnät att alternativet med kabelförläggning i Vättern
            innebär större konflikter än alternativen med luftledning eller
            nedgrävd kabel.
          </p>
          <p xml:id="i-CUxA2XH7mXXwVpbNp4D5df">
            Utöver de redovisade miljö- och naturrestriktionerna med mera
            innehåller alternativen luftledning och nedgrävd kabel dessutom
            intressekonflikter med flera tusen enskilda markägare som påverkas
            av utbyggnaden. Mot den bakgrunden är det svårt att förstå Svenska
            kraftnäts motivering att ”komplexiteten i målet” och risken för
            fördröjning av ärendet på grund av överklaganden är tillräckliga
            skäl att utan djupare analys avfärda alternativet med en kabelförläggning
            av Sydlänken i sjön Vättern.
          </p>
          <p xml:id="i-UgASxa8SWimYtygKs4L7zM">
            Därför vill jag ställa följande fråga till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9MiBAerBNJy5rwzVP4vEG3">
            Vad avser statsrådet att göra för att få till stånd en fördjupad
            studie av alternativet med kabelförläggning i Vättern innan Svenska
            kraftnäts styrelse beslutar om val av teknik för utbyggnaden av
            Sydlänken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
