<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0542">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gränspolisens agerande och rätten till vård</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Gränspolisens agerande och rätten till vård till Tobias Billström (m), statsråd om Gränspolisens agerande och rätten till vård</title>
          <idno type="rdwebb">GU10542</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10542/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10542</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10542</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5usLhqk7ft1kjVME3sRPB9" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2007-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-16uHj4EqLnpSPsdnmjtyBd" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3RTM8jFPiack75NR4ZSwXG" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3RTM8jFPiack75NR4ZSwXG">
          <ref type="record" target="prot-200607--128">Riksdagens protokoll 2006/07:128 Måndagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:542 om gränspolisens agerande och rätten till vård</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRE9qkaNVoPPwQUNf4qpTv">
            Interpellation 2006/07:542 Gränspolisens agerande och rätten
            till vård av Ulla Andersson (v) till statsrådet Tobias Billström
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KgpUm5Mt6dhWMjGR53vU9o">
            den 16 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hk1G8g7ZaWfL34AbyYUzx7">
            Gränspolisen i Gävleborg avvisade nyligen en svårt njursjuk man,
            som varit politiskt aktiv inom PLO, till Syrien. Deras agerande
            och följderna av avvisningen föranleder denna interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-GVs6iwSDsjXAr4g7u3GdCd">
            Mannen som sökte skydd här hade flytt från Palestina till Syrien
            av politiska skäl. I Syrien har han och hans familj förföljts
            av säkerhetspolisen. Han flydde hit, sökte uppehållstillstånd
            av politiska och medicinska skäl. Under väntan på hanteringen
            av hans ärende upphörde hans njurar helt att fungera och han har
            under tiden här haft dialys tre gånger i veckan för att överleva.
          </p>
          <p xml:id="i-JDebNrazg6gPuWKLXpqt2o">
            Mannen fick ett avvisningsbeslut, och en kväll när han lämnar
            dialysen väntar fem gränspoliser i mörkret utanför sjukhuset.
            De går handgripligt till väga, slag utdelas och han trycks in
            i en av bilarna. Han meddelar dem att han är sjuk, inte vill något
            ont och att han vill hämta sina saker och mediciner. Det får han
            inte göra, utan polisen hämtar dem. Men mycket av hans saker blir
            kvarlämnade, framför allt hans viktigaste mediciner. Gränspolisen
            vägrar dock att hämta dem när han upplyser om att de fattas. Hans
            mobil fråntas honom vid gripandet och återlämnas först flera timmar
            senare. Mannen känner sig både kränkt och förnedrad av den behandling
            och det bemötande han fått utstå.
          </p>
          <p xml:id="i-Ca7zQcvJ2ZbXGfRciYDiVC">
            Morgonen därpå avvisas mannen och gränspolisen ger inget svar
            på om de sett till att han kan få dialys när han anländer till
            Syrien. Ambassaden kontaktas när vi får besked om att han gripits
            direkt vid ankomsten. Gränspolisen förnekar i radio att detta
            skett. Ambassaden meddelar att han kan få dialys och att de ska
            undersöka så att hans ärende inte drar ut på tiden eftersom han
            behöver dialys.
          </p>
          <p xml:id="i-HJkJtFT9KoPfLYm8daZ2P3">
            Efter fem dagar släpps mannen och han har inte fått dialys under
            den tiden. Efter det visar det sig att det finns en apparat för
            njursjuka med hepatit B i Damaskus. Den är fullbokad ett år framåt.
            Privat vård är inget alternativ och den dialys som erbjuds från
            exempelvis Röda Halvmånen omfattar inte personer med hepatit B.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3rUf4PAm1VrvzWcqdiFxhw">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga migrationsminister Tobias
            Billström följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att liknande
                hantering hos gränspoliser inte ska upprepas?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att svenska
                myndigheter ska garantera och följa upp att avvisade mycket sjuka
                personer faktiskt får vård för att upprätthålla livet på den plats
                de blivit avvisade till?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att personer
                som är mycket svårt sjuka och inte kan få vård i sina hemländer
                inte avvisas?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att bedömningen
                av säkerhetsläget för PLO-sympatisörer i Syrien ska ske i överensstämmelse
                med svenska konventionsåtaganden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
