<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tolkning av artikel 296 i fördraget på området för försvarsupphandling </title>
        <author>Messing, Ulrica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tolkning av artikel 296 i fördraget på området för försvarsupphandling  till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Tolkning av artikel 296 i fördraget på området för försvarsupphandling </title>
          <idno type="rdwebb">GU10364</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4pmnwLXErAMUHvKjKcZUQW" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FxemWfzikCVrj8571FysFq" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Urn8hqq7nVmbM61AQfyaiZ">
          <date when="2007-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X5CtRLf6c8TS2CRnG2cDQL" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-X5CtRLf6c8TS2CRnG2cDQL">
          <ref type="record" target="prot-200607--077">Riksdagens protokoll 2006/07:77 Måndagen den 19 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:364 om tolkning av artikel 296 i fördraget på området för försvarsupphandling</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PPXAvnEfj82kFExwL6bENu">
            Interpellation 2006/07:364 Tolkning av artikel 296 i fördraget
            på området för försvarsupphandling av Ulrica Messing (s) till
            försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D46ALj3AMz3byRpCj38mM5">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CZgTWCcwLRAc9GaiCAXTfN">
            Kommissionen har nyligen skickat ut ett tolkningsmeddelande om
            tillämpning av artikel 296 i fördraget på området för försvarsupphandling.
            Syftet är att förhindra eventuella felaktiga tolkningar och missbruk
            av artikeln och ge upphandlande myndigheter viss vägledning vid
            bedömning av om undantaget är berättigat.
          </p>
          <p xml:id="i-NTkmzTW1cgxoaoqCrCXzZ5">
            Kommissionen menar: ”När det gäller försvarsupphandlingar är
            det endast möjligt för medlemsstaterna att förena sina befogenheter
            på säkerhetsområdet med sina skyldigheter enligt fördraget genom
            att – för varje upphandlingskontrakt – mycket ingående analysera
            om ett undantag från gemenskapsbestämmelserna är berättigat eller
            inte.” Tolkningsmeddelandet visar på att tolkningen och tillämpningen
            av artikel 296 skiljer sig åt mellan EU:s medlemsstater.
          </p>
          <p xml:id="i-48mccKmFdnYNx9pWXD9XV5">
            Jag menar att det är viktigt att försvarsupphandlingen tjänar
            sitt syfte. Den får inte leda till kortsiktigt ekonomiskt och
            miljömässigt tänkande som missgynnar svensk säkerhet på lång sikt.
            En strikt läsning och tillämpning av artikel 296 och lagen om
            offentlig upphandling får inte leda till att utvecklingsprojekt
            i offentlig och privat samverkan missgynnas eller försvåras. Jag
            menar att det är en felaktig tolkning att åberopa lagen om offentlig
            upphandling och direktivet 2004/18EG (som är det rättsinstrument
            som syftar till att säkerställa iakttagandet av de grundläggande
            bestämmelserna i fördraget som rör fri rörlighet för varor och
            tjänster samt etableringsfrihet på området för offentlig upphandling)
            för att inte ingå eller utveckla offentlig och privat samverkan
            och därmed nå högsta effekt ur ekonomisk, miljö- och säkerhetshänsyn.
            Det finns inget motsatsförhållande dem emellan.
          </p>
          <p xml:id="i-7QJEAsd4o7a9w3jDHgyxEo">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-J9g2U1LYubHCw5PB9FnmeL">
            Hur ser försvarsministern på försvarsupphandlingar enligt lagen
            om offentlig upphandling och dess påverkan på privat och offentlig
            samverkan?
          </p>
          <p xml:id="i-LP7X7JbsdkjoeLUCfDEMa2">
            Hur avser försvarsministern att agera för att tillämpningen av
            lagen om offentlig upphandling och tolkningen av artikel 296,
            på svenska myndigheter med uppdrag att upphandla försvarsmateriel
            och tjänster, inte ska leda till kortsiktigt agerande med ekonomiska,
            miljö- och säkerhetsmässiga implikationer som följd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
