<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lönebidragsanställningar i den ideella sektorn</title>
        <author>Österberg, Sven-Erik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lönebidragsanställningar i den ideella sektorn till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Lönebidragsanställningar i den ideella sektorn</title>
          <idno type="rdwebb">GU10312</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vx2Y2gwJZoA8VaX5tz7PKF" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2007-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8bp8mRsMFYQ72PZd9eSamY" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-02-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QXRexhnQ61Xks7q9gdji6Y">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EcddmPzKAJEHDeMPWqrSLG" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EcddmPzKAJEHDeMPWqrSLG">
          <ref type="record" target="prot-200607--073">Riksdagens protokoll 2006/07:73 Tisdagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:312 om lönebidragsanställningar i den ideella sektorn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BGSagC5ioHK29VMxab3qUS">
            Interpellation 2006/07:312 Lönebidragsanställningar i den ideella
            sektorn av Sven-Erik Österberg (s) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Q4KzrHp8viRUagd2BUg46o">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FetDpyewGjhFSy35gCwaLZ">
            Det finns i dag ett stort antal anställda med lönebidrag inom
            den ideella sektorn, inte minst i olika idrottsföreningar över
            hela landet. De får på det viset arbetsträning, en meningsfull
            sysselsättning och social gemenskap samtidigt som föreningarna
            får hjälp med sin administration. Det är en utpräglad vinn–vinn-situation
            med tre vinnare – individen, föreningen och samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-7eHEmmZWyudtdWTfTq5kmh">
            Eftersom taket för lönebidrag länge låg stilla fick de ideella
            organisationerna emellertid allt svårare att behålla sina lönebidragsanställda,
            alternativt tvingades de senare att avstå från den löneutveckling
            de enligt avtal var berättigade till. Detta uppmärksammades flera
            gånger av riksdagen och ledde till att taket höjdes i två steg,
            först den 1 juli 2005 till 15 200 kronor och därefter från den
            1 januari i år till 16 700 kronor. Detta var ett medvetet beslut
            för att underlätta för föreningar och förbund att fortsätta att
            göra en viktig insats för de arbetshandikappade. Det har också
            förts diskussioner om såväl ytterligare höjningar av taket som
            en höjning av den andel som kan betalas ut i bidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-7KY5PGodqH7GSvTbtdsJza">
            Nu har det emellertid visat sig att detta beslut på i alla fall
            en del håll i landet fått motsatt effekt. Eftersom arbetsförmedlingarna
            inte fått mer pengar att röra sig med anser de sig tvungna att
            i stället sänka den andel som betalas ut i lönebidrag. Ett konkret
            exempel är Korpen Borås som fått lönebidraget för en anställd
            sänkt med 600 kronor i stället för höjt med 1 500 kronor. I andra
            fall, Korpen Orsa är ett exempel, har man sagt nej till tidigare
            utlovade nya lönebidragsanställningar. En förutskickad och efterlängtad
            förbättring för föreningarna har i stället blivit till en försämring.
          </p>
          <p xml:id="i-9jMsVtAQ8y72KxU2GrTWrn">
            Detta handlar inte om nya bedömningar av de enskilda individernas
            arbetsförmåga. Det handlar i stället om enskilda arbetsförmedlingars
            eller länsarbetsnämnders tolkningar för att klara sin ekonomiska
            situation. Frågan är ju om dessa nya bedömningar grundar sig på
            centrala signaler från regeringen eller Arbetsmarknadsverket.
            Det sistnämnda vore intressant att få utrett av statsrådet, då
            detta drabbar enskilda individer och föreningar hårt och dessutom
            går stick i stäv med riksdagens uttalade intention.
          </p>
          <p xml:id="i-W43XSm2Sa3MMg4SnXuLcd9">
            Mina frågor till arbetsmarknadsministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-ACndrBLodKRDYqsyPEUhxK">
            Tänker statsrådet vidta några åtgärder med anledning av de förändrade
            bedömningar som nu görs av arbetsförmedlingarna vad gäller lönebidrag?
          </p>
          <p xml:id="i-QtZ3Skp6xt3XkKwjpRYY9i">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder så att riksdagens
            intentioner vid höjningen av lönebidragstaket ska få genomslag
            i verkligheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
