<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0299">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Arbetslinjen fullt ut</title>
        <author>Pålsson Ahlgren, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Arbetslinjen fullt ut till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Arbetslinjen fullt ut</title>
          <idno type="rdwebb">GU10299</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10299/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10299</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10299</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson Ahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C7PzNK2wUs3vGWyyCb4yf6" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2007-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FBm6vFkuiFwonw8PMaE631" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6ew5XVcqhJoejbuYgQt8S8" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6ew5XVcqhJoejbuYgQt8S8">
          <ref type="record" target="prot-200607--071">Riksdagens protokoll 2006/07:71 Fredagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:299 om arbetslinjen fullt ut</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T6cbSnzTMZLyz6AkHj2wYU">
            Interpellation 2006/07:299 Arbetslinjen fullt ut av Chatrine
            Pålsson Ahlgren (kd) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BsFNvwMKbMiLxxidCseVdw">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-21YXXwpoqo8TLn4Kcy2GX8">
            Alliansregeringen hävdar arbetslinjen mer än någon annan regering
            har gjort. Det är både bra och nödvändigt då arbete lägger grunden
            får vår generations och kommande generationers välfärd. Av den
            anledningen skärps nu kraven för vilka arbeten en arbetssökande
            har rätt att avstå från för att fortfarande uppbära a-kassa. Bland
            annat kommer kraven att skärpas så att en arbetssökande redan
            från första dagen måste söka jobb utanför ett visst pendlingsavstånd.
            Jag tycker det är bra att människor söker jobb även utanför dagligt
            pendlingsavstånd, det är inte minst ett sätt för människor att
            kunna bo kvar på landsbygden även om de har svårt att hitta ett
            jobb där. Men för att möjliggöra det krävs också att statsmakten
            ger de nödvändiga förutsättningarna. Man kan exempelvis tänka
            sig en person som bor i Småland får jobb i Västerbotten och måste
            veckopendla. Men för att ha möjlighet att bo kvar på hemorten,
            där kanske barnen går i skola och make eller maka har arbete,
            måste det finnas ekonomiska möjligheter att ta jobb utanför dagligt
            pendlingsavstånd. Reseavdrag får göras på utgifter över 7 000
            kronor vilket är bra. Däremot är avdraget för dubbelt boende begränsat
            i tid vilket gör det svårt att bo och arbeta på olika orter under
            längre tid. Det är knappast något som bidrar till arbetslinjen.
            Man kan också tänka sig andra hinder som gör det svårt att ta
            jobb långt utanför hemorten och där reglerna bör ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-RzDmi6BdFcfGbNd3BeP66g">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LAeHaJqTG8X59v93zfn5X5">
            Avser ministern att initiera en diskussion om generösare regler
            vad det gäller dubbelt boende för att på så sätt underlätta arbete
            på ort utanför dagligt pendlingsavstånd?
          </p>
          <p xml:id="i-QTsSDxvVGAFfiryLDQaS3K">
            Avser ministern att vidta andra åtgärder i syfte att underlätta
            för människor att ta ett arbete utanför dagligt pendlingsavstånd
            för att på så sätt stärka arbetslinjen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
