<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens åtgärder mot barnsexturism</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens åtgärder mot barnsexturism till Beatrice Ask (m), justitieminister om Regeringens åtgärder mot barnsexturism</title>
          <idno type="rdwebb">GU10121</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3hbcCDSUMsaJ8tk4bm3Ua9" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2006-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SmGmMXuzCjTBW7NxMU1GKM">
          <date when="2006-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-cGW3xjZikYz28bCEBpyYk" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7fJK8g7f7teTkv8gDWXm7z">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WzXeftHzTtWfRADWx2qPcZ" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WzXeftHzTtWfRADWx2qPcZ">
          <ref type="record" target="prot-200607--036">Riksdagens protokoll 2006/07:36 Fredagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:121 om regeringens åtgärder mot barnsexturism</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RiUXgppmifdbF7ccJAXkUy">
            Interpellation 2006/07:121 Regeringens åtgärder mot barnsexturism
            av Lena Olsson (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hhs2xpdVAkScYFkyTvSxFh">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6YGTX4M2qKRWY7ZCijmPdV">
            Tre miljoner barn drabbas varje år av vuxnas övergrepp i samband
            med utlandsresor. Denna moderna form av slaveri måste stoppas.
            Den tidigare svenska regeringen har gjort ett tydligt ställningstagande
            mot barnsexturism vid världskongressen mot kommersiell sexuell
            exploatering av barn. Kongressen med Sverige som värdland var
            den första i sitt slag och året var 1996. Sedan dess har mycket
            lite hänt. Frågan om barnsexturism har bollats runt mellan olika
            ministrar och ingen har velat ha den på sitt bord.
          </p>
          <p xml:id="i-P5zARFXnBa9GKzEq1gMBvt">
            I kommande handlingsplaner och skrivelser bör regeringen tydliggöra
            skillnaden mellan människohandel för sexuella ändamål, prostitution
            och barnsexturism. Ett barn är alltid ett barn och kan inte prostituera
            sig. Det är även vanligt att barn utnyttjas utan att det förekommer
            någon utväxling av pengar. Eftersom svenska mäns efterfrågan på
            sex med barn bidrar till att upprätthålla handeln med barns kroppar
            i ett flertal länder har Sverige ett stort ansvar för att bekämpa
            barnsexturismen.
          </p>
          <p xml:id="i-DEdYANLZwJrknSXuiQeSxE">
            Frankrike har tidigare tagit initiativ till ett gemensamt samarbete
            mot barnsexturism mellan medlemsländerna i EU. Initiativet lades
            fram vid ett informellt EU-turismministermöte i oktober 2005 och
            innehöll förslag till tre typer av åtgärder mot barnsexturism:
          </p>
          <p xml:id="i-QnCyPz6r8gTQWZ9vizMCWa">
            @ Att upprätta en ”informell myndighet” för samråd mellan medlemsstaterna
            för att samordna bästa möjliga rutiner för att bekämpa barnsexturism
            och att inrätta en webbsida i syfte att göra en kartläggning av
            situationen i länder drabbade av barnsexturism.
          </p>
          <p xml:id="i-TgX2gxAYXUsXT5EHmPCi6k">
            @ Att anta en europeisk stadga, inspirerad av Ecpats uppförandekod
            för resebranschen mot barnsexturism, även riktad till annan yrkespersonal.
          </p>
          <p xml:id="i-4p6L2yrWWgJjq4zmyS4NnP">
            @ Att initiera ett samarbete mellan medlemsstaternas ambassader
            i länder drabbade av barnsexturism, tillsammans med lokala myndigheter
            och enskilda organisationer (NGO:er) på platsen.
          </p>
          <p xml:id="i-WeAqGJwcL7aVXqRyc4qvPV">
            Frankrike har vid olika tillfällen tagit upp initiativet igen
            i olika EU-sammanhang för att diskutera förslaget och konkretisera
            dess innehåll. Än så länge har inga andra regeringar visat sitt
            stöd, inte heller Sveriges.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TGRRozAExL5JGFUJcZ35bQ">
            Jag vill ställa följande frågor till justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser justitieministern att hörsamma det franska initiativet
                till ett samarbete mot barnsexturism mellan EU-länderna?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser justitieministern i övrigt att vidta
                för att Sverige ska ta sitt ansvar i arbetet mot barnsexturismen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
