<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0647">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt agerande vid tillsättning av ny chef för Valutafonden</title>
        <author>Pagrotsky, Leif (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt agerande vid tillsättning av ny chef för Valutafonden till Anders Borg (m), finansminister om Svenskt agerande vid tillsättning av ny chef för Valutafonden</title>
          <idno type="rdwebb">GU10647</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10647/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10647</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10647</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KzPh4RYJzhYrfUFy7KNiAc" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2007-08-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WMCtHb426PBfW2aetG5ty2" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9Xj6WaNjBGD3uS55xtpEbL" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9Xj6WaNjBGD3uS55xtpEbL">
          <ref type="record" target="prot-200607--134">Riksdagens protokoll 2006/07:134 Torsdagen den 30 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:647 om svenskt agerande vid tillsättning av ny chef för Valutafonden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Cbjo6qmepcKvDxwgACSPXw">
            Interpellation 2006/07:647 Svenskt agerande vid tillsättning
            av ny chef för Valutafonden av Leif Pagrotsky (s) till finansminister
            Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2TvcEoEAt3oEEqWHjqPAED">
            den 3 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9fWVvQhZR8HVpQ5DJQix1K">
            Globaliseringens akilleshäl är bristen på effektiva och legitima
            globala institutioner. Den kanske viktigaste internationella finansiella
            institutionen, Internationella valutafonden, är allvarligt försvagad
            av att den i stora delar av världen upplevs som en angelägenhet
            bara för några få i den gamla världen av i går.
          </p>
          <p xml:id="i-NyvHRVpQxWqekwGAW2xzYo">
            En viktig orsak till detta är att chefen för Valutafonden hittills
            har utsetts på ett så provocerande sätt, genom hemliga överenskommelser
            mellan Europas stora länder utan insyn för någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-X5P5oZxSRUq7Z3jvTFyWky">
            I slutet av juni meddelade nuvarande IMF-chefen Rodrigo Rato
            plötsligt att han lämnar sin post i förtid. Därmed öppnar sig
            möjligheten att snabbt ändra missförhållandena genom att denna
            gång utse IMF-chef på ett sätt som inkluderar alla IMF:s medlemmar
            i alla delar av världen och som bryter deras utanförskap. Här
            kan och bör Sverige spela en viktig roll så att processen blir
            rättvis och demokratisk.
          </p>
          <p xml:id="i-JvcqtgzWT6R2nstjfLxjd9">
            Finansministern har tidigare sagt sig dela denna syn och berättat
            att han avser att driva denna linje i olika sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-12w8JGiyv1EkqrdA4eZ8Zx">
            Det är inte tydligt vad finansministern har gjort eller avser
            att göra för att påverka processen i önskad riktning; tvärtom
            framgår det av medierapporteringen att Sverige stött Frankrikes
            ansträngningar för att bevara nuvarande ordning där ingen utomstående
            ska lägga sig i vem EU pekar ut som chef för IMF.
          </p>
          <p xml:id="i-xgZrWnuMvG4YwRbHpBe6e">
            Kandidater till posten som ny chef för IMF ska nomineras senast
            den 31 augusti. Därför är det viktigt att allmänheten får insyn
            i vad den svenska regeringen gör just nu. Inom kort har tiden
            för att anmäla nya kandidater löpt ut, så frågan är verkligt brådskande.
          </p>
          <p xml:id="i-BP6e6NMWkpiYHg4otKWHKK">
            Vad avser finansministern att göra för att processen vid tillsättningen
            av IMF-chef ska bli helt transparent och att därmed den chef som
            är bäst lämpad tillsätts att leda fonden oavsett hemland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
