<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Forskning och utveckling i små och medelstora företag</title>
        <author>Östros, Thomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Forskning och utveckling i små och medelstora företag till Maud Olofsson (c), näringsminister om Forskning och utveckling i små och medelstora företag</title>
          <idno type="rdwebb">GU1050</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1050/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1050</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1050</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N433WYCzu81DW4xx7Tm34M" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QFTD32KqVHxHQkEiMmJ7er" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YDjJhUDQ5Xmyb2xcPtVYQJ" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YDjJhUDQ5Xmyb2xcPtVYQJ">
          <ref type="record" target="prot-200607--028">Riksdagens protokoll 2006/07:28 Tisdagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2006/07:50 om forskning och utveckling i små och medelstora företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Sh56hdQp7ad2cyw2kcMjkc">
            Interpellation 2006/07:50 Forskning och utveckling i små och
            medelstora företag av Thomas Östros (s) till näringsminister Maud
            Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-gqZHvswrFLek2FkgwQfM3">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Y1D9JZxbxdH1vGF7t5ausE">
            Sverige behöver fler små och medelstora företag som bedriver
            eller beställer forskning. Utvecklingspotentialen är stor. Men
            statliga satsningar är angelägna för att denna potential ska kunna
            förverkligas. Små och medelstora företag har dock inte alltid
            resurser och kunskap att bedriva forskning eller kvalificerad
            produktutveckling. Därför har staten här en oerhört viktig roll
            att fylla. Ett mycket framgångsrikt exempel på hur detta skett
            är FoU-satsningen på små och medelstora företag, Forska och väx.
          </p>
          <p xml:id="i-UcUrSvaKV44m7QDWTfsU1Z">
            Forska och väx har tagits emot översvallande positivt bland Sveriges
            små och medelstora företag. Över 1 200 ansökningar om medverkan
            har kommit in till Vinnova och 166 företag har beviljats stöd
            till FoU. Detta har genererat jobb direkt men det absolut viktigaste
            är naturligtvis att många företag som tidigare inte vågat ta steget
            nu stärker sin konkurrenskraft genom en vidareutveckling av såväl
            produkter som produktionsmetoder. Totalt har företagen sökt 1
            200 000 000 kr i stöd till sina FoU-projekt och varit beredda
            att satsa lika mycket själva. Det är därför mycket olyckligt att
            regeringen nu valt att helt lägga ned denna FoU-satsning. Vi socialdemokrater
            vill i stället höja ambitionen och ytterligare stimulera FoU i
            de små och medelstora företagen. Därför har vi föreslagit en fördubbling
            av anslaget till Forska och väx till totalt 200 miljoner kronor
            per år. Min fråga till näringsminister Maud Olofsson lyder därför
            som följer:
          </p>
          <p xml:id="i-Nm2A9UXkd8gzSWKxoZAi5x">
            Vilka åtgärder kommer näringsministern att vidta för att säkerställa
            att forskningen i de små och medelstora företagen fortgår trots
            avvecklingen av FoU-satsningen Forska och väx?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
