<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nuclear Suppliers Group</title>
        <author>Palm, Veronica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nuclear Suppliers Group till Carl Bildt (m), utrikesminister om Nuclear Suppliers Group</title>
          <idno type="rdwebb">GU10465</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <persName>Veronica Palm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CqKfHrMcJuVXkTXFzy9LLS" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">
          <date when="2007-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R2Az6Y4udgfT4zUBTkJzRf" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LHGFV1qkFtwNmoyR7JSUn3">
          <date when="2007-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GRkHUHrhprdKChx8peTAH3" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2007-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GRkHUHrhprdKChx8peTAH3">
          <ref type="record" target="prot-200607--105">Riksdagens protokoll 2006/07:105 Fredagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:465 om Nuclear Suppliers Group</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HyHGi6Auj1H2cnPKvsM38T">
            Interpellation 2006/07:465 Nuclear Suppliers Group av Veronica
            Palm (s) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-E6ufZcBc5wpVTLidpRZBtr">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CBMmzCFvGQJiBjN97mrGiC">
            USA och Indien har ingått en överenskommelse om att överföra
            kärnenergiteknik trots att Indien inte är med i NPT. För att kunna
            börja exportera behöver kongressen ändra den amerikanska lagstiftningen.
            Men också de 45 länderna i Nuclear Suppliers Group, NSG, måste
            enhälligt besluta om att göra undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-FDcfWqoPEHNWx24zEHAN5r">
            Som det ser ut i dag planerar amerikanerna att genomföra beslutet
            om detta undantag vid NSG:s möte i april. Sverige är medlem i
            NSG och har således möjlighet att förhindra en erosion av icke-spridningsregimen.
          </p>
          <p xml:id="i-Rh18VPJTm7USSG6txnqFyK">
            Utrikesminister Carl Bildt uttalade sig i oktober om det internationella
            samfundets inställning till spridningen av kärnteknik. ”I det
            internationella fördragsverket finns mycket hårda spärrar gentemot
            militär användning av kärnteknik, men en generös och understödjande
            inställning till den fredliga användningen av kärnteknik”, sade
            Bildt enligt TT den 9 oktober.
          </p>
          <p xml:id="i-Gsmyu764ovXuSq7ENgEK19">
            Detta är inte korrekt. Ända sedan 1995 när uppföljningskonferensen
            av NPT hölls har beslutet varit klart: att inte erbjuda icke-NPT-medlemmar
            kärnenergiteknik. Nuclear Suppliers Group (NSG) har satt upp gemensamma
            regler som också omöjliggör export av denna teknik till icke-NPT-medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-L6HPccD6XCSXwXgu9WKPgK">
            Det är oroande att utrikesminister Bildt verkar tro att internationella
            avtal vill underlätta överföringen av kärnenergiteknik. Sverige
            har en lång tradition av principfasthet i nedrustningsfrågor och
            jag förutsätter att regeringens agerande under NSG-mötet i april
            går i den linjen.
          </p>
          <p xml:id="i-BBzdKuZjbrcPJKYXDt2SiW">
            Den oberoende internationella kommissionen om massförstörelsevapen
            som leddes av Hans Blix lämnade en mängd rekommendationer till
            det internationella samfundet för att stärka kampen mot spridningen
            av massförstörelsevapen. Den första (!) rekommendationen handlar
            om att alla medlemmar i NPT bör återgå till de åtaganden som avtalet
            byggde på när det skapades – och som befästes 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-6vT5uotKV7cc3DcXoH8q4M">
            I riksdagens utrikespolitiska debatt den 14 februari sade utrikesministern
            att den amerikansk-indiska överenskommelsen är en väg att få med
            Indien åtminstone lite grann i icke-spridningsarbetet. Jag är
            övertygad om att det tvärtom försvagar NPT. Varför skulle nya
            länder vara intresserade av att ingå i NPT-avtalet om man kan
            få del av fördelarna trots att man inte skriver på?
          </p>
          <p xml:id="i-27yQLVLk2VnUDP96xZ4f9R">
            Däremot kan det kanske finnas andra skäl som gör att regeringen
            bedömer helhetsbilden på ett sätt som gör att man vill godkänna
            överenskommelsen. Men låt oss då diskutera saken. Att medverka
            till ytterligare försvagning av icke-spridningsregimen är inte
            försvarligt. Om Carl Bildt ändå vill erbjuda Indien undantag måste
            det ske i en öppen debatt och inte smygas igenom på NSG-mötet.
          </p>
          <p xml:id="i-P9diEffasRJr21CFUUpoxc">
            Jag vill därför fråga Carl Bildt:
          </p>
          <p xml:id="i-LsPb7RrdZp9ouqAvWKuT3q">
            Vilka åtgärder tänker utrikesministern vidta för att Sveriges
            hållning under NSG-mötet ska följa den svenska traditionen av
            arbete för nedrustning och för att upprätthålla NTP-avtalet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
