<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Planerad omorganisation av rättsväsendet i Gävleborg</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Planerad omorganisation av rättsväsendet i Gävleborg till Beatrice Ask (m), justitieminister om Planerad omorganisation av rättsväsendet i Gävleborg</title>
          <idno type="rdwebb">GU1094</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Sven Bergström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2YpPrWAG8NbJm5s667F6QA" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2006-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VHTG8HWG2HbB8FQVaVrMuZ">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4iLedDnrUQkfxjDvu3UdZ8" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MeoUqnsCj6fdokN3MvQHSs">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ATWvrYoRyS6SZ5yVpgs7a6" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ATWvrYoRyS6SZ5yVpgs7a6">
          <ref type="record" target="prot-200607--036">Riksdagens protokoll 2006/07:36 Fredagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2006/07:94 om planerad omorganisation av rättsväsendet i Gävleborg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C44z3vTiTmJDPS7Ze2pPpS">
            Interpellation 2006/07:94 Planerad omorganisation av rättsväsendet
            i Gävleborg av Sven Bergström (c) till justitieminister Beatrice
            Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YJziFfWgVhPFi4d7r5gFYK">
            den 24 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PJsBNPwa96SLtA3eMAeUs">
            Det är ett gemensamt ansvar för riksdag och regering att se till
            att varje skattekrona används på ett klokt och effektivt sätt.
            Därför finns det ständigt anledning att se över och söka effektivisera
            verksamheter. Men förändringar som leder till ökade kostnader
            och sämre resursutnyttjande ska naturligtvis inte genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-MTuvijEbbNXpM4d1UNDWnx">
            Under Justitiedepartementet ingår flera myndigheter. Ansvaret
            för att förebygga, upptäcka, utreda, lagföra och straffa samt
            återrehabilitera brottslingar är uppdelat på flera myndigheter.
            Ambitionen att minska brottsligheten, utdöma rätt straff samt
            att ge möjligheter till ett icke kriminellt liv är tydlig. Tydligt
            är dock inte det ekonomiska ansvaret för att samordna och effektivisera
            verksamheterna för att uppnå uppställda mål.
          </p>
          <p xml:id="i-PFXZ2Sve5gmnjm6UMfnonj">
            I Hudiksvall finns polismyndighet, arrestlokaler, i nuläget en
            häktesfilial och en tingsrätt lokaliserade. I uppgivet syfte att
            minska kostnader planeras nu en centralisering av häktesverksamheten
            till Gävle.
          </p>
          <p xml:id="i-GvQdqB6MgeYzrHi7QGTAr5">
            Vid årsskiftet 2006/07 ska häktesfilialen i Hudiksvall läggas
            ned eftersom den anses för liten och därmed för dyr.
          </p>
          <p xml:id="i-45JQjtNRBqTKT8sREPYSW5">
            Konsekvenserna av detta är större inom polismyndigheten än inom
            kriminalvården. Polisen i Hudiksvall måste omfördela 1 miljon
            årligen från yttre tjänst till inre tjänst vilket innebär färre
            synliga poliser. Vid alla utredningar om brott begångna i Hudiksvalls
            polisområde måste tid för att transportera sig vid förhör av brottsmisstänkta
            avsättas, enkel resa cirka en och en halv timme. Ett förhör på
            en timme kostar alltså fyra timmars polisarbetstid. Dessutom måste
            de häktade transporteras mellan Gävle och tingsrättsförhandlingar
            i Hudiksvall.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6LRgP1CvB4rdXtgS98wWH">
            För kriminalvården innebär det att kompetent personal som nyanställts
            och utbildats för att arbeta på anstalten i Gävle måste sägas
            upp.
          </p>
          <p xml:id="i-9LTxNqBshCGdBBkTn87f9R">
            Vid information till personalen uppges att vid överbeläggningar
            vid Gävlehäktet kan en häktesfilial i Avesta behöva skapas. Det
            innebär i sin tur att polisen i Gävle ska använda sin arbetstid
            till att resa till Avesta för förhör och att flera poliser går
            åt för att transportera sig själva och för att skjutsa brottslingar
            i stället för att jaga dem.
          </p>
          <p xml:id="i-7i21tbfDaWHzKpZxy3skf1">
            Detta är inte ett effektivt sätt att hushålla med statens ekonomiska
            och personella resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-16MHuzp63pfAcnLmJdqF1v">
            För att utgå från historien reparerades anstalten i Hudiksvall
            för 8 miljoner kronor i början på 1990-talet, och några månader
            efter invigningen lades anstalten ned, personalen avskedades och
            avgångsvederlag utbetalades.
          </p>
          <p xml:id="i-7ozdZbNPj8cW5YjVK6JbCk">
            Behovet av häktesplatser ledde dock till att en häktesfilial
            öppnades för tre år sedan i Hudiksvall i anslutning till polisens
            arrest. Ett avtal om hyresfrihet upprättades mellan polismyndigheten
            och kriminalvården mot att häktespersonalen även ansvarade för
            att bemanna arresten. Samarbetet har fungerat bra, det finns en
            kompetent personal och häktet är ofta fullbelagt; det används
            även som avlastning vid överbeläggningar i Västernorrland.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YLGaTRPRVaZjZA9AH6pYZc">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder kommer justitieministern att vidta för att
                förhindra ett försämrat resursutnyttjande som beskrivs ovan?
              </item>
              <item>
                2. Vilka bedömningar gör justitieministern av behovet av ordentlig
                översyn av likartad suboptimering som tycks finnas inom rättsväsendet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
