<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0098">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Avdelningen för arbetsmiljökemi i Hässleholm</title>
        <author>Karlsson, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Avdelningen för arbetsmiljökemi i Hässleholm till Lars Leijonborg (fp), utbildningsminister om Avdelningen för arbetsmiljökemi i Hässleholm</title>
          <idno type="rdwebb">GU1098</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1098/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1098</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1098</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q</idno>
            <persName>Anders Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XXPiJ8jJy7ukLwtS26gMsn" corresp="i-3S4u3rsmsb3bjgrsrZUU6Q">
          <date when="2006-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VPy7X9Fb8oy9ne3QpnsYPN">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PD6eBd7gK6oEPNPgPyrYzP" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KJAEm5EqdAve86sYed2viS">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5T2RYAQhSw5Dh2Ex7GFPnu" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5T2RYAQhSw5Dh2Ex7GFPnu">
          <ref type="record" target="prot-200607--038">Riksdagens protokoll 2006/07:38 Tisdagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:98 om avdelningen för arbetsmiljökemi i Hässleholm</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HA5LUemHSjX3T9ZTL61meT">
            Interpellation 2006/07:98 Avdelningen för arbetsmiljökemi i Hässleholm
            av Anders Karlsson (s) till utbildningsminister Lars Leijonborg
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wu6bfJtFuWGZEPT5Wz9eKW">
            den 24 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ls9aTTUL5TpoFTqjHxN1Q2">
            Avdelningen för Arbetsmiljökemi (AMK) är en forskningsenhet vid
            institutionen för analytisk kemi vid Stockholms universitet. Sedan
            hösten 2000 bedrivs verksamheten i ett nybyggt laboratorium i
            Hässleholm. Forskargruppen har mött stora framgångar och har mångårig
            erfarenhet av forskning inom analytisk kemi och arbetsmiljö. Forskningen
            har resulterat i nio doktors- och fyra licentiatavhandlingar.
            I dag utförs forskningsarbetet i samarbete med medicinare, toxikologer,
            kemister, aerosolfysiker och specialister inom industrin, både
            i och utanför Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-TtTEVkfrXcNFyiSUAVMDzX">
            AMK:s mål är att forska och sprida kunskap kring risker med giftiga
            kemiska ämnen med användning i arbetslivet och inom industrin.
            Enheten utgör en nationell resurs rörande kemikalier inom arbetslivet
            och tar fram nödvändigt underlag för myndigheter i och utanför
            Sverige. Därutöver ska den utgöra en regional resurs för att medverka
            till att arbetsplatsundersökningar och arbetsskadeutredningar
            förbättras och att ett objektivt underlag tas fram. AMK:s arbete
            befinner sig i framkanten av forskningslinjen och har kommit att
            bli mycket viktigt för att ständigt förbättra arbetsmiljön på
            arbetsplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-CqHqWJDGeBsKPmbrYVL1Ti">
            Under lång tid har AMK arbetat intensivt för att långsiktigt
            trygga den angelägna forskning som bedrivs i Hässleholm. Efter
            ett antal år med ekonomisk ovisshet fick verksamheten vid AMK
            från och med innevarande år en stabil och långsiktig lösning.
            I budgetpropositionen för 2006 tilldelades de 3,35 miljoner kronor
            per år vilket långsiktigt utökades till 6,7 miljoner kronor per
            år. Såväl oppositionens partier som regeringspartierna har röstat
            för utbildningsutskottets respektive arbetsmarknadsutskottets
            förslag till anslagsnivå när frågan om AMK vid Stockholms universitet
            varit uppe för beslut i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-27XFfYz8h2dLS79D1YWPsF">
            Det faktum att ekonomin utökats och stabiliserats har möjliggjort
            att det i dag finns flera mycket väl meriterade forskare knutna
            till forskningsenheten. Utländska forskare med hög utbildningsnivå
            har också visat intresse för att komma till Hässleholm och arbeta.
            I dag finns en stor potential för en fortsatt positiv utveckling
            av verksamheten på AMK.
          </p>
          <p xml:id="i-7FPHREoMW59iUH9bXZ8hnq">
            Denna goda utveckling vill den borgerliga regeringen nu bryta.
            I höstens budgetproposition saknas helt de extraanslag till AMK
            som fanns med i tilläggsbudgeten i våras vilket innebär mycket
            negativa konsekvenser för forskningen kring arbetsmiljöfrågor
            i Hässleholm. Risken för nedläggning är akut om inte regeringen
            vidtar åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-MXCQZXGaLLeYzvYGMX2gci">
            Jag ser regeringens agerande angående avdelningen för arbetsmiljökemi
            i Hässleholm som mycket oroande. Min fråga till utbildningsministern
            är:
          </p>
          <p xml:id="i-T1u27HsP4TNUMJkh4a5sNS">
            Avser statsrådet att verka för att säkerställa den långsiktiga
            och ur arbetsmiljösynpunkt så viktiga forskningen vid avdelningen
            för arbetsmiljökemi i Hässleholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
