<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder på nationell nivå mot klusterbomber</title>
        <author>López, Karla (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder på nationell nivå mot klusterbomber till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Åtgärder på nationell nivå mot klusterbomber</title>
          <idno type="rdwebb">GU10385</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10385/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10385</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10385</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z</idno>
            <persName>Karla López</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MSDeKa9wU2N3kqkFKQWTRa" corresp="i-YLCb84oKoGK1m8cPa9cw3z">
          <date when="2007-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3H72c45jxUfa5tzDmiC2M9" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wx8dswPwq1mgevKmamMma3" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wx8dswPwq1mgevKmamMma3">
          <ref type="record" target="prot-200607--077">Riksdagens protokoll 2006/07:77 Måndagen den 19 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:385 om åtgärder på nationell nivå mot klusterbomber</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GjnQFv8vmgAou4ungajqKv">
            Interpellation 2006/07:385 Åtgärder på nationell nivå mot klusterbomber
            av Karla López (mp) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AEfpirPm76wM6N1As1LAov">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NU8ZaF8QNpHsk3w6kUqT44">
            Nyligen avslutades en internationell regeringskonferens i Oslo
            om klustervapen. Slutdeklarationen från mötet slår fast att ett
            internationellt förbud av klustervapen ska vara klart under 2008.
            Deklarationen antogs trots att Sverige under mötet argumenterade
            för reglerad användning i stället för ett totalförbud samt motsatte
            sig ett åtagande om att avtalet ska vara klart redan 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-PMw4GEUxdXwoeGASKH3T1e">
            Enligt Svenska freds argumenterade Sverige under Oslokonferensen,
            utan vidare framgång, mot ett framtida totalförbud och förespråkade
            i stället ett avtal som reglerar användningen av klustervapen
            samt förbjuder vissa typer av äldre klustervapen. Sverige deklarerade
            också att man tills vidare avser att behålla det svenska klustervapnet,
            Bombkapsel 90. För detta fick Sverige hård kritik från både stater
            och den internationella klustervapenkoalitionen CMC.
          </p>
          <p xml:id="i-TRHgTw6btXvVRRMQua7hga">
            Slutdeklarationen från konferensen slår fast att ett internationellt
            avtal som ”förbjuder användning, produktion, överföring och lagring
            av klustervapen som orsakar oacceptabel skada på civilpersoner”
            ska vara slutförhandlat under 2008. Slutdeklarationen uppmanar
            också länder att fram till dess vidta åtgärder mot problemen med
            klustervapen på nationell nivå. Några länder har redan gjort detta;
            längst har Belgien gått genom att införa ett nationellt förbud
            samt Norge och Österrike genom att införa nationella moratorium.
          </p>
          <p xml:id="i-QyKzrX5LWhypYRsG3YtpRx">
            Belgien har gott så långt att man förbjuder alla investeringar
            i företag som tillverkar personminor eller klusterbomber. I fortsättningen
            kan inga banker, investeringsbolag eller försäkringsföretag investera
            i sådana företag. Närmare 60 belgiska företag tros beröras av
            lagen som föreskriver åtal mot dem om de "direkt eller indirekt
            finansierar ett företag som tillverkar, använder eller lagrar
            klusterbomber eller personminor, även om det sker i begränsad
            utsträckning". Enligt ett uttalande från Socialistpartiets grupp
            i senaten kommer var och en som investerar i tillverkning av personminor
            att straffas på samma sätt som penningtvättare och de som finansierar
            terror.
          </p>
          <p xml:id="i-6YAK6VpGs85q3tEQkccALH">
            Det är alldeles tydligt att aktörer med starka ekonomiska intressen
            förlorar på Belgiens agerande. Men den belgiska staten verkar
            sätta människolidande framför ekonomiska intressen. Vilket ger
            mycket hopp för framtiden. Kanske borde Sverige följa Belgiens
            exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-LjnBuH4tmdiRgfXygQpMx3">
            Jag vill med anledning av detta fråga försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-JnmN1ZerEpSBzMjhvjbjhj">
            Avser ministern att verka för att Sverige ska följa slutdeklarationens
            uppmaning om att vidta åtgärder på nationell nivå i väntan på
            ett internationellt avtal?
          </p>
          <p xml:id="i-8m42abiYFu1q9fGZMr4KYA">
            Avser ministern att verka för att Sverige, liksom Belgien, förbjuder
            alla investeringar i företag som tillverkar personminor eller
            klusterbomber?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
