<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försvarsmakten och försämringar för föreningslivet</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försvarsmakten och försämringar för föreningslivet till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Försvarsmakten och försämringar för föreningslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GU10452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-f5MfLpriLvctbBsj8pRKA" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FFy5pKgkGcxk5FEGjiaNcW" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XQhq8ENDmeWtSSuVmdCaeA" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XQhq8ENDmeWtSSuVmdCaeA">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:446 och 452 om Försvarsmakten och försämringar för föreningslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SP7QGbmi6iuL3xpCG5WJAt">
            Interpellation 2006/07:452 Försvarsmakten och försämringar för
            föreningslivet av Monica Green (s) till försvarsminister Mikael
            Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3838tzsC1DDd3NoqA9uWHA">
            den 29 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VeLTkm7C8Yrw1KpcFiSXp">
            I en tidigare interpellation har jag tagit upp frågan om att
            försvaret nekat en motorcykelklubb i Skövde, enduroklubben FMCK,
            att fortsätta att använda försvarets markområde för att kunna
            träna och tävla i sin sport.
          </p>
          <p xml:id="i-KrQRky1Y2RVCcYwg3JMRFr">
            I mitt engagemang för det frivilliga föreningslivet både på lokal,
            regional och central nivå är jag medveten om vilken resurs ett
            ideellt föreningsliv är i vårt samhälle. En förening som organiserar
            ett antal vuxna, ungdomar eller barn gör, förutom att de aktiverar
            något av deltagarnas intressen, en stor samhällelig insats.
          </p>
          <p xml:id="i-H5sYiXYdaeRDrj86YFzKkX">
            Det svenska föreningslivet är väl utbyggt och vi har som tradition
            att organisera oss när vi gemensamt vill arbeta med ett intresseområde.
            Vi har också goda förutsättningar för detta genom att det finns
            ekonomiska medel, såväl centralt som lokalt, för att stötta dessa
            verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FzBbWkdGxYNsUTxPtc5Tkn">
            Föreningslivet ger, förutom sakkunskap, också en god inblick
            och en utbildning rent demokratiskt. Bland oss politiker finns
            det många som börjat banan genom att väljas in i en styrelse i
            en lokal organisation.
          </p>
          <p xml:id="i-AyiqAhh8rAXhnE8yvG8aiH">
            Jag har fått flera synpunkter från det lokala föreningslivet
            om att det inte bara är mark som försvaret stänger ute föreningslivet
            från. Många idrottsorganisationer har hållit sina träningsläger
            och tävlingar i de logement och idrottsanläggningar som ägs av
            försvaret. Det rör sig om handbollsturneringar, cykeltävlingar,
            fotbollscuper med mera. Flera tävlingsarrangemang har fått ställas
            in på grund av försvarets hårdare och stramare hållning. Föreningslivet
            ser med stor oro på framtiden nu när försvaret nekar till fortsatt
            användning.
          </p>
          <p xml:id="i-W7aSdLB1RMUgAg3nVcybz4">
            Min fråga är om försvarsministern avser att vidta några åtgärder
            med anledning av Försvarsmaktens missförstånd som leder till försämringar
            för föreningslivet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
