<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0626">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Långa väntetider på myndighetsbeslut</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Långa väntetider på myndighetsbeslut till Fredrik Reinfeldt (m), statsminister om Långa väntetider på myndighetsbeslut</title>
          <idno type="rdwebb">GU10626</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10626/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10626</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10626</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P2BvoB2RtSHPN6TbaVZLoi" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NZnY6HV3nxb24xp1urAiBb" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-anix4132SfPBKDEweBpxd">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q8UYfcdpYXHhkm9FM7oGiH" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q8UYfcdpYXHhkm9FM7oGiH">
          <ref type="record" target="prot-200607--128">Riksdagens protokoll 2006/07:128 Måndagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:626 om långa väntetider på myndighetsbeslut</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3JJkjnyevMa4oDrT1JMZ5k">
            Interpellation 2006/07:626 Långa väntetider på myndighetsbeslut
            av Gunnar Andrén (fp) till statsminister Fredrik Reinfeldt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RiNAi4L6aqZTnoHoQLgLn7">
            den 30 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GxuBYYCi2CxP9eN1xT2DJs">
            Orsakerna till regeringsskiftet vid valet den 17 september 2006
            var säkert många. En av orsakerna var en förväntan om att myndighetsansvaret
            för alltför lång tid vid handläggning av skilda myndighetsbeslut
            ska framgå tydligare – kampen mot Krångel-Sverige rymmer många
            aspekter, snabbhet, tydlighet, kvalitet, rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-EniP1LGL81byncjrP7iHjD">
            Myndigheter träffar oerhört många beslut, i allt från för vanliga
            medborgare svårbegripliga frågor till vanliga beskattningsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-KwBKwwa8mDVpWVHzVmK2YX">
            Vissa myndighetsbeslut kräver förvisso omfattande utredning och
            noggrannhet med ibland konsekvensanalyser, intressekonflikter
            kräver ofta diskuterande avvägningar och därmed villkorade beslut,
            andra är mycket rutinartade som många tillståndsbeslut.
          </p>
          <p xml:id="i-D7TLbd2tqR9tz7UeTxTwb2">
            Inom rättsområdet liksom på det sociala området är det särskilt
            viktigt att mänskliga hänsyn vägs in i besluten; olika bevekelsegrunder
            leder nästan alltid fram till att beslut med god kvalitet tar
            olika lång tid att fatta. Felaktiga beslut får ofta svåröverskådliga
            och ödesdigra följer för den enskilde.
          </p>
          <p xml:id="i-WLTqvtXizXDPx3zaSe3Qxn">
            (Däremot förväntar vi oss att polisen, brandkåren och ambulansen
            ska komma genast när behovet uppstår; dröjsmål blir ödesdigra.)
          </p>
          <p xml:id="i-NCvp6dcgxK6Nz9QbT24Ni2">
            Men gemensamt för dem som önskar ett myndighetsbeslut är att
            beskedet ska komma snabbt – eller i alla fall inom en tidsrymd
            som är förutsebar.
          </p>
          <p xml:id="i-M8mdvHVCgrAwFUufZfo5PH">
            Många myndigheter, låt mig nämna Skatteverket och Tullverket,
            har också mycket framgångsrikt utvecklat sin service gentemot
            medborgarna, med 24-timmarsservice som mål. Inom hela myndighetssfären
            finns olika ambitioner, inte minst på kommun- och landstingsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-JGt4w9saTWyPkT7iM9D86d">
            Men det verkliga problemet, som de flesta vanliga medborgare
            upplevt, är väntan på besked: oftast vet man inte alls hur lång
            tid ett beslut kan ta och när det väl kommer har man inte sällan
            mycket kort tid på sig att överklaga, typfallet är skattebeslut
            som kan ha legat månader och ibland år men där svaranden ombeds
            att komma in med synpunkter inom åtta dagar eller liknande. Det
            kunskapsunderläge som den enskilde nästan alltid befinner sig
            i bidrar till att generera misstro mot myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-WuNYohQzFbwjyvF7TgoZrV">
            Men allvarligast är att tidsutdräkten i beslut ofta påverkar
            vilka beslut den enskilde eller ett företag kommer att träffa.
            En sak är hur läget var när ansökan ingavs, en helt annan verklighet
            kan föreligga när beslut kommer månader eller år senare.
          </p>
          <p xml:id="i-VAkemFzvniTS562s7mhRh7">
            Detta aktualiserar myndighetsansvar vid oskäligt dröjsmål att
            lämna besked, eller att lämna besked om när beslut kan väntas.
          </p>
          <p xml:id="i-9MAFFzFJiaPcwm4pyaJgwk">
            Jag är av den uppfattningen att ökat förtroende för såväl politiker
            som myndigheter kräver en mycket mer serviceinriktad attityd och
            att oskäligt dröjsmål inte accepteras utan blir föremål för klander
            eller ekonomisk restriktion för myndighetens del.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-vDGgTbU4nV8ppYHWBQyLp">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående ställa dessa två frågor
            till statsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att medborgarna
                ska slippa att vänta oskäligt lång tid på myndighetsbeslut?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att myndighetsansvaret
                vid oskäligt långa väntetider på myndighetsbeslut tydligt ska
                framgå?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
