<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag</title>
        <author>Östros, Thomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag till Mats Odell (kd), statsråd om Konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag</title>
          <idno type="rdwebb">GU10612</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XF8K7czQ9PYjWXjjjN32SC" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9PiSa6vg9GXy6rsps4VWN6">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5o54wLSm8Q9kuf1XGDVExU" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gp2dVCw5UiZZNzpNWGyoBi">
          <date when="2007-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PJFwybbJame2jGHRtCqRzg" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PJFwybbJame2jGHRtCqRzg">
          <ref type="record" target="prot-200607--123">Riksdagens protokoll 2006/07:123 Måndagen den 11 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:593, 598, 597, 599, 612, 623 och 633 om konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4ZQeFARrgNKwWsoj1oMzEf">
            Interpellation 2006/07:612 Konsekvensanalyser inför utförsäljningar
            av statliga bolag av Thomas Östros (s) till statsrådet Mats Odell
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KZ6VKXDbJHjQuzGcRpG3TD">
            den 30 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8YTdN5zah5E4BoBAhR7J2j">
            Riksrevisionen har granskat om regeringen för vart och ett av
            de sex bolag som regeringen avser att sälja genomfört den genomgång
            av argument för och emot statligt ägarengagemang som aviserades
            i budgetpropositionen för 2007. Granskningen har även avsett om
            regeringen har berett propositionen 2006/07:57, såvitt avser denna
            genomgång, på ett tillfredsställande sätt och om beredningen dokumenterats.
          </p>
          <p xml:id="i-JoPH3RSEUnHU3aXkDVJagX">
            Riksrevisionens bedömning är att beredningen av ärendet inte
            uppfyller regeringsformens beredningskrav, bland annat eftersom
            regeringen inte inhämtat synpunkter från myndigheter med expertkunskap
            och ingen genomgång av argument för och emot en försäljning av
            Telia Sonera, OMX, Nordea, SBAB, Vasakronan och Vin &amp; Sprit har
            gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-RUicpLdM7J4xvx5tADVHY2">
            Detta trots att försäljning av bolag även enligt regeringen själv
            kan ha betydelse för konkurrensen, sysselsättningen, bolagens
            samhällsuppdrag och andra nationella intressen. Riksrevisionen
            konstaterar också att den begränsade analys som regeringen har
            gjort inte har baserats på områdeskunskap från exempelvis myndigheter
            och att den inte har omfattat relevanta områden för respektive
            bolag och de marknader de verkar på. Riksrevisionens bedömning
            är att det underlag som regeringen har tagit fram inför riksdagens
            beslut därmed inte är ett tillräckligt heltäckande underlag för
            bedömningen av förutsättningar för försäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-CGCz3m2AGJjywsjAoCeJrM">
            Anmärkningsvärt är också att regeringen under Riksrevisionens
            granskning hänvisade till argumentation i partidokument från valrörelsen
            för att visa att den i budgetpropositionen aviserade granskningen
            av de sex utförsäljningsaktuella företagen redan skett. Näringsminister
            Maud Olofsson och finansmarknadsminister Mats Odell verifierade
            också inför Riksrevisionen att regeringen inte gjort någon förnyad
            genomgång av de sex utförsäljningsaktuella företagen sedan regeringsskiftet
            hösten 2006. Dock nämns utförsäljningarna över huvud taget inte
            i de fyra borgerliga partiernas gemensamma valmanifest, och även
            i övriga gemensamma dokument nämns utförsäljningarna mycket sparsamt.
            Med anledning av det anförda är mina frågor till statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ECk6fNeMSAegWfQ59nKeET">
            På vilka faktaunderlag och konsekvensanalyser bygger statsrådets
            bedömning att utförsäljningen av de statliga företagen kommer
            att leda till en positiv sysselsättningsutveckling i de företag
            och branscher som berörs?
          </p>
          <p xml:id="i-NPMc2dcNCg6JtALWiZ3XZ4">
            På vilka faktaunderlag och konsekvensanalyser bygger statsrådets
            bedömning att utförsäljningen av Telia Sonera inte kommer att
            leda till försämrad konkurrens på bredbands- och telefonimarknaderna
            i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-XFFsxXaDB8N2YHn6s5nbA3">
            På vilka faktaunderlag och konsekvensanalyser bygger statsrådets
            bedömning att utförsäljningen av SBAB inte kommer att påverka
            konkurrensen på bolånemarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-T5zhoa6tkvCUophfXGcRCC">
            På vilka faktaunderlag och konsekvensanalyser bygger statsrådets
            bedömning att utförsäljningen av Nordea inte kommer att påverka
            Finansplats Stockholm negativt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
