<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0303">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens strategi och prioriteringar i Europapolitiken</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens strategi och prioriteringar i Europapolitiken till Cecilia Malmström (fp), statsråd om Regeringens strategi och prioriteringar i Europapolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GU10303</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10303/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10303</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10303</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LQAoUTbBY475QoSsjix6CJ" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2007-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4PTFpYAfGmSVETetLZhJWq" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5uC9nKp4zMnAtNaqCFw2rw" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5uC9nKp4zMnAtNaqCFw2rw">
          <ref type="record" target="prot-200607--062">Riksdagens protokoll 2006/07:62 Fredagen den 16 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:303 om regeringens strategi och prioriteringar i Europapolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xx2gtxEEHe7YcSTf3RthR1">
            Interpellation 2006/07:303 Regeringens strategi och prioriteringar
            i Europapolitiken av Tobias Krantz (fp) till statsrådet Cecilia
            Malmström (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pie7m8qsAZXADo69eV4fRh">
            den 7 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7BcJ4hxN1niAVQ1TuqEEek">
            Europa kan stå inför en händelserik tid. I den europeiska toppolitiken
            sker nu ledarskiften på bred front. Tyskland har relativt nyligen
            fått en ny förbundskansler, Frankrike får inom kort en ny president
            och i Storbritannien väntas det nuvarande regeringspartiet inom
            en inte alltför avlägsen framtid få en ny ledare.
          </p>
          <p xml:id="i-AEhGEvGFnYMiLAeK1QrVw5">
            Bytena skapar förutsättningar för en ny dynamik i det europeiska
            samarbetet. Där gamla ledare hade kört fast kan nya politiska
            ledare hitta kreativa lösningar för framtiden. Det kräver politisk
            vilja och mod att visa ledarskap. Det saknas inte utmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JqtG3Ahksy4zsfiYALsiv">
            Europeiska unionen behöver en konstitution; arbetet inom unionen
            måste bli mer öppet, demokratiskt och effektivt. Utvidgningen
            måste fortsätta. De europeiska stater som är demokratier och marknadsekonomier
            ska vara välkomna in i den europeiska gemenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-4nmEhYMncwJfSHTALJbmhG">
            Inom en rad sakpolitiska områden måste EU reformeras; på det
            utrikes- och säkerhetspolitiska området måste unionens roll bli
            tydligare, inom handels- och biståndspolitiken måste unionen stå
            upp för frihandel och global solidaritet, i miljöpolitiken måste
            unionen agera mer kraftfullt både i den egna världsdelen och i
            världspolitiken och på jordbruksområdet måste den gemensamma politiken
            genomgå radikala förändringar, för att ta några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-GmRQ26Pg65pkjMFDc2dyz3">
            Sverige har goda förutsättningar att spela en viktig, positiv
            roll i det nya politiska landskap som tar form. Men då fordras
            en aktivare och mer engagerad Europapolitik, präglad av tydliga
            värderingar och prioriteringar, än vad den tidigare regeringen
            förmådde prestera. Under de kommande åren kommer den nya regeringen
            att ställas inför en rad prövningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8LkQizY7E7W3dTFdM6tuWT">
            Det gäller naturligtvis generellt Sveriges hållning och agerande
            i de skeenden som unionen är mitt uppe i. Men det handlar också
            om händelser som mer aktivt ställer krav på den svenska regeringen
            – både på hemmaplan och i den europeiska kontexten. År 2009 är
            det val till Europaparlamentet. Hur skapar partierna, såväl regeringspartier
            som opposition, förutsättningar för en spänstig och vital debatt,
            som engagerar medborgarna? Samma år under andra halvåret innehar
            också Sverige ordförandeskapet i unionen. Hur ser vi till att
            ordförandeskapet blir en framgång för Sverige och EU?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3WhGsEGS2EfwF1DgyQMcgW">
            Mot bakgrund av vad som ovan har anförts vill jag fråga statsrådet
            vilka åtgärder hon avser att vidta i syfte att
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. utmejsla en Europapolitisk strategi, präglad av värderingar
                och tydliga prioriteringar,
              </item>
              <item>
                2. med utgångspunkt i den Europapolitiska strategin lägga grund
                för ett framgångsrikt ordförandeskap under 2009.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
