<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konkurrensneutralitet vid upphandling av Gotlandstrafiken</title>
        <author>Örnfjäder, Krister (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konkurrensneutralitet vid upphandling av Gotlandstrafiken till Åsa Torstensson (c), statsråd om Konkurrensneutralitet vid upphandling av Gotlandstrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GU10220</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <persName>Krister Örnfjäder</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FGhWZmHSyDSUQz5uWrfLwE" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
          <date when="2007-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LcUBs9jEgtJxycbpN3z3cm" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SaBRDBgdizMtGKNkBHRwk3" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SaBRDBgdizMtGKNkBHRwk3">
          <ref type="record" target="prot-200607--055">Riksdagens protokoll 2006/07:55 Fredagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2006/07:216 och 220 om konkurrensneutralitet vid upphandling av Gotlandstrafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KnvJUQ6ehPdDWXtPGJznzo">
            Interpellation 2006/07:220 Konkurrensneutralitet vid upphandling
            av Gotlandstrafiken av Krister Örnfjäder (s) till statsrådet Åsa
            Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GSCiU6bP4ncXXTFxLo8yqf">
            den 12 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U5RFmF6J475biPiFqSt4oB">
            Jag har i en skriftlig fråga till statsrådet pekat på det faktum
            att svenska rederier inte konkurrerar på lika villkor med utländska
            rederier. Många utländska rederier har ofta någon form av stöd
            som ger dem konkurrensfördelar. Ett aktuellt exempel där denna
            skillnad kan komma att få betydelse är upphandlingen av Gotlandstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-D3y9dwdFUnKtMfmgxSRpPs">
            Jag föreslog därför att förordningen om sjöfartsstöd ändras så
            att fartyg som är utsatta för internationell konkurrens kan få
            stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-YMSQrcfxKLB8HPDrLMrAXf">
            Av statsrådets svar på min fråga framgår att förslag till förändringar
            i förordningen om statligt stöd nyligen har anmälts till EU-kommissionen.
            Men enligt det anmälda förslaget ska offentligt upphandlad trafik
            inte omfattas av detta undantag. Statsrådet förklarar i sitt svar
            att hon delar min uppfattning om vikten av konkurrensneutralitet
            och att hon därför noga följer konkurrensvillkoren och förutsättningarna
            för den svenska rederinäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-WNGbZyycbB7hToNczaosZi">
            Detta är enligt min åsikt en alltför passiv hållning. Svaret
            kan inte tolkas på något annat sätt än att regeringen i den aktuella
            upphandlingen av Gotlandstrafiken accepterar att svenska rederier
            ska ha sämre konkurrensvillkor än många utländska rederier. Det
            är inte rimligt. Eftersom upphandlingen av Gotlandstrafiken nu
            går in i ett avgörande skede där anbudstiden går ut inom kort
            är det därför angeläget att regeringen snarast vidtar åtgärder
            som ger svenska rederier konkurrensneutralitet gentemot utländska
            rederier.
          </p>
          <p xml:id="i-2ugoYmcLQuD6TzLnFZEVx5">
            Jag vill fråga statsrådet vilka konkreta åtgärder hon är beredd
            att vidta för att svenska rederier ska få samma villkor som sina
            utländska konkurrenter vid upphandling av Gotlandstrafiken.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
