<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Bostadspolitiken</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Bostadspolitiken till Mats Odell (kd), statsråd om Bostadspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GU1044</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1044/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1044</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1044</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GAHfu58CHhj8RutFrx6Dtb" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2006-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GZBGAXWSynwtt3K2NZGcHa" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Mmjmo6j3VB5V6keqWcPGP">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SRztKNKKUe9tqP9pkpWyoc" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SRztKNKKUe9tqP9pkpWyoc">
          <ref type="record" target="prot-200607--020">Riksdagens protokoll 2006/07:20 Tisdagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:44 om bostadspolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J8v72aunw3tBs2TVNXsD2x">
            Interpellation 2006/07:44 Bostadspolitiken av Egon Frid (v) till
            statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4uw6jm8MT8FhbXe2dTuytK">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6goLXygZ6uDABKp3Moo9F3">
            Den nytillträdda borgerliga regeringen presenterade i sitt budgetförslag
            ett antal förslag som är direkt fientliga mot hyresgäster i allmänhet
            och lågavlönade hyresgäster i synnerhet. Genom att slopa produktionsstöden
            drar regeringen ett snabbt penndrag över alla försök att skapa
            en hållbar bostadssituation för Sveriges bostadslösa och trångbodda
            @ inte minst för alla de ungdomar som är beroende av att antalet
            billiga hyresrätter i beståndet ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-JF4rBP7CJMVSwFXC1ksQRu">
            De sammanlagda stöden till byggande av hyresrätter på totalt
            1 300 miljoner kronor tas bort från årsskiftet; det inkluderar
            de ökade resurser på 100 miljoner som i vårbudgeten tillfördes
            investeringsstöden med syftet att öka byggandet av studentbostäder.
            Förutom de effekter detta kommer att få på byggmarknaden, med
            ökad arbetslöshet bland byggnadsarbetare och andra i branschen,
            kommer det att bli än svårare för studenter att söka högskoleutbildning
            på annan ort än hemorten. Detta stänger ute alla de ungdomar som
            inte bor på eller inom pendlingsavstånd till högskoleorterna.
          </p>
          <p xml:id="i-ME12H1SH6sjETqCbeAHxCL">
            Hyresgästföreningen gör bedömningen att byggandet av hyresrätter
            kommer att minska kraftigt och att orättvisorna mellan boendeformerna
            kommer att öka. Borttagandet av räntebidrag och investeringsstöd
            betyder att månadshyran för en tvåa med en produktionskostnad
            på 900 000 kr ökar från dagens 4 750 kr till 6 125 kr.
          </p>
          <p xml:id="i-zJk9xm4cNkBoNgM1PATNX">
            Några nya räntebidrag ska inte beviljas. De räntebidrag som redan
            beviljats tas bort under fem år. Av totalt 1 756 miljoner kronor
            tas 737 bort redan 2007, vilket drabbar befintliga hyreshus och
            skapar ryckighet i bostadspolitiken. Långsiktigheten i bostadsbyggandet
            skadas när byggherren först får ett stöd av en regering och nästa
            tar bort samma stöd. Vem vill bygga med sådana risker?
          </p>
          <p xml:id="i-5p8niGTDRtVXn4EBPh24PY">
            Skälet till att vi har räntebidrag är att de i någon liten mån
            ska väga upp den förmån villaägarna har med avdragsrätten @ när
            de tas bort ökar orättvisorna. Privata och kommunala bostadsföretag
            som byggt mycket de senaste åren kan drabbas hårt. De får dessutom
            inte någon fastighetsskattesänkning eftersom man inte betalar
            fastighetsskatt de första fem åren.
          </p>
          <p xml:id="i-MHy7azk3mTYmTq1BukFAUp">
            Riksdagens partier är alla överens om att det behöver tillkomma
            mellan 40 000 och 50 000 nya bostäder varje år de närmaste åren.
            En del av dessa bör rimligen vara hyresrätter. Vänsterpartiet
            anser att andelen hyresrätter bör uppgå till ungefär hälften för
            att kunna täcka de behov som finns. Men oavsett vilket måste även
            staten ta sin del av ansvaret om Sverige ska få en långsiktig
            och hållbar bostadspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-5wroxpkNMxzD8jLefBDzKS">
            Den borgerliga regeringens förslag om att ta bort stöden till
            byggande av hyresrätter och studentbostäder kommer i stället att
            minska viljan att bygga hyresrätter. Den uppgång i byggandet som
            skett under de senaste åren kommer nu att brytas. Det är den sammantagna
            effekten av de förslag som finns i budgetpropositionen, vilket
            regeringen måste ta igen när den ser över beskattningen av boendet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4thVo9A7xrjeMVbJ9CAdbm">
            Mina frågor till statsrådet Mats Odell är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur kommer statsrådet att agera inför ett borttagande av räntebidrag
                och investeringsstöd som betyder att månadshyran för en tvåa med
                en produktionskostnad på 900 000 kr ökar från dagens 4 750 kr
                till 6 125 kr?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ kommer statsrådet att ta för att förhindra
                att den uppgång i byggandet av allt billigare hyresrätter som
                skett under de senaste åren bryts?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
