<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0461">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Departementstjänstemännens roll i utförsäljningen av statliga företag</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Departementstjänstemännens roll i utförsäljningen av statliga företag till Mats Odell (kd), statsråd om Departementstjänstemännens roll i utförsäljningen av statliga företag</title>
          <idno type="rdwebb">GU10461</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10461/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10461</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10461</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H7sKC4LrJC8tyfXWcNUXKA" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2007-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NGFEhYC93bMZkUPwFG4BvR" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-04-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8prUEgV1n8y6b7ykeWrbPo" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8prUEgV1n8y6b7ykeWrbPo">
          <ref type="record" target="prot-200607--095">Riksdagens protokoll 2006/07:95 Fredagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2006/07:461 om departementstjänstemännens roll i utförsäljningen av statliga företag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SjiMYFyqEjBEcKiNwjN9u9">
            Interpellation 2006/07:461 Departementstjänstemännens roll i
            utförsäljningen av statliga företag av Kent Persson (v) till statsrådet
            Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UWZAVaNcvipYuNMc9iaUTo">
            den 2 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3HAWVJUoQGqQ9L6y8U5Gpc">
            En rad statliga tjänstemän tjänar hundratusentals kronor om året
            utöver sin vanliga lön genom att sitta i statens bolagsstyrelser.
            Dessa uppdrag är en del i deras ordinarie arbetsuppgifter och
            sker på arbetstid. Riksrevisionen har riktat hård kritik mot tjänstemännens
            dubbla roller och sidoinkomster och krävt att utnämningsprocessen
            görs om. Även statsministern, näringsministern och flertal andra
            inom alliansen har före valet kritiserat detta förhållande. Sålunda
            skriver Per Bill (m) med flera i en motion från oktober 2005:
          </p>
          <p xml:id="i-CYeYzQraLYxRCumhDu7wjx">
            ”Risken för jäv och dubbla lojaliteter med det nuvarande systemet
            beskrivs enligt följande (av Riksrevisionen):
          </p>
          <p xml:id="i-7bXtr6rUTDhTahgBaC2pXF">
            ’I och med att bolaget lyder under aktiebolagslagens regelverk,
            så är bolagsförvaltaren i egenskap av styrelseledamot, även syssloman
            enligt denna lag. Frågan kan uppstå hos vilken uppdragsgivare
            den primära lojaliteten ligger när departementets och bolagets
            intresse inte sammanfaller. Därmed skulle tvivel på opartiskhet
            kunna uppkomma. Bolagsförvaltaren får såväl styrelsearvode från
            bolaget som lön från Regeringskansliet. Arvodena varierar i dessa
            fall mellan 100 000 till 175 000 kronor per år.’
          </p>
          <p xml:id="i-Jg1qFLz1HciyeVoYzTKLVs">
            Detta är en fullständigt orimlig ordning som måste upphöra för
            trovärdigheten för såväl departement som de berörda bolagen. Detta
            bör ges regeringen tillkänna.”
          </p>
          <p xml:id="i-BADGWrmRefhLJBqmaCPopN">
            Det är därför väldigt förvånande att regeringen inte vidtagit
            åtgärder för att stoppa detta förhållande. Än mer förvånande är
            att näringsministern dubblar styrelsearvodena i Vin &amp; Sprit med
            motiveringen att den kommande utförsäljningen kräver extra arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-YFtzYEPQScPYpqmsAQcyaF">
            Arbetet med att sälja ut de statliga bolagen ska enligt DI ske
            inom en arbetsgrupp på åtta personer under ledning av den förre
            Carnegiechefen Karin Forseke. Gruppen ska analysera och administrera
            den planerade utförsäljningen av de statliga innehaven i sex bolag:
            Vasakronan, Vin &amp; Sprit, Telia Sonera, Nordea och OMX. Gruppen
            kommer att sortera under såväl Närings- som Finansdepartementet
            med finansmarknadsminister Mats Odell som huvudansvarig.
          </p>
          <p xml:id="i-RhzcGgRSguVQAybsLaDNSx">
            Varje bolag kommer att hanteras av två tjänstemän där en agerar
            förvaltare och den andre analytiker. Flera av dessa får hand om
            flera än ett statligt innehav och flera sitter i styrelsen för
            de bolag som ska utredas. Jag tror att den starkt kritiserade
            utförsäljningspolitiken nu sätts att administreras av vanliga
            tjänstemän med dubbla lönelojaliteter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VUnLjkCo1UgnehVN99i2T7">
            Mina frågor till ministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser ministern att vidta åtgärder så att departementstjänstemän
                inte får styrelsearvoden inom ramen för ordinarie arbete?
              </item>
              <item>
                2. Kommer ministern att vidta förändringar av utförsäljningsorganisationen
                mot bakgrund av att Malin Björkmo slutar sin anställning eller
                i den arbetsgrupp som planeras, bestående av Karin Forseke och
                ett antal departementstjänstemän, för att tillgodose kraven på
                hög kvalitet i utredningsarbetet och analyserna, samt undvika
                dubbla lojaliteter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
