<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fri entré på statliga museer</title>
        <author>Wegendal, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fri entré på statliga museer till Lena Adelsohn Liljeroth (m), statsråd om Fri entré på statliga museer</title>
          <idno type="rdwebb">GU1033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <persName>Lars Wegendal</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SE9vxp8N4vE3oHuN1FizCW" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">
          <date when="2006-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gd1bBtNYbQmzA5BaGQFH1t" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-vWxZmWdodcTcmkanikTsu" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-vWxZmWdodcTcmkanikTsu">
          <ref type="record" target="prot-200607--016">Riksdagens protokoll 2006/07:16 Tisdagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2006/07:28 och 33 om fri entré på statliga museer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S6jGumT6UE4cAvSbea64J5">
            Interpellation 2006/07:33 Fri entré på statliga museer av Lars
            Wegendal (s) till statsrådet Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PJafvNtqWtEYW2WxCvhgP2">
            den 26 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tj3KoVwwXn37tyiDKF5GyW">
            Fri entré har införts vid våra statliga museer under perioden
            2002@2005. Historiska museet genomförde en försöksperiod med fri
            entré under år 2002. Under 2004 slopades entréavgiften vid Moderna
            museet, Arkitekturmuseet och Östasiatiska museet i samband med
            att museerna återöppnades. Från och med 2005 omfattas de ytterligare
            16 statliga museerna av frientréreformen. Staten har genom politiska
            beslut kompenserat dessa museer för uteblivna intäkter och ökade
            kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-EWaWYbZuizeUvzLYxsK54G">
            Samtidigt har ett antal regionala och kommunala museer frivilligt
            infört fri entré under senare år. Man kan se en större ökning
            av fri entré på dessa senare museer när staten införde fri entré
            på de statliga museerna.
          </p>
          <p xml:id="i-6NgqYiVwwKQJwn8TZKBfRU">
            Ser man ut över vårt närområde kan man också konstatera att i
            en rad länder har man också genomfört motsvarande reform. I Storbritannien,
            Frankrike, Danmark, Ungern och Norge har man i varierande utsträckning
            genomfört reformer med fri entré. Både i dessa länder och i andra
            länder pågår nu diskussioner om att utvidga reformerna eftersom
            de genomförda satsningarna har haft en så positiv verkan på museibesöken.
          </p>
          <p xml:id="i-Gvxa4HqcE6435pb1Cs9R3p">
            Den i Sverige genomförda reformen, kan man konstatera, har blivit
            en fantastisk framgång. Under år 2005 ökade publiktillströmningen
            vid de statliga museer som slopat inträdesavgiften med 2,9 miljoner
            besök. Det är en ökning med hela 159 % jämfört med närmaste året
            innan entréerna slopades.
          </p>
          <p xml:id="i-HAzPZnfey84jieGhNwyVYX">
            Vid införandet av frientréreformen i Sverige höjdes ett antal
            kritiska röster mot införandet, däribland från ett antal av museicheferna
            på de museer som skulle få möjligheten att genomföra reformen.
            Kritiken kunde sammanfattas i en stark oro för ekonomin vid museerna.
            Man var rädd för att staten inte skulle kompensera fullt ut för
            de merkostnader och minskade intäkter som man fick.
          </p>
          <p xml:id="i-C53ReZKkHPbbXZvjD85bwJ">
            När nu införandet verkat, i de flesta fall, under knappa två
            år hörs andra signaler från museicheferna. Det har till och med
            förekommit det unika att samtliga chefer vid de statliga museerna
            i en gemensam debattartikel vädjat till den nytillträdande regeringen
            att bibehålla frientréreformen i samma utformning som i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-862v6T6heTs7dWeNn5eCbL">
            När nu den nya regeringen tillträtt och lagt sin första budget
            kan jag konstatera att man inte lyssnat på företrädarna för museisektorn
            utan man föreslår en kraftig begränsning av frientréreformen.
            Man tar bort museernas möjlighet att erbjuda fri entré för vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-KNaEmSCafQB7kBd4pwFmpN">
            Min fråga till statsrådet är därför vilka kulturpolitiska överväganden
            som ligger till grund för statsrådets val att slopa fri entré
            för vuxna vid de statliga museerna.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
