<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Intäkter från trängselskatt och demokrati</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Intäkter från trängselskatt och demokrati till Anders Borg (m), finansminister om Intäkter från trängselskatt och demokrati</title>
          <idno type="rdwebb">GU10365</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10365/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10365</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10365</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Lars Ohly</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UapA4xv3UNf9vaT9bs5u2G" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UHigFQwz6oUoSqJcBCXh6F" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8ncfXUaiWrQcS7vahZ5P5e" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8ncfXUaiWrQcS7vahZ5P5e">
          <ref type="record" target="prot-200607--082">Riksdagens protokoll 2006/07:82 Tisdagen den 27 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellationerna 2006/07:365 och 399 om intäkter från trängselskatt och demokrati</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EDzABXc5BmBdYWQxC6XkrT">
            Interpellation 2006/07:365 Intäkter från trängselskatt och demokrati
            av Lars Ohly (v) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QZYL8h3gxj3EMJAerYpDaw">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BvqUgXvxwEsGkFmdzCaLsR">
            Trängselskatt är ett smart och effektivt sätt att styra vägtrafik
            på. Syftet är att öka framkomligheten och förbättra miljön. I
            september 2006 höll Stockholm en lokal folkomröstning om trängselskatt
            skulle införas eller inte. Intäkterna från trängselskatten var
            tänkta att användas till satsningar både inom kollektivtrafik
            och vägar, vilket även framgick av själva valsedeln.
          </p>
          <p xml:id="i-Spe4o41wVuTqaXqGfnZ1PD">
            Efter valet har den borgerliga regeringen tillsatt en förhandlingsman,
            Carl Cederschiöld, som har till uppgift att hitta en lösning på
            Stockholms infrastrukturproblem. I uppdraget ingår också att lämna
            förslag till hur trängselskatten ska kunna återinföras. Beskedet
            om att återinföra trängselskatten var glädjande. Men det är anmärkningsvärt
            att regeringen redan från början har låst intäkterna från trängselskatten
            till enbart väginvesteringar. Förhandlingsmannen är i direktiven
            från regeringen bunden att följa ett upplägg som står i direkt
            motsättning till den lokala folkomröstningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KQqhEx5JfsNDeX6UskF2Yr">
            Med ett uppifrånperspektiv anser regeringen att staten ska bestämma
            över de intäkter som trängselavgifterna inbringar. Regeringen
            verkar misstro de lokala företrädarnas kompetens att besluta hur
            medlen ska användas för att på bästa sätt utveckla Stockholmsregionen.
            Respekten för den lokala folkomröstningen är liten och regeringens
            linje en kraftig inskränkning av det kommunala självstyret.
          </p>
          <p xml:id="i-RYedh6RP26QA9y3FCYs2sm">
            Den ensidiga inriktningen mot vägar gynnar dessutom framför allt
            män med höga inkomster. Trängselskatt i kombination med satsningar
            på kollektivtrafik har däremot en positiv fördelningsprofil, vilket
            betyder att framför allt kvinnor, låginkomsttagare, unga och gamla
            för ovanlighetens skull gynnas av trafikpolitiken.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TkVkoYvb6MEWhazGXuvnSY">
            Jag vill mot bakgrund av detta fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att Stockholmsregionen själv
                ska få avgöra hur intäkterna från trängselskatten ska användas?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att intäkterna från trängselskatten,
                i enlighet med folkomröstningen, kan användas till både vägar
                och kollektivtrafik?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet att göra för att intäkterna från trängselskatten
                används på ett sätt som gynnar jämställdhets- och fördelningspolitik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
