<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nya uppgifter om genmodifierad majs</title>
        <author>Ehn, Tina (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nya uppgifter om genmodifierad majs till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Nya uppgifter om genmodifierad majs</title>
          <idno type="rdwebb">GU10410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <persName>Tina Ehn</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5mKF5BbZ2wtD99siTQPq33" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2007-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-67YQ2JcspsZ9wjEAXg7tyX" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QE68AqxXgAn3AAwBL97C2E" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QE68AqxXgAn3AAwBL97C2E">
          <ref type="record" target="prot-200607--087">Riksdagens protokoll 2006/07:87 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:410 om nya uppgifter om genmodifierad majs</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LV3aCVZr32SdDXUWgRtpUt">
            Interpellation 2006/07:410 Nya uppgifter om genmodifierad majs
            av Tina Ehn (mp) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5xmNbk5KXbwwHST2cRrh6n">
            den 14 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UtoU429PuLnukV6MTcXVrF">
            Tisdagen den 13 mars offentliggjordes resultatet av en studie
            som publiceras i den vetenskapliga tidskriften Archives of Environmental
            Contamination and Toxicology. Studien visar att försöksdjur som
            fått en inom EU godkänd genmodifierad majs från Monsanto visar
            tecken på störd njur- och leverfunktion. Detta är något som Monsanto
            har undanhållit allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QmEWXu2yhWYbCsATY96xcf">
            Majsen, MON 863, godkändes som föda till både djur och människor
            av EU-kommissionen i januari 2006. Både Jordbruksverket och Livsmedelsverket
            rekommenderade att Sverige skulle rösta för att godkänna MON 863
            som livsmedel, vilket regeringen också gjorde.
          </p>
          <p xml:id="i-NrnxEyhxj7NabKYf1ZDddu">
            Den oberoende franska vetenskapsorganisationen Criigen (Committee
            for Independent Research and Information on Genetic Engineering)
            under ledning av professor Gilles-Eric Seralini vid L'Université
            de Caen har nu utvärderat Monsantos riskbedömning. Resultatet,
            som presenterades vid en presskonferens i Berlin, visar att MON
            863 innebär hälsorisker och aldrig borde ha godkänts. Råttornas
            interna organ fick förändringar som tyder på toxicitet. Dessa
            oroande förändringar ignorerades eller missades av Monsanto, Jordbruksverket,
            Livsmedelsverket och EFSA. Granskningen visar dessutom att Monsanto
            tillämpade statistisk analys på ett direkt felaktigt sätt för
            att dölja resultaten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ro3HzrzjKkwLJ7nSggVCoD">
            Det är första gången som forskare detaljgranskar beslutsunderlaget
            för en gröda som redan finns på marknaden och alltså första gången
            som forskare visat att en genmodifierad gröda som redan säljs
            kan vara en potentiell hälsorisk för människor.
          </p>
          <p xml:id="i-9eC3zDHG32sDqbWoHy7Jrv">
            Sammanfattningsvis visar studien på att MON 863 aldrig borde
            ha godkänts för förtäring.
          </p>
          <p xml:id="i-7jzAfsoUWmD6NrzSQB7oSZ">
            Granskningen bekräftar att den kritik mot systemfel i EU:s godkännandeprocedur
            som länge framförts av bland annat miljörörelsen haft fog för
            sig. EU förlitar sig på uppgifter som tagits fram av företagen.
            Utomstående har för kort tid på sig att kommentera ansökningarna.
            Det har varit svårt för utomstående att över huvud taget få tillgång
            till uppgifter för att göra oberoende granskningar. Potentiellt
            farliga grödor har släppts ut på marknaden. Ingen av de berörda
            myndigheterna, inklusive de svenska, upptäckte att MON 863 inte
            var säker.
          </p>
          <p xml:id="i-Nouy4Ye9azEawDUwQoTwHM">
            Det här ger anledning att ompröva Sveriges roll i EU:s godkännande
            av nya GMO:er och i omröstningar om EU-länders nationella förbud,
            eller skyddsåtgärder under artikel 23, enligt 2001/18/EG.
          </p>
          <p xml:id="i-PYkY4KzcKjDxy8tHnTBK3M">
            Sverige har haft en aktiv roll i att försöka tvinga på andra
            medlemsländer GMO:er som de inte vill ha. Den nya regeringen har
            varit en av de få som stött försöken att tvinga länder att acceptera
            GMO-grödor som de är tveksamma till. Regeringen har därmed frångått
            försiktighetsprincipen och försvårat för länder som vill gå före
            EU vad gäller skydd av miljö, natur och hälsa. De två senaste
            omröstningarna i EU om länders nationella förbud gällde en Monsantomajs,
            MON 810. Österrikes förbud var uppe till omröstning i december
            2006 och Ungerns i februari 2007. Sverige var båda gångerna ett
            av de få länder (4 av 25 respektive 3 av 27) som röstade för att
            tvinga Österrike och Ungern att öppna upp för majsen.
          </p>
          <p xml:id="i-EuDemr6QJRwoga5rJyQNjw">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-GLarJxjKXAMJXcNdLqp5Cq">
            Vilka åtgärder avser miljöministern att vidta för att ompröva
            den svenska ståndpunkten till MON 863 och få EU-godkännandet återkallat?
          </p>
          <p xml:id="i-Fp8szea1vGUctRkFst7MtX">
            Vad avser miljöministern att göra för att Sverige i fortsättningen
            ska värna om försiktighetsprincipen och möjligheter för enskilda
            länder att gå längre för att skydda människor och natur än EU
            när det gäller genmodifierade grödor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
