<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vd-bonus i statliga bolag</title>
        <author>Östros, Thomas (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vd-bonus i statliga bolag till Maud Olofsson (c), näringsminister om Vd-bonus i statliga bolag</title>
          <idno type="rdwebb">GU1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FRMmTvRcazaqi9Xhirxief" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7FJyvcG5pAaz1XMcpBsbgb" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TPncN18g5zYkHDvcShJF1m" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TPncN18g5zYkHDvcShJF1m">
          <ref type="record" target="prot-200607--028">Riksdagens protokoll 2006/07:28 Tisdagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:56 om vd-bonus i statliga bolag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AvpjuUf4h9QKNaRjYDQNnL">
            Interpellation 2006/07:56 Vd-bonus i statliga bolag av Thomas
            Östros (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TD3zBPk8NDKMB4G2bjuXWS">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WUDrfwgcMXkUsofjsNLnRJ">
            De statliga bolagen representerar mycket stora värden och fyller
            viktiga roller på de marknader där de agerar. Det övergripande
            målet med företagen är att de ska skapa värde och infria uttryckta
            samhällsintressen. Bolagen ska ledas så att de uppnår både de
            ekonomiska och de samhälleliga målen och de ska agera så att förtroendet
            från allmänheten upprätthålls. Därför är regeringens uppfattning
            om att bonusavtal återigen ska förordas för verkställande direktörer
            i de statliga bolagen mycket oroväckande. Näringsminister Maud
            Olofsson uttryckte, under rubriken ”Minister ger fritt fram för
            kritiserad vd-bonus” regeringens uppfattning i en intervju i Dagens
            Nyheter den 27 oktober:
          </p>
          <p xml:id="i-BZJv7x2ux4PhqiwaiNHEJ2">
            ”När man pratar om bonusar och kommenterar enskilda är det ett
            sätt att peta i bolagen. Vi ska inte diskutera storlekar och annat.
            Det är styrelsens ansvar.”
          </p>
          <p xml:id="i-URaXXz4zcUfrFLSWnP2PUu">
            Men bonusavtal med ledande företrädare i statliga bolag kommer
            inte att leda till mer välskötta bolag. Forskare har inte kunnat
            hitta några tydliga samband mellan förekomsten av bonusavtal och
            företagens resultatutveckling. Däremot riskerar de att leda till
            en allvarlig förtroendeförlust bland allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-UT7sT5EUj7g1xqePeQFso5">
            I stället för att öppna för vd-bonusar i de statliga företagen
            borde regeringen ytterligare utveckla de befintliga riktlinjerna
            för ersättningar till vd och andra ledande befattningshavare,
            noga följa hur de statliga företagens styrelser tillämpar dem
            i praktiken samt se till att de statliga företagen, i enlighet
            med dessa riktlinjer, klart och tydligt redovisar anställningsvillkor
            och incitamentsprogram i årsredovisningarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NPTvePDJK1KQaNeY1ncXcs">
            Statliga bolag borde agera förebilder för näringslivet och deras
            ersättningar till verkställande direktörer och andra ledande befattningshavare
            bör vara tydliga, kontrollerbara och försvarbara. Därför lyder
            mina frågor till näringsministern som följer:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet, i enlighet med vad som anförts ovan, att
                utveckla riktlinjerna för ersättningar till vd och andra ledande
                befattningshavare i de statliga företagen och följa upp hur styrelsen
                tillämpar riktlinjerna i praktiken, i stället för att förorda
                bonusprogram?
              </item>
              <item>
                2. Vilka är skälen till statsrådets ställningstagande att ägaren
                inte längre ska avgöra principerna för ersättningarna till ledande
                befattningshavare i de statliga bolagen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
