<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvinnors löner och inkomster</title>
        <author>Brink, Josefin (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvinnors löner och inkomster till Sven Otto Littorin (m), statsråd om Kvinnors löner och inkomster</title>
          <idno type="rdwebb">GU1010</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FS4oc1XRdvC8VodTHKPDvY" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2006-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RjGynwne9eSgd9tPCVujEG" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2006-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EzqXRbeLxXNUAC8N3PbgjG" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EzqXRbeLxXNUAC8N3PbgjG">
          <ref type="record" target="prot-200607--014">Riksdagens protokoll 2006/07:14 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2006/07:10 om kvinnors löner och inkomster</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-93T8UsAGpY743kSHFHuF96">
            Interpellation 2006/07:10 Kvinnors löner och inkomster av Josefin
            Brink (v) till statsrådet Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9QEMjyC75WVYEq2y2z4jRB">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8m7rwzZG7SLMcyN9k33Tzc">
            Löneskillnaderna mellan kvinnor och män beror i begränsad omfattning
            på ren lönediskriminering, så som den definieras i jämställdhetslagen.
            I stället är det stora problemet att yrkesgrupper som är dominerade
            av kvinnor värderas lägre och betalas sämre än yrkesgrupper som
            domineras av män. Detta förhållande gäller i stort sett i lika
            hög grad inom privat som inom offentlig sektor. De allra lägsta
            lönerna återfinns i serviceyrken i den privata sektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-WYAFFTjfB3aq5PzUSKMY7h">
            Utvärderingar gjorda av Stadsledningskontoret i Stockholms stad
            har visat att konkurrensutsättningen av delar av äldreomsorgen
            inte påverkade lönerna i positiv riktning. De anställda som tillhör
            LO-kollektivet fick i stället en sämre löneutveckling än de anställda
            som jobbade i kommunalt drivna äldreboenden.
          </p>
          <p xml:id="i-En4rRkcMk9tvGHdy3ZRNx4">
            Varken diskrimineringslagstiftningen i nuvarande utformning eller
            konkurrensutsättning av offentlig verksamhet kan därför ses som
            framkomliga vägar för att höja den generella lönenivån i kvinnodominerade
            yrken. Särskilt tydligt är detta för de lägst avlönade kvinnorna
            med kort utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-8mJA7KhSQDFr4NhpdEyWLn">
            Vid sidan av lönenivåerna är deltidsarbetslöshet ett stort problem
            för många kvinnor. Minst 200 000 personer arbetar i dag deltid
            mot sin vilja, och en majoritet av dem är LO-anslutna kvinnor
            med redan låga löner. Deltidsarbetslösheten ger sämre inkomster
            och därmed också lägre ersättning från socialförsäkringssystemen,
            inklusive pensionen. Deltidsanställda har också sämre löneutveckling,
            sämre möjligheter till fortbildning och sämre karriärmöjligheter
            än heltidsanställda.
          </p>
          <p xml:id="i-XW3YEAA9MTVqG9AUTSJ9JA">
            Lagstiftad rätt till heltid har länge varit ett prioriterat krav
            från de stora kvinnodominerade fackförbunden inom LO. I höst skulle
            en proposition om rätt till heltid ha lagts fram om det blivit
            rödgrön majoritet i riksdagen i valet.
          </p>
          <p xml:id="i-XbFMjC1Debe8RSW1X26daM">
            I regeringsförklaringen som presenterades av Fredrik Reinfeldt
            den 6 oktober 2006 aviseras skatteförändringar som ska göra det
            mer lönsamt att gå från deltids- till heltidsarbete. Dock nämns
            ingenting om de deltidsarbetslösas rätt att erbjudas jobb på heltid.
            Detta trots att bekämpning av arbetslösheten och ett ökat arbetskraftsdeltagande
            sägs vara ett prioriterat mål för regeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3NYyksL98Q45i7LWnFky4k">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att vidta konkreta åtgärder för att minska
                löneskillnaderna mellan kvinnodominerade och mansdominerade yrken?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att bidra till att öka kvinnors arbetskraftsdeltagande
                och inkomster genom att föreslå en lagstiftad rätt till heltidsanställning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
