<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Överskuldsättning</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Överskuldsättning till Beatrice Ask (m), justitieminister om Överskuldsättning</title>
          <idno type="rdwebb">GU10219</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10219/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10219</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10219</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ACFJjpxnoVu6TcHa1ELp2Z" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9xqP8U2vauGM8xnys4DQmG">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YapSxpj7NoF5X9dK8t3TWT" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MTt7KcAUJToDJiB7LS5CEw">
            Interpellation 2006/07:219 Överskuldsättning av Egon Frid (v)
            till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WbBfjabWTWmbJY4goDh24x">
            den 12 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PUbrooN8RLikYYBTzFbiFa">
            Jag är djupt oroad över att den borgerliga regeringens försämringar
            när det gäller rätten till och nivån på a-kasseersättningen kommer
            att leda till att flera människor tvingas att skuldsätta sig för
            att klara sina vardagliga utgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-G2ow1jfYyfMq15erjokunr">
            I dag finns det över en halv miljon människor i Kronofogdemyndighetens
            register över indrivningsärenden. Det saknas statistik över hur
            många personer som finns registrerade i inkassobolagens verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-9uWE4F6XVcBEhU33dztknf">
            Därför är det sannolikt att det finns ett stort antal överskuldsatta
            människor i vårt land. Ingen vet hur många barn som lever med
            föräldrar som är så kallade evighetsgäldenärer. Det är främst
            hushåll som saknar eller har små ekonomiska marginaler som hamnar
            i skuldfällan.
          </p>
          <p xml:id="i-RaUFswSwfjVgLYx5v9ocU3">
            Det handlar ofta om människor som inte kunnat betala sina räkningar
            när de drabbats av arbetslöshet eller långtidssjukskrivningar.
            Steget från en så utsatt situation till att ta ett lån på dåliga
            villkor är inte långt. Sedan är skuldkarusellen ofta ett faktum.
            Snabba konsumtionskrediter med höga räntekostnader är en vanlig
            orsak till överskuldsättning. Marknaden för denna typ av lån som
            beviljas efter en så kallad förenklad kreditprövning har växt
            enormt de senaste åren, inte minst på Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-HBwkxEjJjoEqNpuDHQMgkX">
            Det är inte svårt att snabbt bli beviljad ett lån på hundratusentals
            kronor utan säkerhet. Samtidigt som inkassoföretag gör miljonvinster
            genom att köpa och sälja fordringar har det uppstått nya produkter
            som till exempel ”skuldmäkling” och ”återfinansiering” där företaget
            ersätter de gamla lånen med nya.
          </p>
          <p xml:id="i-BXAYhyXTD4N5JvuJawBh22">
            Överskuldsättning är ett allvarligt samhällsproblem. Överskuldsatta
            människor löper ökad risk att slås ut socialt och stigmatiseras.
            Forskning visar att det finns säkra samband mellan fattigdom och
            psykisk och fysisk ohälsa liksom ökad dödlighet. Konsumentverket
            har i ett pm (2003:04) föreslagit ett antal åtgärder som syftar
            till att förbättra livsvillkoren för människor som är överskuldsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-4wfy7p8MDk5wtCH5iLjcCe">
            I Finland finns den så kallade Garantistiftelsen som kan lämna
            borgen för att överskuldsatta personer ska kunna få så kallade
            sociala lån eller saneringslån för att få ekonomin i balans.
          </p>
          <p xml:id="i-NrxcYPLXqRHCdBYx38RfyU">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VVA8xzJNFH2Amx53P3VbZ1">
            Vilka åtgärder avser justitieministern att vidta för att förbättra
            livsvillkoren för så kallade evighetsgäldenärer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
