<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0353">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Asylsökande från Irak</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Asylsökande från Irak till Tobias Billström (m), statsråd om Asylsökande från Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GU10353</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10353/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10353</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10353</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström (M)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson (V)</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110837">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YE8WFvunugjhKWSLo2hHxf" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2007-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K7JGQ9Ub77sqR6Vn8Pxy3c" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PrPLmmp7QsVinUX5rQ9DjH" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:29:59" dur="PT367S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7sAJYtkU7Ae8yJUDxg97vG">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YTuUZYMrGWNLXb2noKaN7k" type="discussed" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:34:37" dur="PT344S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YTuUZYMrGWNLXb2noKaN7k">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5rZmYbsJLKgiZiirgQCzxk" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:38:52" dur="PT340S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5rZmYbsJLKgiZiirgQCzxk">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N4yVxStYCjnY1kb8zNGhCM" type="discussed" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:43:04" dur="PT336S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N4yVxStYCjnY1kb8zNGhCM">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LpswF7BoMWaoCfKHUXtSnh" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:47:11" dur="PT340S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LpswF7BoMWaoCfKHUXtSnh">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NsoSyC6WeQTvtWs4ZfEPAU" type="discussed" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:51:22" dur="PT219S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NsoSyC6WeQTvtWs4ZfEPAU">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-J6wyohakEcdC5a1TXrLJJ6" type="discussed" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-04-23"/>
          <time when="14:53:32" dur="PT309S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J6wyohakEcdC5a1TXrLJJ6">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:353 om asylsökande från Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EKUWZPV7uutjF9fy76PCQg">
            Interpellation 2006/07:353 Asylsökande från Irak av Kalle Larsson
            (v) till statsrådet Tobias Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-323MfttByEpzqtfnKnQovz">
            den 27 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GDajahYiQZ5aE7cHDMkQ9b">
            Situationen i Irak är nu värre än någonsin. Under den amerikanska
            ockupationen har situationen successivt försämrats. Över en halv
            miljon människor har, enligt den så kallade Lancetstudien, dödats
            i kriget. Våldet eskalerar och den amerikanska administrationen
            planerar att trappa upp sin närvaro i landet ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-3vxTiGUzJV5J5cuRSy4qMK">
            Det finns i dag ca 1,8 miljoner internflyktingar i landet. Utöver
            dessa har mer än två miljoner människor flytt Irak. De allra flesta
            finns i närområdet, men antalet som tar sig till Europa och däribland
            Sverige för att söka skydd ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-L6Dqq4RpMN8D7hT2CdRmKN">
            Sedan 2004 råder avvisningstopp av asylsökande till Irak med
            hänvisning till säkerhetsläget. Men oklarhet råder vad gäller
            den svenska regeringens syn på skyddsbehovet för asylsökande från
            Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-PrCerpm3y1yaMk2CyZqTx7">
            UNHCR skriver i sina rekommendationer från den 18 december 2006
            att säkerhetsläget i Irak kraftigt försämrats jämfört med den
            bedömning som gjordes i september 2005. Extremt våld anges råda
            i de centrala delarna och kraftig instabilitet i söder. Situationen
            vad gäller de mänskliga rättigheterna i landet är katastrofal.
          </p>
          <p xml:id="i-S9HPSouK6HY6BdmqvwXjaa">
            Mot bakgrund av det ytterligare försämrade säkerhetsläget rekommenderar
            UNHCR att irakiska asylsökande från de södra och centrala delarna
            av Irak ska ges flyktingstatus i de länder där de söker asyl.
            Man tillbakavisar också uttryckligen möjligheten att avvisa asylsökande
            med hänvisning till internflyktsalternativet, liksom att återsända
            asylsökande från de centrala eller södra delarna till de kurdiska
            områdena i norra Irak. Vidare anger UNHCR att irakiska asylsökande
            som passerat grannländerna vid flykten inte ska återsändas hit
            eftersom säkerhetsläget i regionen innebär att irakiska asylsökande
            inte kan bedömas få ett tillräckligt skydd i dessa länder.
          </p>
          <p xml:id="i-CqsvkJjK8CkecuxEs4Pf4b">
            UNHCR:s rekommendationer från den 18 december uttrycker också
            tydligt att ingen asylsökande från södra eller centrala Irak bör
            avvisas i rådande säkerhetsläge. En ändring av denna hållning
            kan, säger man, inte bli aktuell förrän väsentliga förbättringar
            vad gäller den fysiska säkerheten och de mänskliga rättigheterna
            först kommit till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-KVe2GPHigUywFQUdGUUfzv">
            Enligt Migrationsverkets prognoser kommer ca 20 000 irakier att
            söka asyl i Sverige under 2007. Dessa prognoser har föranlett
            omfattande diskussioner om ökad press på det svenska asylsystemet
            och om dessa ”floder av asylsökande” som anses sakna egentliga
            skäl. Samtidigt framkommer uppgifter om att det förekommit ett
            stort antal förfalskade passhandlingar från irakiska ambassaden.
            Migrationsverket har som en följd av detta beslutat att inte godkänna
            så kallade s-pass som resehandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-RUGyF2uPqwxbHoRtA13EMZ">
            Frågeställningen har till stora delar fått handla om varför en
            så stor andel av alla som flyr från krigets Irak till Europa väljer
            att söka sig just till Sverige. Men mycket lite har hörts, i den
            allmänna debatten såväl som från den svenska regeringen, om orsaken
            till att människor i allt större utsträckning nu tvingas fly från
            Irak. Mycket lite hörs också från den svenska regeringen angående
            vikten av att erbjuda skydd till de irakiska asylsökande som är
            i behov av det.
          </p>
          <p xml:id="i-L5KGTQJ32QQ2bMycrwjUUD">
            Den svenska regeringen har nyligen genom statsrådet Tobias Billström
            vädjat till EU:s övriga medlemsstater om att öka sitt respektive
            mottagande av irakiska flyktingar. Såväl ministerrådet som EU-kommissionen
            har efter den svenska vädjan lovat att uppmana medlemsstaterna
            att agera solidariskt. Vad man framför allt avser att verka för,
            från den svenska regeringens såväl som från EU-kommissionens sida,
            är att de irakiska flyktingarna ska få hjälp i närområdet. Den
            svenska regeringen har vidare signalerat att man avser att stödja
            befintliga regionala program i syfte att få avlastning från Iraks
            grannländer. Man avser att på olika sätt kanalisera ökat stöd
            till Jordanien, Syrien och Libanon – alltså de länder som i dag
            tar emot den övervägande delen av de människor som flyr Irak.
            Man har också uttryckt sin uppskattning för att USA lovat att
            öka sitt mottagande av kvotflyktingar från Irak.
          </p>
          <p xml:id="i-WTDvhFyXEPzWNpTLjpbkZk">
            Vilken syn den svenska regeringen har vad gäller de irakiska
            asylsökandes behov av skydd har hittills inte uttryckts. Det är
            många irakiska asylsökande som redan väntar i stor ovisshet och
            oro på Migrationsverkets förläggningar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Q7gANtoMkLz9i2A32wFTjE">
            Jag vill mot denna bakgrund ställa följande frågor till statsrådet
            Tobias Billström:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att behandlingen av asylsökande från Irak ska vara anpassad till
                det verkliga säkerhetsläget i landet samt i överensstämmelse med
                UNHCR:s rekommendationer?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att den svenska
                regeringens insatser för att stödja mottagandet av irakiska flyktingar
                i närområdet inte ska innebära ett avsteg från UNHCR:s rekommendationer
                vad gäller återsändandet av asylsökande till grannländerna?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att Migrationsverkets beslut att inte godkänna irakiska så kallade
                s-pass inte ska innebära någon skärpt praxis vad gäller den individuella
                prövningen av skyddsbehovet hos asylsökande från Irak?
              </item>
              <item>
                4. Avser statsrådet att verka för att den svenska regeringen
                definierar den rådande situationen som en massflyktssituation
                och därmed inom EU påkalla en sådan process?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att samtliga
                svenska kommuner ska ta emot flyktingar samt ges nödvändiga ekonomiska
                förutsättningar för detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
