<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Personlig integritet</title>
        <author>Olsson, Lena (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Personlig integritet till Beatrice Ask (m), justitieminister om Personlig integritet</title>
          <idno type="rdwebb">GU102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EMr94paG2ppVnAV2oe3gf5" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2006-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2uveGkXhgvhdNuQUo6f6Ww" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Txxfp6PL9Cf3UWLHWqz6Lu" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Txxfp6PL9Cf3UWLHWqz6Lu">
          <ref type="record" target="prot-200607--014">Riksdagens protokoll 2006/07:14 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:2 om personlig integritet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-249UqeSr5ahobSKsuWbEnP">
            Interpellation 2006/07:2 Personlig integritet av Lena Olsson
            (v) till justitieminister Beatrice Ask (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5o9oVqc2BU6Vig6zzHbRQN">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hwxs7UytAoXfZSy9TnJGZA">
            I regeringsförklaringen står det att läsa att regeringen ska
            verka för att ”den personliga integriteten ska skyddas, och oskyldigas
            rätt värnas i all lagstiftning”.
          </p>
          <p xml:id="i-FXUYi2vcyXtLPeFkoa9kdX">
            Under de senaste åren har ett stort antal förslag till riksdagen
            som direkt eller indirekt kränker integriteten för enskilda medborgare
            lagts fram. Dessa förslag har aldrig granskats som en helhet vilket
            är mycket olyckligt. Men även som enskilda förslag är det mycket
            svårt att se hur målsättningen att värna den personliga integriteten
            till exempel går ihop med att regeringen också vill införa buggning.
            Justitieministern sade i våras också ja till den dåvarande regeringens
            förslag att ge polis rätten att använda de nuvarande hemliga tvångsmedlen
            utan konkret brottsmisstanke.
          </p>
          <p xml:id="i-Lv65EgL4YU8C7VeL9XzLnP">
            De instrument som i dag finns för insyn i den hemliga tvångsmedelsanvändningen
            är dels en årlig skrivelse till riksdagen om användningen av hemliga
            tvångsmedel, dels den kontroll som Registernämnden bedriver när
            det gäller Säkerhetspolisen. Bägge dessa instrument är kritiserade
            och otillfredsställande @ skrivelsen för att den inte ger någon
            faktisk bild av hur effektiva tvångsmedlen är och Registernämnden
            för att den består av representanter enbart från två partier och
            därför inte kan anses tillräckligt demokratiskt förankrad.
          </p>
          <p xml:id="i-XvmaVq5dNDv9XBg5mTJpdG">
            Det system med offentliga ombud som skulle garantera allmänhetens
            intressen i mål om användande av tvångsmedel har också kritiserats
            hårt. Flera ombud har lämnat sina uppdrag eftersom de anser att
            det material de har att utgå från inte ger dem möjlighet att utföra
            ett tillfredsställande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KGj5545yyNZJzXdpmmZ7pM">
            En person som i dag utsätts för exempelvis hemlig telefonavlyssning
            eller hemlig teleövervakning och som sedermera åtalas i domstol
            får den bevisning som finns till hands presenterad för sig och
            ges självklart också möjlighet att bemöta densamma. Detta gäller
            även bevisning som framkommit genom hemliga tvångsmedel. Ett stort
            antal personer där avlyssningen inte lett till rättsliga åtgärder
            förblir dock ovetande om att de utsatts för integritetskränkande
            behandlig. Självklart är det orimligt att den som är åtalad får
            kunskap om detta men inte den som fått misstankarna mot sig obekräftade.
          </p>
          <p xml:id="i-TpRUxR2Vrk5bNoGm1cFLzx">
            Förutom de givna krav som alltid finns när det gäller tvångsmedel
            såsom bevisat behov och bevisad effektivitet och att intrånget
            i den personliga integriteten inte ska vara större än nödvändigt
            finns självklart ett behov av att medborgarna känner tilltro till
            systemet. Om allmänhetens insyn via parlamentarisk kontroll eller
            liknande inte finns riskerar tilltron till hela rättssystemet
            att rubbas. Via säkerhetskommissionens rapport har vi också fått
            bevisat hur enkelt dessa instrument kan missbrukas. Under ett
            antal år avlyssnades flera hundra tusen personer utan att någon
            anklagats eller ställts inför rätta för något brott. Denna erfarenhet
            borde vara tillräcklig för att bevisa att det är nödvändigt att
            se till att systemet för insyn fungerar.
          </p>
          <p xml:id="i-LPcLso9FSWWgfJb8v7mwFr">
            De som drabbades av dessa övergrepp har aldrig fått en officiell
            ursäkt. Även den nuvarande justitieministerns parti har varit
            delaktigt i och ansvarigt för denna odemokratiska övervakning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TtKcAdcVCmATNYGbyS9pxb">
            Mina frågor till justitieministern är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka rätten
                till personlig integritet?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att inrätta en tvångsmedelsnämnd med representation
                från samtliga riksdagspartier?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att personer
                som felaktigt utsatts för hemliga tvångsmedel ska få kännedom
                om detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
