<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>E 6 mellan Trelleborg och Vellinge</title>
        <author>Persson, Catherine (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>E 6 mellan Trelleborg och Vellinge till Åsa Torstensson (c), statsråd om E 6 mellan Trelleborg och Vellinge</title>
          <idno type="rdwebb">GU10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW</idno>
            <persName>Catherine Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NNaoipt4EkKSSq8FmYxD7X" corresp="i-VUfkQP7FTMi7Qt8qwMUnmW">
          <date when="2006-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qd3dx8d1f9HYUberSku7n3" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7EJCX2WE1d7ePnoxzQoGnu" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7EJCX2WE1d7ePnoxzQoGnu">
          <ref type="record" target="prot-200607--047">Riksdagens protokoll 2006/07:47 Fredagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2006/07:126 och 153 om utbyggnad av E 6:an mellan Trelleborg och Vellinge i Skåne</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9fJZeAcbxFWsAcoFPDoPSD">
            Interpellation 2006/07:126 E 6 mellan Trelleborg och Vellinge
            av Catherine Persson (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KEa17GTxF21CpASkr9tF88">
            den 4 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WDaPXVhufpMq17cy1GZDhj">
            Väg E 6 är en av de viktigaste vägarna i det nationella vägnätet.
            Vägen är av strategisk betydelse i såväl internationellt, nationellt
            som regionalt perspektiv. E 6:an har byggts ut successivt och
            har nu hög standard på huvuddelen av sin sträckning, Trelleborg@Strömstad.
            Ett av undantagen är avsnittet mellan Trelleborg och Vellinge.
            Sedan flera år tillbaka har därför en utbyggnad av E 6:an mellan
            Vellinge och Trelleborg funnits med i Vägverkets regionala planering
            och givits hög prioritet. En utbyggnad är nödvändig eftersom vägsträckan
            som den är utformad i dag skapar flera problem både ur säkerhets-
            och trafiksynpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-2rMcf7CFe7eipoSZFt2SPw">
            Trafikmängden på vägsträckan har ökat dramatiskt de senaste åren.
            Lastbilsandelen är nästan en femtedel vilket är högt. Det beror
            på vägens funktion för de internationella godstransporterna via
            Trelleborgs hamn. Under den senaste tioårsperioden har lastbilstransporterna
            via hamnen nästan fördubblats. Trafiken förväntas öka även i framtiden,
            delvis beroende på ökade internationella godstransporter. När
            det gäller hamnen i Trelleborg visar prognoser att godstrafiken
            via hamnen kan komma att öka med 50@60 % inom en tioårsperiod.
            Från den 1 februari 2007 förväntas trafiken öka ytterligare på
            vägsträckan då färjeförbindelse Trelleborg@Polen tillkommer. Trelleborg
            är en kommun med stor inflyttning. På bara några få år väntas
            flera tusen flytta till Trelleborg till följd av omfattande nyproduktion
            av bostäder. Pendlingen till Malmö kommer således att tillta.
          </p>
          <p xml:id="i-AUFToy7yDA1Pf5JVySnnGC">
            Vägsträckan är olycksdrabbad. Vägens funktion, utformning och
            omgivningsförhållanden gör att antalet olyckor är högre än vad
            som är normalt för en sådan väg. Flera av dessa olyckor har varit
            mycket allvarliga. Under 2006 har flera dödsolyckor inträffat
            och innevarande vecka var det återigen en olycka med dödlig utgång.
          </p>
          <p xml:id="i-2kvmzzLg5PjUw1UNS8PoV1">
            Trelleborg med omnejd är ett viktigt jordbruksområde och vägsträckan
            används därför också för förflyttning med jordbruksmaskiner. Den
            kraftiga trafiken gör det dock svårt för dessa fordon att korsa
            eller ta sig upp på vägen. Dessutom framförs fordon av denna typ
            i väldigt låga hastigheter jämfört med den övriga trafiken, vilket
            ökar olycksriskerna.
          </p>
          <p xml:id="i-XTEJMDz5fhhZk5ftTJCcL6">
            Med tanke på de trafik- och säkerhetsproblem som finns på denna
            sträcka i dag är det högst angeläget att en utbyggnad av väg E
            6 mellan Vellinge och Trelleborg påbörjas snarast. För att kunna
            påbörja byggandet av vägsträckan enligt plan 2007 har tidigare
            ansvarig socialdemokratisk minister uttalat sig positivt om att
            bevilja tillstånd till att låta Trelleborgs kommun och Region
            Skåne förskottera medel. Vid nyligen genomfört besök i Skåne av
            nytillträdda infrastrukturministern Åsa Torstensson aktualiserades
            frågan om behovet av E 6:ans utbyggnad. Något besked i frågan
            gavs inte av statsrådet Åsa Torstensson.
          </p>
          <p xml:id="i-Ma6mgnFuxJ5BHyTWhFQQhb">
            Vilka åtgärder avser statsrådet Åsa Torstensson att vidta för
            att möjliggöra utbyggnad av väg E 6 mellan Trelleborg och Vellinge
            med byggstart 2007?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
