<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0556">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Räddningsskolan i Skövde</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Räddningsskolan i Skövde till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Räddningsskolan i Skövde</title>
          <idno type="rdwebb">GU10556</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10556/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10556</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10556</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U7pAdcLndoZeCz85TckEXt" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-38fUZXFfZABBhDsHKGWnBQ">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EjjSDkyxb8XKTgsWkFjnT4" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K9Z8nkLFSGFQdugRyNtkgF">
            Interpellation 2006/07:556 Räddningsskolan i Skövde av Monica
            Green (s) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Kdbzpt2py79bZDKk1mNRZC">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9JpLcsdsaViLRJKBkHU9Ct">
            Sverige behöver en ökad kunskap och kompetens i landet inom krishantering,
            inte mindre. Därför är det viktigt att fler får möjlighet att
            utbildas i krishantering, räddning, katastrof och beredskap. I
            dag har vi fyra bra räddningsskolor i landet; Skövde är en av
            dem. Alla fyra skolorna behövs även i framtiden, både med tanke
            på sina geografiska lägen, sina kompetensområden och sina utvecklingsmöjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WRVQsDqmsWr6skvWDoUB1n">
            Frågan är aktuell med anledning av den utredning Alltid redo!
            En ny myndighet mot olyckor och kriser som lämnats till regeringen
            av utredaren Mats Sjöstrand.
          </p>
          <p xml:id="i-LtmmYz7g9MDqNvGTfLDBTf">
            I denna utredning finns förslag om att samla kompetensen inom
            krisberedskap till en myndighet, vilket är ett bra förslag för
            att skapa samordning och för att ge myndigheten den tyngd som
            dessa viktiga frågor kräver. Det handlar om Sveriges möjligheter
            att klara till exempel en epidemi eller en omfattande storm.
          </p>
          <p xml:id="i-DAxpHhEJv2Qtam4mp3LtCm">
            Det är mycket oroande att utredningen föreslår en stor neddragning
            av personal, liksom att man ska flytta delar av den nya myndigheten
            till Stockholm från andra platser i vårt land. Principen har ju
            varit att förlägga myndigheterna till olika platser i landet,
            utanför Stockholmsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-GPS2URo1XEcBTG8aoJwvLD">
            Räddningsskolan i Skövde ligger i det befolkningstätaste stråket
            i Sverige med mycket bra kommunikationer både till Göteborg och
            Stockholm och har sitt upptagningsområde från hela landet. Dessutom
            kan Räddningsskolan i Skövde samarbeta lätt med andra aktörer
            inom katastrofberedskap och har tillgång till ett mycket stort
            övningsfält. Skolan har därmed goda möjligheter att utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-NMDF6SSVketdXT79wosVF6">
            Jag vill fråga försvarsministern om han är beredd att medverka
            till en nedläggning av räddningsskolor i vårt land, trots att
            det behövs ökade kunskaper om krishantering såväl nationellt som
            internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-T8G7HWwtK7Jci2uGfTbLe1">
            Är försvarsministern beredd att dra ned så mycket personal trots
            regeringens uttalade mål om fler i arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
