<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Särskild undervisning på sjukhus</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Särskild undervisning på sjukhus till Jan Björklund (fp), statsråd om Särskild undervisning på sjukhus</title>
          <idno type="rdwebb">GU10340</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Gunilla Tjernberg</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4qiwdUJ5o8s3Z1HAtD7t9F" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7oLtC8xqWdWL2SUX1Lztq8" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7fz4ZKWYjHyxgyzm8EhqNf">
            Interpellation 2006/07:340 Särskild undervisning på sjukhus av
            Gunilla Tjernberg (kd) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2Ddty4vsVFXAw5hDqxjZaM">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4owmxzWFoK88VJuTwjHNuU">
            I dag saknas bestämmelser om kommunernas rätt eller möjlighet
            att ta ut interkommunala ersättningar från de kommuner vars elever
            deltar i sjukhusundervisningen. Flertalet kommuner tar heller
            inte ut några interkommunala ersättningar från elevernas ordinarie
            skolkommuner dels beroende på att det är administrativt krångligt,
            dels för att det skulle medföra problem med sekretessen.
          </p>
          <p xml:id="i-GLf3UFrAVE4PKu3asbBYRh">
            I utkastet till lagrådsremiss om en ny skollag konstateras att
            nuvarande ersättningssystem fungerar väl och harmonierar väl med
            förslaget i övrigt. SSL, Sveriges sjukhusläkarförening, ställer
            sig i sitt remissyttrande bakom att nuvarande ersättningssystem
            bibehålls.
          </p>
          <p xml:id="i-WEMTA9qMttuRhoyBsfUQYM">
            I november 2005 presenterade Skolverket en redovisning av ett
            regeringsuppdrag om en översyn av särskild undervisning på sjukhus.
            I rapporten lämnas förslag om att ersätta det nuvarande statliga
            stödet med interkommunala ersättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-MTfvAYmx43SghtyALzzUZd">
            Ställt mot en bakgrund av lagrådsremissen i samband med utkastet
            till ny skollag är detta ett inte helt okontroversiellt förslag.
            Skälet till det är att det kommer att öka administrationen för
            de enskilda kommunerna utan att detta resulterar i ett mervärde.
          </p>
          <p xml:id="i-3pKZAvhiXYf9KbokwNSTDW">
            Kristdemokraterna har en grundprincip, subsidiaritetsprincipen.
            Den innebär politikens inriktning ska vara att beslut ska fattas
            på lägsta effektiva nivå. I ett Sverige som styrts av socialdemokrater
            i 65 av 74 år innebär det oftast att Kristdemokraterna i den praktiska
            politiken verkar för att föra besluten till en lägre nivå och
            minska centralistiska lösningar. Det kan dock innebära att det
            finns ett behov av att bibehålla existerande lösningar, eller
            till och med att flytta frågor till högre nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-YcKDjf2St7YKprsxYkCkCq">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-JNKvycWrAMi9gx6cWrHBfS">
            Vad avser statsrådet att göra för att bevara den ordning kring
            sjukhusskolor som har stöd av många inblandade företrädare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
