<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärkt utbildning och kunskapsläge i miljö- och hälsoskydd inom insatsförsvaret</title>
        <author>Selin Lindgren, Eva (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärkt utbildning och kunskapsläge i miljö- och hälsoskydd inom insatsförsvaret till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Stärkt utbildning och kunskapsläge i miljö- och hälsoskydd inom insatsförsvaret</title>
          <idno type="rdwebb">GU10425</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10425</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-YU8i88S8eJQ5ZYdJzkoGef</idno>
            <persName>Eva Selin Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P69pPcrwjLTXYuZtbzmGc" corresp="i-YU8i88S8eJQ5ZYdJzkoGef">
          <date when="2007-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2q54n6nvGNTE7N3ZQGDa58" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F1Z7X84D7JDhe7Y1PxentU">
          <date when="2007-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GHV8GbyAvFPWaqVjoFsqnZ" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GHV8GbyAvFPWaqVjoFsqnZ">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2006/07:425 om stärkt utbildning och kunskapsläge i miljö- och hälsoskydd inom insatsförsvaret</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5CtqonijzPXBqP1riAp6zz">
            Interpellation 2006/07:425 Stärkt utbildning och kunskapsläge
            i miljö- och hälsoskydd inom insatsförsvaret av Eva Selin Lindgren
            (c) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2K5uq1jxL7YUyFji6n9FWw">
            den 20 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5JZuLT4arJesy3E6DzR3y6">
            Få aktiviteter leder till så stora skador på miljö och hälsa
            för redan utsatta människor som krig och konflikter. Såväl de
            krigförande soldaterna som civilbefolkningen drabbas, ibland under
            oöverskådligt långa tidsrymder. Trots detta har mycket litet gjorts
            i förebyggande syfte för att nedbringa och förhindra onödiga skador.
            De krav som bör ställas på miljöskydd i ett modernt insatsförsvar
            i dag är radikalt annorlunda än tidigare, under invasionsförsvarets
            dagar, då kunskapen om krigets miljöeffekter var lägre och inte
            föremål för något större intresse . Inom Nato har emellertid miljöproblemen
            uppmärksammats, och i december 2006 utkom den fjärde reviderade
            utgåvan av Natos standard för miljöskydd vid militära aktiviteter
            Stanag 7141 EP (Edition 4) – Joint Nato doctrine for environmental
            protection during Nato led military activities. Denna lägger fast
            vikten av miljöskydd i samtliga steg i militära aktiviteter och
            trycker särskilt på riktlinjer för miljöriskbedömningar i planeringsskedet
            samt miljöutbildning och övning. FN:s avdelning för fredsbevarande
            operationer håller också på att utarbeta en miljöpolicy, Environmental
            policy for UN field missions, som trycker på vikten av miljöhänsyn
            i alla faser av ett uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-YL7sNL5CXeLM51ZCW6ggfT">
            Den socialdemokratiska regeringen har i regleringsbrev sedan
            2005 gett Försvarsmakten i uppdrag att utarbeta metoder för att
            säkerställa att miljöskydd ur ett hållbarhetsperspektiv beaktas
            vid internationella övningar och insatser. I avsaknad av resultat
            skärpte alliansregeringen kraven i årets regleringsbrev. Den nuvarande
            formuleringen lyder: ”Ett system för att säkerställa att miljöskydd
            ur hållbarhetsperspektiv beaktas vid internationella övningar
            och insatser skall vara infört senast den 31 december 2007”.
          </p>
          <p xml:id="i-Wkow5moC9W1E7KST3JtmrY">
            Kraven avseende hälsoskydd är också annorlunda för ett insatsförsvar
            än i det gamla invasionsförsvaret. Vi vill ju inte bara värna
            om soldaternas överlevnad utan också om deras framtida liv och
            hälsa. Förutom hälsorisker från konventionella vapen och NBC-stridsmedel
            utgörs hotet mot soldaterna vid internationella insatser av ämnen
            och företeelser som kan utgöra såväl akuta som långsiktiga hälsorisker.
            Exempel är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Klimatpåverkan, jordbävningar,
                trafikolyckor, sjukdomsförekomster, skogsbränder och joniserande
                strålning.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Miljöföroreningar såsom förorenat
                vatten, soptippar, luftföroreningar från industrier, förbränningsanläggningar
                och emissioner från fordon.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Risker på grund av att militär
                eller terroristaktivitet skadat industriella kemikalielager, radioaktiva
                källor med mera.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Medvetna utsläpp vid sabotage
                eller terroristangrepp.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-9ZAycgenz9EsgKjk6zjj3f">
            Dessa hot kräver andra preventiva åtgärder än traditionellt NBC-skydd
            och krigssjukvård.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Buh3jSqPcsfe1rWQEFSoV1">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur avser försvarsministern att säkerställa att de efterfrågade
                systemen för miljöskydd är införda i tid för att kunna nyttjas
                i EU Battle groups 2008?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser försvarsministern att säkerställa att nödvändiga
                miljöutbildningar genomförs så att svenska officerare och soldater
                kan leva upp till de nya krav på miljökompetens som krävs vid
                internationella insatser i FN:s regi?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser försvarsministern att försäkra sig om att soldaterna
                i insatsstyrkan på ett professionellt sätt skyddas mot de hot
                som utgörs av andra ämnen än traditionella NBC-stridsmedel vid
                internationella insatser?
              </item>
              <item>
                4. Hur avser försvarsministern att säkerställa att soldater som
                utsätts för exponering får detta dokumenterat?
              </item>
              <item>
                5. Hur avser försvarsministern att uppföljningen av soldatens
                hälsosituation efter hemkomsten ska ske för att i tid upptäcka
                och förhindra långsiktiga hälsoeffekter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
