<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fri entré för vuxna på de statliga museerna</title>
        <author>Israelsson, Margareta (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fri entré för vuxna på de statliga museerna till Lars Leijonborg (fp), utbildningsminister om Fri entré för vuxna på de statliga museerna</title>
          <idno type="rdwebb">GU1028</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1028/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1028</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1028</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF</idno>
            <persName>Margareta Israelsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SgJ7s76CQW3ijjKjz7CD1g" corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF">
          <date when="2006-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TpJXtiZrJ98PrJe4thjdbd" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QhsHjSK4fyCtUBTury8XYc">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NYBzfgk9Axh45aUdtHNjY2" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NYBzfgk9Axh45aUdtHNjY2">
          <ref type="record" target="prot-200607--016">Riksdagens protokoll 2006/07:16 Tisdagen den 7 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2006/07:28 och 33 om fri entré på statliga museer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JFNrqJDTgV1bSy26qnP2ZW">
            Interpellation 2006/07:28 Fri entré för vuxna på de statliga
            museerna av Margareta Israelsson (s) till utbildningsminister
            Lars Leijonborg (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XwJataNqQqjpBrnu84HsyF">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JG9YzWc9zuZNU8M724D3B7">
            I budgetpropositionen för 2007 föreslår regeringen att reformen
            med fri entré för vuxna på statliga museer ska avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-C4fW7jgoG75AGgqbGaUbYn">
            Fri-entré-reformen vid de statliga museerna är såväl ekonomiskt
            som publikt en av de mera omfattande kulturpolitiska reformerna
            i landet under de senaste decennierna. Syftet med reformen var
            att ge allmänheten en breddad tillgång till kulturarvet.
          </p>
          <p xml:id="i-3kCnHnFbCUYfefRmGFST6v">
            Kulturrådet har i sin utvärdering konstaterat att publiktillströmningen
            ökat med ca 160 % 2005. Denna utveckling har även hållit i sig
            under 2006. Trots att många från museisektorn uttryckte viss avvaktan
            inför reformen kan vi nu konstatera att det finns en mycket positiv
            inställning till fri entré bland företrädare för de statliga museerna.
            En mycket glädjande effekt av reformen är att nya besökare som
            aldrig tidigare har besökt de statliga museerna nu har gjort det.
          </p>
          <p xml:id="i-2XkXmue4Fci1g1LG9kZFKj">
            Vissa befarade att reformen skulle påverka museer som inte har
            haft fria entréer och att en konkurrens mellan museer skulle uppstår.
            Så har inte varit fallet, flera museer som tar entréavgift har
            uppvisat större publiktillströmning. Museikakan har alltså växt,
            inte bara fördelats på ett annat sätt, och den fria entrén har
            inte inneburit någon ny form av otillbörlig konkurrens museer
            emellan. Detta är mycket glädjande. Kultur ska komma alla till
            del. Prestigen inom de borgerliga partierna, som har varit emot
            reformen om fria entréer, verkar viktigare än att göra våra statliga
            museer tillgängliga för fler.
          </p>
          <p xml:id="i-3JxahEyFthxVYrYZDWgCoZ">
            En naturlig utveckling av fri-entré-reformen borde vara att fler
            museer, exempelvis länsmuseerna, får ta del av reformen, och inte
            som nu avveckla den.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NAiHK9tSLdgub7izCkp9WS">
            Min fråga till statsrådet är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka skäl ser statsrådet för att ta bort de fria entréerna
                till de statliga museerna för vuxna?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt vill statsrådet främja att fler besöker våra
                museer och att människor som aldrig tidigare har besökt de statliga
                museerna också i fortsättningen ska göra det?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
