<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0685">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholm som fortsatt finanscentrum i Norden</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholm som fortsatt finanscentrum i Norden till Mats Odell (kd), statsråd om Stockholm som fortsatt finanscentrum i Norden</title>
          <idno type="rdwebb">GU10685</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10685/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10685</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10685</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P6j5NxEW4a9TMp9cSLpaxu" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2007-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-cn6Lf79s8mMawWdUYDTi9" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NYcpvy45kHUTmeVxKJsEGK" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-09-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NYcpvy45kHUTmeVxKJsEGK">
          <ref type="record" target="prot-200607--135">Riksdagens protokoll 2006/07:135 Torsdagen den 6 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:685 om Stockholm som fortsatt finanscentrum i Norden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3z8x6wtWMhkpAotkzm17Xd">
            Interpellation 2006/07:685 Stockholm som fortsatt finanscentrum
            i Norden av Börje Vestlund (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7MHCS68e6jmv3PNw264XSY">
            den 27 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-21WdsLzAX572Zsw5p2m9hk">
            Stockholm var för så sent som 30–40 år sedan en industriregion.
            Flera av de stora industrierna, många världsledande, har lagt
            ned sin tillverkning i Stockholm. Ericsson, Atlas Copco, Finnbodavarvet
            med flera finns inte längre. I dag är Stockholm mer än någon annan
            region beroende av tjänstesektorn och en alltmer internationell
            konkurrens. Det som utvecklats under samma tidsperiod är den finansiella
            sektorn, det handlar om banker, försäkringsbolag, mäklartjänster
            med mera. I många visioner för Stockholmsregionen har man därför
            sagt ifrån att man vill se Stockholm som Östersjöns finanscentrum,
            något som det finns ytterst goda möjligheter till enligt många
            bedömare.
          </p>
          <p xml:id="i-Pnx1hTCEQCQyxEYZbkYPNS">
            Nu hotas denna bild rejält. Motorn för att den finansiella sektorn
            ska kunna existera och utvecklas är Stockholmsbörsen (OMX). Riksdagen
            beslutade så sent som i juni 2007 att bemyndiga regeringen att
            sälja ut den del staten äger i OMX. Enligt oss socialdemokrater
            var detta ett oklokt beslut inte minst med hänsyn till just Stockholmsregionen
            och dess nuvarande ”basnäring”. Vi kan nu med facit i hand konstatera
            att vi fick rätt. Det har funnits två spekulanter på Stockholmsbörsen,
            dels Nasdaq och dels Borse Dubai. Vilka den svenska staten vill
            sälja till har inte redovisats. Det har inte heller redovisats
            var OMX ska ha sitt säte; båda spekulanterna har fört resonemang
            om styrelserepresentation men inte om säte för börsen. Även finansmarknadsminister
            Mats Odell har utryckt att det är avgörande vad som händer med
            finansplats Stockholm. Jag vill med anledning av ovanstående fråga
            statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-V3K2i1rXq6d2NbsKjtePhZ">
            Avser statsrådet att inför en försäljning av OMX ta hänsyn till
            hur en försäljning kan komma att påverka finansplats Stockholms
            utveckling?
          </p>
          <p xml:id="i-KvGPkKRgtXRJhyM5dBFxxL">
            Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att säkerställa
            att finanssektorn även i framtiden ska ha goda förutsättningar
            att växa och utvecklas i Stockholm?
          </p>
          <p xml:id="i-DyWAWuNY4gR63uhxs3ACBY">
            När kommer statsrådet att redovisa sitt ställningstagande i den
            aktuella försäljning av Stockholmsbörsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
