<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0597">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utförsäljningen av Vin &amp; Sprit AB</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utförsäljningen av Vin &amp; Sprit AB till Mats Odell (kd), statsråd om Utförsäljningen av Vin &amp; Sprit AB</title>
          <idno type="rdwebb">GU10597</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10597/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10597</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10597</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AcGWvp69Bwmd8Y9oVyCPez" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FuhMfsqHeThqENz5k7vEUe" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NaxEJPFVLfHwD94yAmrK3C" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NaxEJPFVLfHwD94yAmrK3C">
          <ref type="record" target="prot-200607--123">Riksdagens protokoll 2006/07:123 Måndagen den 11 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:593, 598, 597, 599, 612, 623 och 633 om konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AT91SQDHqoMWxLoR5h2Z4E">
            Interpellation 2006/07:597 Utförsäljningen av Vin &amp; Sprit AB
            av Carina Adolfsson Elgestam (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UFe7xBLGjFxtcnyvS5dVVm">
            den 29 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AeC6etx2UMJuVQY8APDB9C">
            Vin &amp; Sprit AB är ett av de företag som står på regeringens utförsäljningslista.
            Vin &amp; Sprits stora framgång på marknaden bygger till stor del
            på varumärket Absolut Vodka. Absolut Vodka har kommit att bli
            ett av de starkaste varumärkena inom spritbranschen, efter lanseringen
            1979 i USA . Marknaden består i dag av 126 länder, och Absolut
            är i dag världens andra största internationella kvalitetsspritvarumärke.
            Vin &amp; Sprit är ett mycket framgångsrikt och lönsamt företag. Det
            är ett av världens tio största internationella alkoholdryckesföretag.
            År 2006 gick företaget med drygt 2 miljarder kronor i vinst och
            hade en avkastning på eget kapital på 22 procent. Vin &amp; Sprit
            har utvecklats till ett starkt och framgångsrikt företag med just
            svenska staten som ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-F7k44cPhEJeiFMHLSGwY8Q">
            Bolaget har en stor produktionsanläggning i Åhus med 240 anställda
            för den extremt framgångsrika produkten Absolut Vodka och ett
            destilleri i Nöbbelöv med drygt 40 anställda. Vin &amp; Sprit är alltså
            en stor och viktig arbetsgivare i Kristianstads kommun. Företrädare
            för Lantbrukarnas Riksförbunds kommungrupp i Kristianstad har
            inför näringsutskottet redovisat bland annat den betydelse produktionen
            av Absolut Vodka har för sysselsättningen i produktionsanläggningarna
            i Åhus och Nöbbelöv och för de skånska veteproducenterna. Produktionen
            ger också spridningseffekter när det gäller sysselsättning till
            andra sektorer. Staten har varit en långsiktig och aktiv ägare
            av Vin &amp; Sprit och kan känna stolthet över hur bolaget har utvecklats.
            Då regeringen i sin proposition inte redovisat några som helst
            ekonomiska eller rationella skäl till att Vin &amp; Sprit AB nu måste
            säljas är mina frågor till statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Rihrn4S3kJHjjVCvTLtTet">
            Vilka bedömningar ligger till grund för statsrådets beslut att
            Vin &amp; Sprit AB nu måste säljas ut?
          </p>
          <p xml:id="i-Memcdf1pcu2ffRUT2Mw6dQ">
            Avser statsrådet att villkora Vin &amp; Sprit AB:s utförsäljning
            med krav på att produktionen även fortsättningsvis blir kvar i
            Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
