<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Abort för utländska kvinnor</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Abort för utländska kvinnor till Göran Hägglund (kd), socialminister om Abort för utländska kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">GU10137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Lars Ohly</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Uf4yoJm13FxozdMwXLDDaX" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2006-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XVo1jCdgHJJjoNF5u349gs" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sr2KFCCLLZXbjieRHQWEjh" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sr2KFCCLLZXbjieRHQWEjh">
          <ref type="record" target="prot-200607--048">Riksdagens protokoll 2006/07:48 Tisdagen den 16 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellationerna 2006/07:129 och 137 om abort för utländska kvinnor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3gMf8JzqrhPUk3h1VR4Cm7">
            Interpellation 2006/07:137 Abort för utländska kvinnor av Lars
            Ohly (v) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EnMDSBc2AA6u2ARTYqMb45">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JNVUeAPP6Mmm9XaudPsse1">
            Enligt den svenska abortlagen får abort utföras i Sverige endast
            om kvinnan är svensk medborgare eller bosatt i Sverige eller om
            Socialstyrelsen av särskilda skäl lämnar tillstånd. Utredningen
            Abort i Sverige (SOU 2005:90) har föreslagit att abortlagen ändras
            så att en utländsk kvinna ska kunna få abort i Sverige utan prövning
            av särskilda skäl och enligt samma regler som för en svensk kvinna.
            Detta innebär att kvinnan ska kunna få abort på egen begäran om
            aborten sker före utgången av graviditetsvecka 18 och efter tillstånd
            från Socialstyrelsen om aborten genomförs senare i graviditeten.
          </p>
          <p xml:id="i-EghwoKWsumw5WKKAfM4AFV">
            Det är en bra förändring. Tidigare under historien reste svenska
            kvinnor till exempelvis Polen för att kunna genomföra aborter.
            Nu är det hög tid att vi erbjuder samma möjligheter för polska
            och andra utländska kvinnor att genomföra säkra aborter här i
            Sverige. Vänsterpartiet vill dessutom att abortlagen ändras så
            att alla kvinnor ska kunna få abort i Sverige utan prövning av
            särskilda skäl och enligt samma regler, oavsett om man har uppehållstillstånd
            här eller ej. Vänsterpartiet tycker dessutom att det vore bra
            om vissa landsting inrättade särskilda abortkliniker som inriktar
            sig på att behandla kvinnor från länder där abort är olagligt.
            En sådan klinik skulle ge utländska kvinnor möjlighet till en
            professionellt utförd abort till en rimlig kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Km4VNZ1zoeD6DLa4nYs5eR">
            Rätt till fri abort på medicinskt säkra villkor är avgörande
            för kvinnors hälsa och frigörelse. Alternativet är illegala, osäkra
            aborter som i många fall leder till livslånga men eller dödsfall.
            Världshälsoorganisationen WHO har beräknat att 400 kvinnor och
            flickor dör varje dag i samband med osäkra aborter. Det är katastrofala
            siffror, som borde mana till kraftfulla internationella insatser
            för sexualupplysning, preventivmedel och säkra aborter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8Yaf9spgw68jMThTyF9XQ8">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Göran Hägglund:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att verkställa utredningens förslag om att
                utländska kvinnor ska kunna få abort i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att utreda frågan om abortkliniker för utländska
                kvinnor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
