<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0305">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Behov av forskning kring strålning</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Behov av forskning kring strålning till Åsa Torstensson (c), statsråd om Behov av forskning kring strålning</title>
          <idno type="rdwebb">GU10305</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10305/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10305</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10305</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TSSHV5z4ZJ1wmRESsqqQ1A" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2007-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DaBxoc8W5Q677b1MK49nPp" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K5nSe5AYMHty6xNQsJ5K5T">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7c57HY4BAdMx2ne1u86jJe" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7c57HY4BAdMx2ne1u86jJe">
          <ref type="record" target="prot-200607--076">Riksdagens protokoll 2006/07:76 Fredagen den 16 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:305 om behov av forskning kring strålning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3VYPpVpyJMe46SiU6ARajp">
            Interpellation 2006/07:305 Behov av forskning kring strålning
            av Jan Lindholm (mp) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EYssd4e93e8BsMJB5yEAhs">
            den 8 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TVTqwyrr8yGmesvBL5vKX1">
            39 procents ökad risk för elakartad tumör i den hjärnhalva som
            befinner sig närmast mobiltelefonen – detta är resultatet i en
            stor studie som letts av WHO-organet IARC.
          </p>
          <p xml:id="i-462X4aNQQy8f87dnPFJUtZ">
            Rapporten publicerades nyligen i den vetenskapliga tidningen
            International Journal of Cancer och bekräftar än en gång flera
            tidigare studier. Den rekommendation som Statens strålskyddsinstitut
            för någon tid sedan lagt ut på sin hemsida, om att man bör använda
            handsfree om man talar mycket i sin mobil, tycks mer än rimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-3SQ53gpuHLKkF963vH4eDo">
            I förhållande till andra hot är fortfarande riskerna med mobiltelefoner
            små, enligt forskningen. Osäkerheten i den kunskapen är dock stor,
            det erkänner till och med SSI. Antalet internflyktingar i Sverige,
            människor som flyr ”civiliserade” trakter på grund av strålning,
            växer för vart år som går. Utbyggnaden av trådlös teknik för olika
            syften gör det samtidigt svårare för ”flyktingarna” att hitta
            områden där de kan vistas utan stor olägenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Mi5DwzSwfNMtjLZ9WpGv4t">
            Några förklaringar till den ohälsa som drabbar dessa individer
            har sjukvården inte i dag. Det finns ytterst lite som vård och
            socialtjänst kan erbjuda för att stötta. Familjer inklusive barn
            drabbas självklart liksom familjernas ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-Kmu69g6mbEqmtRwbdojfBh">
            Sveriges förra regering var inte frikostig med forskningsresurser
            till detta område men den nya borgerliga regeringen är än snålare.
            Flera forskare flyr nu landet eftersom det är lättare att få finansiering
            för forskning kring strålning i andra länder än Sverige. Det Sverige
            som regeringen påstår ska utvecklas genom satsning på kunskap
            väljer medvetet bort forskning kring ett av de snabbast växande
            ohälsoproblemen. Med tanke på hur beroende Sverige är av elektronikindustrin
            vore det rimligt att göra tvärtom och bejaka den forskning som
            har bedrivits på flera institutioner. Det är nämligen mycket troligt
            att det är möjligt att med rätt teknik utveckla trådlös kommunikation
            utan de stora hälsorisker dagens teknik innebär. Några av de forskare
            som nu flyr landet har visat på sådana möjligheter. Varför vill
            inte Sverige vara föregångare?
          </p>
          <p xml:id="i-S7wKC3zcCaqiCoax4UQQ7G">
            Den exempellösa utbyggnad av trådlös teknik som genomförs i Sverige
            måste betraktas som ett gigantiskt experiment där hela befolkningen
            tvingas vara försökskaniner utan att de blivit tillfrågade. Det
            är i dag svårt att hitta stora opåverkade områden och kommuner
            som vill skapa frizoner för sjuka kommunmedborgare för en hopplös
            kamp mot exploatörerna och indirekt mot staten. Hälsan tycks i
            dessa sammanhang helt sakna värde. Många som protesterar blir
            till och med stämda och därmed ytterligare utsatta i det trängda
            läge de redan befinner sig. Man blir straffad för att man försöker
            försvara sin rätt att bo kvar i sitt hus utan att skadas. Omfattar
            regeringens program för bostadslösa även denna grupp? Det är många
            bland de drabbade som har tappat förtroendet för rättssamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-9rfoQ3sf5wnfhqmKghDQ3x">
            Den ohälsobild som enligt de drabbade själva kan relateras till
            elektromagnetiska fält (EMF) eller elektriska utrustningar och
            installationer går inte att förklara med den kunskap vi har kring
            effekt, fält, frekvens, modulation med mera. Det moderna samhället
            har präglats av nyfikenhet och en strävan efter förklaringsmodeller.
            Det är därför svårt att förstå varför politiken inte efterfrågar
            svar på hur sambandet mellan ohälsa och EMF ser ut. Min uppfattning
            är att det vore rimligt att starta ett särskilt FoU-program med
            uppgift att lösa gåtan.
          </p>
          <p xml:id="i-K72Q12w8kAgVBrUu9k6Sts">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-QrCxjuvFuHU4mnRJECbvhK">
            På vilket sätt avser statsrådet att hantera det faktum att upprepade
            forskningsrapporter pekar på ett samband mellan ohälsa och mikrovågsstrålning?
          </p>
          <p xml:id="i-ChCdTBP4FNeCE7AHsfKrix">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att de människor
            som upplever sig tvingade att lämna sitt eget hem på grund av
            ökad strålning ska kunna leva ett människovärdigt liv?
          </p>
          <p xml:id="i-DW97sfUmMtsVTBB4pbiLHB">
            Har statsrådet för avsikt att hantera frågan om huruvida den
            i svensk lag stadgade rätten till en bostad även gäller för de
            personer som flyr för sitt liv på grund av strålning?
          </p>
          <p xml:id="i-3QbH7EM1C1EDrhC9UGi9Hd">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de kommuner
            som så önskar ska få verkliga möjligheter att freda områden från
            strålning i syfte att rädda dessa för att strålskadade personer
            ska kunna överleva där i väntan på att gåtan får en lösning?
          </p>
          <p xml:id="i-HmSfiotQwUf9aZqi2RGrSa">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att stoppa den
            kunskapsflykt från Sverige som nu pågår med anledning av att riktade
            forskningsmedel till detta område helt strukits ur statsbudgeten?
          </p>
          <p xml:id="i-EW2kcjxLXjZfdvE13nhAcU">
            Slutligen vill jag höra om statsrådet avser att verka för att
            ett särskilt forskningsinstitut skapas med uppgift att lösa gåtan
            kring de oförklarliga ohälsofenomen som allt fler uppfattar är
            orsakade av strålning från digital och trådlös kommunikationsteknik.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
