<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen i Somalia</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen i Somalia till Carl Bildt (m), utrikesminister om Situationen i Somalia</title>
          <idno type="rdwebb">GU10213</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SQxmzduHFR1ujQP1KHGEGN" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2007-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MMVYeGCuobJDzR7qFJ5oki" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GZxQbAgk9RSnidogXSkVSi" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GZxQbAgk9RSnidogXSkVSi">
          <ref type="record" target="prot-200607--056">Riksdagens protokoll 2006/07:56 Tisdagen den 30 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:213 om situationen i Somalia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T9MaMj27gWnAsQyArdECY1">
            Interpellation 2006/07:213 Situationen i Somalia av Hans Linde
            (v) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QxLwi73JTovHKJANVDDfFR">
            den 11 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CYwZNVEDPZEyuuRb9GX4n">
            I december 2006 gick etiopiska trupper över gränsen till Somalia.
            Därmed kränkte man etiopiskt territorium. Etiopien har i detta
            sammanhang fått spela samma roll som Israel gjorde i Libanonkriget
            – rollen som USA:s ombud. Det etiopiska ingripandet i Somalia
            hade i likhet med Israels angrepp på Libanon USA:s fulla stöd.
            Det som i dag, den 9 januari 2007, skiljer det etiopiska angreppet
            på Somalia från det israeliska på Libanon är att USA nu själv
            deltagit i krigshandlingarna på Etiopiens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-EBEcj6cSX4zzbi96NoZGrW">
            Etiopien stöder övergångsregeringen som haft sitt säte i staden
            Baidoa. Denna övergångsregering består av ett konglomerat av krigsherrar
            och är skapad som ett försök att åstadkomma fredliga förhållanden.
            Det är i hög grad en artificiell konstruktion utan djupare rötter
            i det somaliska samhället och dess inflytande på utvecklingen
            har dock varit mycket svagt. I praktiken har det varit krigsherrarna
            i olika områden som haft makten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ktemx9c9PHVxv83Q5DBqYu">
            Att konflikten i Somalia kunnat hållas vid liv och under så lång
            tid antagit så blodiga former beror till stor del på att flera
            länder nonchalerat FN:s vapenembargo. I stället har flera länder
            låtit vapnen på olika vägar flöda in i flera länder i regionen,
            bland annat Etiopien och Eritrea. Den svenska regeringen bör i
            FN och EU verka för att vapenembargot mot Somalia blir effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-LCsJYwYdcajbXgTpe1yHWp">
            Situationen i Somalia exploateras på ett egennyttigt sätt av
            flera andra stater. Etiopiens motiv för ingripandet i Somalia
            är främst att man eftersträvar en ställning som regional stormakt
            i Östafrika. Man vill även dölja övergreppen mot den egna befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4K9TD93HuyVTQ8b9NSe3Je">
            Eritrea som ligger i konflikt med Etiopien stöder i eget intresse
            de ”islamistiska domstolarna” i Somalia och OLF (Oromo Liberation
            Front) i Etiopien, samtidigt som man drivit en konflikt med Sudan
            när det gäller situation i östra delarna av landet och har givit
            sitt stöd till rebellgrupper i Darfur.
          </p>
          <p xml:id="i-dnqgAvr9jyeKH1x8TxNZc">
            USA har blandat sig i dessa konflikter. När det gäller konflikten
            mellan Etiopien och Somalia har USA motiverat sitt militära ingripande
            mot de ”islamistiska domstolarna” med att man funnit en handfull
            personer som man misstänker är terrorister. Av dessa misstänkta
            har man under angreppet den 8 januari lyckats döda en av dem –
            men samtidigt dödat minst ett 20-tal andra.
          </p>
          <p xml:id="i-J9pMohq3qFxnfq36Dme2hg">
            Förenta nationerna liksom EU har förespråkat en dialog mellan
            Baidoaregeringen och ”islamistiska domstolarna”. Med största sannolikhet
            har USA:s militära angrepp, som förutom att det strider mot internationell
            lag och precis som när det gäller Afghanistan och Irak undergräver
            FN:s auktoritet, minskat möjligheterna till en dialog mellan Baidoaregeringen
            och ”de islamistiska domstolarna”. Det finns stor risk för att
            USA, liksom i Afghanistan och Irak, i stället för att stävja terrorismen
            stimulerat den.
          </p>
          <p xml:id="i-SfU2FkY3DPAYGzP7gSgfMb">
            I dag finns åtskilliga svenskar av somaliskt ursprung i Somalia.
            Under de förhållanden som råder och eftersom det är risk för att
            de förvärras bör regeringen göra sitt yttersta för att evakuera.
            Den tidigare regeringens agerande under Libanonkriget förpliktar.
          </p>
          <p xml:id="i-VS8FL3AHLBC8qLfKi57ecm">
            Sverige bör i EU och FN med emfas driva att Etiopien lämnar Somalia
            och förmå Eritrea att göra detsamma. USA:s ingripande måste fördömas
            som folkrättsbrott. Sverige bör följa upp och med kraft understödja
            EU:s krav på dialog mellan de ”islamistiska domstolarna” och Baidoaregeringen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MQ2jpjwJuidkMb4P4JAxKf">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att förmå
                de etiopiska styrkorna och eritreanska militärerna att lämna Somalia?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att driva
                på EU:s krav på dialog mellan de ”islamistiska domstolarna” och
                Baidoaregeringen?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att med utgångspunkt i folkrätten rikta
                kritik mot USA för deras militära ingripande i Somalia?
              </item>
              <item>
                4. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att göra
                vapenembargot mot Somalia mer effektiv?
              </item>
              <item>
                5. Vilka initiativ avser ministern att ta för att evakuera svenska
                medborgare som befinner sig i Somalia?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
