<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De svenska minoritetsspråken</title>
        <author>Petersson, Helene i Stockaryd (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>De svenska minoritetsspråken till Jan Björklund (fp), statsråd om De svenska minoritetsspråken</title>
          <idno type="rdwebb">GU10369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <persName>Helene Petersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-94PUsVX3iAGkN7uyQxwMDD" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4yrcdr1gmzUjBBQ2qru1Lf" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3QmhNoQiM2MzWz1Pwnwfy7">
            Interpellation 2006/07:369 De svenska minoritetsspråken av Helene
            Petersson i Stockaryd (s) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-27MZJrgxRcPJq8bjtSupF4">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tu56EcdpCqrfZ1g1rSvGdn">
            De språk som utgör nationella minoritetsspråk i Sverige är samiska,
            finska, meänkieli (tornedalsfinska), jiddisch och romani chib.
            Dessa språk omfattas av Sveriges ratifikation av den europeiska
            stadgan om landsdels- eller minoritetsspråk. De nationella minoritetsspråken
            är skyddade i lag.
          </p>
          <p xml:id="i-8QEhFn291xfDzY6nmSpfaV">
            Sedan år 2000 utgör minoritetspolitiken ett eget politikområde
            inom statsbudgeten. Målet med den svenska minoritetspolitiken
            är att ge skydd för de nationella minoriteterna och stärka deras
            möjligheter till inflytande samt stödja de historiska minoritetsspråken
            så att de hålls levande.
          </p>
          <p xml:id="i-Xjw1aMRTB8hL33Sriishhx">
            Det är viktigt att alla barn i Sverige får kunskap om de nationella
            minoriteternas historia samt om deras kultur, språk och religion.
            Därför ingår det i skolans läroplaner att kunskap ska ges om de
            nationella minoriteterna och minoritetsspråken. Modersmålsundervisning
            och tvåspråkig undervisning har stor betydelse när det gäller
            att stödja och stärka minoritetsspråken. Skolverket ska inom ramen
            för sin tillsyn särskilt följa utvecklingen av modersmålsundervisning
            och tvåspråkig undervisning för de nationella minoriteterna.
          </p>
          <p xml:id="i-UW4nBzTaSa71imnEUvLki6">
            Detta är den politik som riksdagen har lagt fast. Men det kommer
            signaler om att verkligheten ser annorlunda ut. Några exempel:
          </p>
          <p xml:id="i-4ZGhrpFijqSV2hVjtusi5D">
            Sameskolstyrelsen har pekat på de otillräckliga ekonomiska resurserna
            för att kunna genomföra den samiska undervisningen på ett tillfredsställande
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5SsuuXmo37CHRff5c94fMD">
            Enligt den kartläggning som Skolverket gjorde år 2005 fullföljer
            en stor grupp romska barn inte sin grundutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-MGmwBz5hzNBUUWBePmMM2D">
            De judiska församlingarna fruktar att den aktuella debatten om
            konfessionella friskolor ska få negativa följder också för de
            judiska friskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-HnB3zx2NWsk6PQLBHtcU6P">
            Jag vill fråga skolministern vilka åtgärder han är beredd att
            vidta på sitt ansvarsområde för att de mål som har lagts fast
            i den svenska minoritetspolitiken ska uppnås.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
