<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Människor med utländsk bakgrund som står längst bort från arbetsmarknaden</title>
        <author>Papadopoulos, Nikos (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Människor med utländsk bakgrund som står längst bort från arbetsmarknaden till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Människor med utländsk bakgrund som står längst bort från arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GU10570</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10570/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10570</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10570</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw</idno>
            <persName>Nikos Papadopoulos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8rfHCm9B1bS9RQfASSAUJr" corresp="i-SYmctpvT7BxsqFzwPADUfw">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6S3qBvUbxEM5ouYZMGpoaP">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JErzDAqHNd4AVHrV7T7ZKc" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HoAhr6PFivMTfmXmsrAzPr">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GwW2P4Smdh9CGADtrn5dYx" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GwW2P4Smdh9CGADtrn5dYx">
          <ref type="record" target="prot-200607--131">Riksdagens protokoll 2006/07:131 Torsdagen den 21 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:570 om människor med utländsk bakgrund som står längst bort från arbetsmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UM8m48My5ExdgYUu3vJGBo">
            Interpellation 2006/07:570 Människor med utländsk bakgrund som
            står längst bort från arbetsmarknaden av Nikos Papadopoulos (s)
            till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7hSPPMWGVv5mNBDs1rAtHE">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BCBJFkpwUbnAtrGddPCCeE">
            Regeringen har i vårpropositionen klarlagt de ekonomiska förutsättningarna
            för arbetsförmedlingarnas verksamhet för resten av 2007. Den nya
            insatsen jobb- och utvecklingsgarantin ska ersätta aktivitetsgarantin.
            I vårpropositionen tillförs inga nya resurser till aktivitetsstöd
            för att de arbetslösa ska kunna delta i garantin under andra halvåret
            2007. Det innebär att arbetsmedlingarna måste använda en stor
            del av de befintliga resurserna för att klara övergången, vilket
            kommer att leda till ökad passivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-VyP1WZhCRp5CNySCehHYzZ">
            Just nu utvecklas arbetsmarknaden på många sätt positivt, särskilt
            i Stockholm. Företag, organisationer och den offentliga sektorn
            anmäler nya lediga platser till landets arbetsförmedlingar i hög
            takt, många arbetslösa får jobb och sysselsättningen stiger. Men
            alla får inte del av utvecklingen. Fortfarande saknar många människor
            ett arbete. Det gäller särskilt ungdomar, människor med utländsk
            bakgrund och funktionshindrade.
          </p>
          <p xml:id="i-CswWqWepnSrS53mEfE69bA">
            Arbetsförmedlingarna uttrycker en stor oro för den nuvarande
            utvecklingen och att långtidsarbetslösheten stiger bland vissa
            invandrargrupper och för dem som står längst bort från arbetsmarknaden.
            Många av dem är inte rustade för att ta de nya jobb som erbjuds
            och arbetsförmedlingarna saknar resurser för ett aktivt arbete.
            Aktivitetsgarantin som har kunnat användas för att förbereda människor
            för anställning och arbete tas nu bort och ersätts med ett system
            som inte ger samma möjligheter.
          </p>
          <p xml:id="i-68JGksrFUqpSb8UU2FfzPC">
            Att regeringen inte ger resurser i vårpropositionen till aktivitetsstöd
            kommer att innebära ett stopp för arbetslösa att delta i garantin
            under andra halvåret. Det kommer att ytterligare försvåra situationen
            för dem som mest behöver stöd. Situationen försvåras ytterligare
            av den stora flyktingtillströmning som nu sker från bland annat
            Irak. Även här saknar regeringen en strategi och konkreta åtgärder
            för att få människor i sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-5QXfRAVzSraDS5bg9wH66t">
            Nystartsjobben har heller inte haft några större effekter på
            sysselsättningsläget för denna grupp. Regeringens åtgärder har
            inte gett tillräckliga effekter. Snarare är utvecklingen att den
            grupp som står längst bort från arbetsmarknaden ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-NLuRK4jJYU6n1VceJpFMFQ">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-Bm2ARANFMhq9g8gv9xcTmt">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att ge arbetsförmedlingarna
            ekonomiska förutsättningar att under året arbeta med aktivitetsgarantin?
          </p>
          <p xml:id="i-GTUGLbsUDiMqvBnHQvk8Vb">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att ytterligare vidta för att
            förbättra situationen för dem som står längst bort från arbetsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
