<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0562">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stärkt rätt till heltidsanställning</title>
        <author>Nilsson, Jennie (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stärkt rätt till heltidsanställning till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Stärkt rätt till heltidsanställning</title>
          <idno type="rdwebb">GU10562</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10562/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10562</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10562</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cxe2aqCLBixfb9DNEefXsW" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WAqRotm5qsCe9GMMwSFLHT" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DmjMfntDAQKPpUwHj8ymee" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DmjMfntDAQKPpUwHj8ymee">
          <ref type="record" target="prot-200607--120">Riksdagens protokoll 2006/07:120 Tisdagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2006/07:562 om stärkt rätt till heltidsanställning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SXaVXqrtMiFvihm1dRuhri">
            Interpellation 2006/07:562 Stärkt rätt till heltidsanställning
            av Jennie Nilsson (s) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NXDbiJcMJpDhtURJ8c4tqV">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fqoi2Ni5y3uSonDaAJJy8S">
            Att kvinnor och män ska ha samma möjligheter till försörjning
            och ekonomiskt oberoende genom arbete borde vara en självklarhet
            på en modern arbetsmarknad.
          </p>
          <p xml:id="i-TW6azaSeAJddmgV2bq3B8y">
            Men fortfarande följer arbetets villkor ett tydligt könsmönster.
            Kvinnor tvingas i hög utsträckning att hålla till godo med ett
            arbetsliv som begränsar deras livsutrymme och där det ofrivilliga
            deltidsarbetet utgör ett av de största hindren för personlig frihet.
          </p>
          <p xml:id="i-4ph2duNPm1Gs49yz8kZKSA">
            I den offentliga debatten påstås ofta att deltidsanställningar
            i grunden är bra eftersom de antas leda till heltidsanställningar.
            Men det har tydligt visat sig att risken är stor för att deltidsarbetande
            låses in i deltidsfällan under mycket lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-CunnJjhyXLbjrHfXAZwbaA">
            Den typiska deltidsarbetande är ung, kvinna och hon har ett LO-yrke.
            Att omkring 200 000 personer, majoriteten unga kvinnor, har arbetsvillkor
            som inte ger tillfredsställande möjligheter till egen försörjning
            är givetvis skäl nog för att minska användningen av slentrianmässiga
            deltidsanställningar. Ett annat skäl är att deltidsarbetande ofta
            har sämre tillgång till information, begränsade möjligheter till
            vidareutbildning och avancemang samt sämre löneutveckling. Ofrivilligt
            deltidsarbete är alltså en starkt bidragande orsak till att orättvisor
            mellan könen cementeras fast.
          </p>
          <p xml:id="i-ME8ewwurp2WQyPybrcymMU">
            Vi socialdemokrater anser att det behövs starkare regler för
            att kvinnor inom framför allt handel, service, gemensam sektor
            – de branscher där deltider är mest frekventa – ska kunna öka
            sin arbetstid. En lagstiftning kan fungera som ett bra stöd för
            att intensifiera arbetet för fler heltidsanställningar. Detta
            ska i sin tur bidra till att riva några av de barriärer som i
            dag begränsar kvinnors möjligheter till ekonomiskt oberoende.
            Likvärdiga villkor för arbete, egen försörjning och personlig
            utveckling – allt detta som i dag är självklarheter för majoriteten
            av män.
          </p>
          <p xml:id="i-GCdmCi8FdXuCZfXKk7ZnVw">
            Med anledning av ovanstående resonemang vill jag fråga arbetsmarknadsministern
            om han ämnar ta några initiativ för att stärka rätten till heltidsanställning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
