<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Granskning av företag i Sudan</title>
        <author>Hultqvist, Peter (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Granskning av företag i Sudan till Sten Tolgfors (m), statsråd om Granskning av företag i Sudan</title>
          <idno type="rdwebb">GU10477</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10477/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10477</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10477</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DstHs1uBVUSWv4pcokanGz" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2007-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PpwFJmvyihn4Bf1jvUfQU1">
          <date when="2007-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R4x9k3uD5nheyeSQEB7cWr" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2007-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Uh1HG7ukHj7tLyyaBY36wo">
          <date when="2007-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5isWth6yjQUoptiwW2Q9RC" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2007-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5isWth6yjQUoptiwW2Q9RC">
          <ref type="record" target="prot-200607--105">Riksdagens protokoll 2006/07:105 Fredagen den 11 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:477 om granskning av företag i Sudan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dmncsan5CQX3RWVGu9cLB2">
            Interpellation 2006/07:477 Granskning av företag i Sudan av Peter
            Hultqvist (s) till statsrådet Sten Tolgfors (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GQg989jdAa7QeEHEPPWsZW">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9pXhkNRPUnd2p179PqWNZV">
            I ett svar på en enkel fråga 2006/07:945 från undertecknad hävdar
            utrikeshandelsministern att inga planer finns på att tillsätta
            en särskild utredning för att studera enskilda svenska företags
            verksamhet i Sudan. Enligt ministern ingår studium av oljefrågor
            och oljeutvinningens betydelse för utvecklingen i Sudan i det
            material som UD och EU kontinuerligt framställer.
          </p>
          <p xml:id="i-FW1zuzjf81qQEsf8NGUxgm">
            Självfallet har detta material, inte minst mot bakgrund av debatten
            om Lundin Petroleums engagemang i området, ett stort allmänintresse.
            Jag förutsätter att underlag och analyser av detta slag ger en
            bra och heltäckande bild av effekterna av Lundin Petroleums verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-CyN7emwULhexd6pdwG8K5s">
            Jag har i ett brev till utrikeshandelsministern begärt det material
            som han hänvisar till i svaret på min enkla fråga. För den händelse
            ministern inte anser sig kunna redogöra för eller offentliggöra
            de analyser och material som EU och UD förfogar över blir naturligtvis
            frågan om en särskild offentlig utredning aktuell. Det kanadensiska
            parlamentet har genom den så kallade Harkerrapporten tidigare
            tagit ett sådant initiativ. Oljebolaget Talismans verksamhet i
            Sudan granskades. En lång rad graverande förhållanden framkom.
          </p>
          <p xml:id="i-52dvwMAbNS7t11eyFGzTsF">
            Eftersom Sudan är en hård diktatur där nära relationer till såväl
            den sudanesiska statsledningen som det nationella oljebolaget
            Sudapet krävs för att kunna syssla med oljeprospektering är inte
            bara allmänintresset kring omständigheterna för denna verksamhet
            stort. Dessutom är det rent etiska förhållningssättet värt en
            särskild analys.
          </p>
          <p xml:id="i-CtxMrjB6EG4Raz79ZKXd9z">
            En särskild offentlig bred analys skulle kunna bidra till att
            skingra många frågetecken. Dessutom skulle den kunna ge en heltäckande
            och ej tillrättalagd bild av Lundin Petroleums verksamhet i Sudan.
            För regeringens del borde det vara av stort intresse mot bakgrund
            av att Sudan just nu är en av världens verkliga krishärdar.
          </p>
          <p xml:id="i-49fdp9oVSUABEJ2BRyLyYY">
            Min fråga till ministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-5gxQXSCpudUuhfsomDbQkL">
            Vilka initiativ avser ministern att ta för att ge en bred allmänhet
            klarhet i de ekonomiska, sociala, humanitära och konfliktrelaterade
            konsekvenserna av svenskt företags oljeprospektering i Sudan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
