<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0577">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Genuspedagoger och jämställdhet i skolan</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Genuspedagoger och jämställdhet i skolan till Jan Björklund (fp), statsråd om Genuspedagoger och jämställdhet i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GU10577</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10577/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10577</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10577</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UjXm5NQSbuBo5qGNuFNZo" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2007-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dpjy44VzNYiYoaXSgfU8uE" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-05-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Br9V5XHU52MXANwc4poUWD" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Br9V5XHU52MXANwc4poUWD">
          <ref type="record" target="prot-200607--128">Riksdagens protokoll 2006/07:128 Måndagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2006/07:577 om genuspedagoger och jämställdhet i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VoiczXddUiStyhKbu4qxZJ">
            Interpellation 2006/07:577 Genuspedagoger och jämställdhet i
            skolan av Rossana Dinamarca (v) till statsrådet Jan Björklund
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PySgWNi1XMvfQGC5LLyd6M">
            den 25 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EFp6m7xrk8sfDoAo4qzm8U">
            För att förbättra och förstärka jämställdhetsarbetet i förskolan
            och skolan avsatte Vänsterpartiet tillsammans med Socialdemokraterna
            och Miljöpartiet pengar i budgetpropositionen för 2002 för att
            utbilda minst en genuspedagog i varje kommun. Tanken är att genuspedagogerna
            ”skall arbeta med jämställdhetsfrågor i den pedagogiska praktiken
            för att höja kvaliteten och öka måluppfyllelsen inom detta kunskapsområde”.
          </p>
          <p xml:id="i-VKC8pApjgQrP9RRAAw1Xaz">
            För att jämställdhetsarbetet ska vara framgångsrikt måste det
            finnas med i hela verksamheten i förskola och skola. Därför måste
            varje anställd få tillräcklig kunskap och medvetenhet om hur det
            egna förhållningssättet och den pedagogiska verksamheten påverkar
            ur jämställdhetssynpunkt. Genuspedagogerna skulle kunna ha en
            viktig del i detta arbete, men för att genuspedagogerna ska få
            möjlighet att nå alla anställda krävs att de är fler, och en genuspedagog
            per kommun är därför otillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-F28LXL1E98kw1tpmC1SUaw">
            En annan förutsättning för att genuspedagogernas kompetens ska
            kunna tas till vara är att de har tillräckligt med tid och resurser
            till sitt förfogande. Alltför många av dem som har utbildat sig
            till genuspedagog måste bedriva jämställdhetsarbetet inom ramen
            för sina ordinarie tjänster. Det finns därför ett stort behov
            av mer resurser för att inrätta särskilda tjänster för genuspedagogerna
            i kommunerna och på skolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-54LDgco9SzABuzby9Ae3XW">
            Jämställdhet är ett rörligt kunskapsområde. Ny forskning och
            nya erfarenheter läggs hela tiden till den tidigare kunskapen
            och nya metoder och förhållningssätt utvecklas för att främja
            jämställdheten. För att genuspedagogernas arbete ska vara framgångsrikt
            är det viktigt att de får tillgång till ny kunskap. Redan utbildade
            genuspedagoger måste därför få möjlighet att fortbilda sig och
            få kontinuerlig kompetensutveckling.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PTzt9vTEYEkcR6mQbcyuBZ">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att ta initiativ till utbildning av fler
                genuspedagoger och fortbildning för redan befintliga genuspedagoger,
                eller kommer det att ingå i den satsning på lärares kompetensutveckling,
                som regeringen har aviserat?
              </item>
              <item>
                2. På vilket sätt kommer statsrådet att verka för att genuspedagogerna
                får bättre förutsättningar att ”arbeta med jämställdhetsfrågor
                i den pedagogiska praktiken för att höja kvaliteten och öka måluppfyllelsen
                inom detta kunskapsområde”?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
