<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt initiativ till internationell HBT-konvention och HBT-världskonferens</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt initiativ till internationell HBT-konvention och HBT-världskonferens till Carl Bildt (m), utrikesminister om Svenskt initiativ till internationell HBT-konvention och HBT-världskonferens</title>
          <idno type="rdwebb">GU1072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NC3yoNi4qdN4Y2fMursqFp" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2006-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QAhyo5BeZfQXzhAGUvRH2j" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WS3no183h7tHyF466U2f95">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WGj4aMPae44kYP9RhYYswL" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WGj4aMPae44kYP9RhYYswL">
          <ref type="record" target="prot-200607--038">Riksdagens protokoll 2006/07:38 Tisdagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:72 om svenskt initiativ till internationell HBT-konvention och HBT-världskonferens</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4BFPhJa1Si9dQDnByG5QFH">
            Interpellation 2006/07:72 Svenskt initiativ till internationell
            HBT-konvention och HBT-världskonferens av Birgitta Ohlsson (fp)
            till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9A9b4E1PBvNe88xhzdnQfW">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U2DHwvzUxN5F5Lsryk4XSL">
            Algeriet, Brunei, Cooköarna, Djibouti, Etiopien, Fiji, Gambia,
            Ghana, Iran, Jamaica, Libyen, Kenya, Malaysia, Nepal, Oman, Pakistan,
            Saudiarabien, Tanzania, Uzbekistan, Västra Samoa och Zimbabwe
            är några av de länder där det fortfarande är ett brott att älska
            med någon av samma kön. Det finns också länder, bland annat Iran,
            där det förekommer dödsstraff för homosexuella handlingar. Förtrycket
            mot transpersoner är även det utbrett i många länder.
          </p>
          <p xml:id="i-SKdphW5jcpq8Q73EirXqnm">
            Omkring 70 länder har fortfarande totalförbud mot homosexualitet.
            I dessa länder är det alltså ett brott att älska någon av samma
            kön, och straffen kan vara allt från fängelse till prygling och
            i värsta fall dödsstraff. Värst är situationen i länder som regeras
            av totalitära diktaturer stödda på religiös fanatism som mullornas
            Iran, där avrättningar av homosexuella fortfarande sker. Även
            i vissa av den europeiska unionens medlemsländer som Polen och
            Lettland har otaliga fysiska övergrepp skett och avancerat motstånd
            gentemot HBT- personers yttrande- och föreningsfrihet inträffat.
          </p>
          <p xml:id="i-HKwaG5GEcUJSLmwrqEaz5T">
            I frågor kring sexuell läggning och könsidentitet råder det oftast
            tystnad i det internationella systemet. När förföljelsen av HBT-personer
            trots allt uppmärksammas sker det ofta som en reaktion på händelser
            i enskilda länder. Men man måste också lyfta fram de övergripande
            mönster och värdesystem som upprätthåller diskriminering och förtryck.
            Det är ett problem att frågor kring sexuell läggning och könsidentitet
            förtigs och att det inte finns något internationellt människorättsorgan
            som har som särskild uppgift att bevaka förtryck av sexuell läggning
            eller könsidentitet.
          </p>
          <p xml:id="i-4BSry9tU723N8BMmtxJvTZ">
            Sverige skulle kunna ta initiativ till en världskonferens om
            homosexuellas, bisexuellas och transpersoners mänskliga rättigheter.
            När människor fängslas och torteras för sin kärlek, eller när
            HBT-grupper i förtryckarländer förföljs eller förbjuds, är detta
            en kränkning av de mänskliga rättigheterna. Rätten till privatliv,
            mötesfrihet och opinionsfrihet borde vara lika självklar för HBT-personer
            som för andra, men så är det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-Xh29W1MK5XoicLkEVrQMSp">
            En världskonferens om HBT-personers mänskliga rättigheter är
            ett sätt att bryta tystnaden i det internationella systemet och
            skapa ett tryck på regeringar i olika länder att deklarera var
            de står. På samma sätt som 1972 års miljökonferens, kvinnokonferenserna
            eller världskonferensen mot kommersiell sexuell exploatering av
            barn kan en världskonferens om HBT-frågor vara ett viktigt steg
            mot att ett osynliggjort samhällsproblem blir en legitim fråga
            i internationell politik. Det vore också ett betydelsefullt tillfälle
            för HBT-organisationer och andra människorättsorganisationer att
            få göra sin röst hörd på den internationella arenan. Världskonferensen
            skulle kunna ses som startskottet på en process där målet är att
            skapa en särskild folkrättslig konvention om HBT-personers mänskliga
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-C733vXJvV4jzT6jsuS5UBg">
            De centrala människorättskonventionerna kompletteras och fördjupas
            av särskilda konventioner på olika områden. På samma sätt som
            det finns internationella konventioner för minoriteters rättigheter
            och för att undanröja all diskriminering av kvinnor bör det finnas
            en konvention för att undanröja all diskriminering på grund av
            sexuell läggning eller könsidentitet.
          </p>
          <p xml:id="i-WYxG7an9jhm9qnZLiaZgBg">
            En internationell konvention har flera viktiga fördelar. För
            det första skulle den bara genom sin existens vara en kraftfull
            markering av att människorätten är universell oavsett sexuell
            läggning och könsidentitet. För det andra skulle den vara en allmänt
            erkänd internationell standard som kan underlätta reformarbetet
            i de länder där det finns en politisk vilja att avskaffa diskriminering.
            För det tredje skulle uppföljningen av hur konventionen efterlevs
            vara en värdefull internationell bevakning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5PDpEQNHmcb13qSq9YoNCg">
            Konventionen bör ta sin utgångspunkt i FN:s förklaring om de
            mänskliga rättigheterna och FN:s konventioner om medborgerliga,
            politiska, ekonomiska och sociala rättigheter. Det är därför naturligt
            att den ingår i FN:s konventionssystem. Innehållet bör innefatta
            vissa minimikrav på konventionsstaternas straff‑, organisations‑,
            mötes- och tryckfrihetslagstiftning samt vissa minimiåtaganden
            vad gäller familjerättsligt erkännande av samkönade relationer
            samt medborgares diskrimineringsskydd gentemot det allmänna. Konventionsstaterna
            bör också vara förhindrade att införa ny lagstiftning som särbehandlar
            medborgare med avseende på sexuell läggning eller könsidentitet.
            Ett delmål mot en konvention skulle kunna vara att tillsammans
            med andra länder verka för en resolution mot förtryck på grund
            av sexuell läggning och könsidentitet.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att initiera en FN-konvention om diskriminering
                av HBT-personer?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att initiera en världskonferens om
                HBT-personers rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
