<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0012">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenskt uran till kärnvapen</title>
        <author>Johansson, Wiwi-Anne (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenskt uran till kärnvapen till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Svenskt uran till kärnvapen</title>
          <idno type="rdwebb">GU1012</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1012/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1012</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1012</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XwXV3r3feTmDDBkSNNZW21" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2006-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Qr9DjbhHNffaijXA9gaLTM">
          <date when="2006-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JvZMx71nFPfA94povHFpFk" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2006-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PkKmaN3zctZyYnjPCXC18A">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U1DFng8F6VbQk5mET1j5E9" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U1DFng8F6VbQk5mET1j5E9">
          <ref type="record" target="prot-200607--014">Riksdagens protokoll 2006/07:14 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2006/07:12 om svenskt uran till kärnvapen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BGZrQKYFUY2erAXem31nWh">
            Interpellation 2006/07:12 Svenskt uran till kärnvapen av Wiwi-Anne
            Johansson (v) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V2g18ZtyRrtopSnKodYQrM">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JYrgP7eeofneyFXkH49fLn">
            Uranbrytning är en oerhört miljöförstörande verksamhet. I dag
            förekommer ingen uranbrytning i Sverige. Den lades ned på grund
            av olönsamhet och av miljöskäl. Efter det korta uranbrytningsäventyret
            i Västergötland på 1950- och 1960-talen finns fortfarande ärr
            i naturen som inte kunnat läkas trots att 180 miljoner kronor
            lagts ned på restaurering av området.
          </p>
          <p xml:id="i-WVjbGXef9dTxy8FhN55aNK">
            Vänsterpartiet har en tydlig hållning i kärnkraftsfrågan. Vi
            vill avveckla kärnkraften eftersom den är en ohållbar energiform
            och hela verksamheten, inklusive uranbrytning och hantering av
            avfallet, medför alltför stora risker. Det är inte solidariskt
            att oftast fattiga människor i andra länder (indianer i Kanada,
            aboriginer i Australien och så vidare) ska lida av uranbrytningens
            konsekvenser för att vi ska kunna köra våra kärnkraftverk. Logiken
            av detta blir att kärnkraften måste avvecklas. För detta har vi
            dock tyvärr inget stöd i riksdagen i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-BmS63tmMQkBkZamBThenor">
            Nu söker utländska, transnationella bolag efter uran på ett 20-tal
            platser i Sverige. De undersöker var det kan bli lönsamt att bryta
            den uranmalm som uranet sedan ska extraheras ur och anrikas till
            kärnkrafts- eller vapenkvalitet. Detta, menar man, ska bli en
            lönsam verksamhet när det blir ont om uran till världens kärnreaktorer
            och vapenprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-91cwjngphUsnNQXQe6LCPP">
            Enligt Euratomfördraget är allt klyvbart material gemensam EU-egendom.
            Medlemsländer, företag eller personer som producerat eller importerat
            materialet ska ha obegränsad rätt att utnyttja det @ men Euratom
            har företrädesrätt. Det här skrevs när man förväntade sig att
            det kunde uppkomma en brist på uran. När så inte skedde försvarade
            Euratoms förespråkare texten med att den ändå aldrig kommit till
            användning. Därmed står den kvar. Vänsterpartiet och många med
            oss har länge påpekat att Euratomfördraget är föråldrat och bör
            tas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-TntCr4xY9ejfKRALv2Ewgq">
            Nu står vi inför en situation då uranpriserna stiger och malmen
            i Sverige kan komma att vara lönsam att bryta. Det kan också fortare
            än vi trott bli möjligt att EU verkligen gör anspråk på svenska
            urantillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-USonoxT7sQ6Wcur6ax7J5w">
            Inom EU finns förutom länder med kärnkraft också två kärnvapenstater.
            Att separera vilket uran som går till civil kraft och vilket som
            eventuellt går till vapentillverkning lär inte vara någon lätt,
            om ens möjlig, uppgift.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QaD4yuMNRZLK6b2dJFh8cj">
            Jag vill därför fråga ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur kommer ministern att ställa sig till uranbrytning i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att förhindra
                att uran från gruvor i Sverige hamnar i engelska eller franska
                kärnvapen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
