<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0150">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU och alkoholen</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU och alkoholen till Maria Larsson (kd), statsråd om EU och alkoholen</title>
          <idno type="rdwebb">GU10150</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10150/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10150</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10150</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YKxUSE9TWFWxPHRa3uyzVd" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2006-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M1fhBnrcCiFEY14BUEj1Z6" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2006-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R8tTFujeHDqnfbeqVTaL14" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2006-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R8tTFujeHDqnfbeqVTaL14">
          <ref type="record" target="prot-200607--046">Riksdagens protokoll 2006/07:46 Torsdagen den 21 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:150 om EU och alkoholen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BRjNTDsMvjQWHJb6jYUZXJ">
            Interpellation 2006/07:150 EU och alkoholen av Egon Frid (v)
            till statsrådet Maria Larsson (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Le79aLTQbU3sNBZssjoDeh">
            den 11 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ck3w3A3u9zoTex8ScJWHv6">
            Sveriges medlemskap i EU har inneburit att flera av de verksamma
            instrument som medverkat till att begränsa alkoholskadorna trubbats
            av, vilket fått till följd att totalkonsumtionen av alkohol ökat
            kraftigt. När den ökar vet vi hur folkhälsan försämras och missbruksproblemen
            förvärras. Sverige har tvingats sänka alkoholskatten på öl och
            vin och slopa införselkvoterna för privat konsumtion.
          </p>
          <p xml:id="i-Diu8MuLvAVuxn8ktj56oN">
            Trycket mot Systembolagets monopol har ökat. Detta menar vi i
            Vänsterpartiet är särskilt oroande, eftersom Systembolaget är
            ett mycket viktigt alkoholpolitiskt instrument genom sitt folkhälsopolitiska
            uppdrag att bland annat kontrollera att alkohol inte säljs till
            underåriga. Till skillnad från privata företag har inte Systembolaget
            uppdraget från sin ägare att maximera sin vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-WkSpzGxThqjRt3nPfiJcLs">
            Folkhälsomotiven överskuggar statens intresse av att ha en expansiv
            marknadsföring och avkastning. Dessutom medverkar Systembolaget
            till att nå en bred allmänhet med information om alkohol och dess
            skadeverkningar på ett betydligt bättre sätt än andra avsändare.
            Företaget har genom sin monopolställning också en möjlighet att
            genom lokala beslut begränsa tillgängligheten på alkohol genom
            sina öppettider.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZtE3XZCxVvpfhbWNhdB85">
            I folkomröstningen inför EU-medlemskapet varnade Vänsterpartiet
            för att medlemskapet skulle bidra till ökad alkoholkonsumtion
            medan andra partier försäkrade att vi inom ramen för EU-medlemskapet
            skulle kunna behålla en restriktiv alkoholpolitik. Vi kan nu konstatera
            att det inte var sant.
          </p>
          <p xml:id="i-B8HsTG8EgWe6VEdaFLP5dA">
            Det är bara att beklaga att vi fick rätt eftersom konsekvenserna
            av en ökad alkoholkonsumtion är så allvarliga – flera alkoholrelaterade
            skador, ökad misshandel, flera som dör på grund av alkoholmissbruk
            och ökad rattonykterhet. Kort sagt: folkhälsan har försämrats!
            Det är en utveckling som förskräcker.
          </p>
          <p xml:id="i-YP77GdtXeZtMD6g7oZ34QV">
            Som bekant har en höjning av minimiskatterna på alkohol i EU
            föreslagits, men denna höjning innebar endast ett återställande
            av skattesatserna för de senaste årens inflation. EU-länderna
            lyckades dock inte ens komma överens om detta lilla steg. I stället
            ska kommissionen genomföra en studie om alkoholbeskattning. Det
            är anmärkningsvärt hur oförmögna EU-länderna är att genomföra
            förbättringar på alkoholområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-KfDhjzZUgy4VHuuE6cWN2R">
            Nyligen kom en EU-strategi för att stödja medlemsstaterna i arbetet
            med att minska de alkoholrelaterade skadorna. Visserligen är det
            positivt att man på EU-nivå börjat tala om folkhälsoaspekten på
            alkoholfrågan, men strategin ligger ändå väldigt långt från utgångspunkten
            att totalkonsumtionen måste minska.
          </p>
          <p xml:id="i-4HXEX4nCwVJsMShTfaehVZ">
            Strategin innehåller ingen kritik av alkoholkonsumtion i sig,
            utan den är helt inriktad på skadlig och riskfylld konsumtion.
            Vidare saknas i grunden också alla förslag om åtgärder mot vuxnas
            alkoholkonsumtion. Det får trots allt betraktas som något förvånande
            då det så sent som i våras slagits fast att 200 000 människor
            i Europa går en för tidig död till mötes som en följd av alkoholrelaterade
            skador och olyckor.
          </p>
          <p xml:id="i-PHiDYhTtwy5ucKUwm7npEB">
            De skarpa förslag som uppenbarligen fanns i de tidigare strategiutkasten
            har förkastats och ersatts med åtgärder som man erfarenhetsmässigt
            vet saknar effekt på skador och samhällsekonomi. Man har betonat
            att strategin inte berör alkoholbruk som sådant utan endast alkoholmissbruk
            och dess skadeverkningar. Respekten för de olika medlemsländernas
            dryckesvanor och dryckeskulturer betonas också.
          </p>
          <p xml:id="i-8KNqnH7tmvyhHNzwYy4nvt">
            Det sammantagna intrycket av alkoholstrategin är att EU fortfarande
            sitter i knät på alkoholindustrin medan de organisationer som
            företräder folkhälsointressen och en restriktiv alkoholsyn har
            svårare att göra sin röst hörd i EU-sammanhang än till exempel
            företrädare för alkoholindustrin.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AGcpRD7xDHuKZozDgZiKEB">
            Därför vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur avser statsrådet att agera för att arbeta vidare med alkoholstrategin
                och för att långsiktigt kunna föra in mera resultatinriktade åtgärder?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet att göra för att föra upp frågan om totalkonsumtionsmodellen
                som utgångspunkt för alkoholarbetet i EU-sammanhang?
              </item>
              <item>
                3. Finns det enligt statsrådet någon risk att EU:s strategi påverkar
                den svenska alkoholpolitiken i urholkande riktning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
