<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0346">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges inställning till IMF:s och Världsbankens regelverk</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges inställning till IMF:s och Världsbankens regelverk till Gunilla Carlsson (m), statsråd om Sveriges inställning till IMF:s och Världsbankens regelverk</title>
          <idno type="rdwebb">GU10346</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10346/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10346</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10346</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SmzekF7XBmwks1sditRPrR" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2007-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9ssBkk6aL9UStMckCvwtUo">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WCQV4B91xhCtZF2BwiVCHe">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NYcCGNvHdBg1BTpd5eZjy2" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YVKaCrNpy86FKaMihiLnDg" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YVKaCrNpy86FKaMihiLnDg">
          <ref type="record" target="prot-200607--076">Riksdagens protokoll 2006/07:76 Fredagen den 16 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2006/07:346 om Sveriges inställning till IMF:s och Världsbankens regelverk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ar4FSx9Ck9yxecLru9tx25">
            Interpellation 2006/07:346 Sveriges inställning till IMF:s och
            Världsbankens regelverk av Hans Linde (v) till statsrådet Gunilla
            Carlsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FxmzprG1cGbD7g7P21xtkf">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P2MxnSSEnADH4nj1X9Cxik">
            Den stora utmaningen för länderna i Syd är att uppnå millenniemålen
            om bland annat halverad fattigdom till 2015 och att demokratiseras.
            Eftersom ett stort antal av länderna i Syd är starkt beroende
            av lån och ekonomiska bidrag från IMF och Världsbanken spelar
            dessa institutioner en avgörande roll i denna utveckling. IMF:s
            betydelse förstärks genom att ett flertal bilaterala och multilaterala
            givare knutit sitt utvecklingssamarbete till att IMF:s program
            genomförs.
          </p>
          <p xml:id="i-FnpEYgkCHdaPtKHSmhqG7h">
            Tyvärr kan vi i dag se hur IMF och Världsbanken genom att villkora
            lån och ekonomiskt stöd snarare försvårar förutsättningarna för
            utveckling, fattigdomsbekämpning och demokratisering.
          </p>
          <p xml:id="i-EDUxyVoniLinAZh8ympRbb">
            I en undersökning från Eurodad, World Bank and IMF conditionality:
            a development injustice, visar man att de undersökta länderna
            var tvungna att uppnå i genomsnitt 67 villkor för att kunna låna
            pengar från Världsbanken. Uganda var tvunget att uppfylla 197
            för att landet skulle få tillgång till avgörande resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-7RMSrSZGkvMAJzkFynnhMg">
            De krav som IMF och Världsbanken sätter upp omfattar ett stort
            antal samhällsområden. Bland villkoren finns krav om privatiseringar
            och handelsliberaliseringar; kontroversiella reformer som i många
            fall inte resulterat i att fattigdomen minskat utan i stället
            slagit hårt just mot de fattiga. I ett par fall har man även krävt
            att tillgången till vatten ska privatiseras, bland annat i Uganda.
          </p>
          <p xml:id="i-6SyZsdHthjE65sZFwQLR7i">
            Att så få krav på privatisering av vatten ställs beror på att
            man redan lyckats genomdriva den typen av reformer i ett stort
            antal fattiga länder, bland annat i Bolivia och Mali. De norska
            och brittiska regeringarna har kritiserat IMF och Världsbanken
            för dessa typer av villkor och beslutat att i fortsättningen inte
            knyta sitt utvecklingssamarbete till krav på privatiseringar och
            liberaliseringar.
          </p>
          <p xml:id="i-FphbwwBrK8aR1qiZr4CqdZ">
            Vid ett flertal tillfällen har IMF och Världsbanken ställt krav
            som stått i strid mot demokratiskt fattade beslut. År 2005 frös
            IMF utbetalningarna till Nicaragua på grund av den statsbudget
            som parlamentet antagit. Man tvingade dessutom Nicaragua att frysa
            utgifterna för utbildning till 3 procent av bnp fram till 2008,
            trots att man skulle behöva öka utgifterna för utbildning till
            4,7 procent av bnp för att uppnå millenniemålet om att alla barn
            ska ha tillgång till grundskoleutbildning 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-5YWTQifemAinmdakhnQNKR">
            IMF och Världsbanken förhindrade därigenom aktivt att milleniemålen
            uppfylls i Nicaragua. Samtidigt urholkar man den nicaraguanska
            demokratin genom att sätta sig över de beslut parlamentet fattat
            och genom att starkt begränsa beslutandemakten hos de folkvalda
            representanterna för nicaraguanerna.
          </p>
          <p xml:id="i-7AhfBfkz6cWijSSRvJ8Kzw">
            Samtidigt som lokalt ägandeskap blivit ett av modeorden för utvecklingssamarbete
            har antalet villkor ökat. Villkoren har även blivit alltmer detaljerade.
            Exempel på denna detaljreglering var när Världsbanken 2005 krävde
            att Burkina Faso införskaffade ett visst datasystem och samma
            år krävde att Mali flyttade ett regeringskontor till en annan
            ort. Denna typ av detaljreglering torde knappast stärka det lokala
            ägandet av utvecklingssamarbetet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EoK5NwmoVM74rdM7sRyjzT">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att inom IMF och Världsbanken verka för att
                antalen villkor vid utlåning och ekonomsikt stöd minskar?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet, likt den norska och brittiska regeringen,
                att upphöra att villkora utvecklingssamarbete med privatiseringar
                och handelsliberaliseringar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
