<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0668">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vägval i luften</title>
        <author>Andrén, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vägval i luften till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Vägval i luften</title>
          <idno type="rdwebb">GU10668</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10668/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10668</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10668</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz</idno>
            <persName>Gunnar Andrén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MhWYY1WkPMxdnqP9ZjZCQu" corresp="i-XcAqMe3ntVBboWUxqACfz">
          <date when="2007-08-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3anGsBxT4e6DXksTZNmydi" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Pmy9CL5d4WJsTAnN9nQj23" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-08-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Pmy9CL5d4WJsTAnN9nQj23">
          <ref type="record" target="prot-200607--133">Riksdagens protokoll 2006/07:133 Torsdagen den 23 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2006/07:668 om vägval i luften</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Ejs6mS6BL3FRy7DPrRKU6">
            Interpellation 2006/07:668 Vägval i luften av Gunnar Andrén (fp)
            till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7QCbGimW5uWsFcwy9TpQ8r">
            den 13 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YVLELFZrSUduHvoFfvcZ1f">
            I mars 2007 uppmanade EU-kommissionen EU:s medlemsstater att
            skynda på arbetet inom projektet Single European Sky. Det kan
            på goda grunder sägas vara det om inte största så det mest begripliga
            miljöprojektet i hela Europa, nämligen att få alla flygplan att
            – oavsett nationsgränser – flyga den kortaste vägen mellan start-
            och landningsplats.
          </p>
          <p xml:id="i-9MPZA9bk57f8X5ipvfZMPG">
            De beräknade miljövinsterna, i form av minskade utsläpp från
            flygplanen i reguljär trafik, är betydande. År 2005 beräknas ett
            effektivt vägval i luften tillsammans med ett gemensamt trafikkontrollsystem
            i alla Europas länder att kunna bidra till att utsläppen av växthusgaser
            över Europa minskar med 12 procent – denna mycket höga siffra
            visar ju vilket enormt slöseri med flygbränsle som nu försiggår
            på grund av att flygplanen tvingas flyga i luftkorridorer som
            inte är de närmaste.
          </p>
          <p xml:id="i-GE9FHJsPcUqbAgVU28p54F">
            Det finns naturligtvis andra stora besparingar att göra inom
            luftfarten. Effektivare motorer, inte minst utrangeringen av de
            delar av den kommersiella flygplansflottan som inte håller måttet
            miljömässigt men som fortfarande kan operera på grund av tillkortakommandet
            med den andra övergripande frågan, att inlemma flyget i ett internationellt
            utsläppssystem så att flygresenärer och flygbolag får stå för
            kostnaderna för de utsläpp de åstadkommer, är en viktig sak, anpassningen
            av start- och landningsavgifter till luftfartygens bränsleförbrukning
            är en annan.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2VKbyJuU4VPB3y8eK9Wng">
            Men isolerat skulle en 12-procentig minskning av utsläppen från
            flyget på grund av inget annat än mer rationella vägval i luften
            kunna anföras som bevis för att det går att göra stora saker på
            miljöområdet om man samverkar.
          </p>
          <p xml:id="i-X9Fc2XAE7KWL3Ks5fM9oB4">
            Sverige tillhör förvisso inte de länder som skulle påverkas allra
            mest – av de 27 EU-länderna jämte ytterligare 10 som ingår i projektet
            Single European Sky skulle trafiken öka över 8 men minska för
            hela 29 länder. Den procentuella nedgången i flygkilometer över
            Sverige skulle minska med i storleksordningen 3–5 procent, ganska
            lite jämfört med extremen Estland där siffran ligger över 20 men
            viktig nog för att vandra vidare på vägen – ävenså i luften –
            mot ett mera uthålligt samhälle och – viktigt för alla nu och
            framför allt för framtiden – minska utsläppen för att påverka
            klimatet till det bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-RV6NsEUVYe9YkQQLAf3bRe">
            Single European Sky-projektet har i grunden två olika delar,
            dels det tekniska kontrollsystemet som kan beräknas vara klart
            2013, varmed menas att det ska finnas i hela Europa och svara
            för kontrollen över luftrummet i både miljö- och säkerhetsmässig
            mening, dels den uppenbart mer politiska delen som handlar om
            att nationsgränser och gamla föreställningar, förpliktelser och
            avtal fragmentiserat hela det europeiska luftrummet på ett sätt
            som man till exempel inte har i USA där man uppenbart är effektivare
            när det gäller att hantera flyglinjefrågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Luftrum (miljoner kvadratkilometer):
                Europa 10,5, USA 9,8
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Flygtrafiktjänster: Europa 36,
                USA 1
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kontrollcentraler: Europa 69,
                USA 21
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Flygningar (miljoner): Europa
                9, USA 18
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kontrollkostnad per flygning
                (euro): Europa 742, USA 386
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-PD5dVgsGU82iw5ExCQpGhD">
            Denna tabell, som hämtats från Single European Skys operativa
            avdelning, Sesar – och finns återgiven i SAS-skriften Commentator
            2007/2 – visar angelägenheten av att skapa ett rationellt utnyttjat
            europeiskt luftrum också från ekonomisk synvinkel, alltså från
            passagerarperspektivet. Vilken passagerare vill egentligen åka
            längre än nödvändigt?
          </p>
          <p xml:id="i-QzFgMvFx2BcL6ztMchcGry">
            Såväl miljömässiga, säkerhetsmässiga som ekonomiska skäl talar
            alltså för att Single European Sky-projektet snarast bör påskyndas
            – och det är i det perspektivet, att diskussionerna inom EU-gemenskapen
            går så trögt, som EU-kommissionens marsuppmaning tillkom.
          </p>
          <p xml:id="i-QEXuRo2Q2ArZn4iQwMA8Lc">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga miljöminister Andreas
            Carlgren:
          </p>
          <p xml:id="i-U6YNy78qX8HrWnM5aHvCTw">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att påskynda Single
            European Sky-projektet till gagn för miljön, trafiksäkerheten
            i luften och även för att minska kostnaderna för flygpassagerare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
