<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumtionsfrid</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsumtionsfrid till Nyamko Sabuni (fp), statsråd om Konsumtionsfrid</title>
          <idno type="rdwebb">GU10106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jzi1M2fE5Lkqu7u1ZUW2jH" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7uW4rSgJK3JTNWokiSwoSu">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6bdzEAeiPcDDqVLDakwtcr" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9DduW6SMCfCqa9zvS23CGv">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NELLex2rS6fV48uHRDufrY" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2006-12-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NELLex2rS6fV48uHRDufrY">
          <ref type="record" target="prot-200607--036">Riksdagens protokoll 2006/07:36 Fredagen den 8 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:106 om konsumtionsfrid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3mAaNuWwVMtvR1HMoiCpv3">
            Interpellation 2006/07:106 Konsumtionsfrid av Egon Frid (v) till
            statsrådet Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PRm3jnJ71WtY4vFyA8WTyc">
            den 28 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4QxWjV3hBvjerFCyP7vh9f">
            Företagens marknadsföring av produkter och tjänster har blivit
            alltmer aggressiv. Det är vanligt att företag använder sig av
            så kallad direktreklam som i en högst personlig ton vänder sig
            till den presumtive kunden. För personer som till följd av ålderdom
            eller funktionshinder kan ha extra svårt att värja sig mot denna
            typ av reklam kan detta få stora ekonomiska följder.
          </p>
          <p xml:id="i-7gZRZGjPMjhXkBfWrdcNkU">
            Jag anser att det är viktigt att vi i dagens kommersiella samhälle
            har en möjlighet att någonstans undkomma reklamens påverkan. Det
            borde enligt min mening vara en självklarhet att om så önskas
            slippa ta emot reklam i sitt eget hem.
          </p>
          <p xml:id="i-7jfaxciQK2fC73RB1cfpcK">
            De aggressiva marknadsföringsmetoderna förekommer även i våra
            hem vid så kallad dörrförsäljning och telefonförsäljning. Förvisso
            har den nya distans- och hemförsäljningslag som trädde i kraft
            den 1 april 2005 medfört att möjligheterna för konsumenter att
            hävda till exempel sin ångerrätt vid denna typ av avtal stärkts.
            Vidare finns även det så kallade NIX-Registret där privatpersoner
            kan anmäla att de inte önskar ta emot telefonsamtal i marknadsföringssyfte.
            För närvarande är det dock endast möjligt att spärra fasta abonnemang
            vilket innebär att det står försäljare fritt att ringa till privatpersoners
            mobiltelefoner.
          </p>
          <p xml:id="i-6Qi4H29hd2WWnq2ehVKMrq">
            Jag har även fått kännedom om att det finns företag som inte
            respekterar spärrar utan ringer och marknadsför sina produkter
            trots privatpersonens ovilja att ta emot dylika samtal. Många
            konsumenter har svårt att förstå villkoren i samband med telefonförsäljning.
            Vidare är informationen om möjligheten att anmäla sig till NIX-Telefon
            inte tillräckligt lättillgänglig. Detta gör att många personer
            tvingas ta emot telefonförsäljares samtal till sina hem mot sin
            vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-YSXX975zmh1uDEC9hR3mB2">
            Det är även vanligt att privatpersoner som anslagit på sin dörr
            eller brevlåda att de inte önskar reklam ändå får ta emot sådan.
            Företagen kan till exempel hävda att det rör sig om samhällsinformation
            vilket dessvärre inte alltid stämmer.
          </p>
          <p xml:id="i-SKp5GamdSxLi1agwFLkwjo">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Nyamko Sabuni:
          </p>
          <p xml:id="i-UaHh8cWwpPq9PRCh6mo4UJ">
            Hur avser statsrådet att verka för att stärka privatpersoners
            rätt att själva välja om de vill ta emot telefonsamtal i marknadsföringssyfte
            i sina hem?
          </p>
          <p xml:id="i-Kz6nJghCpjFUeE3YyWaUgj">
            Hur avser statsrådet i övrigt att verka för att privatpersoner
            ska ha rätt att själva välja om de vill ta emot reklam eller inte?
          </p>
          <p xml:id="i-CJrBDv9PmXjaGXF23QcbnF">
            Hur avser statsrådet att verka för att tydliggöra att termen
            samhällsinformation inte innefattar information i marknadsföringssyfte?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
