<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Destruering av ammunition på miljömässiga och konkurrensmässiga villkor</title>
        <author>Hagberg, Michael (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Destruering av ammunition på miljömässiga och konkurrensmässiga villkor till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Destruering av ammunition på miljömässiga och konkurrensmässiga villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GU10100</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10100/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10100</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10100</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH</idno>
            <persName>Michael Hagberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5mF2QazkXGHcmF2NEtXZTQ">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7mBzDQZoa1sGEJxVnBsuy3" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Wj9tP1QNt9qNxUfuXjQ95v" corresp="i-2mNEN1Zszf1P35pk3WZQhH">
          <date when="2006-11-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3vwQaxgRKRtbK6BdRz61iZ">
            Interpellation 2006/07:100 Destruering av ammunition på miljömässiga
            och konkurrensmässiga villkor av Michael Hagberg (s) till försvarsminister
            Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EVgZE8LBGfsAQDxkgFnA9s">
            den 27 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NtiMnNcthmyPZeBiNduyDG">
            Svenska företag inom explosivbranschen ligger i framkant på världsmarknaden
            när det gäller destruering av sprängämnen. Det gäller destruering
            av såväl militära kasserade sprängämnen som civila sprängmedel.
            Ett av dessa världsledande företag är Nammo Vingåkersverken, beläget
            i Vingåkers kommun. Vid Vingåkersverken hanteras i huvudsak explosiva
            varor såsom bomber, torpeder, grovkalibrig ammunition, minor och
            finkalibrig ammunition.
          </p>
          <p xml:id="i-8vw6PFVdnWdvbyofuy2NNY">
            Företaget har nu varslat 25 anställda om uppsägning. En orsak
            till pressen på Nammo i Vingåker är frågan om order från Försvarets
            materielverk (FMV). Det är viktigt för Sverige att vi har kompetens
            på det aktuella området och att det ställs mycket höga krav på
            säkerhet och miljö i samband med upphandling av dessa tjänster,
            som också handlar om många viktiga arbetstillfällen. I takt med
            försvarets omställning uppstår ett stort behov av att ta hand
            om den uttjänta ammunitionen på ett sätt som visar största miljöhänsyn.
            Det inkluderar såväl själva avvecklingen som transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-R3ARTMYX8DwUVBpBDgxH81">
            Försvarsministerns företrädare har i kammaren betonat riktad
            upphandling till Vingåkersverken för att på ett miljövänligt sätt
            genomföra destruktion av uttjänt explosivt material och att det
            med hänsyn till försvars- och säkerhetspolitiska skäl är viktigt
            att det i Norden finns anläggningar som kan genomföra återvinningen.
          </p>
          <p xml:id="i-EtwW5SH9kdAjvdjc94tbqk">
            Vingåkersverken är en anläggning som kan genomföra denna destruktion
            med högsta miljöhänsyn och tekniskt kunnande. Företaget har lång
            erfarenhet och förmåga att ta ansvar för hela processen, från
            den i förråd lagrade ammunitionen till omvandling och framställan
            av civila produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-UdQ55wd1P5WnertkFtDN4Q">
            Med hänsyn till nyss framförda fakta vill jag fråga försvarsministern
            om regeringen anser att Sverige ska ta eget ansvar för att destruera
            egen ammunition på ett miljövänligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-CKJpNJu9X69N37f1FdPUha">
            Avser statsrådet att på detta område ge svenska företag likvärdiga
            upphandlingsvillkor så att de kan konkurrera på lika villkor?
          </p>
          <p xml:id="i-CRCA9FLuFJQh5wxbsgzGTZ">
            Kommer statsrådet att uppmana FMV att genomföra en till Vingåkersverken
            riktad upphandling?
          </p>
          <p xml:id="i-3CpU5cZzpmqcKYad3ZVuY1">
            Avser statsrådet att lägga fast tydliga miljökrav för destruktion
            av ammunition i upphandlingsvillkoren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
