<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder i syfte att medverka till att utrikesministern lämnar korrekta uppgifter</title>
        <author>Ringholm, Bosse (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder i syfte att medverka till att utrikesministern lämnar korrekta uppgifter till Fredrik Reinfeldt (m), statsminister om Åtgärder i syfte att medverka till att utrikesministern lämnar korrekta uppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">GU10218</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MhK5JtgxqVmoSb68q7Dvmh" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2007-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9fPS5zU5tLBcdcGQHa5A1K" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U8WtS6v9939n4QvSa2eFUZ" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U8WtS6v9939n4QvSa2eFUZ">
          <ref type="record" target="prot-200607--056">Riksdagens protokoll 2006/07:56 Tisdagen den 30 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:218, 232 och 242 om utrikesministerns oväld</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T6ssK3v3tnyjdMJtiVXaRc">
            Interpellation 2006/07:218 Åtgärder i syfte att medverka till
            att utrikesministern lämnar korrekta uppgifter av Bosse Ringholm
            (s) till statsminister Fredrik Reinfeldt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8wX8xXhkoy1UaajTX1Rg2t">
            den 12 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3DHNNWpqHPRXEDrMBSnomY">
            Alla aktörer i politiska församlingar ska eftersträva en hög
            sanningshalt i den politiska dialogen. Det handlar om respekt
            för uppdraget som förtroendevald men också om demokratisk trovärdighet
            i förhållande till medborgarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DwaWwbf2BXfjnRCVEAwrEX">
            Utrikesminister Carl Bildt har vid åtminstone två tillfällen
            under senaste tid avslöjats med uppgifter som uppenbarligen varit
            felaktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-VGMhBAAvff4rFSiAva4Ryi">
            Det första tillfället handlade om hanteringen av ett personalärende
            inom UD. Det gällde förre statssekreteraren Lars Danielssons tjänstgöring
            på UD efter regeringsskiftet. Vid ett tillfälle meddelade Carl
            Bildt att han inte handlade tjänsteärenden på UD. Bara någon dag
            efter detta besked visade det sig att Carl Bildt uppenbarligen
            hade undertecknat dokument där det framgick att andra statssekreterare
            hade förordnats.
          </p>
          <p xml:id="i-ALA4FDkVKqZFifJVygTzXh">
            Det andra tillfället gäller optionerna från styrelsen i Vostok
            Nafta. I en Aktuelltintervju meddelade Carl Bildt att det var
            juridiskt omöjligt för honom att avstå från att lösa optionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Mdrxq8UzB2ch7hn1oQ4q8x">
            De senaste dagarnas turbulens kring Carl Bildts sätt att förklara
            sig visar att han mycket väl hade kunnat avstå från dessa optioner.
            Enligt styrelsen i Vostok Nafta skulle Carl Bildt enligt regelboken
            inte ha rätt att lösa optionerna på grund av att han avgick ur
            styrelsen. Styrelsen hade dock vid ett särskilt styrelsemöte beslutat
            att göra undantag för Carl Bildt och därmed ge honom möjlighet
            att lösa optionerna. Åter har Carl Bildt lämnat inkorrekta uppgifter.
            Efter den av Carl Bildt inkallade presskonferensen den 8 januari
            blev enligt Svenska Dagbladet frågorna bara flera!
          </p>
          <p xml:id="i-8BbM6ka25RLs8bdZVoaJYF">
            Vad avser statsministern att vidta för åtgärder för att utrikesministern
            i fortsättningen lämnar uppgifter som är korrekta och sanningsenliga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
