<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Besked om kollektivtrafiken</title>
        <author>Axelsson, Christina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Besked om kollektivtrafiken till Åsa Torstensson (c), statsråd om Besked om kollektivtrafiken</title>
          <idno type="rdwebb">GU10383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv</idno>
            <persName>Christina Axelsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EMvgSEW9dbYKZdC8rCkqXi" corresp="i-5gSCoqgN8cUnJLfPPLD7nv">
          <date when="2007-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TUVwBSts56EFgizBqhcDzR" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JafrUvVUAoGzrWNgEMExAJ" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JafrUvVUAoGzrWNgEMExAJ">
          <ref type="record" target="prot-200607--082">Riksdagens protokoll 2006/07:82 Tisdagen den 27 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2006/07:383 om besked om kollektivtrafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CLeDRaASyLSURBH1h55CaH">
            Interpellation 2006/07:383 Besked om kollektivtrafiken av Christina
            Axelsson (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M7ioWV6Rukt5sLhJP9wbYt">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WpS2D7RQ59tYF6gmYKPFcB">
            I Sverige står vi inför den stora utmaningen att ställa om transporterna
            till ett långsiktigt hållbart system. FN:s klimatrapport visar
            tydligt att transportsektorn har den största negativa påverkan
            på klimatförändringarna och att det är inom denna sektor som insatserna
            måste genomföras. Det handlar om att ha mål och strategier för
            hur vi ska arbeta för att nå de miljömål som ligger fast och som
            utarbetades av den socialdemokratiska regeringen. Men det handlar
            också om att konkretisera målen i aktiv miljöpolitik. I detta
            sammanhang har trafiksituationen i Stockholm en stor betydelse.
            Framtida transportsystem måste bidra till ekonomisk och social
            utveckling utan att tära på naturens resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-5b3UyB1NfmhaxESMt18KCE">
            Kollektivtrafikens betydelse är väsentlig ur ett miljöperspektiv
            men framför allt är den en nödvändighet för en majoritet av stockholmarna
            att resa i regionen. Kollektivtrafiken ger också totalt sett mindre
            skadliga utsläpp än privatbilismen och medverkar till en bättre
            trafiksäkerhet. Privatbilismen är en viktig del för regionen men
            det måste finnas en rimlig balans mellan privatbilism och kollektivtrafik.
            Regeringens förda politik på området handlar bara om prioriteringar
            som gäller biltrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-T8uVbHBmWwYL9bqqn9vQwF">
            Den borgerliga regeringens inriktning att intäkterna från trängselskatterna
            inte ska användas till kollektivtrafiksatsningar är oroväckande
            ur både miljö- och jämlikhetsperspektiv. Den begränsade förståelsen
            hos de borgerliga partierna för kollektivtrafikens betydelse inger
            en stor oro.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZcAWtsgMp7TM1JYXSPMwB">
            Stockholmsregionen växer så det knakar. Enligt prognoserna växer
            regionen med ”två Lund” fram till 2030. Nya invånare, nya bostäder
            och arbetsplatser ställer stora krav på investeringar i ny kollektivtrafik
            och infrastruktur. Men fram till dess behövs investeringar i den
            nuvarande infrastrukturen för kollektivtrafik. Konkret handlar
            det om att klara av att förbättra den nuvarande kollektivtrafiken.
            Att pendeltåg och tunnelbanor går i tid, att det är snyggt och
            tryggt, men också att det finns resurser att förstärka trafiken
            där det behövs. Centerpartiet har varit en av kollektivtrafikens
            stora försvarare inom borgerligheten. Vi ser nu med oro på hur
            Centerpartiet svängt och lagt sig platt för Moderaterna och gett
            dem rätten att sätta sin dagordning på hur trängselskatterna ska
            användas.
          </p>
          <p xml:id="i-HaDjFxUuoPoVN4Yy34SKjt">
            Flera av regeringens företrädare har sagt att det kommer att
            finnas pengar för sådana investeringar. Men på frågan var de är,
            hur stora belopp och när de kommer så blir svaren luddiga och
            intetsägande.
          </p>
          <p xml:id="i-RdGUnSG9UU2uYSi23SNHLE">
            Mina frågor till statsrådet Åsa Torstensson är:
          </p>
          <p xml:id="i-DR9zat9UVxzJtR4HNGHd1z">
            När lämnar statsrådet besked om vilka medel som regeringen tänker
            avsätta till investeringar i kollektivtrafiken?
          </p>
          <p xml:id="i-2HNsaRYUrwwchzXwEDUNqW">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att stimulera flera
            att resa kollektivt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
