<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0277">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Reglerna för internprissättning vid företags internationella transaktioner</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Reglerna för internprissättning vid företags internationella transaktioner till Anders Borg (m), finansminister om Reglerna för internprissättning vid företags internationella transaktioner</title>
          <idno type="rdwebb">GU10277</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10277/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10277</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10277</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PFctj3n9nJdwW9REoPmGpr" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2007-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X1TGNn7szM5EZrXci35KjA" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-02-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L3Ln8kSF5ez9Yx9QWwXm8e" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L3Ln8kSF5ez9Yx9QWwXm8e">
          <ref type="record" target="prot-200607--062">Riksdagens protokoll 2006/07:62 Fredagen den 16 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:277 om reglerna för internprissättning vid företags internationella transaktioner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L9qd1NNAJW4ZjPAMbAGs8z">
            Interpellation 2006/07:277 Reglerna för internprissättning vid
            företags internationella transaktioner av Carl B Hamilton (fp)
            till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KYs3DjJCutPvvRGBw6euHM">
            den 31 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GAHFVLw6PR4rYKxtSG5gzV">
            Skatteverket arbetar nu med att ta fram föreskrifter och anvisningar
            till den lag om internprissättning som den socialdemokratiska
            regeringen lade fram. Den nya lagen har trätt i kraft den 1 januari
            2007 (prop. 2005/06:169).
          </p>
          <p xml:id="i-Pe5vbobt9khey9Ddqg2dGA">
            Syftet med de så kallade internprissättningsreglerna är att säkerställa
            att uppkomna vinster i en koncern beskattas i det land där de
            uppkommit och att vinster inte överförs till andra länder med
            lägre skatt än i Sverige. Kravet i internprissättningsreglerna
            är sålunda att företag även internt i sina transaktioner ska tillämpa
            i huvudsak samma priser som de tillämpar externt, det vill säga
            som skulle ha använts mellan oberoende företag.
          </p>
          <p xml:id="i-EWEkZCbpTCFuaPHcGQKWAH">
            Den lag som nu genomförs innehåller en stor mängd betungande
            detaljregler för företagen. De åläggs att löpande dokumentera
            alla transaktioner med bolag i så kallad intressegemenskap, alla
            organisations- och strategiförändringar, ekonomiska och finansiella
            förhållanden med mera. Bland annat ska mottagande företags behov
            av en tjänst anges.
          </p>
          <p xml:id="i-GLGXK8uoox7Rn9JQ7axni6">
            Dokumentationskraven innebär ett allvarligt krångel och hinder
            för regeringens möjligheter att uppfylla sitt viktiga mål att
            minska företagens regelbörda med 25 %.
          </p>
          <p xml:id="i-Dpj4PhNnECpT9VdtsDEyuQ">
            Andra sidan av myntet är att detta förslag får allvarliga konsekvenser
            för svensk företagsamhet och samhällsekonomi. Företagen kommer
            sannolikt att drabbas av ökade kostnader på flera hundra miljoner
            kronor, det vill säga lönebetalningsförmåga och vinster minskar
            i motsvarade mån.
          </p>
          <p xml:id="i-Gq7WjGH1xcT8PayAbNuWty">
            I praktiken kommer förslaget att drabba alla företag, oavsett
            storlek, som gör affärer med dotterbolag i utlandet. Särskilt
            allvarligt är dock att de nya reglerna inte gör undantag för små
            och medelstora företag. Flera andra länder, bland annat Danmark
            och Finland, har gjort undantag för små och medelstora företag
            (enligt EU:s definition av SME-företag).
          </p>
          <p xml:id="i-BiuqDEdwkePsAxo6sfuc9V">
            Regeringen har i olika styrdokument bundit sig för att minska
            regelkrånglet. Dokumentationskraven bör därför vara minimala.
            Den fiskala nitens intäkter får vägas mot dess samhällsekonomiska
            kostnader utanför den offentliga sektorn hos skattesubjekten –
            i detta fall utlandshandlande företag. Reglerna bör vara så enkla
            att ett företag endast i rena undantagsfall ska behöva anlita
            extern hjälp för att kunna hantera dokumentationskraven.
          </p>
          <p xml:id="i-PYjwbiWBS7aZkqTHHaW5tL">
            En detaljerad redovisning av internprissättningen bör endast
            kunna krävas in av Skatteverket om en skatterevision gett anledning
            att ifrågasätta företagets internprissättning. Dessutom bör speciella
            nya lagregler för SME-företag införas.
          </p>
          <p xml:id="i-8wcWPq3yNA5zorUWF5Ccdf">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-DnZii6hxyHjbiZa38Lr5pk">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att säkerställa
            att de nya internprissättningsreglerna inte ska komma i konflikt
            med regeringens mål om att minska den administrativa regelbördan
            med 25 %?
          </p>
          <p xml:id="i-QwEJ1Anxj7z2HYu2gL2KjK">
            Vilka åtgärder avser finansministern att vidta för att svenska
            SME-företags oproportionerliga belastning med krångel och kostnader
            tas särskild hänsyn till i fråga om internationell internprissättning
            jämfört med stora multinationella koncerner?
          </p>
          <p xml:id="i-3a7J3ieBkTuGoCsbWqb3gg">
            Vilka initiativ i övrigt avser finansministern att ta i fråga
            om proportionalitet i skattekontrollen av internprissättning vid
            internationella transaktioner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
