<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Försvarsmakten och samhällsintresset</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Försvarsmakten och samhällsintresset till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Försvarsmakten och samhällsintresset</title>
          <idno type="rdwebb">GU10446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GAmXGoU5YFQtRFusn9QBWd" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T3pY8xPzaKjYtKpaDpToDm" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-03-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VQxesgHWwgh2wbwVB3TwsM" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VQxesgHWwgh2wbwVB3TwsM">
          <ref type="record" target="prot-200607--096">Riksdagens protokoll 2006/07:96 Måndagen den 23 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:446 och 452 om Försvarsmakten och försämringar för föreningslivet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YUQfXgntVYv8zRAQmhhen5">
            Interpellation 2006/07:446 Försvarsmakten och samhällsintresset
            av Monica Green (s) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8BUbTvkgyxGVCVZ2tXibXL">
            den 28 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5PrFn2cyQFsRMfvCUxTW3g">
            Försvarsmaktens verksamhet finansieras via våra skatter och därför
            har man sagt att dess resurser enbart ska användas när det gagnar
            ett samhälleligt intresse. Det har hänt att militära förband nekat
            lokala föreningar och organisationer att använda försvarets mark
            för övningar och tävlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-J84HrydkV6oaT8rg4iJJzm">
            Jag är givetvis helt införstådd med att det är viktigt att Försvarsmaktens
            mark och byggnader ska användas i första hand av Försvarsmakten
            själv. Men jag anser att det bör vara möjligt att fortsätta att
            låna ut mark för att hjälpa och stimulera lokal föreningsverksamhet.
            I grunden är ju de skattemedel som försvaret använder för sin
            verksamhet våra gemensamma ekonomiska medel som ska användas så
            effektivt som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-RnD1MnrxZsASEAPVXUKTmk">
            Det svenska moderna försvaret fyller en stor funktion i vårt
            land, och som riksdagsledamot anser jag att det är viktigt att
            vi bibehåller en försvarsmakt. Men jag anser också att under den
            fred och avspänning som råder i dag bör Försvarsmakten närma sig
            det civila samhället för att skapa en samsyn kring försvarsfrågorna
            så att medborgarna känner trygghet och stabilitet när det gäller
            försvarets verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-RuqBCcwJHeMApo5Q46CUkM">
            I Skaraborg har man bland annat i medierna uppmärksammat att
            en relativt liten organisation, enduroklubben FMCK i Skövde, som
            trots att de kört motorcykel i snart 15 år på försvarets mark
            inte längre ska få använda sig av försvarets mark. Detta grundar
            Försvarsmakten på att man enbart får låna ut marken till samhällsnyttig
            verksamhet och till detta räknas inte enduro.
          </p>
          <p xml:id="i-LMCLNBTGScLtpTMzDPZb2j">
            Jag anser att det är en märklig tolkning eftersom de flesta verksamheter
            som har sin grund i ett engagemang direkt hos medborgarna är till
            gagn för det civila samhället. Varje organisation som till sin
            verksamhet kan knyta barn och ungdomar gör en stor insats för
            att skapa en meningsfull fritid för dessa barn och ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-WikNxRWkFseU2xnPBTUm6S">
            Vi har en tradition i Sverige när det gäller frivilliga verksamheter,
            vi har ett omfattande organisationsliv som vi politiskt valt att
            stötta genom olika former av bidrag. Detta för att vi anser att
            föreningsverksamhet är en väg, en mycket bra väg, för barn och
            ungdomar att utöva sitt intresse tillsammans med andra. Detta
            skapar barn och unga som får föreningsvana och vet hur man ska
            göra för att på ett demokratiskt sätt nå framgångar. Man ger därmed
            en god demokratisk fostran till det uppväxande släktet och detta
            anser jag vara oerhört viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-2kphrF53m9bP2cWUjK5hhN">
            Jag undrar därför om försvarsministern avser att vidta några
            åtgärder med anledning av att Försvarsmakten nu har en mer stram
            hållning till att låna ut mark, och kanske även byggnader, till
            föreningsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-UsqXV5Dkb53mP1WvV8iHi9">
            Jag vill också fråga ministern om han avser att verka för en
            mindre stram hållning från Försvarsmaktens sida när det gäller
            frivilligorganisationerna inom försvaret så att inte även dessa
            kommer att drabbas av en stramare hållning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
