<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen i Irak</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen i Irak till Carl Bildt (m), utrikesminister om Situationen i Irak</title>
          <idno type="rdwebb">GU10378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DNh8iHv9To8E2pEpR5aiPz" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2007-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ECidJs1EKqQWdeTdHdqEoj" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-1RK7ZV9HW3RLNVdxbCk2p" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-1RK7ZV9HW3RLNVdxbCk2p">
          <ref type="record" target="prot-200607--091">Riksdagens protokoll 2006/07:91 Måndagen den 16 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2006/07:367 och 378 om situationen i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VpCmqzQezsnsivyXqaP7ZG">
            Interpellation 2006/07:378 Situationen i Irak av Hans Linde (v)
            till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BFnBD2j4sbWfafodLYiNBc">
            den 5 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EDpadGRPKuu9M7zRQssCtC">
            Efter den 11 september 2001 började Bushadministrationen falskeligen
            påstå att Irak innehade massförstörelsevapen samt hade upprättat
            förbindelser med terrororganisationen al-Qaida. Därefter gick
            USA i strid med folkrätten till angrepp mot Irak. Ett styrande
            råd tillsattes och ersattes med en illegitim interimsregering.
            Saddam Hussein togs efter en tid tillfånga, och president Bush
            utropade sig som segrare i kriget. USA-koalitionen förmådde inte
            skapa någon säkerhet i landet. Det första man gjorde var i stället
            att säkra oljebolag och andra företag, privatisera dem och bjuda
            ut dem till amerikanska eller allierade länders företag. Befolkningens
            säkerhet var i bästa fall en andrahandsfråga. USA hade försökt
            att rättfärdiga sitt angrepp på Irak med hänvisning till Saddam
            Husseins många brott mot de mänskliga rättigheterna – förbrytelser
            som USA självt tidigare gett sitt tysta medgivande till som exempelvis
            massmorden 1988 på kurderna i Halabja och andra städer. Men USA
            och den irakiska regimens styrkor och säkerhetstjänst började
            själva att begå samma brott i Abu Ghreib-fängelset och på andra
            platser. Det finns flera fängelser av Abu Ghreib-typ. Kränkningarna
            har visat sig vara organiserade, planerade och systematiska.
          </p>
          <p xml:id="i-WtA1jaivWgMqFRCFHb71au">
            Situationen i Irak har under USA:s ockupation till och med successivt
            försämrats. Den ansedda medicinska tidskriften The Lancet beräknade
            för ett halvår sedan antalet döda Irak till 600 000. Vita husets
            försök att ifrågasätta dessa siffror är inget annat än ett sätt
            att lägga ut dimridåer. I sin strävan att kontrollera landet och
            befolkningen började man tillgripa allt brutalare metoder. Avslöjandena
            av vad som förekom i Abu Ghreib och andra fängelser har bidragit
            till något ökat förtroende för ockupationsmakten eller till någon
            ökad säkerhet för befolkningen. Människorättsorganisationer som
            Human Rights Watch och Amnesty har kraftfullt kritiserat de brott
            mot de mänskliga rättigheterna som den irakiska regimen och dess
            säkerhetsstyrkor dagligen gör sig skyldiga till. Grundorsaken
            till den våldsamma situation som det irakiska folket i dag upplever
            är den illegitima ockupationen.
          </p>
          <p xml:id="i-YY6pRoNdWRijUj1n7esi4g">
            Vi kan nu också konstatera att de stater som inledningsvis deltog
            i USA-alliansens operationer mot Irak har nu börjat lämna Irak
            – en efter en. Det borde därför vara dags för den svenska regeringen
            att som enskild stat och i internationella forum kräva ett omgående
            tillbakadragande av ockupationsstyrkorna från Irak.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Hw8j4NvqC9iHeU8dz7Q5FV">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att uppmana USA och dess allierade
                att omedelbart avbryta ockupationen av Irak?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att fördöma
                brotten mot de mänskliga rättigheterna som den irakiska regimen
                begår?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
