<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhet i skolan</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhet i skolan till Jan Björklund (fp), statsråd om Jämställdhet i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GU1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5gQdE5VWZxNzwSQJr2uotZ" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2006-10-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-76pqaVdQCSrUTcpg3wT8PL" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UWXzNZiMcWPUwSgcPGoas1">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9FWp6WKSd7CtR8HddFVYvP" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9FWp6WKSd7CtR8HddFVYvP">
          <ref type="record" target="prot-200607--020">Riksdagens protokoll 2006/07:20 Tisdagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2006/07:40 om jämställdhet i skolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-12boCWik4depb6azxo91nK">
            Interpellation 2006/07:40 Jämställdhet i skolan av Rossana Dinamarca
            (v) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DPXXNaJ1RdAzRdqU18r2xH">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GraN3mbM4SvDHZmhm16oDd">
            I interpellationsdebatten den 26 oktober sade statsrådet att
            jämställdhetsarbetet i skolan behöver utvecklas. Som jämställdhetsproblem
            nämndes att skillnaderna mellan pojkars och flickors studieresultat
            ökar. Statsrådet konstaterade också att ”flickors och pojkars
            studieval fortfarande är starkt könsbundna”. Vidare menade statsrådet
            att för att komma åt sexuella trakasserier och kränkande språkbruk
            bör man utöka och tydliggöra lärarnas befogenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-UkEJzRGWYRyohEqegR724c">
            Sexuella kränkningar ökar; var femte anmälning till Skolverket
            förra året handlade om kränkningar i vid mening @ inbegripet fysiskt
            våld, sexuella trakasserier och verbala kränkningar. Skolverket
            menar att ungdomars ändrade språkbruk i skolan är ett tecken på
            att ungdomars vardag sexualiseras i allt större utsträckning.
            Enligt en studie från Arbetslivsinstitutet har var tredje elev
            i årskurs 8 och andra året på gymnasiet utsatts för någon form
            av sexuella trakasserier det senaste året; flickor är mer utsatta
            än pojkar. I de fall pojkar drabbas av sexuella trakasserier är
            förövaren en kille. Fem av tio flickor och fyra av tio pojkar
            tycker att sexuella trakasserier är ett problem på deras skola.
            Nära hälften av alla elever på gymnasiet upplever verbala eller
            fysiska sexuella övergrepp som ett problem i skolmiljön.
          </p>
          <p xml:id="i-WYNXyQNjBVTSm1oBcEv5om">
            För många unga tjejer är vardagen fylld av rädsla, obehag och
            en ständig beredskap för trakasserier, närmanden och till och
            med övergrepp. Rädslan begränsar unga tjejers handlings- och livsutrymme
            och hindrar dem från att utveckla en grundmurad självkänsla och
            ett gediget självförtroende. Vi kan konstatera att så länge som
            tjejer i landets skolor är utsatta för trakasserier måste något
            göras för att ge dem självförtroendet och styrkan att stå emot.
            Därför menar vi i Vänsterpartiet att feministiskt självförsvar
            bör erbjudas på landets skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-KFGb1KsXqCJvpJ6TsqWXFW">
            Feministiskt självförsvar handlar om att skaffa sig kunskap om
            det sexualiserade våldet, om samarbete mellan flickor och kvinnor
            samt att skaffa sig handlingsberedskap att försvara sig mentalt,
            verbalt och fysiskt i en värld där flickor och kvinnor är underordnade
            och utsatta. Feministiskt självförsvar är grundat av kvinnor,
            för kvinnor och bygger på att flickor och kvinnor delar erfarenheter
            och tillsammans utarbetar strategier för att bland annat hantera
            rädsla.
          </p>
          <p xml:id="i-XQss86XY1fe7R6WarUZgWP">
            Jag har förstått att regeringen inte kommer att göra några särskilda
            satsningar för att stärka unga tjejer på det sätt vi föreslår,
            men likväl måste regeringen ha idéer om hur man i förskolan, skolan
            och gymnasiet bör arbeta för att bryta könsrollsmönstren och göra
            upp med den vardagsrädsla många unga tjejer tvingas att gå med.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-K7ukcCF9UuBz2TC61imbqW">
            Jag vill ställa följande frågor till statsrådet Jan Björklund:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att lägga fram en proposition med utgångspunkt
                i Jämställdhetsdelegationen för förskolans förslag till förändringar?
              </item>
              <item>
                2. Vilka konkreta åtgärder kommer statsrådet att vidta för att
                bryta könsrollsmönstren i skolan, exempelvis könsstereotypa utbildningsval?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska rädslan
                bland unga tjejer i skolan?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                lärares, annan personals och elevers kunskaper om jämställdhet,
                sexuella trakasserier, genus och könsmaktsordningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
