<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insyn i processen i utlänningsärenden</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insyn i processen i utlänningsärenden till Tobias Billström (m), statsråd om Insyn i processen i utlänningsärenden</title>
          <idno type="rdwebb">GU10290</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sq4tZi6Y9f1SWRwpz7qe7n" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2007-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YFcvWp6h4pEZ1jouN7nVDh">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VEsV1mbomCCFg4ue7JpsYK" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9wfbVQmR6MiekPts5iK1cJ">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MYvPYqyMPPS2gSyyv62oia" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MYvPYqyMPPS2gSyyv62oia">
          <ref type="record" target="prot-200607--066">Riksdagens protokoll 2006/07:66 Fredagen den 23 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">17 § Svar på interpellation 2006/07:290 om insyn i processen i utlänningsärenden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XAy7ATUSaWDNTLoP49sMGq">
            Interpellation 2006/07:290 Insyn i processen i utlänningsärenden
            av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Tobias Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8H3WYGHLPmavTFua3ciLo2">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q7qD3bhku2M5HXHRbXRnw1">
            För att skapa en bättre process i utlänningsärenden tillsatte
            riksdagen för ett antal år sedan flera olika utredningar i syfte
            att se över olika delar av lagstiftningen. Dels ville ledamöterna
            skapa ett mer rättssäkert system med muntliga domstolsförhandlingar,
            dels ville de att ärenden skulle prövas grundligare redan i första
            instans i stället för den praxis som bildats att regelmässigt
            ge avslag i så gott som alla fall i Statens invandrarverk eller
            Migrationsverket. Den asylsökande kom sällan till tals i Utlänningsnämnden
            även om möjligheten fanns.
          </p>
          <p xml:id="i-KgS4xbSeV6XQWQ6E9kY5g3">
            I dag står vi nu här med en ny processordning där prövning sker
            i domstol och överdomstol, med möjlighet för regeringen att i
            vissa fall fälla avgörandet.
          </p>
          <p xml:id="i-Eg3AtgtNsxKAACM5Uq6UCf">
            Ett sådant fall har nu presenterats, vilket är det första som
            prövas enligt den nya ordningen. Det handlar om en palestinsk
            man med jordanskt medborgarskap, Hassan Asadi. Under handläggningen
            av hans ärende har både Migrationsverket och Utlänningsnämnden
            tidigare uttalat att han bör beviljas uppehållstillstånd i Sverige.
            Detta trots att det är väl känt att Migrationsverket och Utlänningsnämnden
            inte beviljar uppehållstillstånd utan att ha goda skäl för det.
            Säpo däremot anser att Hassan utgör en säkerhetsrisk, vilket innebär
            att det i slutändan är regeringen som fäller avgörandet. I det
            här fallet har den nya migrationsministern ärvt ärendet från den
            tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3ch9idK9pezaRWRYxDJky">
            Hassan har bott här i tio år. Familjen har kommit hit och beviljats
            svenskt medborgarskap. Själv har han bara haft tidsbegränsat uppehållstillstånd.
            Han har ett medfött hjärtfel och har opererats vid flera tillfällen
            här i Sverige. Hans läkare gör bedömningen att han behöver fortsatt
            vård i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-4d7vPXiTyvWDwgsPavRiAs">
            Under de år Hassan bott här har han arbetat och betalat skatt.
            Han har också skickat bistånd, precis som så många andra flyktingar
            gör till sina hemländer, via en stiftelse som av USA klassas som
            terroranknuten. Om så vore fallet är det märkligt att denna stiftelse
            fortfarande tillåts att ha kontonummer i en svensk bank. Hassan
            medger att han tidigare sympatiserat med Hamas, och berättar att
            han riskerar att utsättas för tortyr om han återvänder till Jordanien.
          </p>
          <p xml:id="i-QPR8k5BsgYinxRrDyQzyN8">
            Hassans ärende är i vissa delar hemligstämplat och hans advokat
            försöker få sig tillsänd all dokumentation i ärendet för att på
            ett korrekt sätt kunna föra sin klients talan. Det har dock visat
            sig vara svårt – även om en journalist tidigare lyckats få ut
            handlingar i samma ärende – och frågan är om Migrationsöverdomstolen
            har tillgång till all dokumentation då de ska avge sitt yttrande
            till regeringen. Det är osäkert om ens migrationsministern får
            fullständig insyn i ärendet och tillgång till all dokumentation.
          </p>
          <p xml:id="i-PPFunQyuWBSJ5qPU5rr5ej">
            Själv har jag fått läsa det icke hemligstämplade materialet och
            utifrån det inte kunnat hitta någonting som tyder på att Hassan
            skulle vara en säkerhetsrisk. Snarare sammanfaller min uppfattning
            med den Migrationsverket och Utlänningsnämnden ger uttryck för
            att mannen enligt UtlL borde beviljats uppehållstillstånd av humanitära
            skäl, dels på grund av den långa vistelsetiden, dels på grund
            av sjukdom. Det är inte rimligt att skicka en man med fru och
            barn boende i Sverige till ett annat land utan mycket starkt vägande
            skäl. Det är inte heller rimligt att skicka en svårt sjuk man
            till ett land där han riskerar tortyr och där han riskerar att
            inte få den vård han behöver. Hänvisningar till tidigare samröre
            med en av USA terroriststämplad grupp men av palestinierna folkvald
            regering kan inte utgöra grund för avslag. Avslag kan inte heller
            enbart grunda sig på regeringens bedömning av om han riskerar
            att straffas i Jordanien på ett eller annat sätt utan att göra
            en samlad bedömning av familjens livssituation i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-8VXvdqaNvTfUp23ALrSYvu">
            Frågan infinner sig naturligtvis även om detta är ännu ett fall
            där det snarare är USA än säpo som står bakom terroriststämplingen.
          </p>
          <p xml:id="i-UHc7K3CLgncKzv6vpgtYNM">
            Jag vill därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-A4CrDyUJ2gSVJNMjA51MGx">
            Vad avser statsrådet att göra för att försäkra sig om att hanteringen
            av denna typ av ärende sker på ett rättssäkert sätt med full insyn
            i ärendet för både advokat, Migrationsöverdomstolen och statsrådet
            själv?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
