<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0674">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsekvenser av Skatteverkets omorganisation</title>
        <author>Pärssinen, Raimo (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsekvenser av Skatteverkets omorganisation till Anders Borg (m), finansminister om Konsekvenser av Skatteverkets omorganisation</title>
          <idno type="rdwebb">GU10674</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10674/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10674</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10674</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV</idno>
            <persName>Raimo Pärssinen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L8fWEJJuQW2NnNwYbLTEeh" corresp="i-YMP8nuJqySuXaujevkGpSV">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QvGFA8arCtWK4Msat3wUNC">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-75HV94TwUq5TyURd454rrM" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UeE5e5CsjAwbyoVwAMGuZ8">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MZXhzDDqFgiNjTWPR2PDxU" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MZXhzDDqFgiNjTWPR2PDxU">
          <ref type="record" target="prot-200607--134">Riksdagens protokoll 2006/07:134 Torsdagen den 30 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2006/07:674 om konsekvenser av Skatteverkets omorganisation</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4PoTboB9iK2ya7eHiuKpGv">
            Interpellation 2006/07:674 Konsekvenser av Skatteverkets omorganisation
            av Raimo Pärssinen (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LtcVNrEaUgdNhnAqeEfpxM">
            den 16 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-STiHmbN4jJFFhH1TESRuBu">
            De tre generaldirektörerna för Skatteverket, Arbetsmarknadsverket
            och Försäkringsverket vill utöka samarbetet och utveckla servicen
            gemensamt, allt enligt en artikel i Göteborgs-Posten i slutet
            av maj. Det talas om att ca 1 350 personer totalt kommer att beröras
            i de tre myndigheterna genom att deras arbeten byter ort. Skatteverket
            har samtidigt ensamt internt presenterat långt gångna planer på
            hur verket ska förändra sin organisation fram till år 2012. Skatteverket
            avser att koncentrera sin verksamhet och vill omvandla de flesta
            av dagens skattekontor till servicekontor. I flera kommuner ska
            kontor läggas ned samtidigt som några kommuner får helt nya servicekontor.
            Det får stora regionalpolitiska och andra konsekvenser om den
            statliga verksamheten på många orter enbart blir kvar som svagt
            bemannade medborgarkontor. Det finns exempel på lokala skattekontor,
            som Ljusdal i mitt hemlän, där det i dag också finns god specialkompetens
            kring till exempel ekonomisk brottslighet. En verksamhetskoncentration
            till en ort i länet riskerar snarare att skingra än att samla
            ihop den kompetens som växer ur kännedom om lokala förhållanden.
            Inriktningen på den dåvarande socialdemokratiska regeringens proposition
            2002/03:99 Det nya Skatteverket var att omorganisationen skulle
            ge bättre förutsättningar för regionalpolitiska hänsyn. Nu går
            verksledningen i motsatt riktning. Frågan är om statsrådet stöder
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-M6cUHH5qPgwHeUgXkJuDKK">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-HH16fA5v7hATbKP4xRtuSX">
            Har statsrådet varit informerat om och stöder Skatteverkets interna
            utredningsförslag om att lägga ned skattekontor och omvandla än
            fler till enbart servicekontor?
          </p>
          <p xml:id="i-HsJkD8seJSR6DoNoF5ZSfV">
            Hur ser statsrådet på de regionalpolitiska konsekvenserna av
            att flera orter och kommuner i Norrland och även i andra befolkningsglesa
            landsdelar inte bara mister skattekontor, utan kanske även förlorar
            andra statliga verks lokala kontor, och avser statsrådet att vidta
            några åtgärder?
          </p>
          <p xml:id="i-Es1f48QFRBtAbaAu3jCeCZ">
            Hur ser statsrådet på att företagare och IT-svaga grupper mister
            möjligheterna till personligt professionellt stöd och hjälp på
            hemorten från kanske inte bara Skatteverket, utan även flera andra
            statliga myndigheter, och föranleder det några åtgärder från statsrådets
            sida?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
