<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Transportbidraget</title>
        <author>Abramsson, Karl Gustav (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Transportbidraget till Maud Olofsson (c), näringsminister om Transportbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">GU10291</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10291</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn</idno>
            <persName>Karl Gustav Abramsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tq3mp39VmtCjari291GeNf" corresp="i-BzccJvrsm3YED8gWPHwfGn">
          <date when="2007-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YDmCx5BCq5eFHaRZsCN4Hj" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QL5yukrjAKrTiv9kb9A4Tx">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6PHTnD5P4iCczwdJJEAh3" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R6PHTnD5P4iCczwdJJEAh3">
          <ref type="record" target="prot-200607--066">Riksdagens protokoll 2006/07:66 Fredagen den 23 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2006/07:285, 286, 288 och 291 om transportbidraget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HDvtfMA21fUtBpzdmseEsh">
            Interpellation 2006/07:291 Transportbidraget av Karl Gustav Abramsson
            (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TMvgt6XKUwwtT8MA3TqgAK">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8MKrbQwb9wiJpSt3Lcyvcn">
            Transportbidraget har sedan tillkomsten för drygt trettio år
            sedan varit ett viktigt stöd för företag i norra Sverige. Bidraget
            garanterar viss kompensation för deras dyra transportkostnader,
            vilket har haft en stor betydelse för Norrlandsföretagens konkurrenskraft.
            Det har stimulerat till högre förädlingsgrad i det lokala näringslivet.
            Men framför allt har det inneburit varaktiga arbetstillfällen
            i landets norra delar.
          </p>
          <p xml:id="i-CY1RFZxY7HCNHvu5uufKZ1">
            De företag som får transportbidrag sysselsätter tusentals personer
            i likhet med sina underleverantörer. Men det är inte bara stora
            företag som kunnat fortsätta verksamheten tack vare detta stöd.
            Många av småföretagen i Norrlands inland är helt beroende av transportbidraget
            för sin existens.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9xpwFp2Uws34WnP7WE2dD">
            Nuvarande transportbidrag gick ut vid årsskiftet. Fortsatt bidrag
            ska nu anpassas till de nya riktlinjerna för regionalstödet och
            därför anmälas till EU-kommissionen för den kommande programperioden
            2007–2013. Före maktskiftet i höstas förberedde s-regeringen en
            sådan anmälan.
          </p>
          <p xml:id="i-5Lg55NQWfWCkk2zi62x2xx">
            Högkonjunkturen och höga råoljepriser har drivit upp transportkostnaderna.
            Då bidraget inte är indexstyrt uppstår det vid stigande kostnader
            större bidragsbehov, som kräver finansiering i budgeten. Därför
            var kraven starka på den socialdemokratiska regeringen om att
            behålla bidragets värde. S-regeringen anslog 506 miljoner till
            bidraget i budgeten för år 2006, vilket var en kraftig höjning.
          </p>
          <p xml:id="i-25oyW5Ec62fPLhnNYbeP4J">
            Samtliga borgerliga partier sade sig stödja transportbidraget,
            men i sitt första budgetförslag minskade den nya regeringen transportstödet
            från 2006 års nivå med nästan 150 miljoner kronor. Den nya nivån
            är alldeles för låg och kommer att få negativa konsekvenser för
            företag i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-TTC19CL2n53kK2F961D2aG">
            Bidragets framtid är dessutom fortfarande högst oklar, eftersom
            regeringen ännu inte har lämnat in någon anmälan till kommissionen.
            En ny anmälan förutsätter att regeringen är överens om finansieringen.
            Uppenbart har regeringen nu svårt att komma överens, trots tidigare
            uttalat stöd för transporbidraget och alla löften om företagarvänlig
            jobbpolitik i valrörelsen för några månader sedan. I opposition
            ville Moderaterna och Folkpartiet ju skära ned transportbidraget
            rejält och Centern i sin oppositionsbudget hade mycket pengar
            också till transportbidrag, vilket kan vara en förklaring till
            denna oenighet.
          </p>
          <p xml:id="i-TvzLvLxkXrWxzf9Tppj3eh">
            Med anledning av detta vill jag till näringsministern ställa
            följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har näringsministern verkat
                för att minska transportbidraget därför att det är att jämställa
                med andra bidrag och därmed komma bort från bidragsberoendet som
                man sagt sig vilja bekämpa?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser näringsministern
                att vidta för att en anmälan till EU ska ske?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
