<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rikstrafiken och Gotlandsfärjan</title>
        <author>Brandin, Claes-Göran (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rikstrafiken och Gotlandsfärjan till Åsa Torstensson (c), statsråd om Rikstrafiken och Gotlandsfärjan</title>
          <idno type="rdwebb">GU10216</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL</idno>
            <persName>Claes-Göran Brandin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MP1LLqeQcH8SayHrqgjLS1" corresp="i-NhqvviMR3JAxbwn9T7i1dL">
          <date when="2007-01-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9a2bmLmCn7UPxCh8tkWcaj" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-938zU1wQKBpncGPUpeJyfy">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9RXJGA2rcMKQHynFzuYLFc" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9RXJGA2rcMKQHynFzuYLFc">
          <ref type="record" target="prot-200607--055">Riksdagens protokoll 2006/07:55 Fredagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2006/07:216 och 220 om konkurrensneutralitet vid upphandling av Gotlandstrafiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GPRrA17jWfB7AgVfQX5Zj4">
            Interpellation 2006/07:216 Rikstrafiken och Gotlandsfärjan av
            Claes-Göran Brandin (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Ut44w9nB5kaJyKt7XhAML5">
            den 11 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AYDfif64XSkGQ4uriRgrCK">
            Under hösten 2006 inbjöd Rikstrafiken rederierna att lägga anbud
            på färjetrafiken mellan Gotland och svenska fastlandet. Inga anbud
            lades, bland annat eftersom anbudstiden ansågs vara för kort för
            att kunna ta fram ett anbud som uppfyller alla krav på innehåll.
            Därför har Rikstrafiken valt att förlänga anbudstiden med drygt
            en månad, till den 25 januari 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-Et9wrKyT2ANgsRneVSz5p8">
            I detta sammanhang måste frågan ställas hur upphandlingsvillkoren
            för de svenska rederierna ser ut. Upphandlingsreglerna har tolkats
            så att svenska redare inte har rätt till sjöfartsstöd för att
            driva färjetrafik till Gotland. Det är däremot öppet för konkurrerande
            rederier med fartyg registrerade under annan nations flagg att
            ta emot det stöd som betalas ut i det land där fartyget är registrerat.
            Det innebär att till exempel det estniska rederiet Tallink skulle
            kunna registrera ett färjefartyg under finsk flagg och med uppbärande
            av finländskt sjöfartsstöd lägga ett anbud på färjetrafiken till
            Gotland. Det råder, med andra ord, stora brister i möjligheterna
            att konkurrera på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-RGsFLYxKLrm3fJ8o4Ep9Xr">
            Färjetrafiken till och från Gotland har avgörande betydelse för
            en fortsatt positiv utveckling på ön. Investeringsklimatet, näringslivets
            och befolkningens villkor är beroende av en hög kvalitet på färjetrafiken.
            Det är nödvändigt att regeringen agerar så att dagens standard,
            turtäthet och säkerhet behålls och att det blir en långsiktighet
            i villkoren för Gotlandstrafiken. En första viktig åtgärd är att
            alla rederier kan lägga anbud på samma villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-R4SUxzKE58ucEaq9TSah6g">
            Min fråga till statsrådet Åsa Torstensson är mot denna bakgrund:
          </p>
          <p xml:id="i-Sq6CkqZ9AGvc1fh9afRomy">
            Vad avser statsrådet att göra åt det faktum att svenska rederier
            inte har likvärdiga förutsättningar att konkurrera vid upphandling
            av inrikes färjetrafik som de utländska rederierna har?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
