<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0139">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förbud mot klusterbomber</title>
        <author>Ohlsson, Birgitta (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förbud mot klusterbomber till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Förbud mot klusterbomber</title>
          <idno type="rdwebb">GU10139</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10139/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10139</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10139</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PyWdYd1pCSQ9ux4YZVeTgx" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2006-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SQ8xZLF7oasuqG13en4tJn" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RG7oM8T6XQcLc93g2Qqz7j" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RG7oM8T6XQcLc93g2Qqz7j">
          <ref type="record" target="prot-200607--047">Riksdagens protokoll 2006/07:47 Fredagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2006/07:131 och 139 om förbud mot klusterbomber</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SkNPxwLpVTJJrnwFjkvPed">
            Interpellation 2006/07:139 Förbud mot klusterbomber av Birgitta
            Ohlsson (fp) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9ZmcVPgoXgaXU1MiYtj86F">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WDpsgRqbpkAi3j6HCmPxcb">
            Klustervapen har varit vanliga i de flesta krig som utspelats
            runtomkring i världen de senaste åren. Nu senast under sommarens
            Libanonkrig användes de. Liksom i Irak, Afghanistan och även på
            Balkan har de förekommit frekvent i krigföringen. När klustervapen
            använts i praktiken har det främst varit oskyldiga civila som
            dödats och lemlästats.
          </p>
          <p xml:id="i-NsxkDvBeF6SLLS5DQEoBUZ">
            Klustervapen består av en kapsel innehållande ett stort antal
            stridsdelar som sprids över ett stort område. Därför drabbar de
            inte bara rent militära mål utan även civila. Stridsdelarna detonerar
            inte heller alltid direkt när de slår i marken utan blir till
            blindgångare som dödar och lemlästar långt efteråt. Men även Sverige
            har klustervapen i form av bombkapsel 90 till JAS 39 Gripen. Bombkapseln
            kan innehålla upp till 72 stycken substridsdelar som skjuts ut
            över ett område på 250x400 meter.
          </p>
          <p xml:id="i-Lom1W8EJXxLrQHHWq7VRCa">
            Klustervapen är dock starkt ifrågasatta internationellt av såväl
            Förenta nationerna som Europeiska unionen och enskilda nationer.
            Förenta nationernas Kofi Annan har bett världens länder att ta
            tag i problemet och Europaparlamentet har uppmanat till en ”utrotning”
            av klustervapen. Tankar har väckts om ett internationellt förbud
            och i februari 2006 blev Belgien första land i världen att totalförbjuda
            klustervapen.
          </p>
          <p xml:id="i-UFwsdZjLtQwCyuydS27Qvd">
            I november beslöt den norska regeringen att starta en kampanj
            för ett världsomspännande förbud mot klustervapen. Den norske
            utrikesministern Jonas Gahr Störe har uttalat att klustervapen
            vållar ”fullständigt oacceptabelt mänskligt lidande". Svenska
            regeringar har dock hittills varit knäpptysta. Den före detta
            socialdemokratiska regeringen motiverade behovet av klustervapen
            med retorik hämtad från det kalla kriget om att dagens Sverige
            främst behövde skydd mot invasion.
          </p>
          <p xml:id="i-YauZUiWiCfYwWvkRaaQAUw">
            Men vi lever nu år 2007 med stort behov av precisionsstyrda vapensystem.
            Inte heller i Försvarsmaktens internationella fredsfrämjande insatser
            finns användning för bombkapsel 90. Det vore i dessa sammanhang
            förödande att använda klustervapen med stor risk att skada civilbefolkning
            och den internationella fredsfrämjande insatsstyrkans egna soldater.
          </p>
          <p xml:id="i-WS8Wb2xJWJ2qfLioariHDy">
            Den borgerliga regeringen bör följa Norge och verka för att ett
            internationellt förbud mot klustervapen införs. Framgången med
            Ottawakonventionen mot personminor manar till efterföljd. Ett
            första steg är att omedelbart avveckla svenska bombkapsel 90.
          </p>
          <p xml:id="i-48cMsox4Na2A9Rb6v6ukSj">
            Norge ska arrangera en internationell konferens i början av nästa
            år för att starta en kampanj för ett världsomspännande förbud
            mot klusterbomber. Länder och organisationer som antas stödja
            Norges strävan om ett globalt förbud för denna typ av vapen ska
            medverka vid konferensen.
          </p>
          <p xml:id="i-EiKk7pnMLMTuQ7SR4rqPJM">
            Avser statsrådet att verka för ett internationellt förbud mot
            klustervapen?
          </p>
          <p xml:id="i-rEMcnK5XLhguGAyBMatdB">
            Avser statsrådet att verka för att ett svenskt förbud mot klustervapen
            införs, däribland ett förbud mot produktion av bombkapsel 90 för
            JAS 39 Gripen?
          </p>
          <p xml:id="i-6tRM6DsPSLBHYAsUJbeXnh">
            Avser statsrådet att verka för att Sverige ska delta aktivt på
            den kommande norska konferensen om förbud mot klustervapen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
