<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen i Mellanöstern</title>
        <author>Streijffert, Magdalena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen i Mellanöstern till Carl Bildt (m), utrikesminister om Situationen i Mellanöstern</title>
          <idno type="rdwebb">GU10189</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10189/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10189</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10189</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs</idno>
            <persName>Magdalena Streijffert</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sr8BJ1LDFEjMLVdUwVLApZ" corresp="i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U2QVttiiVrDv7CZPTRWAsU" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CPYNn3Bda3WqJ1fbmsoTXV">
          <date when="2007-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4yD9vdPGCwGgtt3y4BXiez" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4yD9vdPGCwGgtt3y4BXiez">
          <ref type="record" target="prot-200607--050">Riksdagens protokoll 2006/07:50 Torsdagen den 18 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2006/07:181, 189, 190, 200 och 210 om situationen i Mellanöstern</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B1ychnC4KHeWfs6Fjtc6bS">
            Interpellation 2006/07:189 Situationen i Mellanöstern av Magdalena
            Streijffert (s) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BivSLsP77eCqp7EevsfT2S">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XqZ3NyTp1bwzg23DbZhq3">
            Utvecklingen i Mellanöstern är av stor betydelse för omvärlden.
            I början av året genomfördes demokratiska val i Palestina. Den
            terrorstämplade organisationen Hamas som strax före valet bildat
            politiskt parti segrade och det gamla palestinska styret Fatah
            fick lämna ifrån sig regeringsmakten och dominansen över den palestinska
            myndigheten. Valen var unika inte bara därför att de ägde rum
            under ockupation utan också därför att de av en stor numerär observatörer,
            däribland utrikesminister Carl Bildt, försäkrades vara fria och
            rättvisa, därtill genomförda i god ordning. Tyvärr valde omvärlden
            att inte acceptera folkets vilja utan drog in det livsnödvändiga
            biståndet till palestinierna samt påbörjade en bojkott och isolering
            av det nya palestinska ledarskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-KdeUCS7Rkabkygpc9FmZCj">
            Resultatet har blivit en humanitär nöd. Under en parlamentarisk
            resa till Israel och Palestina, ordnad av Diakonia, fick jag med
            egna ögon se hur denna bojkott har ökat det palestinska folkets
            lidande. Befolkningen i Gaza svälter, ekonomin ligger i spillror
            och de offentliga institutionerna har havererat. Nästan 40 % av
            det palestinska folket står utan arbete, och över 70 % av befolkningen
            lever under fattigdomsgränsen. Lärare och läkare fortsätter ändå
            att arbeta utan lön men det håller ändå inte när pengar till mediciner
            och vård saknas. De flesta barnen i Palestina kan inte gå till
            skolan, och siffror från Unocha visar att 75 % av de palestinska
            skolorna står tomma. Dessutom hindras det palestinska folket att
            ta sig till de skolor eller sjukhus som fungera, eller till sitt
            jobb, sin jord eller till sina släktingar på grund av den mur
            och de checkpoints som israelerna byggt upp.
          </p>
          <p xml:id="i-RWPqmTExhcoK16XWpfiFoW">
            Erfarenhet visar att förtryck, arbetslöshet, ekonomisk och social
            misär stärker militanta krafter, extremism och fundamentalism.
            Med denna bojkott spelar vi fundamentalistiska krafter i händerna
            och driver Hamas i famnen på kompromisslösa islamister. En bojkott
            som på detta sätt drabbar den civila befolkningen och som föder
            frustration och hat riskerar att bli kontraproduktiv. En befolkning
            som till stora delar är arbetslös, som svälter och som förhindras
            sjukvård eller att odla sin mark föder en desperation som riskerar
            att människor hellre söker hämnd än dialog.
          </p>
          <p xml:id="i-Eh7y8MZNFtqG6SjgNL2w7G">
            De palestinska och israeliska folken har levt i en tidvis outhärdlig
            situation i mer än 50 år. För att det ska finnas en möjlighet
            att bidra till en bättre framtid i området måste vi erkänna de
            demokratiska val som hållits i landet, påbörja en dialog med den
            palestinska myndigheten och häva den bojkott som drabbar den palestinska
            civilbefolkningen så hårt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PZRVwpWVcB87ahVjycxYiA">
            Mina frågor till utrikesminister Carl Bildt är därför följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att vidta några politiska åtgärder
                för att förbättra den humanitära situationen i Palestina?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att legitimera
                det demokratiska val som genomfördes i Palestina i våras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
