<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samarbetet mellan idrottsrörelsen och Försvarsmakten</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samarbetet mellan idrottsrörelsen och Försvarsmakten till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Samarbetet mellan idrottsrörelsen och Försvarsmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GU10115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Sven Bergström</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6Ww9KNvnTRRqCZV8bf5XQu" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2006-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5SCrYXwS1tMJo1njVZAE8M" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VRZ2ggC1MM6gwXgG9zypY9" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VRZ2ggC1MM6gwXgG9zypY9">
          <ref type="record" target="prot-200607--047">Riksdagens protokoll 2006/07:47 Fredagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:115 om samarbetet mellan idrottsrörelsen och Försvarsmakten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7ZN9zV2euHZ4GDSN5pPooZ">
            Interpellation 2006/07:115 Samarbetet mellan idrottsrörelsen
            och Försvarsmakten av Sven Bergström (c) till försvarsminister
            Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FrDGfvtj5n78ZHRf8XHQcU">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HAny5cFhVSJTQF2pBaCucN">
            Idrottsrörelsen har under lång tid haft ett mycket gott samarbete
            med Försvarsmakten. Detta samarbete har grundat sig på goda relationer
            och en ömsesidig nytta av varandra. Orientering, motorsport och
            andra idrotter har getts tillträde till försvarets mark och anläggningar
            för arrangemang av olika slag. Försvaret har kunnat ta del av
            idrottens kompetens och använt detta i sin egen verksamhet. Försvaret
            har också getts möjligheter till bred marknadsföring av sin verksamhet
            samt rekrytering av personal.
          </p>
          <p xml:id="i-GZDQwwc5uBkRxUYYQrsKTB">
            Nu har detta samarbete försvårats, för att inte säga omöjliggjorts,
            av Försvarsmaktens tolkning av förordningen om försvarets stöd
            till civil verksamhet. Försvaret tolkar, genom att referera till
            Försvarsmaktens stöd till civil verksamhet (SFS 2002:375) och
            betänkandet Stöd från försvarsmakten (SOU 2001:98), att sådant
            stöd till idrottslig verksamhet inte längre kan ges, detta då
            idrottsarrangemang ”inte kan anses vara av intresse för samhället”.
          </p>
          <p xml:id="i-MbvMD4v3cmazgmHqvWwRVA">
            Detta har inneburit att ett antal idrottsarrangemang nekats tillträde
            till mark eller anläggningar för verksamhet som tidigare alltid
            genomförts i samverkan med Försvarsmakten. Vissa arrangemang är
            inte ens möjliga att genomföra utan tillgång till de markområden
            som försvaret ansvarar för.
          </p>
          <p xml:id="i-hTjTmrxzKRSjJWrDMDqFZ">
            Det är enligt min mening mycket anmärkningsvärt att idrott klassas
            som ointressant för samhället. Idrottsrörelsen har 3,5 miljoner
            medlemmar, 600 000 ideellt arbetande ledare i 22 000 idrottsföreningar.
            Idrotten är en av våra viktigaste ideella krafter och bidrar med
            sin verksamhet såväl till folkhälsa som till den demokratiska
            utvecklingen i samhället. Idrottsliga arrangemang är viktiga både
            som tillväxtfaktorer i samhället, där stora evenemang drar in
            stora intäkter till samhället inte minst i form av ökade momsintäkter,
            och i den breda aktiviteten som ger barn, unga och vuxna möjligheten
            till en aktiv och hälsofrämjande fritid.
          </p>
          <p xml:id="i-JggG17Bq1Qxtt7vCvPbfkV">
            I regeringsförklaringen från oktober 2006 står det: ”Grunden
            för trygghet och gemenskap läggs i ett starkt civilt samhälle
            såsom föreningsliv, idrottsrörelser, kyrkor, samfund och ideella
            organisationer. Solidariteten i de offentliga välfärdssystemen
            är ett komplement till ett samhälle som i högre grad präglas av
            medmänsklighet, ansvarstagande och idealitet.
          </p>
          <p xml:id="i-2YYBfGHxWFPaoRwd6Tob2j">
            Ett starkt civilt samhälle är också grunden för en stark demokrati.
            Ett ökat samarbete mellan den offentliga, privata och ideella
            sektorn är nödvändigt för att utveckla vårt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-VSZBYnFpjm7VXPhEKmm8bC">
            Idrotten spelar en stor roll i många människors liv vare sig
            man är aktiv utövare eller intresserad åskådare.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F93ce6m4W81aC2vHLt548Y">
            Med detta som bakgrund önskas svar på följande frågor:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka bedömningar gör försvarsministern av idrottens betydelse
                för folkhälsan och försvarets nytta av detta?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att Försvarsmakten
                och idrottsrörelsen åter ska kunna ha ett konstruktivt samarbete
                till ömsesidig nytta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
