<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0528">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Klimat- och energifrågorna i EU-konstitutionen</title>
        <author>Holm, Ulf (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Klimat- och energifrågorna i EU-konstitutionen till Cecilia Malmström (fp), statsråd om Klimat- och energifrågorna i EU-konstitutionen</title>
          <idno type="rdwebb">GU10528</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10528/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10528</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10528</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <persName>Ulf Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8kLwyo1oiwWpv65pTfLkAC" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2pTFub17mSzwqYdSDSqpt5" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8L58VVy99zCFkr8VEfL5LA">
          <date when="2007-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ja5FoY4V7uQaG26VDXLvTB" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ja5FoY4V7uQaG26VDXLvTB">
          <ref type="record" target="prot-200607--110">Riksdagens protokoll 2006/07:110 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:528 om klimat- och energifrågorna i EU-konstitutionen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7nk9fHcsy7do8CXF6H88uW">
            Interpellation 2006/07:528 Klimat- och energifrågorna i EU-konstitutionen
            av Ulf Holm (mp) till statsrådet Cecilia Malmström (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SkKLFKcaJeGsQUVZ9QrF68">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Djn3n9mYYqDSfwbjxXFujM">
            Den nya regeringen har satt som utgångspunkt att inte driva några
            konkreta politiska frågor alls i EU när det gäller förslaget till
            en EU-konstitution. Allt i EU-konstitutionen ska tydligen vara
            som det var för två år sedan, trots att medborgarna i Frankrike
            och Holland har sagt nej i folkomröstningar till förslaget, trots
            att förslaget om EU-konstitution har varit kraftigt ifrågasatt
            också i Sverige och trots att det var en socialdemokratisk statsminister
            som förde talan då. Regeringen placerar sig själv på åskådarläktaren
            och väljer att titta på när de andra EU-länderna ritar om kartan
            för hur mycket makt EU ska ha framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-6sy8D6W4qnbHeSAJUTsLUn">
            Det finns kanske ett undantag från denna icke-politik i EU vad
            gäller EU-konstitutionen. Det gäller klimat- och energifrågorna.
            Olika företrädare för regeringen, däribland EU-ministern själv,
            har antytt att man kanske ska fundera på att lägga till något
            i EU-konstitutionen om klimatfrågorna. Huruvida detta är för att
            kunna sälja in EU-konstitutionen bättre hos de kritiska medborgarna
            i EU eller om det faktiskt är så att regeringen anser att det
            nuvarande förslaget är klimatfientligt låter jag vara osagt. Klart
            är dock att det kan vara något på gång i denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-GG4BRC8FUd6ULnff7kwsgC">
            Om det nu tas fram ett nytt förslag till EU-konstitution som
            innebär att makt flyttas från Sverige till Bryssel och EU-maskineriet
            är det min bestämda uppfattning att det ska vara en folkomröstning
            som avgör denna fråga. Ingen kunde före valet 2006 veta att EU-ledarna
            faktiskt skulle försöka kringgå resultaten i folkomröstningarna
            i Frankrike och Holland, där majoriteten röstade nej. Farhågorna
            fanns men ingen kunde veta. EU-frågorna var därför inte särskilt
            debatterade i valrörelsen 2006, även om det fanns personer som
            ville och försökte. Det enda rimliga är att det blir en folkomröstning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3jKB4iZd6YL4LB9ejJxodR">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka konkreta förslag kring klimat- och energifrågorna avser
                statsrådet att driva i diskussionen om en EU-konstitution?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ kommer statsrådet att ta för att ta bort eller
                förändra de avsnitt som finns i det nu förkastade förslaget till
                EU-konstitution och som motverkar en aktiv klimatpolitik?
              </item>
              <item>
                3. Kommer statsrådet att verka för att det blir en folkomröstning
                i Sverige om det blir ett nytt förslag till en EU-konstitution?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
