<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0239">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens begäran om fler utsläppsrätter från EU-kommissionen</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens begäran om fler utsläppsrätter från EU-kommissionen till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Regeringens begäran om fler utsläppsrätter från EU-kommissionen</title>
          <idno type="rdwebb">GU10239</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10239/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10239</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10239</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J7z3FryXpcX9X6ftCpLQ2z" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2007-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VFose47FGhkNwMrbosuRvD" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S51bpirv5tuHkcMZT3uupE">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KMKJGsY37oct3vemuBKFXM" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KMKJGsY37oct3vemuBKFXM">
          <ref type="record" target="prot-200607--056">Riksdagens protokoll 2006/07:56 Tisdagen den 30 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:239 om regeringens begäran om fler utsläppsrätter från EU-kommissionen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y99CFPt2GQ4wUW8EaNLHbR">
            Interpellation 2006/07:239 Regeringens begäran om fler utsläppsrätter
            från EU-kommissionen av Per Bolund (mp) till miljöminister Andreas
            Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Weabn3MrZRe3bBQau6ugww">
            den 19 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QY6L5AY3P2hW7DQ5fgNwp">
            EU-kommissionen underkände den 29 november det svenska förslaget
            till nationell fördelningsplan. Enligt kommissionen måste den
            svenska tilldelningen minskas med 2,4 miljoner ton per år åren
            2008–2012. Samma dag förklarade Andreas Carlgren i ett pressmeddelande:
            ”Jag delar Kommissionens syn att tilldelningen totalt sett inom
            EU bör vara restriktiv.”
          </p>
          <p xml:id="i-NkiuMiDm7kHnmiV2huMEBF">
            Utsläppshandeln brukar beskrivas som ”flaggskeppet” för EU:s
            klimatpolitik. Om inte den fungerar blir det i stort sett omöjligt
            för EU att klara sitt åtagande enligt Kyotoprotokollet. Bryter
            EU mot sitt Kyotoåtagande är risken mycket stor att klimatkonventionen
            och Kyotoprotokollet helt faller samman.
          </p>
          <p xml:id="i-99cBsfgk7QvTsPTLp3J2FG">
            Den 18 december ställde sig Carlgren och statsminister Reinfeldt
            bakom det tyska förslaget till klimatmål för EU, att växthusgasen
            ska minska med 30 % till 2020 från 1990 års nivå. Enligt Miljödepartementets
            hemsida den 21 december har regeringen ”högt ställda ambitioner
            för klimatarbetet och vill att Sverige ska ta ledningen både vad
            gäller det vi gör här hemma och internationellt. Regeringens målsättning
            är att Sverige ska vara en ledande förebild för ett modernt samhälle,
            som är miljöanpassat, byggt på förnybara resurser, där en tillväxtvänlig
            politik kan bedrivas i samklang med jordens klimatvillkor.”
          </p>
          <p xml:id="i-Noh53NrNJJzmPWMKsE2oUm">
            Trots dessa stolta deklarationer skrev regeringen (Miljödepartementet)
            den 19 december en inlaga till kommissionen där man begärde ökad
            tilldelning för Sverige. Med andra ord vill regeringen alltså
            att andra länder ska minska sina utsläpp medan Sverige ska få
            öka sina. Av de 2,4 miljoner ton som kommissionen beslöt minska
            den svenska tilldelningsplanen med vill regeringen återställa
            allt utom 0,3 miljoner ton.
          </p>
          <p xml:id="i-J3kWFhxmDcgoL5TFQwwCY4">
            När detta uppdagades i Rapport, Aktuellt och Ekot den 5–6 januari
            avböjde Andreas Carlgren alla kommentarer. Riksdagen och svenska
            folket behöver nu få veta varför regeringen begärt så mycket utsläppsrätter
            och varför den har varit så oerhört förtegen om detta. Inget pressmeddelande
            har skickats ut om att regeringen vill öka de svenska utsläppen
            av växthusgaser och inget finns skrivet om brevet till kommissionen
            på regeringens hemsida.
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Svensk ansökan NAP sommaren
                2006: 25,2 miljoner ton
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Kommissionens beslut: 22,8 miljoner
                ton
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Ny svensk ansökan december 2006:
                24,9 miljoner ton
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;(Verkliga utsläpp för sektorn
                2005): 22,4 miljoner ton
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-7SgGzJXSkUzdnD5UqWHWsq">
            De verksamheter som kräver mest nya utsläppsrätter är två fossilgaseldade
            kraftverk: Eons planerade Öresundsverket samt Göteborg Energis
            Ryaverket. Tillsammans skulle de göra anspråk på ca 2 miljoner
            ton per år. Sverige kan enkelt uppfylla kommissionens beslut,
            utan att påverka den tillverkande industrin, genom att avstå från
            att dela ut utsläppsrätter till nya anläggningar för el och fjärrvärme
            samt genom en liten neddragning av tilldelningen till befintlig
            el och värme.
          </p>
          <p xml:id="i-HWwyRxYLbCBBWekpGtdahm">
            Det statligt ägda bolaget Vattenfall släppte år 2005 ut 79,7
            miljoner ton koldioxid, det mesta av detta från ineffektiva tyska
            brunkolskraftverk, vilket kan jämföras med att Sverige samma år
            släppte ut 52,6 miljoner ton koldioxid. Vattenfall släpper alltså
            ut 50 % mer koldioxid än hela Sverige. En effektiv europeisk utsläppshandel
            skulle därför kunna innebära att Vattenfalls samlade värde minskar
            kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-37ChtvMiarAXMK5kX9vziv">
            Den tyska kol- och kraftindustrin, däribland Vattenfall Europe,
            har också reagerat mycket starkt mot kommissionens nedskärning,
            och den tyska regeringen har i ilskna ordalag begärt att få tillbaka
            det som kommissionen skurit ned i deras plan.
          </p>
          <p xml:id="i-JtjeqeH4h9memkQqeq4iyJ">
            En fråga som oundvikligen inställer sig är om den svenska regeringen
            ser främst till intresset av att Vattenfall ska leverera pengar
            till statskassan eller om den ser till behovet av att minska utsläppen
            av klimatpåverkande gaser i och utanför Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-59HzfAbr6McY9kusgJHrXg">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur menar ministern att utsläppssystemets trovärdighet ska
                bevaras när länder som Sverige försöker att få ökade utsläpp?
              </item>
              <item>
                2. Varför informerade inte ministern allmänheten om sin skrivelse
                till EU-kommissionen, till exempel genom ett pressmeddelande?
              </item>
              <item>
                3. Avser ministern att agera för att det planerade gaskraftverket
                i Malmö inte ska få gratis tilldelning av utsläppsrätter?
              </item>
              <item>
                4. Avser ministern att agera för en strikt och fungerande utsläppshandel
                även om detta riskerar att leda till stora värdeförluster för
                Vattenfall?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
