<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0201">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utsläpp av växthusgaser</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utsläpp av växthusgaser till Fredrik Reinfeldt (m), statsminister om Utsläpp av växthusgaser</title>
          <idno type="rdwebb">GU10201</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10201/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10201</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10201</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RACiWgTazVkfpVqB5pTWcP" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JwV4UqP2pDwtuiEiQv9Svg">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RX4ndqZ29CAtoXP7Tr5DxA" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpBpRzTV1ZZ251HHScyt6V">
          <date when="2007-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UdWijbzbPbbqPKDbiuBQcn" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UdWijbzbPbbqPKDbiuBQcn">
          <ref type="record" target="prot-200607--054">Riksdagens protokoll 2006/07:54 Torsdagen den 25 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:201 om utsläpp av växthusgaser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7dgzPi6RZvfGZgqc2yGt5i">
            Interpellation 2006/07:201 Utsläpp av växthusgaser av Kent Persson
            (v) till statsminister Fredrik Reinfeldt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9xA4QE4MEfzccSxMMRJPiM">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6vuGJM61uiiDaWmE43BsEh">
            Det råder stor enighet om att energin är en nyckelfråga för att
            klara en långsiktigt hållbar samhällsutveckling. Användningen
            av fossil energi som kol, olja och naturgas har lett till ökade
            utsläpp av växthusgaser. Detta har resulterat i att temperaturen
            på jorden har stigit. Klimatförändringarna bedöms få allvarliga
            konsekvenser. Polarisarna smälter, havsnivån stiger, låglandsområden
            översvämmas, kustnära områden eroderas och så vidare. Förändringarna
            kommer att påverka den globala livsmedelsproduktionen och öka
            konflikterna om de knappa mat- och vattenresurserna. Genom att
            internationellt minska utsläppen har vi fortsatt möjlighet att
            påverka hur stora effekterna blir och hur snabbt de kommer.
          </p>
          <p xml:id="i-SKGDhY5D6NaTnAX6dvEW39">
            Tyskland, Storbritannien och Frankrike har krävt att EU tar ställning
            för ett minskningsmål om 30 % av de sex växthusgaser som regleras
            av Kyotoprotokollet till 2020, räknat från 1990.
          </p>
          <p xml:id="i-RNHdUN45yXgXfuN6BseAN1">
            I en debattartikel har statsministern sagt att regeringen går
            med på EU:s minskningsmål men säger samtidigt att regeringens
            ambition i Sverige är att minska utsläppen med 25 % fram till
            år 2020. Det är bra, men hur detta ska ske ger man inget besked
            om. Vad som behövs är konkreta åtgärder och de lyser med sin frånvaro
            i regeringens program.
          </p>
          <p xml:id="i-J2cLihpk64XFUGPdiKa6WL">
            En hållbar energiförsörjning är det övergripande målet för Vänsterpartiets
            energipolitiska förslag. Det vi vill uppnå är en genomgripande
            omställning av energisystem och transporter till förnybar energi
            och ökad energieffektivitet samt en utfasning av kärnkraften och
            de fossila energislagen.
          </p>
          <p xml:id="i-4TuFrRKyaPrVTesKSxcHRc">
            Centerpartiet, Socialdemokraterna och Vänsterpartiet har sedan
            1997 genomfört ett målmedvetet samarbete för byggandet av ett
            hållbart energisystem. Reaktorerna i Barsebäck har avvecklats.
            De gröna certifikaten för stöd till förnybar elproduktion har
            införts. Bidrag har getts för en effektivare och mer miljöanpassad
            energiförbrukning. Vindkraften har introducerats i större skala
            och bioenergianvändningen har ökat. Stöd har getts för en kraftfull
            satsning på kommunala energirådgivare och FoU av energi- och miljömässigt
            hållbar teknik. Nämnda samarbetspartier hade angett målet att
            minska växthusgaserna fram till år 2020 med 25 %, väl medvetna
            om att de vidtagna åtgärderna måste utvidgas för måluppfyllelse.
            Därtill fastställdes en tidsplan för att pröva målet 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-62CbBBssWGpZBnexkqjHMH">
            Sverige har unika förutsättningar att bli ett av de ledande länderna
            för utveckling av hållbara energisystem som kan säkra klimat-
            och andra miljömål. En fortsatt kraftfull satsning på framtidens
            energisystem skapar förutsättningar att minska utsläppen med 25
            % fram till år 2020 men ger oss också möjlighet att skapa uppemot
            200 000 nya internationellt konkurrenskraftiga sysselsättningstillfällen.
            Före jul presenterade regeringen lovvärda förslag på att tillsätta
            en kommission för hållbar utveckling, ett vetenskapigt råd för
            klimatfrågor och ett parlamentariskt råd.
          </p>
          <p xml:id="i-NhQgzx3bhvYNABXEyYFfvp">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsminister Fredrik Reinfeldt:
          </p>
          <p xml:id="i-B5B9hQKj5bNRdH3qwETR1v">
            Vilka konkreta åtgärder och ekonomiska resurser avser statsministern
            att tillföra fram till 2008 för att uppnå det nationella målet
            med 25 % minskning av växthusgaserna till år 2020, från 1990 års
            nivå?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
