<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ekonomisk ersättning vid störningar i telenätet</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ekonomisk ersättning vid störningar i telenätet till Åsa Torstensson (c), statsråd om Ekonomisk ersättning vid störningar i telenätet</title>
          <idno type="rdwebb">GU10268</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10268/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10268</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10268</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Carina Adolfsson Elgestam</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PYg9mUxnRHGHgWuxMQfxc1" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2007-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RZWWAS85YKkmeUcL74xXbf" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5hEhq367Bwb8qQbsiwiBLu">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HHAqK7V4mMzHRW87y1xBPL" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HHAqK7V4mMzHRW87y1xBPL">
          <ref type="record" target="prot-200607--062">Riksdagens protokoll 2006/07:62 Fredagen den 16 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:268 om ekonomisk ersättning vid störningar i telenätet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KexRF9hmHb8zPRpV1VDpm1">
            Interpellation 2006/07:268 Ekonomisk ersättning vid störningar
            i telenätet av Carina Adolfsson Elgestam (s) till statsrådet Åsa
            Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PMKraXNfdRXYw59eajXohv">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-34sjQGiM4xLG1ECCHAwaGn">
            Jag har i en skriftlig fråga tagit upp problemet med störningar
            i det fasta telenätet. Inte minst i mitt hemlän Kronoberg har
            många människor drabbats under den senaste tidens oväder.
          </p>
          <p xml:id="i-FxYmqgsvyPqnzQzq58pgyj">
            Det är inte rimligt att så många ska drabbas av störningar i
            telenätet. Det är inte bara privatpersoner utan också företag
            som berörs. En annan allvarlig aspekt är att det inte går att
            nå SOS Alarm.
          </p>
          <p xml:id="i-4oo3M8WVvxoeHjaHRpDGDE">
            Statsrådets besked har hittills varit att hon i dagsläget inte
            är beredd att förorda ett ersättningssystem motsvarande det på
            elsidan som den bästa åtgärden för att nå målet om funktionssäkrare
            nät.
          </p>
          <p xml:id="i-XP3aahAnkV6zWot9UFEr5p">
            Men hon delar min, och de drabbades, verklighetsbild att som
            hon skriver i svaret ”störningar i teletrafiken till följd av
            oväder är ett återkommande problem”. Ingen kan bestrida det riktiga
            i det konstaterandet. Därför är det besked statsrådet ger märkligt
            passivt: ”Det kan därför möjligen finnas skäl att se över denna
            fråga.”
          </p>
          <p xml:id="i-FkknCcTYY9sUJQFVyb4BNb">
            Jag har sett att ministern besökt Jönköpings län och på plats
            fått information om att elbolagen klarat sig betydligt bättre
            än teleoperatörerna efter stormen Per. Möjligtvis kan det finnas
            ett samband mellan detta och de ökade kraven på elbolagen genom
            ekonomiska drivkrafter.
          </p>
          <p xml:id="i-HLGX2rqjW8WHynnKqwHWRC">
            Jag är övertygad om att ett ersättningssystem liknande det som
            finns för elkunder skulle vara en effektiv press på teleoperatörerna
            att öka tillförlitligheten och driftssäkerheten. Jag beklagar
            att den ansvariga ministern hittills inte varit beredd att ta
            några initiativ. Men kanske besöket på plats i Jönköpings län
            har fått ministern att överväga den åtgärden?
          </p>
          <p xml:id="i-HtM46S1TdK3aW5mhqX8G8s">
            En fråga man måste ställa sig är om statsrådet har uppfattningen
            att det var fel att införa ett ersättningssystem för elkunderna.
          </p>
          <p xml:id="i-PKZwVLRj7QiJ9qeGaTGSA9">
            Det skulle också vara intressant att få veta vilken principiell
            uppfattning statsrådet har om den typ av ekonomiska styrmedel
            som ersättningen till drabbade elkunder är ett exempel på.
          </p>
          <p xml:id="i-DQ1BBss8dZ6EMj5npmxZXw">
            Det är gott och väl, som statsrådet har påpekat, att Post- och
            telestyrelsen (PTS) har i uppdrag att verka för att telenäten
            är robusta. Också till exempel åtgärder för säkrare elförsörjning
            är givetvis viktiga även för telefonin. Men det är svårt att förstå
            varför inte ett ersättningssystem för drabbade telekunder skulle
            kunna vara en av åtgärderna.
          </p>
          <p xml:id="i-GXVhiy6zg2usaZNHBU5EDZ">
            Jag vill fråga:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har statsrådet för avsikt att
                ompröva det ersättningssystem som finns för elkunder?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är statsrådet beredd att utreda
                ekonomiska styrmedels roll för säkrare telefoni?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
