<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0396">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbredningen av homofobin i EU-länderna</title>
        <author>Holm, Ulf (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbredningen av homofobin i EU-länderna till Cecilia Malmström (fp), statsråd om Utbredningen av homofobin i EU-länderna</title>
          <idno type="rdwebb">GU10396</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10396/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10396</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10396</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929</idno>
            <persName>Cecilia Malmström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <persName>Ulf Holm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HmE6TQt6JBYAebKGAZGhVY" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2bGj4u8v7h9ombZ2YPDmtu" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EpRhjiwqnxERwQGA7cMFa7" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:33:12" dur="PT351S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4waVDaDYSK6wpTnd9FeTXH">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-V4hVAxXVMRycUHArtCkfTm" type="discussed" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:37:34" dur="PT334S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V4hVAxXVMRycUHArtCkfTm">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-ERyUFYUtFGDo8RMsM8QDGw" type="discussed" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:41:39" dur="PT310S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ERyUFYUtFGDo8RMsM8QDGw">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CU6dgyqGRaXeN6PhghpP3t" type="discussed" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:45:20" dur="PT281S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CU6dgyqGRaXeN6PhghpP3t">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LnT8kLe1Rghz43hPPAmX9Z" type="discussed" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:48:32" dur="PT306S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LnT8kLe1Rghz43hPPAmX9Z">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9zsa49gtk1ZerdVBmmMCE3" type="discussed" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:52:09" dur="PT207S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9zsa49gtk1ZerdVBmmMCE3">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QSzYj97aQY6rRRJVrCMzUF" type="discussed" corresp="i-8GdisrKiGzJAj9xDdUP929">
          <date when="2007-03-20"/>
          <time when="21:54:07" dur="PT452S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QSzYj97aQY6rRRJVrCMzUF">
          <ref type="record" target="prot-200607--078">Riksdagens protokoll 2006/07:78 Tisdagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:396 om utbredningen av homofobin i EU-länderna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5M51NHaTMUZTnGCu1hDPJ6">
            Interpellation 2006/07:396 Utbredningen av homofobin i EU-länderna
            av Ulf Holm (mp) till statsrådet Cecilia Malmström (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-C83RA1Xh7bhpDHpCJTrc1K">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W2tVadVbKbcy3fxauYr5AE">
            En av de absolut mest grundläggande bestämmelserna i EU är den
            fördragsfästa respekten för skyddet av mänskliga fri- och rättigheter.
            I artikel 6.1 i EU-fördraget anges detta med att ”unionen bygger
            på principerna om frihet, demokrati och respekt för de mänskliga
            rättigheterna och de grundläggande friheterna samt på rättsstatsprincipen,
            vilka principer är gemensamma för medlemsstaterna”. Artikel 13
            i EG-fördraget innebär dessutom ett gemensamt åtagande att försvara
            de mänskliga rättigheterna och grundläggande friheterna och att
            utarbeta europeiska instrument för att bekämpa rasism, främlingsfientlighet
            och diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-KHRgALJEMq7RydHXiaW4pT">
            Denna respekt och detta skydd av mänskliga rättigheter är dock
            långt ifrån verklighet för många homo‑, bisexuella och transpersoner
            i EU-länderna. Många HBT-personer blir dagligen kränkta och misshandlade
            på grund av sin sexuella läggning eller identitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Td93G7QHnsN9autzxXwKbA">
            Jag anser att Sverige måste ha en aktiv roll inom EU för HBT-frågorna,
            även om jag för den delen inte vill ge EU mer maktbefogenheter.
            Skälen till detta är uppenbara för alla som följer med i nyhetssändningar
            och medierna. Vi ser en ökande homo- och transfobi som breder
            ut sig, och då särskilt i de nya EU-medlemsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-A7Waqhc1ktiJwUCrFBVbtF">
            Nu senast har vi nåtts av nyheten från Polen att vice premiärminister
            Roman Giertych ville ha ett förbud mot både aborter och det som
            han kallade ”homosexuell propaganda”. Polens premiärminister tog
            tack och lov avstånd från uttalandena men skadan var redan skedd
            – jag är tyvärr övertygad om att dessa hatattacker mot HBT-personer
            uppmuntrar till hatbrott, såväl i Polen som i länder runt omkring.
            Vi ser också en situation där homo- och transfobi går hand i hand
            med rasism, främlingsfientlighet och fascism.
          </p>
          <p xml:id="i-JKWhk1bbCw9PDLL4VspnD">
            Inställningen till homo- och bisexuella samt transpersoner varierar
            över EU men fortfarande vågar få HBT-personer öppet och utan rädsla
            visa sin kärlek för sin man eller kvinna. Fortfarande är trygghet
            för HBT-personer något exklusivt, något som upplevs bland de närmaste,
            i det närmaste kvarteret eller på Pridefestivaler. I Polen och
            Lettland uttrycker, som nämnts ovan, företrädare för regeringarna
            öppet sin avsky och sitt hat mot HBT-personer. I Polen bestraffas
            personer som undervisar om homo- och bisexualitet samt transpersoner
            och avskedas av ansvarig minister. I Lettland förbjuder den lagstiftande
            församlingen äktenskap mellan samkönade och stryker uttryckligen
            formuleringar som ska skydda HBT-personer mot diskriminering i
            arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-XQPAVLVHppAKpgTPLT9MdR">
            År 2007 har av EU utropats till ett år för lika möjligheter för
            alla. Det är en bra början. Men detta till trots tror jag att
            det måste göras mer och jag anser därför att Sverige ska visa
            att vi tar HBT-frågor på allvar – även på EU-nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-4EJDkaYf9CCDjSrJEqSuuK">
            Ett sätt vore att Sveriges regering i EU tog initiativ till en
            pakt för HBT-personers skydd inom EU, på samma sätt som Sveriges
            före detta statsminister Göran Persson tidigare tagit initiativ
            till bland annat en pakt för jämställdhet mellan män och kvinnor
            och en ungdomspakt för att lyfta fram kravet om arbete och utbildning
            för ungdomar. Stödet för dessa två svenska initiativ i EU blev
            mycket stort, så det borde finnas stöd för ett initiativ om en
            HBT-pakt också.
          </p>
          <p xml:id="i-QCXzyokJz7N5vPozpJ4LJk">
            Det finns i dag ingen enhetlig definition av homo- och transfobiska
            brott i Europa eller EU. Det finns inte heller någon samstämmig
            definition av vilka aktiviteter som är homo- och transfobiska.
            Det saknas även statistik och samlad information över hur utbredd
            homo- och transfobi är i Europa. Vad som finns är de enskilda
            ländernas lagstiftningar, uppgifter i medierna och personliga
            upplevelser av enskilda och företrädare för olika organisationer.
            Bland annat mot bakgrund av avsaknaden av denna kunskap och kunskapen
            om hur diskriminering och fobi bekämpas inom EU i stort, har EU-kommissionen
            den 30 juni 2006 föreslagit att ett europeiskt center för grundläggande
            rättigheter ska inrättas i EU. Centret kommer att arbeta från
            och med den 1 januari 2007 och ska finnas i Wien. Centret kommer
            dock inte – enligt vad som hittills är känt – att utreda förekomsten
            av hatbrott inom EU, situationen för HBT-personer inom EU eller
            hur homo- och transfobin är utbredd bland medlemsländerna. Det
            är givetvis mycket olyckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9wHdAhixRehwQkJAkmRGcM">
            Det borde inte vara omöjligt att EU och dess organ, tillsammans
            med medlemsländerna, för statistik över utbredningen av hatbrott
            inom EU, över utbredningen av intolerans riktad mot HBT-personer
            och över homo- och transfobins utbredning.
          </p>
          <p xml:id="i-7r4PG2aL6ngMr5cwLJSXfy">
            En annan viktig åtgärd är att EU-kommissionen avsätter särskilda
            medel till ILGA-Europa för att organisationen ska kunna bedriva
            ett aktivt arbete för att tillvarata HBT-personers rättigheter
            inom EU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DsxpFHxsY51xS9df6nUy9D">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                2. Är statsrådet villig att lägga fram förslag i EU-kretsen till
                en pakt för att säkerställa homosexuellas, bisexuellas samt transpersoners
                rättigheter i EU?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att verka för att EU ska använda de möjligheter
                som finns att vidta åtgärder mot medlemsstater som kränker skyddet
                för HBT-personers mänskliga fri- och rättigheter?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att EU ska ge stöd till HBT-organisationer inom EU och till arbete
                mot transfobi och för transpersoners rättigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
