<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0317">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges handlingsutrymme i EU:s skatteharmoniseringsprocess</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges handlingsutrymme i EU:s skatteharmoniseringsprocess till Anders Borg (m), finansminister om Sveriges handlingsutrymme i EU:s skatteharmoniseringsprocess</title>
          <idno type="rdwebb">GU10317</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10317/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10317</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10317</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3hFxskXk8eb2oRUZRR43Qu" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XoQCYgjddQNtkZxrf8VP2Q" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AVNsw7AiRVW6Ep5S8F92N7" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AVNsw7AiRVW6Ep5S8F92N7">
          <ref type="record" target="prot-200607--071">Riksdagens protokoll 2006/07:71 Fredagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:317 om Sveriges handlingsutrymme i EU:s skatteharmoniseringsprocess</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YD4KdkSfA3mwQjKMPTkHhX">
            Interpellation 2006/07:317 Sveriges handlingsutrymme i EU:s skatteharmoniseringsprocess
            av Ulla Andersson (v) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7BQLELVzofYm1ARiU2xuP1">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KWyXacqPtR9Uhg3u3cAEdU">
            Det svenska EU-medlemskapet innebär att en hel del beslutsmakt
            flyttas över från svenska folkvalda. Både genomskinligheten och
            överblickbarheten i den politiska processen blir samtidigt sämre.
            Regeringen har en viktig roll i att agera aktivt under en hel
            process för att ta politiskt ansvar för sina egna ställningstaganden
            och inte ställas, eller ställa riksdagen och den allmänna debatten,
            inför fullbordat faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-TibVjteUmDm7s7GYHhLJpv">
            EU-systemet rullar metodiskt vidare i en riktning som det demokratiska
            samtalet och de demokratiska institutionerna i alltför liten utsträckning
            kan uppmärksamma och påverka. Det är ett stort demokratiskt problem.
          </p>
          <p xml:id="i-Ydqhshx4GebdpJ3LFDN2r">
            Ett exempel är frågan om skatteharmonisering inom unionen. Det
            har inte funnits något stöd för den utvecklingen i Sverige. EU-entusiaster
            har ofta understrukit att en sådan – som ju vore förödande för
            Sveriges möjligheter att upprätthålla väsentliga delar av en skandinavisk
            välfärdsmodell – inte är aktuell. Ändå pågår en sådan process,
            och nu är det tydligt att den snabbas upp av det tyska ordförandeskapet.
            I den kortfattade mötesrapport från Ekofinrådet den 30 januari,
            som den svenska ständiga representationen skickat till riksdagen,
            kan man bland annat läsa detta:
          </p>
          <p xml:id="i-3HFmUKzV8UyXP3XcxJRU7G">
            ”Ett stort antal MS, inklusive SE, ställde sig tveksamma och
            i vissa fall mycket negativa, till avsnittet om koordinering av
            direkta skatter i papperet. Ordf. menade att avsnittet kan förtydligas
            så att det framgår att det handlar om arbetet med en gemensam
            konsoliderad företagsskattebas, men var inte alls beredd att styrka
            stycket. Ordf. visade anmärkningsvärt lite kompromissvilja med
            tanke på det hårda motståndet från så många MS.”
          </p>
          <p xml:id="i-UN5ggVBceWksacLQ3qa25f">
            I de kortfattade anteckningarna kan man också läsa att Anders
            Borg sett ”ambitionerna på direktbeskattningsområdet” som ”något
            problematiska” och talat om att det nationella självbestämmandet
            måste respekteras, men att Sverige har för avsikt att ”bidra till
            det tekniska arbetet”. När den tyske ordföranden avslutar och
            sammanfattar beslutspunkten, kan man läsa i anteckningarna att
            han ”konstaterade till sist att skattefrågan var det område där
            MS uppfattningar skiljde sig mest åt. Han menade dock att man
            hade pratat om skatteharmonisering länge och nu var det dags att
            göra framsteg på detta område!”
          </p>
          <p xml:id="i-B6BdHFKpoiqAPQt4fSjX5a">
            Sådana ”framsteg” innebär för Sveriges del förlorad kontroll
            över den ekonomiska politiken och framför allt ett överhängande
            hot om allvarliga ingrepp i välfärdssystemen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-STGfce6K3CJJ6pcKzUMSxx">
            Jag vill mot bakgrund av detta fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att resultatet
                av det ”tekniska samarbetet” om skatteharmonisering redovisas
                öppet och politiskt transparent?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att Sverige
                inte ska tvingas in i en skatteharmoniseringsprocess som leder
                till förlust av intäkter och handlingsutrymme?
              </item>
              <item>
                3. På vilket sätt avser statsrådet att informera riksdagen om
                resultatet av åtgärderna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
