<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Diskriminering av bostadssökande</title>
        <author>Frid, Egon (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Diskriminering av bostadssökande till Mats Odell (kd), statsråd om Diskriminering av bostadssökande</title>
          <idno type="rdwebb">GU10319</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj</idno>
            <persName>Egon Frid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6H39qarpHsKhkPz3mZfSTE" corresp="i-Nj6rnCfHps9ZzFLuPuYaNj">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VQSibvGxaHqS16LDwAZRqR">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WsLRomsmHp7AQejocRVqjw" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KkpaZ6djcJyQjBRQHrgkPq">
          <date when="2007-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BexNmY1s6mo3J6SZrnrt7J" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BexNmY1s6mo3J6SZrnrt7J">
          <ref type="record" target="prot-200607--071">Riksdagens protokoll 2006/07:71 Fredagen den 2 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:319 om diskriminering av bostadssökande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YN24yxiwoTQwCtWsAe4wD1">
            Interpellation 2006/07:319 Diskriminering av bostadssökande av
            Egon Frid (v) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3resaXxd2EbVveYp2WhtZJ">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6uRmdtoSVrHiiNYtVNpgs4">
            I förra veckan publicerade Hyresgästföreningen, i samarbete med
            Uppsala universitet, en undersökning om diskriminering på bostadsmarknaden.
            Resultatet av undersökningen är tyvärr inte så överraskande, men
            desto mer nedslående. Det är bara en i raden av rapporter som
            visar hur åtskilliga hyresvärdar diskriminerar bostadssökande
            på etnisk grund. I hela 37 procent av fallen i Hyresgästföreningens
            undersökning finns inslag av diskriminering från hyresvärdens
            sida gentemot bostadssökande med utländska namn. Detta är allvarligt
            för individen, men även för samhället i stort. Särbehandling på
            etnisk grund är tyvärr inte enskilda händelser utan ett strukturellt
            problem. Sämre tillgång till bostadsmarknaden leder till sämre
            möjligheter även på andra samhällsområden samt till ökad segregation.
          </p>
          <p xml:id="i-6hbn8rzaFDAVLbfxDgGkEg">
            Hyresgästföreningen såväl som DO, som har tagit del av rapporten,
            anser att det krävs kraftfulla åtgärder för att komma till rätta
            med den ojämlika situationen. Man menar att bostadsbolagens kriterier
            för uthyrning måste tydliggöras och att bostadsköer som bygger
            på kötid måste inrättas för att ”minska utrymmet för godtyckliga
            bedömningar och diskriminering”. Detta är också en fråga som Vänsterpartiet
            länge har lyft upp och bland annat drivit i förhandlingar med
            den tidigare regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-GFpPAtJ72zafbzJs4yzeUu">
            Det är uppenbart att marknaden inte själv klarar av att lösa
            problemen. Bostadsminister Mats Odell har i våra tidigare interpellationsdebatter
            sagt att det måste vara upp till varje hyresvärd att fritt bestämma
            kriterier för urvalet av hyresgäster, naturligtvis förutsatt att
            de inte är diskriminerande. Men hur mycket man, som Mats Odell,
            än vill tro att olika etiska regler ska räcka som åtgärd för att
            komma till rätta med diskrimineringen bevisas det gång efter annan
            att fallet inte är så
          </p>
          <p xml:id="i-GzuEfnTbg6m2PupqxCPz4G">
            Hur många som i verkligheten diskrimineras är det ingen som vet.
            Enligt DO är mörkertalet stort. Men bara under förra året inkom
            56 anmälningar om diskriminering på bostadsområdet till DO. Som
            Mats Odell också tidigare påpekat är det naturligtvis bra att
            man faktiskt kan anmäla att man blivit utsatt för diskriminering.
            Men målet måste ju trots allt vara att förhindra att dessa överträdelser
            över huvud taget sker till att börja med.
          </p>
          <p xml:id="i-4bnW38VMfoiyncvHCGoFQA">
            Bostadsförmedlingar, med förmedling av bostäder enligt strikt
            kötid, skulle bespara många personer den kränkning som det innebär
            att bli nekad en bostad enbart på grund av sitt namn eller sin
            härkomst. Likaså skulle de bespara många enskilda den påfrestning
            som det innebär att genomföra en anmälan till Ombudsmannen mot
            etnisk diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-3TY9ZmQnT9jUr2AG4B2TMP">
            I dag finns det ingenting som hindrar kommunerna från att inrätta
            bostadsförmedlingar, men det finns heller ingen skyldighet att
            göra så. Inte heller är hyresvärdarna skyldiga att lämna lägenheter
            till förmedlingarna. Resultatet är att endast tio av landets kommuner
            2005 uppgav att de har en samlad bostadsförmedling. Detta är till
            förfång för alla bostadssökande, men det lämnar också öppet för
            fastighetsägare att enväldigt avgöra vem som ska få en ledig lägenhet.
            Som vi sett förvärrar det segregation och diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-F73erDwsypWoibXuJjRYu8">
            Jag och Vänsterpartiet menar därför att obligatoriska kommunala
            eller regionala bostadsförmedlingar måste införas i hela landet.
            Dessutom måste en bostadsanvisningsrättslag återinföras, eftersom
            förmedlingarna annars lätt blir tandlösa. Vi menar att situationen
            måste bli tvärtom jämfört med i dag – med obligatoriska bostadsförmedlingar
            som det generellt gällande, men med möjlighet för kommunerna att
            söka dispens.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UVQVPUUhULrSsfCPQFsC2E">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Mats Odell:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att minska
                diskrimineringen i förmedlandet av hyresrätter nu när det gång
                på gång har visar sig att det inte räcker med att ha etiska regler
                för hur förmedlingen ska gå till?
              </item>
              <item>
                2. Kommer statsrådet att se till att någon form av obligatoriska
                bostadsförmedlingar blir verklighet?
              </item>
              <item>
                3. Avser statsrådet att revidera lagstiftningen på detta område
                så att det klargörs vilka kriterier som ska gälla vid förmedling
                av alla hyreslägenheter så att samhället kan få insyn i hyresvärdarnas
                tillämpning av reglerna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
