<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0690">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Läckande miljöbomb i Skagerrak</title>
        <author>Larsson, Jan-Olof (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Läckande miljöbomb i Skagerrak till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Läckande miljöbomb i Skagerrak</title>
          <idno type="rdwebb">GU10690</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10690/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10690</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10690</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FrC3WwfjWAuoWu4BnbedDa</idno>
            <persName>Jan-Olof Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6uLZFhqCVbkmqgn2qCd7EQ" corresp="i-FrC3WwfjWAuoWu4BnbedDa">
          <date when="2007-08-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8c9oP7xDbfzWGqnERVt6ww" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-31Kr2FFCXGQEccA3YpKE3Q">
            Interpellation 2006/07:690 Läckande miljöbomb i Skagerrak av
            Jan-Olof Larsson (s) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EZbai9JtE2k2eMu7PNueh3">
            den 28 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2XiELaug3ZBaiM8LXjaYQP">
            Fiskaren Peter Olsson i Smögen berättade nyligen i ett radioinslag
            i P 1 att han ofta ser olja på havsytan efter fartyg som har förlist.
            Enligt Peter Olsson spolieras just nu en av Sveriges bästa fiskeplatser
            på havskräfta, nordväst om Måseskär, på grund av ett läckande
            vrak.
          </p>
          <p xml:id="i-7L96BDZf7BFhi5v7gekudW">
            Andra fiskare i Skagerrak beskriver liknande iakttagelser: ett
            långsamt läckage av olja och kemikalier som gradvis förstör fiskeplatserna
            och som i längden också hotar hela ekosystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-C2uo5mgGsC2WAS1reKHQEx">
            Enligt den svenska Kustbevakningen finns ca 700 fartygsvrak längs
            hela svenska kusten, från Svinesund i väster till Haparanda i
            öster. Inkluderas även danska och norska vatten lär siffran över
            fartyg på havens botten uppgå till 3 400 stycken.
          </p>
          <p xml:id="i-2vPwyrLqW84RNvx5R2Cf5T">
            Detta handlar om en tickande miljöbomb! Ett av fartygen på svenskt
            vatten, den norska valkokaren S/S Skytteren som sjönk under andra
            världskriget, läcker sedan flera år ca 1 000 liter dieselolja
            om dygnet. Länsstyrelsen i Västra Götaland har låtit sammanställa
            en studie av miljöriskerna med läckande vrak i Skagerrak och konstaterar
            att läckaget från S/S Skytteren teoretiskt skulle kunna pågå i
            minst 6 000 dygn, vilket innebär 16 år. Såvida inte vraket bryts
            sönder tidigare av rosten och det sker ett plötsligt oljeutsläpp
            som får återverkningar på hela Bohuskusten.
          </p>
          <p xml:id="i-UsxmqATb5kmtGGiQiU2YzZ">
            I Norge har regering och myndigheter varit förutseende och kartlagt
            ett stort antal vrak samt riskbedömt flera. 1994 tömde den norska
            staten vraket efter kryssaren Blucher på drygt 1 000 ton olja.
            Det var en insats som några år senare räddade Oslofjorden från
            en gigantisk oljekatastrof. 2002 upptäcktes att Bluchers skrov
            rostade sönder snabbare än beräknat och att vraket höll på att
            gå i bitar.
          </p>
          <p xml:id="i-9r6oUnr8RH2PFP3T69HsG9">
            I Sverige är myndigheterna fortfarande osäkra på hur man ska
            gå till väga med vraken. Länsstyrelsen i Västra Götaland går nu
            vidare i sin studie och ska ta reda på hur många fartyg som läcker
            olja och kemikalier. Studien blir klar under hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-LNik4Qk3FmbuBdFi7FtvBL">
            Men problemen behöver en snabbare lösning än så och framför allt
            en juridisk hänvisning till var ansvaret ligger. Kan principen
            förorenaren betalar omfatta ett 60-årigt gammalt krigsvrak?
          </p>
          <p xml:id="i-Vh5wYpnVtggmkpWtrJuVTY">
            Därför ber jag miljöminister Andreas Carlgren att svara på följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka förebyggande åtgärder
                ämnar miljöministern vidta, förutsatt att ministern bedömer risken
                för utsläpp från fartygsvrak i svenska vatten som ett hot mot
                miljön?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;När tänker miljöministern påbörja
                arbetet med en inventering av de fartygsvrak som finns på bottnen
                utefter våra kuster?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Avser miljöministern att klarlägga
                vem som har ansvaret för förebyggande åtgärder och för de miljöskador
                som redan har uppstått?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
