<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0111">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förebyggande arbetsmiljöarbete</title>
        <author>Björlund, Torbjörn (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förebyggande arbetsmiljöarbete till Sven Otto Littorin (m), statsråd om Förebyggande arbetsmiljöarbete</title>
          <idno type="rdwebb">GU10111</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10111/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10111</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10111</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw</idno>
            <persName>Torbjörn Björlund</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PMhi5cihddHGJ28dQmyMXz" corresp="i-Beux79YM43dDCxrVuBqfWw">
          <date when="2006-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LSbv5d1q5wWmjGpui3FzMm" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2006-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6XzhbnWGkGHueR3zwPtMp" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2006-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R6XzhbnWGkGHueR3zwPtMp">
          <ref type="record" target="prot-200607--046">Riksdagens protokoll 2006/07:46 Torsdagen den 21 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:111 om förebyggande arbetsmiljöarbete</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CsbmxqX6ozJvBkRRyR1NTA">
            Interpellation 2006/07:111 Förebyggande arbetsmiljöarbete av
            Torbjörn Björlund (v) till statsrådet Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-G3dGdSdWXVfnjv1CeeaZGA">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NgSq9nW7fC6ZjsKnYQh7oN">
            I regeringens budgetproposition sägs under verksamhetsområde
            Arbetsmiljö: ”Inriktningen måste vara att förhindra ohälsa, utslagning
            och utestängning från arbetet genom förebyggande åtgärder innan
            sjukskrivning har blivit ett faktum.” Man kan bara instämma i
            detta.
          </p>
          <p xml:id="i-3zZYWdZDDm4iN873wtAgDH">
            De senaste åren har påvisat en minskning av arbetssjukdomar och
            arbetsolyckor, detta bland annat som ett resultat av satsningar
            på att utbilda skyddsombud och att förstärka Arbetsmiljöverkets
            tillsyn. Arbetsmiljöverket har ökat antalet besök ute på arbetsplatserna,
            flera inspektionsmeddelanden har skrivits. Av särskild vikt är
            att inspektörer och regionala skyddsombud kan ge stöd och information
            till mindre arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-C3Bw54Rg293gDchT28jk6G">
            Trots flera positiva resultat av dessa satsningar finns många
            problem i arbetslivet. Arbetsmiljöverket presenterade på årets
            arbetsmiljöriksdag en rapport om ungas arbetsmiljösituation. Här
            kunde påvisas grundläggande problem i arbetsmiljöarbetet. Unga
            med ingen eller liten arbetslivserfarenhet har ett särskilt behov
            av att det systematiska arbetsmiljöarbetet fungerar. Unga har
            också oftare otryggare anställningsförhållanden som innebär mindre
            kompetensutveckling samt utanförskap i det lokala arbetsmiljöarbetet.
            Personer med otrygga anställningsförhållanden är också mindre
            benägna att påpeka brister i arbetsmiljön. Tre unga grabbar dog
            i somras i arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-WrfhaTNaaAWqCXwAimohre">
            Kvinnor har fortfarande högre sjuktal än män. Enligt Arbetsmiljöverkets
            senaste besvärsundersökning ligger kvinnor ca 5 % högre än män
            i arbetsrelaterade besvär, detta trots en nedgång de senaste åren.
            Det är stor risk att arbetsrelaterade besvär i framtiden leder
            till sjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-5stTbhA3oEXjQj3N9BiEps">
            I bara 25@30 % av fallen har besvären lett till åtgärder på arbetsplatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-UY2pwHBjhbDuUnEqkzBUks">
            Oftast handlar det om typiska besvär i rörelseorganen även om
            nya ohälsoproblem ökar såsom stress, sömnproblem med mera. Det
            finns även långsiktigt svårbedömda problem kring kemiska hälsorisker,
            till exempel isocyanater som både behöver beforskas och ha skärpt
            tillsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-Pfxx4CvnUCWVk8wQvzhoFy">
            I årets budgetproposition sägs att Arbetsmiljöverket ska ges
            ett ändrat och begränsat uppdrag. Vari detta begränsade uppdrag
            består vet riksdagen ännu inte. Riksdagen vet inte vilka konsekvenser
            regeringens drastiska förslag på budgetnedskärningar innebär.
            Risken är att de senaste årens positiva utveckling bryts och att
            arbetsolyckor och arbetssjukdomar ökar. Beslut om mål och medel
            bör höra ihop, inte minst ur ett demokratiperspektiv. Utvärdering
            av måluppfyllelse underlättas om riksdagen vet vad målet är.
          </p>
          <p xml:id="i-MVq4FyPYUi9iViv67AUnVu">
            I Norrbotten har skyddsombud tagit initiativ till ett upprop
            som bland annat kräver en konsekvensanalys av vad nedskärningarna
            av arbetsmiljöarbetet innebär, detta innan riksdagen tar beslut
            om budget. I detta kan man bara instämma. Företrädare för över
            200 000 medlemmar stöder uppropet. Skyddsombuden i Norrbotten
            och andra bör få ett svar av arbetsmarknadsministern snarast.
            Kommer det en konsekvensanalys före riksdagens beslut om budgetpropositionen?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VKgA1SDTEtNtf7uj1i6xv3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka mål kommer statsrådet att verka för när det gäller de
                ungas arbetsmiljö?
              </item>
              <item>
                2. Vilka mål kommer statsrådet att verka för när det gäller kvinnors
                ohälsa?
              </item>
              <item>
                3. Vilka mål kommer statsrådet att verka för när det gäller det
                förebyggande arbetsmiljöarbetet?
              </item>
              <item>
                4. Vad ämnar statsrådet göra om de arbetsrelaterade besvären
                ökar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
