<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0575">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämstöd - jämställdhetsintegrering i staten</title>
        <author>Reshdouni, Esabelle (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämstöd - jämställdhetsintegrering i staten till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Jämstöd - jämställdhetsintegrering i staten</title>
          <idno type="rdwebb">GU10575</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10575/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10575</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10575</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK</idno>
            <persName>Esabelle Reshdouni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CRob2zQ6GTWLuWsfS5hD1f" corresp="i-SNtv8jZRB19Jr8oegj1mGK">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GRxxtZanio74akTdTd7Rou">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HzDz1aKWdHWJPkicMTpnMA" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5nUkgK5Dr7TSRjSijKFaab">
            Interpellation 2006/07:575 Jämstöd – jämställdhetsintegrering
            i staten av Esabelle Reshdouni (mp) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3LhzrSJ2cgJkEYMqj4xXmU">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N7EXwyhgnaXT24WEoAbusi">
            I slutet av mars fick statsrådet Sabuni slutbetänkandet 2007:15
            från Jämstöd om jämställdhetsintegrering i staten. Slutbetänkandet
            är ett resultat av en utredning som den tidigare regeringen bemyndigade
            i januari 2005.
          </p>
          <p xml:id="i-MhGQCeRf7juoA1YQokeVmJ">
            Utredningens uppdrag har varit att informera, vidareutveckla,
            utforma utbildningar, skapa forum för erfarenhetsbyte och lämna
            förslag på former för och organisering av stödinsatser för jämställdhetsintegrering
            i staten.
          </p>
          <p xml:id="i-P6PUUPt6SQWf1FGyY8sQEx">
            Att det finns ett omfattande behov av jämställdhetsintegrering
            i statens verksamheter står alldeles klart då utredaren under
            utredningen också organiserat utbildningsinsatser bland statligt
            anställda. Under två år har ca 1 500 personer på 113 myndigheter
            deltagit i utbildningar och andra aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-W7Le9XwdgxqqxgX8FqJzxh">
            Det har också genomförts projekt som syftar till att från olika
            myndigheters sida skapa en mer jämställd samhällsservice. Enligt
            ST Press har det bland annat resulterat i att 15 myndigheter gjort
            handlingsplaner för hur de ska integrera jämställdheten i verksamheten.
            Som exempel nämns att arbetsförmedlingen i Eskilstuna, efter att
            ha konstaterat att det varit svårt för arbetsförmedlarna att ta
            upp frågan om otraditionella yrkesval med arbetssökande män, startat
            ett utbildningsprojekt för vårdjobb, riktat till män.
          </p>
          <p xml:id="i-H7W2EgBwM3p33QkUnZvcGo">
            Jämställdhetsministern har enligt min mening ännu inte presenterat
            någon analys med plan för hur hon tänker sig att de jämställdhetspolitiska
            målen ska nås. På en konferens för någon månad sedan deklarerade
            ministern emellertid att hon ser stora ojämlikheter i samhället
            och att hon är beredd att göra något åt det. Vidare, som jag uppfattade
            det, ska jämställdhetsintegrering vara huvudspåret och jämställdhetsanalyser
            och delad statistik ska användas som redskap i arbetet på Regeringskansliet.
            Det är glädjande och jag uppfattar det som ett steg i rätt riktning
            mot ett mer strukturerat och planmässigt jämställdhetsarbete än
            vad vi hittills sett från regeringens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-UUonc2WvEX2jkqx7bnoNid">
            All erfarenhet visar att förutsättningar för jämställdhet skapas
            med aktiva beslut och konkret resurstilldelning. Det räcker inte
            med önskedrömmar och vackra formuleringar.
          </p>
          <p xml:id="i-QEUb68K3nzrKHR5Yp93LQ9">
            Att göra specialsatsningar på något av könen kan vara befogat
            i vissa sammanhang där statistiken visar att det ena könet är
            missgynnat eller underrepresenterat, som fallet med regeringens
            satsning på kvinnors företagande. Samma synsätt kan också gälla
            för exempelvis satsningar på att män utbildar sig i vård- och
            omsorgsyrken. Prioriteringar på ett av könen kan alltså i det
            konkreta specifika fallet syfta till könsneutralitet trots att
            det vid ett ytligt betraktelsesätt kan verka som motsatsen.
          </p>
          <p xml:id="i-3DryJDeeGrsFgJHSViCBCx">
            Utredningen innehåller förslag som är avsedda att leda till jämställd
            medborgarservice. Dessa handlar bland annat om att styrningen
            via regleringsbrev ska innehålla tydliga mål och mer stringenta
            återrapporteringskrav. Vidare föreslås att stödfunktioner ska
            inrättas både centralt och regionalt och inrättandet av ett råd
            med uppgift att stödja myndigheternas, inklusive Regeringskansliets,
            arbete med jämställdhetsintegrering.
          </p>
          <p xml:id="i-61MwbAZ3DA2igyof1N9vcF">
            Dessa förslag är enligt min mening bra och konkreta och bygger
            dessutom på utredarens erfarenheter av utredningens mer praktiska
            tillvägagångssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-AChApMSaaS6XWMnVUkLsn2">
            ”Våra erfarenheter pekar entydigt på att jämställdhetsintegrering
            av offentlig verksamhet måste ges fortsatt stimulans och stöd.
            I annat fall bedömer vi att den positiva utvecklingen kommer att
            stanna upp. Man är fortfarande beroende av extern styrning och
            vägledning”, skriver Ann Boman och sammanfattar:
          </p>
          <p xml:id="i-HgEy84mKhaNFgskQLbDnve">
            ”Vi har tagit fram användbara verktyg för att jobba med jämställdhetsintegrering.
            En mängd myndigheter har fått resultat genom att använda våra
            modeller och arbetsmetoder.”
          </p>
          <p xml:id="i-5k1LtnY6ENV9jkCbZnXa1N">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jämställdhetsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är ministern beredd att genomföra
                de förslag som presenteras i utredningen?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Har ministern andra förslag
                till aktiva åtgärder för att främja jämställdheten och garantera
                en jämställd samhällsservice?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
