<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0691">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Trafikförsäkring</title>
        <author>Oskarsson, Christina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Trafikförsäkring till Anders Borg (m), finansminister om Trafikförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">GU10691</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10691/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10691</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10691</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XavvkneSj1497htyNRcpv6</idno>
            <persName>Christina Oskarsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K6SWNunypkohyKpXRt8NCF" corresp="i-XavvkneSj1497htyNRcpv6">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9X3N46bgo1fbWHvCAiuq4h" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VYFzyMA86DjHCvcaexr3TG">
            Interpellation 2006/07:691 Trafikförsäkring av Christina Oskarsson
            (s) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K6bF8VmQPuPD9fAbDUKsNw">
            den 30 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JZBdwNnc7Yyfq2kYzEh6qg">
            Den borgerliga regeringen har uttalat att den på sikt vill överföra
            trafikskadorna från det allmänna sjukförsäkringssystemet till
            trafikförsäkringen. I steg ett infördes en skatt om 32 procent
            på trafikförsäkringspremierna. I steg två, som just nu utreds,
            är tanken att trafikskadade ska lyftas ur den solidariska trafikförsäkringen.
            Vilka konsekvenser detta får för resurssvaga grupper är dock inte
            föremål för utredningen. I första hand rör det frågan om de ökade
            kostnaderna för att äga en bil genom höjda premier, i andra hand
            rör det också frågan om vad som händer med människor som utsätts
            för en trafikolycka. Kommer resurssvaga grupper att få samma behandling
            som resursstarka?
          </p>
          <p xml:id="i-WsyKDC51yjWrHmVLsgJPjD">
            I propositionen uttrycker förvisso regeringen också att resurssvaga
            grupper kommer att välja trafikfarligare fordon: ”I viss utsträckning
            föreligger givetvis en risk, såsom vissa remissinstanser påpekat,
            att resurssvaga grupper på grund av höga trafikförsäkringspremier
            väljer billigare, och kanske trafikfarligare, fordon. Likaså finns
            det en viss risk att flera väljer att inte försäkra fordonet.
            Regeringen menar dock dessa faktorer inte har sådan betydelse
            att de medför att en skatt inte bör införas.”
          </p>
          <p xml:id="i-DneDG4Kkw3H9hTfPh2Pp9a">
            Jag vill därför ställa statsrådet Anders Borg följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-7nLyQrBrhKHWn7Vp8Zt2rr">
            Ämnar statsrådet ge tilläggsdirektiv till utredningen att också
            särskilt undersöka konsekvenserna för resurssvaga grupper vid
            en ordning där trafikskadade lyfts ur den solidariska trafikförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-8VZqauAWHDKtuGrciMzuyK">
            Ämnar statsrådet ge tilläggsdirektiv till utredaren att också
            särskilt undersöka konsekvenserna av att resurssvaga grupper tvingas
            välja trafikfarligare fordon?
          </p>
          <p xml:id="i-A5hwTvHXmvcbqgZwQatbJS">
            Varför har utredningen inte blivit parlamentariskt sammansatt
            då den gäller ett så pass omfattande systemskifte i sjuk- och
            trafikförsäkringen, och avser statsrådet att vidta några åtgärder
            med anledning av detta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
