<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges arbete för kvinnors situation i väpnade konflikter</title>
        <author>Pethrus Engström, Désirée (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges arbete för kvinnors situation i väpnade konflikter till Carl Bildt (m), utrikesminister om Sveriges arbete för kvinnors situation i väpnade konflikter</title>
          <idno type="rdwebb">GU10202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9MUc3w8SrTHpRrEqqyMkEs" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QidV5FW6EF3Q3XAwhQowGM" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MNMe6turNoTEWZm2GZiEnc" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MNMe6turNoTEWZm2GZiEnc">
          <ref type="record" target="prot-200607--055">Riksdagens protokoll 2006/07:55 Fredagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2006/07:202 och 203 om Sveriges arbete för kvinnors situation i väpnade konflikter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JcVasXhErGwB4Zb4mZMFVC">
            Interpellation 2006/07:202 Sveriges arbete för kvinnors situation
            i väpnade konflikter av Désirée Pethrus Engström (kd) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WPRQF6Mim21vazsy6TRLBB">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8cFXCGCtosHyHPt3PE5cPP">
            Den senaste tiden har alltfler rapporter kommit om oroligheter
            i Kongo-Kinshasa. Strider mellan rebeller och den FN-understödda
            regeringsarmén driver många människor på flykt. Kongo-Kinshasa
            har just hållit sina första demokratiska val på 40 år. Många har
            ställt förhoppningar till att detta skulle innebära slutet på
            våld och övergrepp. Dessvärre ser vi nu att situationen är mycket
            ostabil i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-5ftu94JYm3xpj28RiEkQbi">
            Krig drabbar kvinnor och barn hårt. I FN:s resolution 1325 från
            år 2000 om kvinnor, fred och säkerhet tas just kvinnoperspektivet
            upp på krig och konflikter. Den påvisar att det finns många områden
            där världssamfundet kan agera för att förbättra för kvinnor som
            lever i krigsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-S7BWE2Pr9eqFP931ZKGu8Z">
            Tidningen Dagen har den senaste månaden rapporterat om våld och
            övergrepp på kvinnor i Kongo-Kinshasa. De beskriver hur kvinnor
            utsätts för systematiska våldtäkter. Bara i Sydkivuprovinsen sker
            mellan 20 000 och 30 000 våldtäkter om året. Dessa kvinnor har
            utsatts för mycket grova våldtäkter och de som överlevt får ofta
            livslånga skador. Kvinnorna förskjuts ofta av sina familjer och
            av det lokalsamhälle de lever i och ofta får de därför också svårt
            att försörja sig.
          </p>
          <p xml:id="i-QPeDEKM8emEAdUGFat1xSG">
            I före detta Jugoslavien konstaterades att man utsatte kvinnor
            för systematiska våldtäkter och det uppmärksammades som en del
            i ett folkmordsliknande tillvägagångssätt. Här verkar vi ha en
            liknande situation.
          </p>
          <p xml:id="i-H2aAwQEo8bGN6mUNzKww62">
            FN har ett stort antal soldater stationerade i Kongo-Kinshasa.
            Ändå pågår dessa övergrepp mot kvinnor i stor skala. FN-soldater
            får inte ingripa som poliser men borde kunna ha mandat att skydda
            kvinnor från våld och övergrepp. För om inte de gör det, vem ska
            då göra det i den situation som råder?
          </p>
          <p xml:id="i-KrudVjZesNkFPZ8Ym9bT4z">
            Med detta som bakgrund är mina frågor följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5aMwoMTWZFi2awbv1wfwt3">
            Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder för att se
            till att resolution 1325 implementeras i Kongo-Kinshasa för att
            skydda kvinnor mot systematiska våldtäkter?
          </p>
          <p xml:id="i-X9cXVhUXKbKKCth92u6Nnu">
            Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder i internationella
            sammanhang för att den i väpnade konflikter ofta utbredda straffriheten
            för soldater och officerare ska försvinna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
