<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Situationen i Västsahara och journalisters möjligheter att verka i landet</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Situationen i Västsahara och journalisters möjligheter att verka i landet till Carl Bildt (m), utrikesminister om Situationen i Västsahara och journalisters möjligheter att verka i landet</title>
          <idno type="rdwebb">GU10331</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Kalle Larsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hp2XVzfBdQJzQLViicbPFY" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2007-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3hdJHqnCyyD5Q4toh2kcHA" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GGGtDs2HEsMfVpCTv1y6FV" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GGGtDs2HEsMfVpCTv1y6FV">
          <ref type="record" target="prot-200607--091">Riksdagens protokoll 2006/07:91 Måndagen den 16 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:331 om situationen i Västsahara och journalisters möjligheter att verka i landet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DN7YPMDjNi6ygvUuAqQsE">
            Interpellation 2006/07:331 Situationen i Västsahara och journalisters
            möjligheter att verka i landet av Kalle Larsson (v) till utrikesminister
            Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QGGR36mgagHnpY6xkUf7xi">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MZRZ5tiyEzM3bFRLhmMWtu">
            I över 25 år har det västsahariska folket under Polisarios ledning
            kämpat för sin nationella självbestämmanderätt. Man har av Internationella
            domstolen i Haag tillerkänts denna rätt. Förenta nationerna har
            under en lång följd av år försökt att få till stånd en folkomröstning
            i Västsahara för att saharierna själva skulle få möjlighet att
            bestämma om sin framtid. Under FN:s överinseende undertecknade
            marockanska staten och Polisario en överenskommelse om hur denna
            process skulle gå till. Marocko har hela tiden saboterat en folkomröstning,
            trots att Polisario gjort en lång rad eftergifter. Marocko har
            brutit mot överenskommelser man själv varit med om att underteckna.
            Marocko har intagit en arrogant hållning, brustit i respekt för
            Förenta nationerna och tydligt visat att man avser att helt nonchalera
            det sahariska folkets rätt till självbestämmanderätt, att sätta
            sig över folkrätten och att helt självsvåldigt annektera Västsahara.
          </p>
          <p xml:id="i-5GEdm5ma6WifXigWpWPHcP">
            Rapporteringen om förhållandena i Västsahara har varit knapphändig
            i svensk press. Det är emellertid känt att Marocko bryter mot
            folkrätten och att marockanska myndigheter notoriskt bryter mot
            de mänskliga rättigheterna. Det finns dock svenska journalister
            som har tagit som sin uppgift att närmare undersöka förhållandena
            i Västsahara. En av dem är Lars Björk som rest i landet. Det har
            dock ur de marockanska myndigheternas synvinkel varit ett ovälkommet
            besök. Lars Björk har nyligen arresterats. De marockanska myndigheterna
            anklagar honom för uppvigling och planerar att förvisa honom från
            Västsahara, föra honom till Marocko och ställa honom inför marockansk
            domstol och anklaga honom som sympatisör med Al Qaida.
          </p>
          <p xml:id="i-KqNzgR6yy34SN5pfnigyiE">
            De marockanska myndigheternas uppträdande och beskyllningar är
            uppenbart bisarra och förs fram för att dölja den marockanska
            statens många brott mot folkrätten och de mänskliga rättigheterna.
            Den som bryter mot folkrätt och mänskliga rättigheter är snar
            till att undertrycka journalisters möjligheter att utforska rådande
            missförhållanden. Som en konsekvens av brott mot folkrätt och
            mänskliga rättigheter följer också brott mot demokratiska principer
            och rättigheter. Det är även tydligt i Marockos fall när det gäller
            hanteringen av situationen i Västsahara.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U9iN6ocRozkRDdkjCVSL3u">
            Jag vill fråga utrikesminister Carl Bildt:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser ministern att ta för Sveriges del och
                inom EU för att förmå Marocko att respektera folkrätten och de
                mänskliga rättigheterna?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser ministern att ta i FN och EU för att
                förmå Marocko att medverka till att en folkomröstning om Västsaharas
                framtid genomförs?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att stödja
                svenska journalister i deras verksamhet när de söker klarlägga
                missförhållanden i andra länder och områden som exempelvis det
                av Marocko illegalt ockuperade Västsahara?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
