<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förutsättningar för tillväxt av företag och arbete till de arbetslösa</title>
        <author>Björck, Patrik (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förutsättningar för tillväxt av företag och arbete till de arbetslösa till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Förutsättningar för tillväxt av företag och arbete till de arbetslösa</title>
          <idno type="rdwebb">GU10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm</idno>
            <persName>Patrik Björck</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RLQeq22H6C4hYvW1AuWJiX" corresp="i-LdjfMsG9pY1LY9yx58k2gm">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XFKwCj5VqYYM9EJ6nmt5ms" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GJQT5a1n75qBPt8N7LEHww" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GJQT5a1n75qBPt8N7LEHww">
          <ref type="record" target="prot-200607--087">Riksdagens protokoll 2006/07:87 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2006/07:417 om förutsättningar för tillväxt av företag och arbete till de arbetslösa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GQFw7XknDkmMt3AfttRKzA">
            Interpellation 2006/07:417 Förutsättningar för tillväxt av företag
            och arbete till de arbetslösa av Patrik Björck (s) till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Njqu5pAEJtkiLgASu8eLam">
            den 16 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QvX72Etio1mWD1yD7RhUAu">
            Vi läser nu ofta i tidningarna om oroliga företagare som inte
            kan utveckla sin verksamhet, och skapa de jobb som så väl behövs,
            på grund av brist på yrkesutbildade arbetssökande.
          </p>
          <p xml:id="i-ETQ9VGJKsecYyG7bapqWkT">
            Vi vet samtidigt att det finns en grupp arbetslösa som bara väntar
            på att få rätt utbildning för att kunna söka de jobb som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-RWjSpsfM3bDYWkfcqmPtsD">
            Det borde vara en ekvation som inte ska vara några problem att
            lösa, men vi ser inte några åtgärder från regeringen för att ta
            itu med dessa problem.
          </p>
          <p xml:id="i-HEawZNUW5xznvoUok1JHEs">
            Tvärtom har arbetsmarknadsutbildning och vuxenutbildning fått
            stryka på foten för att ge plats åt skattesänkningar. Arbetsgivarna
            vittnar också om att de så kallade nystartsjobben inte underlättar
            att rekrytera när inte kompetensen finns. Hellre välutbildad arbetskraft
            än nedsatt arbetsgivaravgift är det tydliga budskapet från arbetsgivarna.
          </p>
          <p xml:id="i-2phBCeBSetdSDQDG5w1LEb">
            Dessutom riskerar vi, genom regeringens handfallenhet inför situationen,
            att hamna i en nedåtgående spiral om ingenting görs åt tendenser
            med flaskhalsar. Spiralen blir högre inflation och högre ränta
            som leder till färre jobb vilket kan knäcka den goda konjunkturen.
          </p>
          <p xml:id="i-SMYq8abCpBA187sSz8CWKp">
            Om man ska kunna skapa en utveckling, med låg arbetslöshet och
            låg inflation som är en förutsättning för en fungerande lönebildning
            och som i sin tur ger reallöneökningar och ökad köpkraft som skapar
            en god utveckling och en stabil ekonomi, måste man också ha en
            aktiv arbetsmarknadspolitik som motverkar tendenser till överhettning.
            Detta är inget som reglerar sig självt; inte ens de mest verklighetsfrånvända
            marknadsliberaler kan väl tro på det?
          </p>
          <p xml:id="i-SgKb3jQfkczoRC8MW2gbA1">
            Hur hanterar statsrådet situationen med flaskhalsar och överhettning
            när det samtidigt finns en grupp arbetslösa som av olika skäl
            inte är anställningsbara på de jobb som nu skapas?
          </p>
          <p xml:id="i-KU93FHHNkzmGgEgW1VDW8Z">
            Vad är statsrådets svar till de arbetslösa som inte får chansen,
            och vilka åtgärder avser statsrådet att vidta?
          </p>
          <p xml:id="i-VPA5A9Vp3UNFPqHqUH5R8">
            Vad är statsrådets svar till de företag som därför inte kan växa
            och anställa fler trots att de vill, och vad avser statsrådet
            att göra?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
