<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0085">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkmordet i Ottomanska riket 1915</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkmordet i Ottomanska riket 1915 till Carl Bildt (m), utrikesminister om Folkmordet i Ottomanska riket 1915</title>
          <idno type="rdwebb">GU1085</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1085/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1085</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1085</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S1yw1ee8D2nnwymu2BRpsN" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2006-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CKVaBvD8U9VFjM3Gdutnz9" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PzLBS6gwQ1NCDbvhHZqvQu" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PzLBS6gwQ1NCDbvhHZqvQu">
          <ref type="record" target="prot-200607--038">Riksdagens protokoll 2006/07:38 Tisdagen den 12 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2006/07:85 om folkmordet i Ottomanska riket 1915</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QTsJbEaRB8eGnH7EdLD5Tq">
            Interpellation 2006/07:85 Folkmordet i Ottomanska riket 1915
            av Hans Linde (v) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RCTT2GmT3PmGu5juYJZVQW">
            den 22 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jn4QZ4eZiZQYDewU4tH4rt">
            Den 19 oktober 2006 fann de kurdiska byborna i Xirabebaba, vars
            turkiska namn är Kuru, när de skulle begrava en avliden bybo en
            stor massgrav. Massgraven upptäcktes bredvid en grotta som varit
            tilltäppt sedan 1915. Byborna visste att meddela att kvarlevorna
            tillhörde assyrier/syrianer, kaldéer och armenier. Tidningen Özgür
            Politika tog bilder och skrev om massgraven i en artikel den 19
            oktober med rubriken ”Massgrav i armenisk by” och publicerade
            även bilderna man tagit.
          </p>
          <p xml:id="i-5H5UC9U1p1DsNvcBeLZRcY">
            Följande dag spärrade militären i Akarsu, Nusaybin, av området
            och förbjöd all fotografering och all annan informationsinhämtning
            från platsen.
          </p>
          <p xml:id="i-VLQgBuobpCuphW2NED9d1b">
            Professorn i historia vid Södertörns högskola, David Gaunt, som
            ägnat en stor del av sin forskning åt folkmordet på armenier,
            assyrier/syrianer och kaldéer, intervjuades i tidningen Özgür
            Politika, där han förklarade att det först efter en rättsmedicinsk
            undersökning kan fastställas exakt till vilken grupp av folkmordets
            offer kvarlevorna härrör.
          </p>
          <p xml:id="i-VqXNcrSH4aWqgTcJjTAKSV">
            Enligt professor Gaunt kan det vara frågan om en stor grupp av
            assyrisk/syrianska, kaldéiska och armeniska män som fördes från
            fängelset i Nusaybin till platsen den 13 juni 1915 och avrättades.
            Det kan också vara en grupp armeniska kvinnor som fördes från
            staden Mardin och avrättades vid denna plats. Det är även möjligt
            att det är assyrisk/syrianska och kaldéiska män, kvinnor och barn
            från Nusaybin som också avrättades på denna plats. Båda dessa
            grupper fördes bort och avrättades den 28 juni 1915. En rättsundersökning
            skulle påvisa de avrättades kön och ålder och därmed skulle kvarlevorna
            med säkerhet kunna hänföras till endera av dessa grupper. Professor
            Gaunt anser det vara uteslutet att de kvarlevor som upptäckts
            härrör från någon annan grupp än offer för folkmordet 1915.
          </p>
          <p xml:id="i-M3vqVqKBnNqPDZGSh7vF5F">
            Professor Gaunt som efter betydande svårigheter har fått tillgång
            till de ottomanska arkiven har nyligen avslutat ett forskningsarbete
            @ Massacres, Resistance, Protectors, Muslim-Christian Relations
            in Eastern Anatolia During World War I, Gorgias Press, New Jersey,
            2006 @ som omfattar 200 liknande massakrer genomförda enbart i
            Tur Abdin-området i sydöstra Turkiet 1915. Bakom samtliga dessa
            avrättningar låg den högste beslutsfattaren då, länsguvernören
            vali Reshit Bey @ alltså en framträdande person och företrädare
            för den ottomanska statsapparaten.
          </p>
          <p xml:id="i-sjSajyH4FkNanJbkBDti2">
            Efter denna publicering gick den turkiska människorättsorganisationen
            IHD (Human Rights Association of Turkey) med ett öppet brev till
            inrikesministeriet, i vilket man krävde att en oberoende kommission
            bestående av rättsläkare och historiker skulle utses med uppgift
            att fastställa dödsorsaken och till vilken grupp kvarlevorna hör.
          </p>
          <p xml:id="i-JSwVaZoRnYtv7wFsgqUXKQ">
            Turkiet med premiärministern Erdogan i spetsen har ett flertal
            gånger klart deklarerat att Turkiet inte har något att dölja i
            sin historia men samtidigt förnekat att de blodiga händelserna
            i Ottomanska riket 1915 inte kan betraktas som folkmord, trots
            att allt man hittills vetat om vad som inträffade uppfyller alla
            kriterier för folkmord. Det officiella Turkiet har talat om ”massakrer”
            och ”tragedier” @ massakrer i syfte att förminska omfattningen
            av det inträffade, tragedier i syfte att framställa det som att
            det inte fanns något medvetet subjekt, någon eller några ansvariga,
            bakom det inträffade; att det inträffade inte bestod i planerade
            handlingar utan mer hade karaktären av olyckshändelse.
          </p>
          <p xml:id="i-67aE3cy1WUW8dVUhWEiXNG">
            Professor Gaunts och andra forskares arbete visar att det som
            inträffade i Ottomanska riket både hade folkmordets omfattning
            och karaktär och att ansvariga på olika nivåer inom den ottomanska
            statsapparaten kan utpekas som anstiftare.
          </p>
          <p xml:id="i-CXh9zzCG4BfFpyJuctS6Km">
            Folkmordet i Ottomanska riket är inte bara ett trauma för armenier,
            assyrier/syrianer och kaldéer utan också ett trauma för Turkiet.
            Förlösning och försoning kan inte uppnås med mindre än att de
            ottomanska arkiven öppnas helt och fri forskning med åtföljande
            fri debatt tillåts. Publicering och diskussion om folkmordet måste
            avkriminaliseras helt. Turkiet bör officiellt erkänna att det
            var fråga om ett folkmord genomfört av den ottomanska staten.
          </p>
          <p xml:id="i-RZw4bs4xojTZWsm62NEP6a">
            De flesta statsbildningars tillblivelsehistoria innehåller mörka
            kapitel. I demokratiska stater utforskas, kartläggs, debatteras
            och diskuteras dessa fritt och öppet. Turkiet borde inte vara
            något undantag. Den turkiska statsbildningens oförmåga att hantera
            sin förhistoria leder till att tron på att Turkiets vilja att
            uppfylla de av EU antagna Köpenhamnskriterierna för medlemskap
            undergrävs. Därmed undergrävs även tron på Turkiets vilja att
            komma till rätta med de problem man brottas med när det gäller
            respekten för mänskliga rättigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ar9wP4aWFAPYeeWRAF6vYR">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att medverka till att Sverige som enskild
                stat och inom EU verkar för att förmå Turkiet att helt öppna de
                ottomanska arkiven för internationell oberoende forskning?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att medverka till att Sverige som enskild
                stat och inom EU verkar för att all publicering, debatt och diskussion
                om folkmordet på armenier, assyrier/syrianer, kaldéer och pontier
                i Turkiet avkriminaliseras?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att medverka till att Sverige som enskild
                stat och inom EU kräver att en oberoende kommission utses bestående
                av rättsläkare och historiker som utreder identitet och dödsorsak
                när det gäller de kvarlevor som upptäckts utanför den kurdiska
                byn Xirabebaba (Kuru)?
              </item>
              <item>
                4. Avser utrikesministern att för Sveriges del och inom EU verka
                för stöd till ytterligare utforskning av vad som drabbade de armeniska,
                assyrisk/syrianska, kaldéiska och pontiska minoriteterna i Ottomanska
                riket 1915?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
