<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0029">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Beredskap mot sårbarhet</title>
        <author>Lindholm, Jan (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Beredskap mot sårbarhet till Maud Olofsson (c), näringsminister om Beredskap mot sårbarhet</title>
          <idno type="rdwebb">GU1029</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1029/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1029</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1029</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS</idno>
            <persName>Jan Lindholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pk5nbZwN8YW1mFNTAJ8nhj" corresp="i-VRHymVx7EsX48sg7b5qmpS">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AhNvE7fnVQgfVZCkUcqFCT">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BTzTeoK73DVMzYkCah5gMG" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PB3k1yms6vNQwmefKNJtyo">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jop1S9JzRRJZD6zvUKdWHh" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jop1S9JzRRJZD6zvUKdWHh">
          <ref type="record" target="prot-200607--020">Riksdagens protokoll 2006/07:20 Tisdagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2006/07:29 om beredskap mot sårbarhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vjef1wxVndg9pr9MrZ6Dgj">
            Interpellation 2006/07:29 Beredskap mot sårbarhet av Jan Lindholm
            (mp) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YKg3Kbbc9jF9dk4bTjDDw3">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9BH5kZGQ446oUsJ125MFoD">
            Övertorneå kommun är lagd i mörker av en företagare som har kronofogden
            efter sig. Den aktuelle företagaren är sedan tidigare känd för
            vad man skulle kunna kalla för okonventionella metoder. Även min
            hemkommun, Falun, har varit utsatt för denne person men då med
            annan verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-WbuwsSYCAnhsvDCtUkCgQm">
            Infrastruktur är viktigt, det visar om inte annat det som nu
            sker i Övertorneå kommun. Om Stockholms avloppsnät hade varit
            privatägt och ägaren på grund av oskickligt företagande hade dragit
            på sig så stora rättegångskostnader att han inte klarat det på
            annat sätt än att höja avgifterna för vatten och avlopp så mycket
            att Stockholms kommun inte klarat betalningen och om företagaren
            som straff hade stängt alla avloppsledningar i Stockholm, ja då
            hade troligen regeringen suttit i skiten, om man ska använda bildspråk.
          </p>
          <p xml:id="i-RWRMXsi32KykE8aAP7Xnpi">
            Liknelsen kanske inte i alla delar är glasklar men det torde
            för var och en vara uppenbart att för samhället oundgänglig infrastruktur
            inte kan tillåtas skötas hur som helst. Att elhandel på ett privatiserat
            elnät i händerna på fel företag inte fungerar ser vi klart. Behövs
            det ett körkort för elnätägare eller har nätmyndigheten brustit?
          </p>
          <p xml:id="i-K5fcdFNEmAbPPcGyTiLg8f">
            Här finns flera samhälleliga intressen att bevaka. Näringspolitiska
            @ hur drabbas företag i Övertorneå? Socialpolitiska @ hur drabbas
            vård, skola, omsorg och svaga? Beredskapspolitiska @ hur sårbar
            är befolkningen i händelse av en större händelse av vikt? Demokratiska
            aspekter @ vilka rättigheter har befolkningen? Man kan säkerligen
            göra listan lång på vilka hot ett ansvarslöst hanterande av infrastruktur
            kan leda till. Med anledning av detta finns minst två vikta frågeställningar
            att fundera över.
          </p>
          <p xml:id="i-LZCZC3XAMUniSW3b8XCdRf">
            Dels självklart det omedelbara; något av detta slag skulle troligen
            inte kunna inträffa i Stockholm men det kan ske i en avlägsen
            kommun; varför, och vad kan samhället omedelbart göra för att
            hjälpa den befolkning som får lida på grund av ett icke fungerande
            regelverk?
          </p>
          <p xml:id="i-MjNMpx3bx5LWYhBq4DpMHN">
            Sedan det mer långsiktiga som följer som en lärdom; vilka åtgärder
            måste till för att denna situation inte ska upprepas?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NzkogMMygq8sMKUEbJqzZF">
            Det inträffade föranleder en mängd frågeställningar och jag kan
            inte heller redogöra för alla oklara faktorer bakom den olyckliga
            situationen men vill ändå ställa några frågor till ministern med
            anledning av detta:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att snabbt
                åtgärda den situation som invånarna i Övertorneå har hamnat i?
              </item>
              <item>
                2. Vilka överväganden är statsrådet beredd att göra och vilka
                beslut avser statsrådet att fatta med anledning av de konsekvenser
                vi här ser kan vara följden av att vital infrastruktur i monopolställning
                hanteras med ett mycket kortsiktigt synsätt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
