<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Elevmedverkan i gymnasieskolans lokala styrelser</title>
        <author>Pertoft, Mats (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Elevmedverkan i gymnasieskolans lokala styrelser till Jan Björklund (fp), statsråd om Elevmedverkan i gymnasieskolans lokala styrelser</title>
          <idno type="rdwebb">GU10404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <persName>Mats Pertoft</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-hU7mXgoz43DbxAkt35tGD" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5JCxuvCgdNCWsz5FXcixFE">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HhnzumdAmadcz3Z94sUbXh" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CXQ7EGhwutAn96yN5SzuKC">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TcGGdQcsYSDMpudYQY3Vd7" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TcGGdQcsYSDMpudYQY3Vd7">
          <ref type="record" target="prot-200607--081">Riksdagens protokoll 2006/07:81 Måndagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2006/07:404 om elevmedverkan i gymnasieskolans lokala styrelser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L84GyJthkZDphorx7xbY5i">
            Interpellation 2006/07:404 Elevmedverkan i gymnasieskolans lokala
            styrelser av Mats Pertoft (mp) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UupkmRn8T3EKFjhctkeMhc">
            den 13 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X2aremJ9yvtw7S8i3SiKCx">
            Den borgerliga regeringen har tydligt tillkännagivit att man
            inte tänker låta försöket med lokala styrelser med elevmajoritet
            i gymnasieskolor få fortsätta efter det att den nuvarande försöksperioden
            går ut den 30 juni 2007. Detta är beklagligt eftersom det verkar
            finnas missförstånd mellan verkligheten och statsrådet angående
            vilka befogenheter som dessa lokala styrelser har.
          </p>
          <p xml:id="i-7JhtuQjEP2VCuVeSJS5UVX">
            Men den grundläggande frågan ute i skolorna är inte enbart ifall
            eleverna ska vara i majoritet ute i de lokala styrelserna. Det
            är en viktig markering för elevernas betydelse att de bildar majoriteten
            i styrelserna, men det är också av stor betydelse att över huvud
            taget kunna ha med elever i lokala styrelser i gymnasieskolor.
            Att eleverna tas på allvar i skolorna så till den milda grad att
            de tillåts sitta med i styrelserna. Att eleverna tillåts delta
            i arbetet att leda skolan tillsammans med rektor och lärare samt
            eventuellt andra. Att de tillåts vara delaktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-9K6JfeM8vcUAEq2Yjy1eLJ">
            Delaktighet är en av de viktigaste faktorerna när det gäller
            att öka motivationen. Det gäller såväl i skolan som på arbetsplatser.
            Ett sätt att öka delaktigheten och över huvud taget få en bild
            av hur komplex en skola är och vilka svåra beslut som måste fattas
            är att delta i styrelsearbetet. Den borgerliga regeringen har
            markerat att ökad måluppfyllelse är mycket viktigt i skolan. Ett
            mycket konkret sätt att öka måluppfyllelsen är att göra eleverna
            mer delaktiga i skolans värld – på samma sätt som man inom näringslivet
            sedan många år tillbaka ökar delaktigheten av de anställda för
            att nå bättre resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-5VsGjcq8q8XH9h74Gc6Fnx">
            Därför är det viktigt att elever även fortsättningsvis får delta
            i arbetet med de lokala styrelserna på kommunala gymnasieskolor
            i Sverige. Inte nödvändigtvis som den gruppen som utgör majoriteten
            av ledamöterna, men som en viktig del av styrelsen, tillsammans
            med de andra ledamöterna, för att öka måluppfyllelsen och delaktigheten
            i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-GunJZzhwZ1hdSJ2w8K829V">
            Eller är det så att statsrådet och den borgerliga regeringen
            principiellt är emot att elever är delaktiga i sina kommunala
            gymnasieskolor och sitter som ledamöter i de lokala styrelserna?
          </p>
          <p xml:id="i-9goHqtSAVKKL7jegJzuhCb">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-5EPMttekMS3s1NMdfh6Ed6">
            Avser statsrådet att verka för att tillåta en verksamhet där
            elever sitter som ledamöter i lokala styrelser till kommunala
            gymnasieskolor utan att eleverna utgör majoriteten av ledamöterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
