<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tidtabell för utbyggnad av E 22</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tidtabell för utbyggnad av E 22 till Åsa Torstensson (c), statsråd om Tidtabell för utbyggnad av E 22</title>
          <idno type="rdwebb">GU10123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FrGMPNK3KMtvAatYgVTQn3" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2006-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W7ZgRuAAYkTkpMZ4Vivu7N" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6QKbKB7SuggAUsCGrJaUTa">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TepA5Rpwa6rxn8ks2Wena6" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TepA5Rpwa6rxn8ks2Wena6">
          <ref type="record" target="prot-200607--047">Riksdagens protokoll 2006/07:47 Fredagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2006/07:123 om tidtabell för utbyggnad av E 22</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EdLFy5jDrfXZLn2uHZ3XDH">
            Interpellation 2006/07:123 Tidtabell för utbyggnad av E 22 av
            Christer Nylander (fp) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NQ9z9VJvHTQPUHQyybrwun">
            den 1 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UfH5JPS5AqTyQo4mj1s3yg">
            Den nya regeringen har vid ett flertal tillfällen slagit fast
            att det finns ett tydligt samband mellan bra infrastruktur och
            tillväxt. Det är ett viktigt konstaterande. Infrastruktursatsningar
            ger särskilt tydlig effekt på regional nivå, men även i den nationella
            tillväxtstrategin behövs fokus på en bra struktur för människors,
            varors och tjänsters rörlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-B6pYxaLAkiVnYUN59bytXd">
            I Sverige har under flera år för små resurser avsatts till vägar
            och järnvägar. Det märks i form av eftersatt underhåll, men också
            i uteblivna offensiva satsningar. Flera viktiga satsningar har
            skjutits på en obestämd framtid på grund av tidigare regeringars
            oförmåga att prioritera.
          </p>
          <p xml:id="i-jnoXcwdFdtNgBXV7va3Xu">
            Utbyggnaden av E 22 är viktig för att ta till vara den växtkraft
            som finns i Skåne och övriga sydöstra Sverige. Vägen är dessutom
            avgörande för att rusta den svenska sidan av Öresundsregionen.
            När Öresundsregionen växer och blir alltmer attraktiv i ett nordeuropeiskt
            perspektiv är det viktigt för Sverige att den svenska sidan av
            regionen får så goda tillväxtmöjligheter som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-CbvazaTYYd51xa8RejDM6X">
            Det finns i Skåne och hela sydöstra Götaland en förväntan om
            att den nya regeringen så snart som möjligt ska ge positivt besked
            om E 22. Skåningarna har flera gånger fått löften som svikits.
            Tydligast blev detta när E 22 lyftes ur planerna för att möjliggöra
            det så kallade Trollhättepaketet.
          </p>
          <p xml:id="i-15frvXXdVpBBymcc3Rqe1R">
            Man ska ha stor förståelse för att den nya regeringen, efter
            endast några veckor, ännu inte hunnit leverera allt det som förväntas.
            Den budgetordning som finns i Sverige gör det också mycket svårt
            att hinna med ett budgetarbete som ger utrymme för att göra alla
            de omprioriteringar som behövs för att den nya riksdagsmajoritetens
            vilja ska få genomslag.
          </p>
          <p xml:id="i-67LzrwLsei7RkNDjJE4ksg">
            I budgetpropositionen nämns inte utbyggnaden av E 22. Det kan
            emellertid förklaras med den korta tid som den nya regeringen
            haft på sig för att bereda budgetpropositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-6QC4bB7TBmNQRhbThkphAt">
            Regionens näringsliv, politiker och allmänhet vill nu se en tydlig
            tidsplan för när utbyggnaden av E 22 kan sättas i gång. Oavsett
            om det sker med så kallad PPP-finansiering där staten och näringslivet
            samarbetar om finansieringen eller på traditionellt sätt måste
            utbyggnaden av E 22 vara högt prioriterad.
          </p>
          <p xml:id="i-JnQAEKB2CX28pfi74WZ922">
            Avser statsrådet, genom en tydlig tidtabell, att konkretisera
            planerna för utbyggnad av E 22 och i så fall när?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
