<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rätten till en säker och trygg abort</title>
        <author>Sahlin, Mona (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Rätten till en säker och trygg abort till Göran Hägglund (kd), socialminister om Rätten till en säker och trygg abort</title>
          <idno type="rdwebb">GU1051</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1051/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1051</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1051</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JJRewPyNWPrPyXjDXzrqTw" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Tx2qWJqmcpintRRW7ZSNVK" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K73bD6f3dnv1jBZVx13EQW" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K73bD6f3dnv1jBZVx13EQW">
          <ref type="record" target="prot-200607--024">Riksdagens protokoll 2006/07:24 Tisdagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2006/07:51 om rätten till en säker och trygg abort</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V4wVNye2DfC4a9Fy765p7V">
            Interpellation 2006/07:51 Rätten till en säker och trygg abort
            av Mona Sahlin (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7JJ84odcTfXwCsMmhPkjan">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GVSVekR732yLLfok6SWSo5">
            Rätten till säker och trygg abort är både en hälsofråga och en
            grundläggande rättighetsfråga.
          </p>
          <p xml:id="i-2buchNZkAA8VnEUei1xgqj">
            Abortlagstiftningen från 1975 innebar att Sverige fick en modern
            lagstiftning och betydde att svenska kvinnor kunde ges möjlighet
            till säker abort inom landets gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-Vcvh2ZGKS7WZ7HcHxA1tLi">
            Före 1975 var det svårare att få abort beviljad och en omfattande
            illegal abortverksamhet förekom.
          </p>
          <p xml:id="i-MXbUq7coJLH42nbuERQyei">
            I dag sker inga illegala aborter i Sverige och de metoder som
            används innebär att aborter är säkra med få medicinska komplikationer.
            Antalet aborter per år i Sverige varierar inte så mycket.
          </p>
          <p xml:id="i-MHeUJYTLVvixfvsM1uxg8c">
            Sedan den svenska abortlagen infördes 1975 har antalet aborter
            varit ganska konstant.
          </p>
          <p xml:id="i-8PgCDLe9uwFMCiQtQpse64">
            Abortsökande har rätt att välja mellan kirurgisk och medicinsk
            abort. I de föreskrifter som finns om abort står att när kvinnan
            bestämt sig för abort bör den utföras snarast möjligt. Medicinsk
            abort framkallas med hjälp av läkemedel och metoden används i
            ungefär hälften av aborterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FU6sg8U4EfjytewPurDoXH">
            Men för att medicinsk abort ska kunna göras krävs att det sker
            tidigt under graviditeten. Medicinsk abort är ett mer riskfritt
            alternativ än kirurgisk. I Sverige är det ändå många kvinnor som
            inte har reell möjlighet att välja abortmetod eftersom reglerna
            föreskriver att en läkare ska utföra en medicinsk abort och det
            hinner gå för lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-QWRkBF3wkF4nbvtPTen8k8">
            Vårdförbundet med flera har framfört att det inte är rimligt
            att en frisk kvinna som önskar abort ska behöva vänta på ett läkarbesök
            när kompetensen för att utföra en medicinsk abort finns tillgänglig
            hos barnmorskor i närområdet. Många kvinnor har en etablerad kontakt
            med en barnmorska och det är oftast dit man vänder sig vid ett
            positivt graviditetstest. Barnmorskor skulle efter lämplig vidareutbildning
            kunna ta ett större ansvar än i dag när det gäller medicinska
            aborter. Det skulle kunna förkorta väntetiderna och göra att fler
            kvinnor skulle kunna välja medicinsk abort om de vill samtidigt
            som omvårdnadskvaliteten skulle kunna förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-NSeDQp5Uya6xukunTmUsqj">
            I tidningsintervjuer efter valet har socialministern berört abortfrågor
            och bland annat tagit upp resonemang om att tidsgränsen för sena
            aborter ska diskuteras och det ”etiska dilemma” som han anser
            kan uppstå vid en del sena aborter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-93YRhXyn5GzFYRCTaYKvcX">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Har socialministern för avsikt att lägga fram förslag eller
                tillsätta utredningar med syftet att göra den svenska abortlagstiftningen
                mer restriktiv?
              </item>
              <item>
                2. Avser socialministern att titta närmare på förslagen om hur
                medicinska aborter kan hanteras snabbare genom att barnmorskorna
                får ett större ansvar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
