<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Flygplatserna i Torsby och Hagfors</title>
        <author>Högman, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Flygplatserna i Torsby och Hagfors till Åsa Torstensson (c), statsråd om Flygplatserna i Torsby och Hagfors</title>
          <idno type="rdwebb">GU10394</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <persName>Berit Högman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GfPQahYcwP4i4LoEuUYUgR" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">
          <date when="2007-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C1zfXFaENqPpF5WD4J86Rj" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DJedoNxn8JEbauBABJy9RR">
          <date when="2007-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XcCNYHiYk1mPoG9Ujywpp" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XcCNYHiYk1mPoG9Ujywpp">
          <ref type="record" target="prot-200607--087">Riksdagens protokoll 2006/07:87 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:394 om flygplatserna i Torsby och Hagfors</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4HDmYTk4FNBGik5z11vtmp">
            Interpellation 2006/07:394 Flygplatserna i Torsby och Hagfors
            av Berit Högman (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FnBd9GrxPEmUgMN5aE2eSc">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SasjSNUgbJtkmfcwMF1QFs">
            För drygt ett år sedan nyinvigdes Torsby flygplats. Staten har
            satsat ungefär 40 miljoner på denna och det har inte kunnat uppfattas
            på annat sätt än att staten har sett behovet av goda kommunikationer
            för att denna bygd och dess företag ska kunna utvecklas. I dag
            sker en mycket positiv utveckling i de bägge nordvärmländska kommunerna
            Torsby och Hagfors.
          </p>
          <p xml:id="i-4hVsvkcy3eLmCgrozprYwT">
            Hagfors är kanske mest känt genom Uddeholm, Swedish Rally och
            för att världens bästa verktygsstål tillverkas i järnverket som
            konkurrerar i en helt internationaliserad miljö. Men Hagfors fick
            också under 2006 Företagarnas pris som bästa företagarkommun vilket
            innebär att det är den kommun där företagandet har utvecklats
            bäst. Många av företagen ägs och drivs av inflyttade holländare
            som ser en framtid i att allt fler européer tillbringar sin fritid
            i glest befolkade trakter.
          </p>
          <p xml:id="i-2qGHUNDbRw4y4gAkMrxcWU">
            I Torsby kommun pågår stora investeringar för att ytterligare
            utveckla besöksnäringen. En skidtunnel, unik i världen, som möjliggör
            skidåkning året runt är i gång sedan ett halvår tillbaka. Branäs
            har blivit ett känt varumärke och fick nyligen pris som bästa
            turistort för barnfamiljer i konkurrens med andra kända varumärken
            inom besöksnäringen såsom Astrid Lindgrens värld, Idre med flera.
            I Branäsområdet planeras dessutom under de närmaste åren investeringar
            i miljardklassen. Danska gäster är Branäs främsta målgrupp.
          </p>
          <p xml:id="i-Jcibv95RFgFS9UZ8aewno3">
            I detta mycket gynnsamma läge skulle det vara direkt förödande
            om den samhällsstödda flygtrafiken upphörde. Den är en förutsättning
            för den privata flygtrafik som finns och den turistchartertrafik
            som planeras till området. Flygplatserna är inte bara norra Värmlands
            flygplatser. Inte mindre än sex norska kommuner ser Torsby flygplats
            som sin närmaste naturliga flygplats! Även närheten till Trysil
            bäddar för att den planerade charterverksamheten kan utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-FSp7obbicHSmSgK7QnwnFH">
            Den förra regeringen var tydlig i sitt agerande och såg flygtrafiken
            som en viktig regionalpolitisk åtgärd. Någon större principiell
            ändring av regionalpolitikens inriktning har vi inte kunnat se
            från högerregeringen. Inför valet hävdade dessutom de borgerliga
            partierna i en gemensam motion vikten av att räkna in besöknäringens
            potential vid underlagsberäkningar i Rikstrafiken. Nu finns här
            ett gyllene tillfälle att utöva denna politiska vilja i praktiken.
            Mina frågor till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-LuWh76gLS8skU75TNZ3wfs">
            Avser statsrådet att verka för att flygplatserna i Torsby och
            Hagfors garanteras ett fortsatt driftsstöd?
          </p>
          <p xml:id="i-JUMRa7mfyov5Sp1QUfUZ1d">
            Avser statsrådet att verka för att Rikstrafiken i sina beräkningar
            till ekonomiskt stöd även tar hänsyn till besöksnäringens utveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
