<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Privata sjukhus</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Privata sjukhus till Göran Hägglund (kd), socialminister om Privata sjukhus</title>
          <idno type="rdwebb">GU103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6zDgU3A8VvFTn73tj8VKgm" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2006-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LiGf2g5Ap2n5GXHL79n8Dy" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SGqZu1PMnpoMgWJb6VsXwa" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SGqZu1PMnpoMgWJb6VsXwa">
          <ref type="record" target="prot-200607--014">Riksdagens protokoll 2006/07:14 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2006/07:3 om privata sjukhus</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CxiXDVPbVwaxiXdkhgShr3">
            Interpellation 2006/07:3 Privata sjukhus av Elina Linna (v) till
            socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XCAgRzLQ9sokLzcATwgimS">
            den 10 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SDaXhJopNpTRxyTheU1Vnp">
            Det verkar finnas många olika bud om i vilken utsträckning den
            nya borgerliga regeringen ska föra in vinstintresset i vården.
            Fredrik Reinfeldt talade i sin regeringsförklaring i mycket allmänna
            ordalag om fler aktörer och lika villkor för privata och offentliga
            aktörer. Hur det ska tolkas är ganska oklart och det gav egentligen
            inga svar på den centrala frågeställningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9cjd8Bv3akC8JDWnhEeZAa">
            Högeralliansen gjorde under valrörelsen det alldeles glasklart
            att de avser att avskaffa den så kallade stopplagen. I valdebatten
            var det uppenbart att många hade ganska vaga uppfattningar om
            vad den lagen innebär. Regleringen som kom till genom propositionen
            Driftsformer för offentligt finansierade sjukhus (prop. 2004/05:145)
            innebär att uppgiften att bedriva hälso- och sjukvård som ges
            vid ett regionsjukhus eller en regionklinik inte får överlämnas
            till någon annan. Landstingen ska dessutom driva minst ett sjukhus
            i egen regi. Om landstinget överlämnar driften av hälso- och sjukvård
            vid övriga sjukhus till någon annan ska den drivas utan syfte
            att ge vinst åt ägare eller motsvarande intressent. Och vården
            ska endast bedrivas med offentlig finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-F3KeRa4W2iuuPBRMMoCxyM">
            Stopplagen hindrar alltså inte mindre privata aktörer inom till
            exempel primärvård eller laboratorieverksamhet och det är fullt
            möjligt för ideella aktörer att driva sjukhus. Vad lagen förhindrar
            är att sjukhus drivs med rent och skärt vinstintresse. Högeralliansen
            vill med sitt förslag släppa in multinationella vårdbolag som
            inte driver sjukvård av omsorg om patienterna utan av omsorg om
            aktieägarnas plånböcker. Och det är alltså skattepengar som ska
            fylla dessa redan välfyllda plånböcker.
          </p>
          <p xml:id="i-7kJL6Fvxyy5HuQCE8fVTTw">
            Borgerliga politiker skjuter ofta ideell verksamhet som till
            exempel Ersta sjukhus framför sig för att möjliggöra privata alternativ
            i vården. Men då glömmer de att ”lika villkor” för ideella och
            vinstdrivande vårdgivare ofta kan innebära att det är de stora
            bolagen som successivt tar över marknaden och köper upp den ideella
            vården. Den utvecklingen har vi kunna se i USA där de ideella
            vårdgivarna tidigare hade en betydligt större andel av marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-TR1MywKUzceZxAT16UuZsp">
            Överraskande nog sade Reinfeldt i valdebatten att alliansen inte
            tänker sälja ut några akutsjukhus. Det var ett märkligt uttalande.
            Om stopplagen avskaffas ges just denna möjlighet till utförsäljningar
            till landstingen. Och moderaterna i flera landsting har just dessa
            utförsäljningar på agendan. Om alliansen menar allvar med att
            de inte ska sälja ut några akutsjukhus så måste stopplagen behållas.
            Politiken går inte ihop.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9enwNyWePbqASJohjU275X">
            Därför vill jag fråga den nytillträdde socialministern Göran
            Hägglund hur han kommer att agera i dessa frågor.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer ministern att medverka till att avskaffa stopplagen
                och därmed släppa fram vinstintresset i vården?
              </item>
              <item>
                2. Står ministern för Reinfeldts uttalande om att inga akutsjukhus
                ska säljas ut?
              </item>
              <item>
                3. Kommer ministern i så fall att verka för att en särskild stopplag
                mot utförsäljning av akutsjukhus införs?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser ministern att göra för att undvika att vinstdrivande
                vårdbolag köper upp ideellt drivna sjukhus?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
