<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nedskärningar i kommunal vuxenutbildning </title>
        <author>Hultqvist, Peter (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nedskärningar i kommunal vuxenutbildning  till Jan Björklund (fp), statsråd om Nedskärningar i kommunal vuxenutbildning </title>
          <idno type="rdwebb">GU1047</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1047/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1047</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1047</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HWGsCPfJ89sRqm8aPD5CJ2" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HGcMWiieRqVpdY78wM95aQ" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DtVVVKD68moptLcsSf7vbG" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DtVVVKD68moptLcsSf7vbG">
          <ref type="record" target="prot-200607--023">Riksdagens protokoll 2006/07:23 Fredagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:47 om nedskärningar i kommunal vuxenutbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HZTaoz3rckG7eG6zARK45m">
            Interpellation 2006/07:47 Nedskärningar i kommunal vuxenutbildning
            av Peter Hultqvist (s) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ABwzqwV91sjWqbert4CJiR">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TYDJXTSx4Y3ffVS71kvkZT">
            Den kommunala vuxenutbildningen har stor betydelse för stora
            grupper av människor. Många elever har svag skolbakgrund, problem
            med läs- och skrivsvårigheter, har ej svenska som modersmål och
            har över huvud taget en instabil livssituation. Kommunernas vuxenutbildning
            har i praktiken en viktig roll för att bidra till integrationen
            i det svenska samhället. Att i det läget kraftigt minska det statliga
            stödet till den kommunala vuxenutbildningen är obegripligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dt1iivDDNjMkpCJcHh1Zn7">
            När den förra regeringen satsade på kunskapslyftet var det ett
            sätt att erbjuda många människor vidareutbildning. Möjligheten
            att i vuxen ålder lägga grunden för ett nytt yrkesval öppnades.
            Många människor gavs chansen att på ett positivt sätt växla spår
            i livet. Tanken på det så kallade livslånga lärandet fick sitt
            genombrott i Sverige. Satsningen blev internationellt uppmärksammad
            i positiva termer. Sverige blev ett land som ansågs ligga långt
            framme i progressiv riktning när det gäller vuxnas lärande.
          </p>
          <p xml:id="i-HQEgUQiK9nWeqpbSXdkeit">
            Nu går Sverige åt motsatt håll. De 600 miljoner kronor som regeringen
            nu drar in från vuxenutbildningen gör att 13 000 personer redan
            från årsskiftet förvägras rätten till omskolning. Självfallet
            kommer det att leda till ökade sociala kostnader för kommunerna.
            Det som nu sker är mycket allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-3yjUQKQs4rCi2kYtqN8Lht">
            En tredjedel av statsbidraget försvinner. Nedskärningen är stor
            och utmanande. Den innebär att lokal infrastruktur som byggts
            upp på vuxenutbildningens område nu kommer att raseras. Det lokala
            ämnesutbudet riskerar att tunnas ur. Tanken på det livslånga lärandet
            som är så viktigt för landets långsiktiga konkurrenskraft försvagas.
            Särskilt utmanande är nedskärningen med tanke på att den kommunala
            vuxenutbildningens elever ofta är mycket motiverade. De ser utbildningen
            som en chans till en ny framtid. Det som nu sker är att gå baklänges
            in i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-JWffyZmyzzeSPX6e1dnsxJ">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-YHUjC2qEHGafXWf7FsJ9Sf">
            Hur avser statsrådet, trots neddragningar av stödet till kommunal
            vuxenutbildning, att säkerställa tanken på livslångt lärande i
            framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-EK5RCLwQTpZXQwWAGkg1LG">
            På vilket sätt avser statsrådet att kompensera kommunerna för
            de sociala kostnader som riskerar att uppstå när människor som
            söker ”en andra chans” i livet förnekas den möjligheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
