<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ensamkommande barn</title>
        <author>Wahlström, Göte (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ensamkommande barn till Tobias Billström (m), statsråd om Ensamkommande barn</title>
          <idno type="rdwebb">GU10253</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-J95EwJKvWuN9JUNcJSJKgp</idno>
            <persName>Göte Wahlström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ABPnbJLb8pqRdmdWkd76a6" corresp="i-J95EwJKvWuN9JUNcJSJKgp">
          <date when="2007-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FsBsrnW4XQgonEca2wVjdu" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P3i2oxKRRwFRGs3cSGGf89" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P3i2oxKRRwFRGs3cSGGf89">
          <ref type="record" target="prot-200607--059">Riksdagens protokoll 2006/07:59 Tisdagen den 13 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2006/07:253 om ensamkommande barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8hMqqjWhEMAQxz8M7Nfe9U">
            Interpellation 2006/07:253 Ensamkommande barn av Göte Wahlström
            (s) till statsrådet Tobias Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-sk4JRFGeLbtD8QnLEXDV2">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TWNWmi3wE2PLNBo5jU7teg">
            Under år 2006 dubblerades antalet barn som kom till Sverige utan
            vårdnadshavare i förhållande till föregående år från ca 400 till
            drygt 800 barn. I de fyra mottagningskommuner som finns är i dag
            alla tillgängliga resurser upptagna med att ge barnen ett värdigt
            mottagande.
          </p>
          <p xml:id="i-WpN7EYTLbik8scF2oqFD8n">
            Riksdagen har fattat beslut om att kommunerna ska ansvara för
            barnens situation och en god man ska utses inom 24 timmar för
            att i ordinarie vårdnadshavares ställe ansvara för barnets situation.
          </p>
          <p xml:id="i-UZHHeZ7T1qicx14cA7kxQA">
            Den 14 januari fanns 261 ensamkommande barn boende i ankomstkommunerna,
            samtidigt som det fanns tillgång till 95 platser vilka redan är
            nyttjade i de kommuner som sagt sig kunna vara bosättningskommuner.
            Ytterligare ca 70 platser kommer att kunna skapas under första
            halvåret 2007. Tidpunkten för möjligheten att ta del av dessa
            tycks dock vara oklart.
          </p>
          <p xml:id="i-XmeBdU3xiVqg5E4xPKaE6U">
            Men samtidigt ökar nu antalet ensamkommande barn till Sverige,
            vilket gör att det krävs att fler kommuner påtar sig ansvar. Situationen
            är sådan att ankomstkommunerna kommer att få ansvar för än fler
            barn i den mån inte fler kommuner påtar sig det solidariska ansvaret
            att jämnare fördela de åtgärder som behövs för att ge barnen ett
            värdigt mottagande.
          </p>
          <p xml:id="i-QVvkpNsyNPnyuAbaVwvAAC">
            Flera av mottagningskommunerna har tydligt påtalat de behov av
            avlastning som finns och den mycket svåra situation man befinner
            sig i vad gäller att kunna garantera ett gott och värdigt mottagande.
            Situationen tenderar nu att befinna sig på bristningsgränsen för
            de fyra ankomstkommunerna vad gäller såväl personella resurser
            som lokaliseringsresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-3B7xrsns2y81RK7TGukYDQ">
            Regeringen har genom migrationsministern i frågesvar och i uttalanden
            sagt sig nogsamt följa frågan och vidtar erforderliga åtgärder
            om så finnes nödvändigt. Ännu har jag dock inte sett några åtgärder
            från regeringens sida för att möta den uppkomna och snabbt accelererande
            situationen. Därför är min fråga till migrationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6sy79DbYzudt4NebCFzYtC">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att möta såväl
            ankomstkommunernas behovssituation som nödvändigheten att finna
            ytterligare kommuner som står beredda och villiga att ta emot
            ensamkommande barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
