<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Europeiska året 2007 för lika möjligheter för alla</title>
        <author>Westerholm, Barbro (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Europeiska året 2007 för lika möjligheter för alla till Nyamko Sabuni (fp), statsråd om Europeiska året 2007 för lika möjligheter för alla</title>
          <idno type="rdwebb">GU10132</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10132/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10132</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10132</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <persName>Barbro Westerholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HuAdwJEFCvyvdGArFKrvpY" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="2006-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7bfcjQwYVUwxCm1MC73Lwu" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2006-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L8hVNWVoxSXcWhRR8ctcq9">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2JbDvqg4vJFY5xyVqTEcpi" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2JbDvqg4vJFY5xyVqTEcpi">
          <ref type="record" target="prot-200607--048">Riksdagens protokoll 2006/07:48 Tisdagen den 16 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2006/07:132 om Europeiska året 2007 för lika möjligheter för alla</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VuRe8sXctEFgjr7tShzUkr">
            Interpellation 2006/07:132 Europeiska året 2007 för lika möjligheter
            för alla av Barbro Westerholm (fp) till statsrådet Nyamko Sabuni
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TsjqdaEBAsG8LaXZezP6So">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KjE8EfKMarDG7PfPQnL2i3">
            Inom EU har diskriminering på grund av bland annat ålder aktualiserats
            under senare år. I den stadga om de grundläggande rättigheterna
            i Europeiska unionen som antogs år 2000 ska diskriminering på
            grund av ålder vara förbjuden. Här anges dessutom att unionen
            erkänner och respekterar de äldres rätt att leva ett värdigt och
            oberoende liv och att fullt ut delta i det sociala och kulturella
            livet.
          </p>
          <p xml:id="i-QVGaVAC1PrhNHttNGiPqMh">
            Genom Amsterdamfördraget från 1997 infördes en artikel i fördraget
            om upprättandet av Europeiska gemenskapen (EG-fördraget) som ger
            rådet befogenhet att vidta lämpliga åtgärder för att bekämpa diskriminering
            på grund av kön, ras, etniskt ursprung, religion eller övertygelse,
            funktionshinder, ålder eller sexuell läggning (artikel 13). Med
            stöd av denna artikel antog EU:s ministerråd i november 2000 ett
            direktiv om inrättande av en allmän ram för likabehandling i arbetslivet.
            Direktivet är ett minimidirektiv, vilket innebär att medlemsstaterna
            kan införa regler som går längre än vad som anges i direktiven,
            det vill säga utöver arbetslivet också omfatta diskriminering
            när det gäller tillgång till varor och tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-3CyhvtYyte5tJMVUn57EbR">
            Direktivet skulle vara genomfört i nationell rätt i december
            2003, med undantag för ålder och funktionshinder för vilka uppskov
            kunde medges till december 2006. Sverige har begärt sådant uppskov.
            Som det ser ut i dag kommer vi tillsammans med Luxemburg inte
            att klara den stipulerade införandetiden vad gäller lagstiftning
            mot diskriminering på grund av ålder. För övriga diskrimineringsgrunder
            har Sverige lagar även om de sinsemellan varierar i utformning.
            Som en fortsättning på lagstiftningsarbetet mot diskriminering
            på grund av bland annat ålder har EU-kommissionen utnämnt 2007
            till Europeiska året för lika möjligheter för alla (European Year
            of Equal Opportunities for All).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EbCMmRig6GvgMSaNizww2T">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att Sverige får
                en lag mot diskriminering på grund av ålder och att en sådan lagstiftning
                utöver arbetslivet även kommer att omfatta varor och tjänster?
              </item>
              <item>
                2. Vilka aktiviteter mot diskriminering på grund av ålder planerar
                statsrådet att vidta under 2007, trots att den av EU beslutade
                lagstiftningen mot diskriminering inte kommer till stånd i Sverige
                före utgången av 2006?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
