<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0633">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konkurrensen efter en utförsäljning av SBAB</title>
        <author>Åström, Karin (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konkurrensen efter en utförsäljning av SBAB till Mats Odell (kd), statsråd om Konkurrensen efter en utförsäljning av SBAB</title>
          <idno type="rdwebb">GU10633</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10633/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10633</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10633</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VhAPHtDbXzmUeiVRSdRFGD</idno>
            <persName>Karin Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AKKdCejvSJCyKDeGHKVdEe" corresp="i-VhAPHtDbXzmUeiVRSdRFGD">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AYxfo5TK8cbA1at9qvjUf3" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-05-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LjFs5LjsrvPD2gRbssyQAk">
          <date when="2007-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RgKhvJpfzq37chZ94K49i5" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RgKhvJpfzq37chZ94K49i5">
          <ref type="record" target="prot-200607--123">Riksdagens protokoll 2006/07:123 Måndagen den 11 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:593, 598, 597, 599, 612, 623 och 633 om konsekvensanalyser inför utförsäljningar av statliga bolag</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K58HXomySVuA4wbNp2Qz7V">
            Interpellation 2006/07:633 Konkurrensen efter en utförsäljning
            av SBAB av Karin Åström (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N8MPAUniRY5B1PbrektmyX">
            den 30 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5drUf1r4s67ku3mq1LY7bH">
            Statsrådet Mats Odell har vid näringsutskottets offentliga utfrågning
            och i interpellationsdebatter sagt att bolånemarknaden kännetecknas
            av hård konkurrens och att det är en väldigt väl fungerande marknad.
            Han ansåg även att en försäljning av SBAB inte skulle ha någon
            effekt på marknaden och därför skulle inte heller konsekvensanalyser
            behöva göras. Riksrevisionens granskning visar nu också att Odell
            hållit sitt ord; inga konsekvensanalyser har gjorts med anledning
            av de planerade utförsäljningarna, vare sig för SBAB eller för
            något av de andra företagen på utförsäljningslistan.
          </p>
          <p xml:id="i-AX64kTaQzfHjcQ9xr3xsHt">
            Konsumenternas bank- och finansbyrå redogjorde vid näringsutskottets
            utfrågning bland annat för hur SBAB genom en medveten strategi
            och vid flertalet tillfällen agerat på så sätt att konsumenternas
            ställning gentemot bankerna stärkts avsevärt. SBAB:s prispress
            har medvetandegjort konsumenterna om möjligheterna att förhandla
            om sina räntor och att även byta långivare. SBAB har också bidragit
            med en öppenhet för samarbete med andra, nya aktörer på bankmarknaden.
            SBAB har därmed framgångsrikt förbättrat konkurrensen på bolånemarknaden.
            Dock finns det inget som garanterar att denna konkurrens kommer
            att bestå även efter en utförsäljning av SBAB, och regeringen
            har inte heller gjort några som helst konsekvensanalyser över
            hur en utförsäljning av SBAB kan komma att påverka bolånemarknaden.
            I stället sker nu utförsäljningen helt i blindo.
          </p>
          <p xml:id="i-DRLKRaKcZx57n7D5Gh3uR6">
            Regeringen har i sin proposition inte heller tagit upp några
            som helst aspekter av SBAB:s nya roll som aktör även på inlåningsmarknaden,
            det vill säga vad gäller privatpersoners ränta på sina sparkonton.
            Mina frågor till statsrådet Mats Odell är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-4afqmo14gktd3wagXgmbM5">
            På vilket sätt, enligt statsrådets bedömning, förbättras konkurrensen
            på bolånemarknaden genom en utförsäljning av SBAB?
          </p>
          <p xml:id="i-HSBoc1aQBtY8sxQ4W4Qdtv">
            Avser statsrådet att agera för att ytterligare förbättra konkurrensen
            på bolånemarknaden?
          </p>
          <p xml:id="i-TArbLesDrExWPRsNmFKAHs">
            Hur avser statsrådet att agera för att förbättra konkurrensen
            på inlåningsmarknaden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
