<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0573">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Unga långtidsarbetslösa</title>
        <author>Yazdanfar, Maryam (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Unga långtidsarbetslösa till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Unga långtidsarbetslösa</title>
          <idno type="rdwebb">GU10573</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10573/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10573</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10573</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi</idno>
            <persName>Maryam Yazdanfar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ARVEfD3s9xwh5ACspp6PDX" corresp="i-TcNfrp7fRvP58buMahA7Gi">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4EBGXBmbCzFmDU5dMu75XY" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9Up3UQfxpznx4ZLR41LckV">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2nVKu6AMPfn924cTKs2kqt" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2nVKu6AMPfn924cTKs2kqt">
          <ref type="record" target="prot-200607--131">Riksdagens protokoll 2006/07:131 Torsdagen den 21 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:573 om unga långtidsarbetslösa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NMWc6YEJnh5PMCxzV4pmmT">
            Interpellation 2006/07:573 Unga långtidsarbetslösa av Maryam
            Yazdanfar (s) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DYRtXTCL2HjnVnbZDQWgxq">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RiyLT1yfpqqLFrbEHGu4QM">
            Långtidsarbetslösheten bland unga har ökat kraftigt sedan regeringen
            tillträdde. Sedan i oktober har långtidsarbetslösheten fyrdubblats
            och ligger på nästan 10 000 personer. I Stockholm är utvecklingen
            densamma. Över 1 000 unga är i dag långtidsarbetslösa; i oktober
            var siffran 248 unga. Ökningen är dramatisk och inte bara ett
            hot för den enskilde utan ett hot för samhället att så många unga
            tvingas till ett utanförskap av regeringens politik. Det är den
            högsta siffran sedan hösten 2003 då Sverige hade en lågkonjunktur.
            Trots högkonjunktur leder regeringens politik till ökade klyftor
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-Qj1qqUnXvzSoyVPgELSGWE">
            En orsak till den negativa utvecklingen är avskaffandet av ungdomsprogrammen
            som regeringen beslutande i oktober utan att lägga några andra
            alternativ. Detta har skapat en stor oro hos arbetsförmedlingarna
            om hur man ska hantera unga som hamnar utanför.
          </p>
          <p xml:id="i-LHYgTWtiwWkWYVATCRnbyH">
            Regeringens politik har hitintills inte lett till några positiva
            trender för de långtidsarbetslösa. Nedmonteringen av de särskilda
            programmen för unga och att ta bort unga som en prioriterad grupp
            har lett till en kraftig ökning av arbetslösheten. Att införa
            en så kallad jobbgaranti är heller inte lösningen för denna grupp
            om det inte finns medel för konkreta åtgärder. Att tvingas söka
            jobb 30 timmar per vecka hjälper inte den som står längst bort
            från arbetsmarknaden. Det gör troligen mer skada än nytta eftersom
            det oftast är andra insatser som behövs. Förslaget att införa
            handledare eller coacher kan vara en bra åtgärd men bara om det
            finns resurser som ger arbetsförmedlingarna reella handlingsalternativ
            till coachningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2WipUFQuLv27wKXGpN1uLG">
            Vi kan ta Emelie, 20 år, som ett exempel på vilka negativa effekter
            regeringens arbetsmarknadspolitik kan få. Sedan i höstas har hon
            sökt över 200 jobb utan framgång. I höstas började hon och 15
            andra unga på ett ungdomsprogram som innebar att man under sex
            månader kombinerade praktik och studier. När halva tiden har gått
            får de besked att programmet ska avslutas men de kan fortsätta
            tiden ut – utan vare sig handledare eller lärare, eftersom det
            programmet skulle läggas ned. Emelie är inte ensam eller något
            undantag utan en konsekvens av en misslyckad arbetsmarknadspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-tKbHz2n4JhHBTXMcekJ4F">
            Det finns en stor oro på arbetsförmedlingarna över utvecklingen.
            De saknar pengar och resurser att sätta in i utbildning eller
            praktikplatser. En stor del av ungdomsgruppen som står utanför
            arbetsmarknaden är de som saknar fullständiga betyg från gymnasiet
            vilket gör att de har svårare att få ett fotfäste.
          </p>
          <p xml:id="i-NEqqLsdgrxhzZMniyuh3oS">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder mot den dramatiska
            ökningen av långtidsarbetslöshet bland unga?
          </p>
          <p xml:id="i-3kHEAfqNWqfgzqRL4kGwZh">
            Avser statsrådet att återigen prioritera långtidsarbetslösa unga
            som prioriterad målgrupp för arbetsmarknadspolitiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
