<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kulturministerns och regeringens syn på presstödet</title>
        <author>Petersson, Helene i Stockaryd (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kulturministerns och regeringens syn på presstödet till Lena Adelsohn Liljeroth (m), kulturminister om Kulturministerns och regeringens syn på presstödet</title>
          <idno type="rdwebb">GU10254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ</idno>
            <persName>Helene Petersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GrUQf5pwqLeZwZ8ZGaNV8s" corresp="i-AZLUb1tb1XBKEbcvPVdCkZ">
          <date when="2007-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QZCexeVkabTKKKKS4TcDpd" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-26V8CaWFo7AAK4Si5qrNJZ" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-26V8CaWFo7AAK4Si5qrNJZ">
          <ref type="record" target="prot-200607--063">Riksdagens protokoll 2006/07:63 Tisdagen den 20 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2006/07:254 om kulturministerns och regeringens syn på presstödet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2XuFQDaPctJMGmR3226wcW">
            Interpellation 2006/07:254 Kulturministerns och regeringens syn
            på presstödet av Helene Petersson i Stockaryd (s) till kulturminister
            Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CcaafiZ21BxdasrfC2nutM">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WmnNZWKqnjavawqASr9dN2">
            I dag går statsrådet och chefen för Utbildningsdepartementet
            Lars Leijonborg ut och presenterar ett helt kulturpolitiskt handlingsprogram
            för regeringen. Där meddelar han bland annat att alliansens nya
            kulturpolitik ska innebära att presstödet avskaffas inom tre år.
            Det är mycket märkligt att ett statsråd lägger fram detaljerade
            program för vad som ska hända inom ett annat statsråds område.
          </p>
          <p xml:id="i-GgMcpyZtsMUsSS6bxCzuWb">
            Det kan säkert finnas många orsaker till statsrådet Leijonborgs
            utspel. En av de mest närliggande är att han läst de senaste opinionssiffrorna.
            En annan kan vara att han fått uppdraget att vara det statsråd
            som driver den linje som Moderaterna, och därmed regeringen, egentligen
            står för men som inte kulturministern av olika skäl vill skylta
            med.
          </p>
          <p xml:id="i-E2neVmS6jAPnb6AuDjjqC8">
            Statsrådet Leijonborgs syn på presstödet innebär också i sak
            en direkt motsättning till den linje som kulturministern hittills
            bekänt sig till, bland annat i en interpellationsdebatt från den
            21 november 2006. Då sade kulturministern bland annat följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UPobubXHMRXyVsVJvskDpz">
            ”Regeringen ser presstödet som ett viktigt instrument för att
            upprätthålla mångfalden på mediemarknaden, vilket i grunden är
            en demokratisk fråga. … Att Europeiska kommissionen ska granska
            om presstödet är förenligt med EG-fördraget förändrar inte regeringens
            inställning. Tvärtom arbetar regeringen nu för att övertyga kommissionen
            om att presstödet behövs. … Förhandlingar pågår – inte i syfte
            att ta bort presstödet utan för att värna de svenska reglerna.”
          </p>
          <p xml:id="i-7YkwqkLecQq6C4ivyySj1p">
            Mina frågor är nu:
          </p>
          <p xml:id="i-Q7u9TaszJ95CBHZqx6Tpg3">
            När fick kulturministern kännedom om det mediepolitiska program
            som statsrådet Leijonborg presenterade den 23 januari, och avser
            statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av det?
          </p>
          <p xml:id="i-Subk4QhmEKkk51EHguGyZi">
            Påverkas kulturministern negativt i det arbete som pågår inom
            regeringen för att övertyga EU-kommissionen om att presstödet
            behövs av statsrådet Leijonborgs utspel?
          </p>
          <p xml:id="i-3yupXKXwUCGrx1tXsfCQJk">
            Vilka förslag avser statsrådet att lägga kring presstödet under
            mandatperioden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
