<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0511">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ideologisk privatisering av skolor</title>
        <author>Damberg, Mikael (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ideologisk privatisering av skolor till Jan Björklund (fp), statsråd om Ideologisk privatisering av skolor</title>
          <idno type="rdwebb">GU10511</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10511/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10511</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10511</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S3RGB4dzej94kPLmV9SHYq" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2007-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3DAuVCQqYjmetMJ82wz7A8">
          <date when="2007-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KnVMx65mT8Hjf6EyHqGB5E" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-05-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WbqizaRt2TBxk7sV8GzbY1">
          <date when="2007-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-243ktkQqQPxBET5vzseDT6" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-243ktkQqQPxBET5vzseDT6">
          <ref type="record" target="prot-200607--110">Riksdagens protokoll 2006/07:110 Tisdagen den 22 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:511 om ideologisk privatisering av skolor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TY1J4PJytAd2LyM7mSwCKs">
            Interpellation 2006/07:511 Ideologisk privatisering av skolor
            av Mikael Damberg (s) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CKVfK3RRWirC3U3eQmdavA">
            den 9 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KWRdYzAktrmgGGtTU92oUq">
            Upprustat för dyra skattepengar. Hyllat för sina goda resultat.
            Men nu ska kommunala Tibble gymnasium i Täby bli Sveriges största
            friskola. Skolan har nära 1 200 elevplatser. Det är Moderaterna
            i Täby som i maj 2007 har drivit igenom beslutet i kraft av egen
            majoritet i kommunen. Vid en nedläggning blir det möjligt att
            starta Tibble fristående gymnasium i nuvarande Tibble gymnasiums
            lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-9ifWkFdBQALQB3RVoUaUkc">
            Moderaterna i Täby har beslutat om privatiseringen av Tibble
            gymnasium trots att både personal och elever reagerat starkt mot
            förslaget. Enligt de omröstningar som genomförts på skolan har
            84 procent av lärarna och 76 procent av eleverna röstat nej till
            en privatisering av skolan. Konflikten har gått så långt att 43
            lärare, i en annons i lokalpressen, öppet söker sig ifrån skolan
            med anledning av beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-15Br7N6MerQppJZPqAcaDv">
            I en överklagan till länsrätten av ombildningen av Tibble gymnasium
            pekar de klagande på ett antal orimliga konsekvenser för elever,
            lärare och skattebetalare:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Eleverna i Täby kommer inte
                längre att ha företräde till sin egen skola då närhetsprincipen
                upphör vid privatisering. Nu blir det riksintag och betygskriterier
                som avgör vilka elever som bereds plats på skolan.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;De lärare som inte vill följa
                med över till den nya skolregimen kan omplaceras till en annan
                kommunal skola. Det innebär i detta fall till Åva gymnasium, det
                nu enda kvarvarande kommunala gymnasiet i Täby. Vilket i sin tur
                kan leda till uppsägningar av lärare på grund av övertalighet.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Alla skattebetalare i Täby får
                betala 12 000 kronor extra för varje elevplats i den privata skolan.
                Dessutom har de senaste åren ca 50 miljoner satsats på ombyggnader
                och modernisering av Tibble gymnasium.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-HgiHBzTYDFXGnny2iaCUfF">
            Beslutet och den politiska hanteringen av ärendet har kritiserats
            hårt av den socialdemokratiska oppositionen i kommunen men också
            av övriga borgerliga partier. Folkpartiets gruppledare Mats Hasselgren
            har kommenterat frågan på följande sätt:”Det visar att privatiseringen
            är helt och hållet ideologiskt bunden när man tar beslut innan
            förhandlingar och tjänstemännens underlag ens är färdigt ”
          </p>
          <p xml:id="i-2bx4nKaFWVDxH3aMQ97GWx">
            Vi socialdemokrater är inte emot friskolor – men vi är starkt
            kritiska till hur Täby kommuns politiska ledning kör över både
            lärarna och eleverna på skolan. Det är även oerhört märkligt att
            en kommun i princip skänker bort en väl fungerande kommunal gymnasieskola
            utan att de nya ägarna behöver tillföra skolan någonting nytt
            eller bättre, vare sig innehållsmässigt eller pedagogiskt. Täbymoderaternas
            beslut att driva igenom en ”avknoppning” av Tibble gymnasium på
            detta sätt väcker en rad principiella frågor om hur privatisering
            av befintlig verksamhet ska ske och vilka villkor som ska gälla
            både för lärare och för elever. Och om vilken syn regeringen har
            på detta.
          </p>
          <p xml:id="i-DvMrJeNrnXSQY1GUTYeaA">
            I SvD uttryckte Fredrik Reinfeldt 2005 att hans eget parti gjort
            ett ”tankefel” som i så hög utsträckning fokuserat på friskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-QrSmy9LrAntGALUzjzmzQs">
            ”Då tror man att huvudmannen är det väsentliga. Men det är det
            inte. Det viktiga för föräldrar är att det är bra ordning i klassrummet
            och att eleverna lär sig mer. Om det är en kommunal skola eller
            en friskola är i sammanhanget underordnat,” sade Reinfeldt då.
          </p>
          <p xml:id="i-4Mn2Y2WiWHocfYaCeaHkca">
            Enligt Jan Björklund (fp), då skolpolitisk talesman, hade Moderaterna
            hittills haft inställningen att ”konkurrens löser allt”. Han välkomnade
            beskedet om kursändringen och sade: ”Det finns stora brister i
            Sveriges kommunala skolväsende. Det borgerliga svaret på det kan
            inte vara att folk ska söka friskolor, utan det måste vara att
            vi vill höja kvaliteten i den kommunala skolan.”
          </p>
          <p xml:id="i-7qPuTQL1snZoTNdRHzMKif">
            Står den borgerliga regeringen bakom de uttalanden som gjordes
            före valet, eller var det bara valtaktiska utspel som den moderatledda
            alliansen gjorde för att ni vet att medborgarna inte gillar ideologiskt
            framtvingade tvångsprivatiseringar?
          </p>
          <p xml:id="i-VZMS4PJ76aTm4xECNFeZ6R">
            Mina frågor till skolminister Jan Björklund är:
          </p>
          <p xml:id="i-GgEu1fWX7UHRgzuR8CtLX9">
            Avser statsrådet att agera så att avknoppning och privatisering
            av en befintlig kommunal skola inte ska kunna ske om det saknas
            stöd för detta bland elever och lärare?
          </p>
          <p xml:id="i-4AmTJTwBsQXvYtm5WmzQuu">
            Avser statsrådet att ta några initiativ för att ändra reglerna
            så att lärare, föräldrar och elever ges ett rimligt inflytande
            och valfrihet vid privatisering av skolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
