<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellationsinstrumentet som en del av kontrollmakten</title>
        <author>Andnor, Berit (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellationsinstrumentet som en del av kontrollmakten till Fredrik Reinfeldt (m), statsminister om Interpellationsinstrumentet som en del av kontrollmakten</title>
          <idno type="rdwebb">GU10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej</idno>
            <persName>Fredrik Reinfeldt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AWNoiogPY11CadfZU6Tx8U" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2007-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KcX7uJgWY6mStuwaLC2RcW" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2007-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9EjjN7dTCB5gZk3Gctg92P" corresp="i-XgRZtFgzPDL7KcwsDvGVej">
          <date when="2007-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9EjjN7dTCB5gZk3Gctg92P">
          <ref type="record" target="prot-200607--073">Riksdagens protokoll 2006/07:73 Tisdagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:354 om interpellationsinstrumentet som en del av kontrollmakten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3zR1kqkiwsiZqYozsxtfsq">
            Interpellation 2006/07:354 Interpellationsinstrumentet som en
            del av kontrollmakten av Berit Andnor (s) till statsminister Fredrik
            Reinfeldt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AKMxeBfCvEMnFfdtCZC77">
            den 27 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KF2KfZHmL8HwSHbKBWM1G8">
            Regeringsformen anger flera olika sätt för riksdagen att kontrollera
            regeringen. Ett av dessa sätt är att ställa interpellationer till
            statsråden. Men för att kontrollen ska bli möjlig krävs också
            att regeringsledamöterna svarar på interpellationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-UxEZkQ1Kh2omxULKBADJ3r">
            Under Fredrik Reinfeldts tid som statsminister har han fått tio
            interpellationer. En del har berört områden där andra statsråd
            har ansvaret och det har därför varit naturligt att statsministern
            överlämnat dem till respektive minister. Men flera av dem har
            handlat om hur han själv organiserar arbetet i sin regering och
            vilken syn han som regeringschef har på sina statsråd. Även dessa
            interpellationer har överlämnats till andra. Så har utrikesministern
            fått svara på om statsministern har förtroende för honom och den
            kvinnliga integrations- och jämställdhetsministern har fått svara
            på om statsministern avser att ge något särskilt stöd till kvinnliga
            statsråd.
          </p>
          <p xml:id="i-NjPAsLWGpoXXMJz9QUu9tJ">
            Kontrollfunktionen i interpellationsinstrumentet blir därmed
            tämligen urvattnad. Självklart kan statsministern ha flera skäl
            till att inte vilja ha en alltför närgången kontroll av regeringens
            inre liv och förtroendefrågor statsråd emellan. Med de senaste
            månadernas händelser kring olika statsråd är det lätt att förstå.
            Men ansvaret för hur regeringens arbete organiseras och hur det
            bedrivs ligger ändå på statsministern och det är en av riksdagsledamöternas
            uppgifter att kontrollera hur detta sker.
          </p>
          <p xml:id="i-FXerc9jwqHMUj29TTfRLzD">
            Därför ställde jag i samband med statsministerns frågestund i
            riksdagen den 22 februari frågan till Fredrik Reinfeldt varför
            han inte själv ville svara på interpellationer. Det svar jag fick
            var sakligt sett helt innehållslöst. I stället för att motivera
            sitt eget ställningstagande sade statsministern: ”Det är väl bekant
            för oss som slet många år i riksdagen att Göran Persson aldrig
            svarade på några interpellationer.”
          </p>
          <p xml:id="i-H9YJzjoEXxK5Yjv99tQxrD">
            Orsaken till att Fredrik Reinfeldt inte svarar på interpellationer
            skulle alltså vara något slags hämnd för att Göran Persson inte
            svarat på hans. Detta gör mig både arg och ledsen. Arg därför
            att det inte stämmer. Bara under den senaste mandatperioden svarade
            Göran Persson som statsminister själv på sex interpellationer
            här i riksdagen. Ledsen därför att denna motivering till att söka
            undgå riksdagens möjligheter till en del av kontrollmakten ligger
            på en närmast infantil nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-SebRsKHREi6pVUdKwj4p6s">
            Jag vill därför fråga statsministern dels om motiven till att
            han överlämnat alla tio interpellationerna till andra statsråd
            dels om han även i fortsättningen kommer att undvika att svara
            själv på de interpellationer han får från riksdagsledamöter.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
