<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0688">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Landansluten el för fartyg i hamn</title>
        <author>Ohlsson, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Landansluten el för fartyg i hamn till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Landansluten el för fartyg i hamn</title>
          <idno type="rdwebb">GU10688</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10688/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10688</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10688</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy</idno>
            <persName>Carina Ohlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QwgcESctGF8KNo8iwGBCBF" corresp="i-Uxe3rhosBnSZpqJX5d7gpy">
          <date when="2007-08-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LX1VDp9rE47DyvhECgqKxB">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2DjiAAoyTZnhF3CDzhdG5q" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G7iyacV6T1k4EP8igejfyW">
          <date when="2007-09-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VQP8YY4a4m8nvTHtf8GyJj" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-09-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VQP8YY4a4m8nvTHtf8GyJj">
          <ref type="record" target="prot-200607--135">Riksdagens protokoll 2006/07:135 Torsdagen den 6 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:688 om landansluten el för fartyg i hamn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S7qZ9u8JVExRy5dE5UFt7Q">
            Interpellation 2006/07:688 Landansluten el för fartyg i hamn
            av Carina Ohlsson (s) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GPe6g89FsDTupJmVBiKCvS">
            den 28 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DXdPtgbpMoAzrZdzmqfmMq">
            Utsläppen från sjöfarten är ett mycket stort miljöproblem. Medan
            utsläppen på land faktiskt minskar, mycket tack vare de socialdemokratiska
            regeringarnas framsynta arbete, fortsätter nedsmutsningen från
            fartygen. År 2020 förväntas sjöfarten svara för mer än 50 procent
            av svavel- och kväveutsläppen i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-Sv46cfgeKEnThECqFnZ3Ka">
            Dessa stora utsläpp från sjöfarten är oacceptabla. De leder till
            försurning av sjöar och vattendrag i hela Europa. Samtidigt bidrar
            de till sämre luftmiljö i våra hamnstäder. I Göteborg, Malmö,
            Helsingborg, Trelleborg med flera städer drabbas människor av
            hälsoproblem på grund av buller och utsläpp från fartyg. Stadsluften
            smutsas ned på ett sätt som aldrig skulle accepteras från verksamheter
            på land.
          </p>
          <p xml:id="i-MLkm4VMjvJ5piKQ1BbvMJy">
            När fartygen ligger vid kaj använder de ofta en hjälpmotor som
            drivs med diesel eller tjockolja. Ett sätt att minska utsläpp
            från fartyg vid kaj är att använda landansluten el. Hittills har
            dock intresset för landansluten el varit svagt. Skälet är att
            diesel och tjockolja är billigare.
          </p>
          <p xml:id="i-X5YgmdBWuQx3KAcq7mGW3W">
            Den förra regeringen insåg problemet och arbetade för att länderna
            kring Nordsjön, liksom EU, skulle främja en övergång till landansluten
            el. Inför den stora Nordsjökonferens som anordnades i Göteborg
            våren 2006 föreslog dåvarande finansminister Pär Nuder och miljöminister
            Lena Sommestad en skattebefrielse för landansluten el i svenska
            hamnar.
          </p>
          <p xml:id="i-UYJieJdisu4YtLvTtx636u">
            Skattebefrielsen ligger helt i linje med den gamla traditionen
            att utnyttja ekonomiska styrmedel för att främja lägre utsläpp.
            Sedan länge använder Sverige till exempel miljödifferentierade
            hamn- och farledsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-HvsJcam1RK1NcyeeTvPq67">
            Ytterligare ett progressivt förslag som fördes fram vid Nordsjökonferensen
            är miljöindexering av fartyg. Tanken är att FN:s sjöfartsorgan
            IMO ska genomföra en miljöindexering av fartyg så att fraktköpare
            lättare kan få information om miljöaspekter på de fartygstransporter
            som de köper upp. Miljöindexering är en del av ett nytt sätt att
            arbeta med sjöfarten, som lanseras under rubriken Clean Ship.
          </p>
          <p xml:id="i-RDiK1XV8pHBM7A8MRpAxFb">
            Sjöfarten har stora möjligheter att bli det mest miljövänliga
            transportslaget. Av den anledningen vill jag ställa följande frågor
            till miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är statsrådet beredd att fortsätta
                arbetet för en bättre miljö och hälsa i våra hamnstäder genom
                satsningen på en skattebefrielse för den landanslutna elen?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är statsrådet beredd att fortsätta
                arbetet på en miljövänligare sjöfart genom att – nationellt och
                inom IMO – driva frågan om miljöindexering av fartyg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
