<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kilen</title>
        <author>Linna, Elina (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kilen till Göran Hägglund (kd), socialminister om Kilen</title>
          <idno type="rdwebb">GU1052</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi</idno>
            <persName>Elina Linna</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2J5hnVb8mh2QxqcjoB7vgC" corresp="i-WTCYyz27itjvuvffL1vZLi">
          <date when="2006-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FXxD4waM611ubGDPXzD5HQ" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-46qkXUpa3yCuUgAzhtfzAd" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2006-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-46qkXUpa3yCuUgAzhtfzAd">
          <ref type="record" target="prot-200607--024">Riksdagens protokoll 2006/07:24 Tisdagen den 21 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:52 om Kilen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JA4rhbFFus8aKUoQhoL33L">
            Interpellation 2006/07:52 Kilen av Elina Linna (v) till socialminister
            Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4WSQv8NVQhWWrAwY8KCodh">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Defbpyw1mHNo6dzzubL7Ky">
            Läkemedel är en stor tillgång för bot, lindring och ökat välbefinnande
            hos många människor, men de kan även innebära risker. Marknadskrafterna
            kan därför inte tillåtas råda oreglerat utan den producentoberoende
            forskningen, tillsynen och informationen behövs som motvikt.
          </p>
          <p xml:id="i-HZqRXweeYMSMsYMjqxQ8Vb">
            Konsumentinstitutet Läkemedel och hälsa (Kilen) grundades 1992,
            redan då med 17 års erfarenhet av arbete med personer som drabbats
            av läkemedelsbiverkningar. Kilens arbete har två inriktningar.
            Den ena är att ge råd, stöd och behandling för människor drabbade
            av läkemedelsberoende och andra biverkningar. Den andra är att
            sprida kunskaper om läkemedel och läkemedelsbiverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-V7siews9Qzk3RrRVq2pGZo">
            Förutom en tidvis mycket omfattande föreläsnings- och utbildningsverksamhet
            har Kilen under åren arrangerat ett flertal större konferenser.
            1995 arrangerades den första konferensen Läkemedelsberoende i
            ett nordiskt perspektiv, som sedan kom att följas av ytterligare
            tre konferenser på temat i olika nordiska länder.
          </p>
          <p xml:id="i-2hSXUe5mbVL4ufSgwxdHPU">
            Kilens arbete är särskilt betydelsefullt i vårt moderna samhälle
            där läkemedelsindustrin satsar enorma belopp på reklam för att
            försöka få oss att konsumera mer läkemedel. Det behövs oberoende
            röster så att det inte enbart blir det kommersiella intresset
            som styr läkemedelsanvändningen. Därför har Vänsterpartiet i budgetförhandlingarna
            med den tidigare socialdemokratiska regeringen värnat anslagen
            till Kilen.
          </p>
          <p xml:id="i-PWR1PmvQUQgBVJ6BATZJ92">
            Mot bakgrund av hur betydelsefull Kilens verksamhet är för många
            människor är det djupt olyckligt att regeringen i budgetpropositionen
            föreslår att stödet till Kilen ska dras in. I budgeten återfinns
            inte heller någon motivering till att man väljer att dra in stödet,
            men däremot en satsning på 5 miljoner kronor till Läkemedelsverket
            för producentoberoende läkemedelsinformation.
          </p>
          <p xml:id="i-TKsLRRHrx88SQUpG7W653m">
            Ett ökat stöd till Läkemedelsverket kan inte ersätta Kilen. Läkemedelsverket
            finansieras huvudsakligen av avgifter från industrin. Det behövs
            en oberoende instans för att ta till vara läkemedelskonsumentens
            och samhällsekonomins intressen. Läkemedelsverket bistår inte
            heller med det i sammanhanget livsviktiga mänskliga stöd som Kilen
            ger.
          </p>
          <p xml:id="i-5LSMonMFCNV74enAdnE6Ya">
            Därför vill jag fråga socialminister Göran Hägglund:
          </p>
          <p xml:id="i-DKBN43NgfkpdAehvbgTt7s">
            Avser socialministern att fullfölja att stödet till Kilen dras
            in och vilka skäl har ministern i så fall till det?
          </p>
          <p xml:id="i-5brxLTnioiJWtWbs1oHVwY">
            Vad avser ministern att göra för att säkerställa en producentoberoende
            läkemedelsinformation till läkemedelskonsumenterna med tanke på
            att den moderna hälso- och sjukvården blir alltmer beroende av
            läkemedel?
          </p>
          <p xml:id="i-Byc1MvGjBkspkhfeCMrfHg">
            Hur avser ministern se till att Kilens stöd till dem som drabbas
            av läkemedelsbiverkningar ersätts?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
