<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utbyggnaden av Västra stambanan</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utbyggnaden av Västra stambanan till Åsa Torstensson (c), statsråd om Utbyggnaden av Västra stambanan</title>
          <idno type="rdwebb">GU1038</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1038/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1038</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1038</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6hUNc1PohhxuHrqCUhnzmf" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2006-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SG1etMQSuEhwuxJR3XdL24" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JxADqRJZqdkXcuSMFdM7Qd" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JxADqRJZqdkXcuSMFdM7Qd">
          <ref type="record" target="prot-200607--020">Riksdagens protokoll 2006/07:20 Tisdagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2006/07:38 om utbyggnaden av Västra stambanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UKkok5t5EWnnipDvDTS5iv">
            Interpellation 2006/07:38 Utbyggnaden av Västra stambanan av
            Monica Green (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NVauK3hwKGJtRdjwqEfwND">
            den 30 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ToQ2VmZxpSge9afUWQeUCb">
            Västra stambanan är en av Sveriges viktigaste järnvägar. På sträckan
            mellan Göteborg och Alingsås har trafiken nu i princip nått kapacitetstaket
            vilket innebär att tågtrafiken inte kan öka ytterligare. Det betyder
            också att trafiken i dag riskerar att drabbas av olika typer av
            störningar, till exempel förseningar.
          </p>
          <p xml:id="i-HYCjRyfqxkFkVrRUsVBbti">
            Västra stambanan är i skriande behov av utbyggnad. På denna järnväg
            samsas godståg, fjärrtåg, lokaltåg och X 2000. Den ständigt ökande
            arbetspendlingen mellan städer i Västsverige innebär att pendelresenärerna
            hela tiden ställer krav på tätare avgångar. Göteborgs hamns godsvolym,
            som till stora delar fraktas på tåg, fördubblas dessutom vart
            tionde år. Därför är järnvägens kapacitet snart inte tillräcklig.
            Om inte Västra stambanan byggs ut kommer fler resenärer att tvingas
            använda sig av bil eller busstrafik och alltmer gods att gå på
            lastbil. Det är en miljömässigt och samhällsekonomiskt dålig lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-Nz5ZpNemcJLxQCtUmPS1vF">
            Genom att bygga ut Västra stambanan främjas den ekonomiska tillväxten
            i regionen, en ökning av miljöfarligt koldioxidutsläpp motverkas
            och genom ökad användning av järnvägstrafik för arbetspendling
            understöds riksdagens beslutade nollvision för biltrafikolyckor
            med dödlig utgång.
          </p>
          <p xml:id="i-ER8bpA8XoGVFeS5rKtz34N">
            Banverket har föreslagit att järnvägen på vissa sträckor byggs
            ut från dubbelspår till fyra spår. På så vis vill man ge de snabbare
            tågen möjlighet att köra om de långsamma och därmed öka järnvägens
            kapacitet. Banverkets planer för en utbyggnad av Västra stambanan
            är goda och borde genomföras så snart som möjligt. Tyvärr har
            vissa kommuner motsatt sig utbyggnaden och regeringen har budgeterat
            mindre pengar för järnvägen än tidigare år vilket försvårar, försenar
            och blockerar utbyggnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-BJop2DesWgJvBnbLY2bnP9">
            Moderaterna i Lerums kommun gick till val på att blockera utbyggnaden
            av Västra stambanan. De vann valet och nu vilar hela deras politiska
            trovärdighet på om de lyckas blockera utbyggnaden av Västra stambanan
            eller inte. Lerumsmoderaterna påstår att Banverkets lösningar
            är dåliga samtidigt som de avvisat alla Banverkets olika förslag
            på hur utbyggnaden kan gå till på bästa och mest effektiva sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-QyvuBoAuDf1afT37GWnAp7">
            Banverkets förslag bygger på den förstudie som genomfördes under
            2001 för att undersöka möjligheten till förbättringar för trafikeringen.
            Förstudien konstaterade att önskat kapacitetstillskott bäst nås
            med en utbyggnad till fyrspår på sträckan Floda@Aspen, längs befintlig
            bansträckning. Västra banregionen har genomfört en järnvägsutredning
            för att hitta bästa utformning för en utbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-5gj4fFxtWh5DnEmkmiiBAX">
            Järnvägsutredningen har presenterat de två utbyggnadsalternativen
            och visar på de trafikeringseffekter och kostnader som utbyggnaden
            innebär tillsammans med de åtgärder som krävs för att klara uppställda
            krav. Tillsammans med Järnvägsutredningen presenterades också
            en miljökonsekvensbeskrivning som behandlar de miljöintressen
            som påverkas av utbyggnaden och de åtgärder som krävs för att
            tillvarata dessa.
          </p>
          <p xml:id="i-UHNjXuWyXHSJw6DX7HiYSY">
            Banverket meddelade den 14 oktober 2005 att man inte ser någon
            möjlighet att fortsätta planeringen av utbyggnaden mellan Floda
            och Aspen eftersom Lerums kommun säger nej till båda de utbyggnadsalternativ
            som presenterades i Järnvägsutredningen. Behovet av att utveckla
            trafiken på Västra stambanan, både för person- och godstrafiken,
            kvarstår emellertid och kommer att öka.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-32Bq9i2GZQ8JPa8KkCZYKP">
            Med hänvisning till ovanstående frågar jag:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet att göra för att få till en utbyggnad
                av Västra stambanan?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser statsrådet att hantera problemet med kommuner som
                blockerar utbyggnaden av politiska skäl?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
