<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svensk veteranpolitik </title>
        <author>Widman, Allan (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svensk veteranpolitik  till Odenberg, Mikael (m) - Försvarsminister om Svensk veteranpolitik </title>
          <idno type="rdwebb">GU1027</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ</idno>
            <persName>Allan Widman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SB7v4jqTeq3X8thwYF2hzP" corresp="i-BUYvEhrSc9gnHcd6iS4eDJ">
          <date when="2006-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LJ1yjjNpx2xFF9mTUYn2aB">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W1NbTVuYmWczyVNGg5v48z" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LeoM7D6FQkYDU8QSsEHvCU">
          <date when="2006-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G5dfew6FWpS8XUZGjiFBAx" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2006-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G5dfew6FWpS8XUZGjiFBAx">
          <ref type="record" target="prot-200607--023">Riksdagens protokoll 2006/07:23 Fredagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:27 om svensk veteranpolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4fDEhDLm3JtusLHyGgqYzD">
            Interpellation 2006/07:27 Svensk veteranpolitik av Allan Widman
            (fp) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BvLUX7WdCvLi1GDuvqnCig">
            den 20 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3pyFPW9ifu8qYgZDGWdAJv">
            Sveriges ambitioner på området för internationella insatser förstärks
            alltmer. I årets budgetproposition ökas det aktuella anslaget
            med 600 miljoner kronor. Målet är att under perioden, fram till
            år 2009, fördubbla antalet soldater i utlandsstyrkan.
          </p>
          <p xml:id="i-3poeBcQnpqZzr3kJ9j467B">
            Större ekonomiska resurser är givetvis en viktig förutsättning
            för detta, liksom tillgången på lämplig och villig personal att
            rekrytera. Hittills har personalförsörjningen till svenska militära
            insatser i utlandet gynnats av tillgången till en mycket stor
            reservoar av grundutbildade värnpliktiga som byggts upp under
            lång tid. Vartefter kommer senare års allt färre utbildade värnpliktiga
            att markant minska underlaget för rekrytering.
          </p>
          <p xml:id="i-TBa2JCppC153L4bJpLh3KS">
            Samtidigt har kraven på den enskilde soldaten blivit väsentligt
            tuffare. Svenska soldater deltar inte längre bara i uppdrag i
            Europas närhet och där de stridande parterna åtminstone i princip
            samtyckt till det internationella samfundets närvaro. Med avståndet
            från Europa ökar även de risker som är kopplade till annat klimat
            och svagare infrastruktur.
          </p>
          <p xml:id="i-8ocYxt3ao5VVEFdoZgSbmJ">
            Likväl är deltagande i dagens internationella missioner ett viktigt
            instrument för vår säkerhetspolitiska ambition att bidra till
            fred, säkerhet och utveckling för konfliktdrabbade människor,
            alldeles oavsett var dessa befinner sig. Ett sådant deltagande
            är inte riskfritt. Även vältränade och välutrustade soldater kan
            inte helt skydda sig från de krafter som av kriminellt ekonomiska
            eller maktpolitiska skäl vill hindra en återuppbyggnad och återgång
            till normala civila styrelseformer. Den svenska Försvarsmakten
            kommer sannolikt i allt större utsträckning att utsättas för asymmetriskt
            våld. Stridsteknik och taktik för dessa situationer måste skyndsamt
            anammas av svenska insatsförband.
          </p>
          <p xml:id="i-KowL7WYs6VLT7bqtiyx9b">
            Mot denna bakgrund blir omhändertagandet av personal före, under
            och efter insats grundläggande för att Sverige ska kunna fullgöra
            sitt ansvar för de fredsfrämjande uppdragen. Inte minst behöver
            vi en politik för alla de veteraner som tjänstgjort, och som kommer
            att tjänstgöra, internationellt. Det handlar om tillgång till
            medicinsk rehabilitering, om stöd till anhöriga och om att internationella
            insatser rätt värderas i den följande karriären.
          </p>
          <p xml:id="i-GXkgF4vExiEB3NnjEZsYVa">
            Lika viktigt är att ansvarsförhållandena i dessa frågor blir
            tydligt utredda.
          </p>
          <p xml:id="i-Rr4zcnm1uhwp6jo7DreGw1">
            Vad avser försvarsministern att vidta för åtgärder för att Sverige
            både politiskt och på myndighetsnivå får en sammanhängande veteranpolitik?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
