<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0157">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Spelandets negativa verkningar</title>
        <author>Holma, Siv (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Spelandets negativa verkningar till Anders Borg (m), finansminister om Spelandets negativa verkningar</title>
          <idno type="rdwebb">GU10157</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10157/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10157</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10157</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <persName>Siv Holma</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E4UYMfS9MJTjRZUDdto4u7" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2006-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YMKdAAuAoDsqY8sDBVcKtw">
          <date when="2006-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KQXLiBekdpq9w1GrGDAmbA" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2006-12-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CDLv85NU6pvB32WUqZ42q5">
            Interpellation 2006/07:157 Spelandets negativa verkningar av
            Siv Holma (v) till finansminister Anders Borg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WVuUgUXHKPhhwTx8vxncQJ">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H1ZFhRZVqzugspJzb1wCZk">
            Det spelas mer och mer i Sverige, och det spelas om pengar. Spel
            är ett trevligt och hanterbart tidsfördriv för många, men för
            en allt större mängd människor, och en tilltagande andel unga,
            är det ett stort problem.
          </p>
          <p xml:id="i-8SB3Yc9HDVTHwzMtnkyfuP">
            Enligt Lotteriinspektionen har spelandet på den reglerade spelmarknaden
            ökat kraftigt i Sverige under det senaste decenniet. År 2005 spelade
            vi i Sverige för 35,5 miljarder kronor, motsvarande ca 4 000 kr
            per person och år. AB Svenska Spel står för mer än hälften av
            den omsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-VYriCrJMDMbW5vz3z88Mwr">
            År 2005 gjorde Svenska Spel en vinst på 4,5 miljarder kronor
            och av dem gick en dryg miljard till idrottsrörelsen och resten
            till statskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-UA7FQBtgFEJEqfxihMEcqS">
            Visst kan man säga att det är spelarnas eget ansvar om de vill
            spela, men vi ska komma ihåg att staten kraftigt har utökat tillgången
            på legala spel under de senaste åren. Svenska Spel tillåts göra
            närmast obegränsad reklam för sina ”produkter” och problemen med
            spelberoende ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-BFu7y8KnYvfo8s9wvkcexh">
            Staten måste känna ett ansvar för utvecklingen. Det handlar om
            forskning om och behandling av spelberoende, det handlar om kontroll
            av att åldersgränserna efterlevs och att det sätts in åldersgränser
            där det i dag saknas sådana. Det handlar också om att begränsa
            reklamen – helt i linje med att vi ju faktiskt inte tillåter fri
            reklam för alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-HEwR3iyLxnMj5tsF2UvXE4">
            Den folkhälsopolitiska rapporten 2005 har visat att exempelvis
            kasinot i Malmö lett till kraftigt ökade spelproblem och länskriminalen
            i Stockholm har i sin kartläggning av brottslighet relaterad till
            Casino Cosmopol i Stockholm noterat att den här miljön lockar
            till sig droger och prostitution.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GeanXYeYSUbtnvaXQP5qLb">
            Jag vill fråga ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser ministern att göra för att förbättra ålderskontrollen
                när det gäller tillgång till olika spel?
              </item>
              <item>
                2. Hur vill ministern ta itu med problemen kring och i Casino
                Cosmopols verksamheter?
              </item>
              <item>
                3. Är ministern beredd att vidta åtgärder för att begränsa AB
                Svenska Spels och ATG:s spelreklam?
              </item>
              <item>
                4. Är ministern beredd att verka för att en mycket större andel
                av Svenska Spels vinster går till forskning och behandling?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
