<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fri- och rättigheter i Ryssland</title>
        <author>Johansson, Mats (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fri- och rättigheter i Ryssland till Gunilla Carlsson (m), statsråd om Fri- och rättigheter i Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">GU1065</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1065/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1065</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1065</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HRPpQ8qPTSDiXRLMZkqL1u</idno>
            <persName>Mats Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RzLKTRrLxHVTyYKZJfZga1" corresp="i-HRPpQ8qPTSDiXRLMZkqL1u">
          <date when="2006-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GYihdR4ZB8CvVcQHtmPoPS" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2006-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-V6XrcnhrXxtqAVjPnyyiY7" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2006-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-V6XrcnhrXxtqAVjPnyyiY7">
          <ref type="record" target="prot-200607--030">Riksdagens protokoll 2006/07:30 Torsdagen den 30 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:65 om fri- och rättigheter i Ryssland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRZGhkJwD1emxZLeHGvKeY">
            Interpellation 2006/07:65 Fri- och rättigheter i Ryssland av
            Mats Johansson (m) till statsrådet Gunilla Carlsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-V1KGgKJaJrKzBqTiQyaDPH">
            den 13 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KC62ZAwhjEgJMK1BbDiDLD">
            Anna Politkovskaja var en av Rysslands ledande journalister fram
            till sin död den 7 oktober 2006, då hon mördades i sitt hem i
            Moskva. Omständigheterna tyder på att mordet hade politisk bakgrund;
            det var i sin framgångsrika yrkesgärning som journalist och författare
            hon utgjorde ett hot mot mörka krafter i kampen om politisk och
            ekonomisk makt i Ryssland och därmed måste tystas, för alltid.
          </p>
          <p xml:id="i-88QuLaqYpC9zK6V1oC4fFD">
            Dock lever hennes texter vidare och sprids över världen. På svenska
            finns bland annat Putins Ryssland, en skakande samling reportage
            från livet bakom de nyrikas fasader och skildringar inifrån den
            ryska militärapparaten och det korrupta domstolsväsendet (Ordfront,
            2006).
          </p>
          <p xml:id="i-Cz6tWwMdpDKkoTi516NWrN">
            Det är ingen tillfällighet att Anna Politkovskajas rapportering
            från kriget i Tjetjenien och korruptionen i Ryssland i böcker
            och artiklar i tidningen Novaja Gazeta väckte fientlighet i ett
            land där yttrandefriheten kringskärs under dekret från statsledningen.
            Förändringen till det sämre är logisk, eftersom just det fria
            flödet av information mellan medborgarna är en hämsko på dem som
            vill bruka makten för egen politisk och ekonomisk vinning genom
            våldsanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-4RMRrhPjwZA6WDDNwrPJsA">
            Under den nuvarande regimen har yttrandefriheten steg för steg
            beskurits. Bland annat har stora tidigare oberoende tv-kanaler
            och tidningar underordnats den härskande eliten, vilket inte bådar
            gott för framtiden. I det perspektivet är det särskilt illavarslande
            att hundratals journalister dödats efter befrielsen från sovjetväldet,
            och att detta kunnat ske utan större folkliga protester. Tvärtom
            har president Putin fortfarande ett starkt stöd i opinionen, vilket
            belyser den svaga liberala traditionen i Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-TGWWxDkZUUYd7eRqBMTFJD">
            Rapporter om en tilltagande öppen rasism i storstäderna understryker
            allvaret. I kombination med att de fria organisationernas (NGO)
            arbetsmöjligheter beskärs, tecknas bilden av att den nuvarande
            regimen vill distansera sig ytterligare från den frihetliga europeiska
            värdegemenskapen.
          </p>
          <p xml:id="i-AK52EDPXha9KEckeDjKXap">
            Så bristfällig är respekten för de politiska fri- och rättigheterna
            att regimen inte kan hålla fingrarna borta ens från biograferna,
            i det att det nyligen meddelades att visning av den populära filmen
            Borat har förbjudits.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3m3xpaL7Y6p6DXNLWgcaxW">
            Mot bakgrund av den drastiska förändringen till det sämre när
            det gäller det fria ordets ställning i Ryssland och det civila
            samhällets arbetsmöjligheter är mina frågor till biståndsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta när det gäller fri-
                och rättighetsläget i Ryssland?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser statsrådet att se till att inom ramen för demokratibiståndet
                öka stödet för yttrandefriheten och de fria organisationerna i
                Ryssland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
