<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Exploatering i världsarvsområdet Laponia</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Exploatering i världsarvsområdet Laponia till Maud Olofsson (c), näringsminister om Exploatering i världsarvsområdet Laponia</title>
          <idno type="rdwebb">GU10261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PHiLecA7t6thWHLHkkrqGT" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U8GGrDSTtx9pSrG2emKHtc" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LmXtqJGiCXB6Ux8FLZyx4E" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LmXtqJGiCXB6Ux8FLZyx4E">
          <ref type="record" target="prot-200607--066">Riksdagens protokoll 2006/07:66 Fredagen den 23 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2006/07:287, 261 och 300 om stärkt naturskydd vid gruvverksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-STMmPUNphgRHDEXmDudySB">
            Interpellation 2006/07:261 Exploatering i världsarvsområdet Laponia
            av Kent Persson (v) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2S7WJwoGMqnZsowDmQU1GF">
            den 26 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LgM1VJKsEGFWkZAVKJdBnY">
            Laponia är ett område med unikt samiskt kulturlandskap och ett
            rikt djur- och växtliv. Det är beläget i Jokkmokks och Gällivare
            kommuner. Dess värden är så höga att det gett området världarvsstatus
            då det betraktas som en angelägenhet för hela mänskligheten. Det
            har bland annat uppfyllt kriteriet att bestå av enastående naturfenomen
            med exceptionell naturskönhet och stora estetiska värden. Syftet
            med ett världsarv är att det garanteras skydd och vård för all
            framtid. Exempel på andra världsarv i världen är Stora barriärrevet
            i Australien och Victoriafallen i Zimbabwe. Laponia är dessutom
            ett av fyra världsarv som representerar ursprungsbefolkningars
            landskap. Unesco utsåg området till världsarv i december 1996.
          </p>
          <p xml:id="i-DV7c1PzGZhi8EdK85eFLqA">
            Intresset för landets mineraltillgångar är för tillfället mycket
            stort. Ett tusental undersökningstillstånd finns för olika platser
            i landet. I december 2006 beviljades företaget International Gold
            Exploration undersökningstillstånd i Riteljaure, ett obrutet fjäll
            i naturreservatet Sjaunja i Laponia. Företaget avser att undersöka
            om det finns brytvärd koppar i området. Bergsstaten har beviljat
            undersökningstillståndet som räcker i tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4uvBCVTc4JVNsekmAK1RT">
            Undersökningsområdet omfattar känsliga renbetesmarker och livsmiljöer
            för hotade arter. Området ligger inom Sörkaitums samebys åretruntmarker
            och har stor betydelse som vårflyttningsområde i april månad.
            Sjaunja är dessutom ett Natura 2000- och IBA-område (Important
            Bird Area). Här finns både kungsörn och havsörn och i omkringliggande
            berg kan både pilgrimsfalk och jaktfalk ses. Det tänkta undersökningsområdet
            ligger i den mest otillgängliga och mest skyddsvärda delen av
            naturreservatet. Området är så känsligt att det råder landningsförbud
            för luftfarkoster mellan den 15 mars och den 15 juli.
          </p>
          <p xml:id="i-MTHhyXcMFJndJjUZkLaRiW">
            Att undersökningstillstånd beviljas behöver naturligtvis inte
            betyda att undersökningsarbete, bearbetning eller utvinning vare
            sig beviljas eller blir aktuellt. Det anmärkningsvärda, och oacceptabla,
            är att undersökningar för framtida exploatering i ett så unikt
            område som Laponia är möjligt. Om vi på global nivå menar allvar
            med att värna ursprungsbefolkningars rättigheter och möta hoten
            mot den biologiska mångfalden bör självklart inte ens förutsättningar
            för exploatering i Sjaunja vara av intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-UTSZ49NKqezA45NMZeybXG">
            Uppenbarligen föreligger det brister i minerallagen när Bergsstaten
            kan ge tillstånd till undersökning i ett område som Sjaunja. Oavsett
            vilken bedömning en länsstyrelse gör av konsekvenserna vid en
            undersökning bör inte undersökningstillstånd beviljas för ett
            område med en så omfattande skyddsklassificering och status som
            världsarv. Då faller vår trovärdighet när det gäller internationellt
            ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-Dxm4CGRJTrsAsc4ejiFn15">
            Bergsstaten kan med stöd av minerallagen neka undersökningstillstånd
            i nationalparker. Då Sjaunja inte har den skyddsstatusen är det
            inte möjligt av det skälet att neka tillstånd, trots att det uppfyller
            alla rimliga krav för att skyddas från framtida exploatering.
            Minerallagen har i detta avseende uppenbarligen brister.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YRXNU6qr6Cw9z7GAZWs5VL">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att vidta åtgärder för att undersökningstillstånd
                inte beviljas i världsarvsområden?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att se över minerallagen för att stärka naturvårdens
                ställning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
