<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stödet till ny-, om- eller tillbyggnad av icke-statliga kulturlokaler</title>
        <author>Wegendal, Lars (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stödet till ny-, om- eller tillbyggnad av icke-statliga kulturlokaler till Lena Adelsohn Liljeroth (m), kulturminister om Stödet till ny-, om- eller tillbyggnad av icke-statliga kulturlokaler</title>
          <idno type="rdwebb">GU10259</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB</idno>
            <persName>Lars Wegendal</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-wHN61MPamUey2wkWzuD5E" corresp="i-LutTcg2m9spsoVaK7cAQeB">
          <date when="2007-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4pqNuusR3agGVd7HydHpxf" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-B2sGrgoXc6BUEJ5uYBpQTM" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2007-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-B2sGrgoXc6BUEJ5uYBpQTM">
          <ref type="record" target="prot-200607--063">Riksdagens protokoll 2006/07:63 Tisdagen den 20 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2006/07:259 om stödet till ny-, om- eller tillbyggnad av icke-statliga kulturlokaler</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8aXNo2YHSU9YYEVxW2V7H3">
            Interpellation 2006/07:259 Stödet till ny‑, om- eller tillbyggnad
            av icke-statliga kulturlokaler av Lars Wegendal (s) till kulturminister
            Lena Adelsohn Liljeroth (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DgkjaMW82D4N4AbE6kqeQU">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V94NEYyqS15sHqwW1q97ge">
            Via Boverkets samlingslokalsdelegation förmedlas medel för att
            möjliggöra nybyggnad, ombyggnad och utveckling även av icke-statliga
            kulturlokaler. De statliga pengarna fungerar ofta som ett smörjmedel
            som även möjliggör för andra aktörer som exempelvis kommuner att
            gå in med ytterligare anslag. Kulturpolitiskt spelar alltså detta
            anslag en stor roll. Det är därför mycket oroande att det verkar
            som om flera av de angelägna projekt Boverket står i färd med
            att stödja nu ser ut att bli utan sina statliga pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-49CJ57TfwRoG2Pw9jiCfUH">
            Bakgrunden är följande. På förslag från regeringen beslutade
            riksdagen i december 2006 om tilläggsbudget för 2006. Kulturutskottet
            fick i detta ärende möjlighet att yttra sig till FiU. En av de
            medelsförändringar som gjordes var att stödet till icke-statliga
            kulturlokaler minskade med 6 miljoner samtidigt som anslaget till
            centrala museer utökades med samma summa. Syftet var att delfinansiera
            tillfälliga utgiftsökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-QYMpAcHRuUqhJQHCdeCcdF">
            I samband med utskottets behandling av tilläggsbudgeten besökte
            dåvarande statssekreteraren i dåvarande Kultur- och utbildningsdepartementet
            kulturutskottet. Vid detta tillfälle togs frågan om minskningen
            av anslaget till de icke-statliga kulturlokalerna upp eftersom
            utskottet ville få bekräftat att minskningen inte skulle påverka
            samlingsdelegationens framtida bidragsgivning. Beskedet då var
            att så inte skulle vara fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-UKkKkoMMtwELAG9UA4RrYn">
            Trots det lugnande beskedet till kulturutskottets ledamöter varnar
            nu ordföranden i Boverkets samlingslokalsdelegation för att flera
            viktiga kulturprojekt i hela landet riskerar att bli utan pengar.
            Det visar sig nämligen att delegationens beslut redan är fattade
            och de medel som regeringen föreslog skulle omfördelas i tilläggsbudgeten
            därmed redan var intecknade. Här finns bidrag till Kalmars nya
            konstmuseum, Sundsvalls museum och många andra värdefulla projekt
            i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-F81KBTT3LA3iiSnjswLaZ8">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga kulturministern vad
            hon ämnar vidta för åtgärder för att säkra bidragsgivningen till
            de projekt som Boverkets samlingslokalsdelegation stöder.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
