<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0694">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhällets krishanteringsförmåga</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhällets krishanteringsförmåga till Mikael Odenberg (m), försvarsminister om Samhällets krishanteringsförmåga</title>
          <idno type="rdwebb">GU10694</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10694/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10694</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10694</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi</idno>
            <persName>Mikael Odenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2BvpCmUPJmVFwMHJy3PiTN" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JejoVirpVn8xBsuSrK5kCk">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-qJ2bPnegV6ciSF2SCq8CF" corresp="i-DnTstrvT1jenyw6pdMxfZi">
          <date when="2007-08-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Ktx8u5T2xJuwFowdPnFzH">
            Interpellation 2006/07:694 Samhällets krishanteringsförmåga av
            Monica Green (s) till försvarsminister Mikael Odenberg (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D7mqzhAK8ueuTWjn7GfAEG">
            den 30 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q8Ez3LmJtRjRtug5Wu4dKp">
            Utredaren Mats Sjöstrand föreslår i sin utredning Alltid redo!
            en nedläggning av Räddningsverkets skola i Skövde.
          </p>
          <p xml:id="i-K6awpmwqBWGuswAtN96yPZ">
            Utbildningen är i dag statens kraftfullaste styrningsmedel för
            att upprätthålla samhällets förmåga till likvärdiga och effektiva
            räddningsinsatser över hela landet. Mats Sjöstrands utredning
            Alltid redo! saknar både förståelse för och konsekvensanalys av
            effekterna för samhällets krishanteringsförmåga om Skövdeskolan
            läggs ned – speciellt inom området farliga ämnen som är Skövdeskolans
            specialitet.
          </p>
          <p xml:id="i-9eZuoZ8cCN6robBa1QZNFY">
            Om Skövdeskolan läggs ned skulle det medföra ett flertal konsekvenser
            – risker på både kort och lång sikt, nationellt såväl som regionalt.
            En nedläggning av Skövdeskolan innebär mycket allvarliga konsekvenser
            för samhällets krishanteringsförmåga. Skövdeskolan är en nationell
            resurs och en avgörande länk i krishanteringskedjan – speciellt
            när det gäller farliga ämnen så som kemiska preparat, ammoniak
            och olja.
          </p>
          <p xml:id="i-GrMCEmu7uXwYUqznbDS5H2">
            Utredningen föreslår att den nya myndigheten bara ska svara för
            en liten del av utbildningen, resten ska läggas ut på andra aktörer.
            Eftersom dessa aktörer inte finns i dag tar utredaren en stor
            risk med förslaget om en så kraftig reducering av den nya myndighetens
            utbildningsproduktion genomförs. De som utbildas vid Räddningsverkets
            skolor i dag utgör en viktig bas för rekrytering till bland annat
            kommunernas arbete med risk och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-U5XeYVnfLiaGEQCqBvuApo">
            Utredningen har inte tagit hänsyn till Sveriges samlade förmåga
            för skydd mot olyckor, krisberedskap och den nya sammanslagna
            myndighetens utbildnings- och kompetensbehov. Vill regeringen
            chansa och ta de risker som detta innebär, innan kompetensförluster,
            samhällets samlade förmåga och den nya myndighetens behov är klarlagda?
          </p>
          <p xml:id="i-4tYHV1716JGWqtaPNium6B">
            Därför frågar jag försvarsministern vilka åtgärder han tänker
            vidta för att behålla den viktiga kompetensen i Sverige att hantera
            farliga ämnen i krissituationer.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
