<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statlig verksamhet i Kalmar län och vår gemensamma välfärd</title>
        <author>Hallengren, Lena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statlig verksamhet i Kalmar län och vår gemensamma välfärd till Mats Odell (kd), statsråd om Statlig verksamhet i Kalmar län och vår gemensamma välfärd</title>
          <idno type="rdwebb">GU10370</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10370/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10370</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10370</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CphVwQqH6azmBrPguxcecy" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QGxy3ieK4gF4pmvZpiJ24h" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-McdKtRbuuGvmwj6rAj3x2d" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-McdKtRbuuGvmwj6rAj3x2d">
          <ref type="record" target="prot-200607--077">Riksdagens protokoll 2006/07:77 Måndagen den 19 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2006/07:370 om statlig verksamhet i Kalmar län och vår gemensamma välfärd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L2AbDibP7BegDdrnYzi6BH">
            Interpellation 2006/07:370 Statlig verksamhet i Kalmar län och
            vår gemensamma välfärd av Lena Hallengren (s) till statsrådet
            Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2PjEQXDq78hYnfSbtK3TmX">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QLcxVEyFGt2eLrfSsudiDM">
            Med anledning av att Kalmar län drabbades hårt av företagsnedläggningar
            tillsatte den socialdemokratiska regeringen en särskild utredare,
            Ulf Lönnqvist, med uppdrag att föreslå åtgärder för att utveckla
            länet och skapa nya arbetstillfällen. Ett av förslagen, som också
            blev regeringens beslut, var att alla myndigheter och departement
            särskilt skulle pröva om Kalmar län kunde komma i fråga för ny
            lokalisering.
          </p>
          <p xml:id="i-X3HarX62cKR6FDvd1oLrqa">
            Jag har tidigare ställt en skriftlig fråga till statsrådet om
            han avser att stå fast vid den socialdemokratiska regeringens
            beslut om lokalisering av statlig verksamhet till Kalmar län.
            Svaret har väckt oro i länet. Vi är många som har uppfattat svaret
            som att statsrådet och regeringen tänker riva upp det beslut som
            den socialdemokratiska regeringen fattade om att Kalmar län särskilt
            ska uppmärksammas vid ny lokalisering av statlig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-YMEMUVE9TBmUt3DsNQwNa4">
            Det är med oro jag konstaterar att den nya regeringen uppenbarligen
            har för avsikt att systematiskt skära ned i statlig verksamhet.
            Det går säkert att få gehör för det hos en del medborgare genom
            att tala om till exempel ”ökad effektivitet”. Givetvis ska också
            statlig verksamhet bedrivas på ett effektivt sätt. Men resultatet
            av den nu förda politiken riskerar att bli att medborgarna får
            en sämre service och ett minskat stöd på viktiga välfärdsområden.
            För oss i Kalmar län blir ett annat resultat att den redan nu
            snålt tilltagna statliga verksamheten i länet minskar ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-2k5KFy52U5nPEE13e6xbGs">
            Det är naturligtvis inte så att statlig verksamhet ska lokaliseras
            till Kalmar län med det enda syftet att skapa arbetstillfällen
            i länet. Utgångspunkten är självfallet att det är viktig verksamhet
            för samhället och för vår gemensamma välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-Jtor4qb2i6pzDaBgdtuSeH">
            Det är alltså två frågeställningar jag vill ta upp – statsrådets
            och regeringens principiella syn på statlig verksamhet som viktig
            för vår gemensamma välfärd och lokalisering av statlig verksamhet
            till Kalmar län.
          </p>
          <p xml:id="i-W89VXoqpFNQQ1bKugZYSnL">
            Jag vill fråga:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Kommer statsrådet att arbeta
                för att statlig verksamhet också i fortsättningen är ett viktigt
                instrument för att utveckla vår gemensamma välfärd?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder är statsrådet
                beredd att vidta för att leva upp till den princip för utlokalisering
                av statlig verksamhet till Kalmar län som den förra regeringen
                lade fast?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
