<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0551">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ungas möjlighet till bostad</title>
        <author>Eriksson, Birgitta (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ungas möjlighet till bostad till Mats Odell (kd), statsråd om Ungas möjlighet till bostad</title>
          <idno type="rdwebb">GU10551</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10551/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10551</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10551</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HXbqFEyQ3cDBEvGisHaWzR</idno>
            <persName>Birgitta Eriksson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SFzUCSVMdyNcLHpg3puukm" corresp="i-HXbqFEyQ3cDBEvGisHaWzR">
          <date when="2007-05-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BABLCAeEEK3Wy55bTZFpJ9" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-05-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BMrEKpREDUGwoFUbyDjRF8">
            Interpellation 2006/07:551 Ungas möjlighet till bostad av Birgitta
            Eriksson (s) till statsrådet Mats Odell (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8PUkP14567b2SASaLdXgcp">
            den 23 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2uepUJoEbaGFC9RskdTJWH">
            Statsrådets bostadspolitik försvårar för unga människor att få
            en bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-HApMLBjmYVNJxcq6Mf2zAB">
            Den första bostaden är oftast en hyresrätt och inte minst därför
            är det viktigt med nyproduktion av hyresrätter för att få ett
            utbud. Genom avskaffandet av den statliga bostadsbyggnadssubventionen,
            det så kallade räntebidraget, upphör i princip nyproduktionen
            av hyresrätter. Detta sker samtidigt som många hyresrätter i kommunala
            bolag omvandlas till bostadsrätter. Utbudet av hyresrätter kommer
            drastiskt att krympa framöver, inte minst i Stockholm, samtidigt
            som priserna på bostadsrätter och äganderätter rakar i höjden.
          </p>
          <p xml:id="i-EpQzVGRaMoaRhNAz3g2Mcp">
            Ungdomar har inte de kapitalresurser och inkomster som oftast
            behövs för att köpa en bostad. Deras lånemöjligheter är också
            begränsade och det finns risk för att många unga hamnar i händerna
            på mindre seriösa långivare.
          </p>
          <p xml:id="i-D361SzZDGNKQzQtf4Xboda">
            Många privata fastighetsägare, i synnerhet med mindre fastigheter,
            hyr ut sina lägenheter utifrån personliga kontakter med bostadssökande
            och referenser. Ungdomar är rörliga och flyttar ofta till andra
            orter där de inte har dessa personkontakter eller kan få referenser
            på orten. Detta försvårar ungdomars möjligheter att få en lägenhet
            i det privata hyresrättsbeståndet. En obligatorisk kommunal bostadsförmedling
            hade underlättat en mer opartisk och därmed rättvis fördelning
            av privat hyresrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-YGB1ZxntCLQATU5Ej9D7at">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-ACC14NNdzKYCqPD6QCQA6r">
            Vad avser statsrådet att göra för att öka utbudet av hyresrätter
            under kommande år?
          </p>
          <p xml:id="i-HWPgYrdYXFy6FSBmHuX8gC">
            Hur avser statsrådet att särskilt hjälpa unga till deras första
            bostad?
          </p>
          <p xml:id="i-9uvCZFRU17dWqag3mddVRn">
            Hur avser statsrådet att åstadkomma en mer opartisk och rättvis
            förmedling av privat hyresrätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
