<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges medansvar för skuldsättning i Syd</title>
        <author>Linde, Hans (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges medansvar för skuldsättning i Syd till Gunilla Carlsson (m), statsråd om Sveriges medansvar för skuldsättning i Syd</title>
          <idno type="rdwebb">GU10347</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ec7YWKYGyHd93ePb6gckZ8" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2007-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QVnADUJCzKfYWRM1WSr2hs">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Fix8Xvctq79Nj41ZaJ9Cy">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K8PQDfvRzpT7Gsh5vmpRYd" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2007-02-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QjEC2YdGUvpWjnXM2bpgf4" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2007-03-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QjEC2YdGUvpWjnXM2bpgf4">
          <ref type="record" target="prot-200607--076">Riksdagens protokoll 2006/07:76 Fredagen den 16 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">14 § Svar på interpellation 2006/07:347 om Sveriges medansvar för skuldsättning i Syd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TY76M1Mx3i4NQeXb4GjMso">
            Interpellation 2006/07:347 Sveriges medansvar för skuldsättning
            i Syd av Hans Linde (v) till statsrådet Gunilla Carlsson (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8H2k8UAazyMD1tPyWAX1rv">
            den 23 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3RuxQTxkUzLa8vGPVxhZ4K">
            Skuldkrisen i många länder i Syd utgör i dag ett avgörande hinder
            för utveckling. I många länder förhindrar utgifter för räntor
            och amorteringar att satsningar på utbildning, hälsovård och infrastruktur
            genomförs, vilket i grunden hotar möjligheterna till grundläggande
            utveckling. En förutsättning för utveckling i Syd är därför att
            omfattande skuldavskrivningar genomförs samtidigt som biståndet
            ökar.
          </p>
          <p xml:id="i-LBgiydEycS6a2RqrD4xLth">
            En stor del av dagens skulder härrör från 1970- och 1980-talen
            då de internationella finansinstitutionerna lånade ut pengar på
            lösa grunder till regimer som ofta var genomkorrumperade och odemokratiska.
            I flera fall utlånades pengar till projekt vars syfte snarare
            var att gynna långivarens näringsliv än låntagarens utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-BXJeBz5e6T3uQmdzpSndEt">
            När i dag många stater i Syd tar stapplande steg mot demokrati
            och utveckling gör de det tyngda av skulder som befolkningen eller
            de nuvarande ledarna inte beslutat om. Efter apartheids fall var
            den nya sydafrikanska demokratiska regeringen under Nelson Mandela
            tvungen att betala den gamla regimens skulder. Den nya ledningen
            i DRC, som förra året valdes i landets första flerpartival, tvingas
            nu betala räntor och amorteringar som uppstod under diktatorn
            Mobuto. Gårdagens skulder lägger därigenom orimliga bördor på
            dagens ledare och befolkning i Syd.
          </p>
          <p xml:id="i-V2c558UpFfhRMRDwH5tfPV">
            Ett typexempel på denna typ av skuld var de fordringar på Liberia
            som Sverige avskrev i den senaste budgeten. Fordringarna bestod
            till större delen av krediter som uppstod 1979 när den liberianska
            regimen inhandlade tre kustbevakningsbåtar från Karlskrona varv.
            1979 var Liberia en genomkorrumperad enpartistat under president
            William Richard Tolbert, Jr:s styre, där majoriteten av befolkningen
            i praktiken var utestängd från beslutsfattande och samhällsservice.
          </p>
          <p xml:id="i-RePVEeoSVRK2sL4CgkVSPw">
            Den norske biståndsministern Erik Solheim beslutade förra året
            att erkänna att Norge har ett medansvar för delar av de fordringar
            man har mot länder i Syd. Följaktligen ansåg man att Norge saknade
            rätt att inkräva dessa fordringar, att skulderna var illegitima.
          </p>
          <p xml:id="i-Cq42xDuk6aPtwEmHTgqwH1">
            Norge inledde därför i år omfattande ovillkorad skuldavskrivning
            till Egypten, Ecuador, Jamaica, Sierra Leone och Peru. Dessa skuldavskrivningar
            genomförs utanför den norska biståndsramen. Dessa skulder härrörde
            från den så kallade skeppskampanjen 1976–1980. Likheten är slående
            med de krediter som EKN, Exportkreditnämnden, utfärdade 1979 vid
            försäljningen av kustbevakningsbåtarna till Liberia.
          </p>
          <p xml:id="i-SmL1P8t98rAyL4sdkYuccd">
            Den norska regeringen angav i sin regeringsförklaring, den så
            kallade Soria Moria-deklarationen, att man inom FN kommer att
            verka för att en ”skuldtribunal” ska tillsättas för att avgöra
            vilka skulder som kan anses vara illegitima och därför ovillkorligen
            borde avskrivas.
          </p>
          <p xml:id="i-7AEUMDGu6K7jcxhqN8ciEv">
            En förutsättning för att Norge ska få gehör för sina krav är
            att fler länder stöder deras förslag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SiwYJQvww4bfwfk1RZQ5Gk">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är statsrådet beredd att, likt sin norske kollega, erkänna
                Sveriges medansvar för skulder som länder i Syd har till Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-KgJFM1de7uGNYXHLWxL2nT">
            2. Är statsrådet beredd att erkänna vissa skulder som illegitima
            på grund av att lån- eller kreditgivaren inte tog sitt ansvar?
          </p>
          <p xml:id="i-6DSdbYRhJyajDdbUxvwufU">
            3. Avser statsrådet att stödja Norges krav på att en ”skuldtribunal”
            upprättas inom FN?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
