<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0281">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förlust av intäkter och inflytande vid utförsäljning</title>
        <author>Andersson, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förlust av intäkter och inflytande vid utförsäljning till Mats Odell (kd), statsråd om Förlust av intäkter och inflytande vid utförsäljning</title>
          <idno type="rdwebb">GU10281</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10281/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10281</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10281</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NCNraCotsXXqc7ia48rXi3" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2007-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ZctMzJk4NUn3dpeGjb3yk" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1CSTho72JVMz5RFdxztuk" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2007-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A1CSTho72JVMz5RFdxztuk">
          <ref type="record" target="prot-200607--077">Riksdagens protokoll 2006/07:77 Måndagen den 19 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:281 om förlust av intäkter och inflytande vid utförsäljning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Rf6Dh7AakThNz8yMSf3Dt6">
            Interpellation 2006/07:281 Förlust av intäkter och inflytande
            vid utförsäljning av Ulla Andersson (v) till statsrådet Mats Odell
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NuvqF1KYRMSF3QUbTp1u9b">
            den 2 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PFgRY9usahi3QBkHCdp75z">
            Regeringen har gjort vissa preciseringar när det gäller sina
            aviserade planer på utförsäljning av statlig egendom. Ägandet
            i vissa företag lyfts fram i ett första skede, och det som uppenbart
            förenar dessa är att de varit framgångsrika också sett ur strikt
            marknadsmässig synpunkt. Därmed har företagen dels utgjort konkurrenter
            till privata storbolag, dels genererat stora vinster till statskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-4zmLMBFnySgrpDA8bh8urC">
            I Dagens Nyheter kunde vi den 10 januari läsa en artikel med
            den talande rubriken ”Staten missar utdelningsfesten”. Endast
            från det kvarvarande ägandet i Telia Sonera kommer staten i år
            att håva in 12,7 miljarder kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-S6BZM9tLrSA2uPiw5MfrA3">
            Det är mer än dubbelt så mycket som den summa som staten totalt
            räknar med att spara på minskade räntekostnader, när pengarna
            från utförsäljningen används till att betala av på statsskulden.
            Mot bakgrund av att det tydligt visat sig att de statliga företagen
            är goda investeringar också rent ekonomiskt är det en rimlig bedömning
            att förlusterna för staten vid en utförsäljning hamnar på 5–10
            miljarder kronor per år.
          </p>
          <p xml:id="i-BWEc2mBE9Dk8pv2CcZdT5f">
            Regeringen har i flera sammanhang valt att tona ned den ideologiska
            drivkraften bakom utförsäljningarna av offentlig egendom och i
            stället lyft fram statsfinansiella aspekter. Men det finns inte
            något egentligt fog för ett sådant resonemang.
          </p>
          <p xml:id="i-3Mp7e3zVUzS1VR6U51U1Co">
            De statliga företagen är goda investeringar, som dessutom ger
            möjligheter att påverka strategiska beslut i viktiga delar av
            svenskt näringsliv. Den offentliga sektorn har därtill – i kontrast
            mot de flesta avancerade industriländer – en stor nettoförmögenhet.
            Att amortera av bruttoskulden bör i sammanhanget inte ses som
            statsfinansiellt påkallat, utan skälen till utförsäljningen bör
            sökas på annat håll.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N3WhPBrQLGzXb9qbHJKo2H">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att följa upp
                och kompensera för statens förlorade inflytande över strategiska
                beslut på exempelvis telekommarknaden?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att överväga
                en användning av de pengar som en eventuell utförsäljning av statlig
                egendom innebär för nya, långsiktiga och produktiva samhällsinvesteringar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
