<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0566">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Småföretagen i Norrlands inland</title>
        <author>Zakrisson, Kristina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Småföretagen i Norrlands inland till Maud Olofsson (c), näringsminister om Småföretagen i Norrlands inland</title>
          <idno type="rdwebb">GU10566</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10566/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10566</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10566</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY</idno>
            <persName>Kristina Zakrisson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FFVg6GXy5GoiPehELEpA8J" corresp="i-K5zTLSXt1UWyYngcbEuofY">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GuKj3qFyhjdp14qSMkM9V2" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MLRpPFxfDNgSg1zDwbMr4j">
            Interpellation 2006/07:566 Småföretagen i Norrlands inland av
            Kristina Zakrisson (s) till näringsminister Maud Olofsson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BDNtnNLcgHW8Xs7JoBEwhq">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JQw8eWTLv61JWiQ5aywWj6">
            Förutsättningarna för att bo och arbeta i Sverige varierar kraftigt
            mellan landets olika delar. Detta har konstaterats i olika utredningar
            och senast nu av Långtidsutredningen. Fortfarande är det i huvudsak
            de tre storstadsregionerna och regionala centrum som utgör navet
            för ekonomin och näringslivet. För att stödja utvecklingen i landets
            glest bebyggda delar krävs det därför långsiktiga åtgärder också
            i fortsättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-PFLYbeBSaJfPhZagrjaqvD">
            I regeringsdeklarationen nämns regionala frågor och landsbygden
            endast i vaga ordalag. I den borgerliga regeringens första budgetproposition
            slås fast målet för regional utveckling genom att hänvisa till
            riksdagsbeslutet i samband med den socialdemokratiska regeringens
            regionalpolitiska proposition. Regeringen tillägger att i den
            mån mål behöver förändras, återkommer regeringen till det vid
            senare tillfälle.
          </p>
          <p xml:id="i-BH8LbHsdGu4M2fmWCGfxsr">
            I de fyra borgerliga partiernas gemensamma dokument Förnyelsepolitik
            för hela Sverige finns det några konkreta förslag hur man kan
            stärka utvecklingen i Norrland. De handlar bland annat om avskaffande
            av arbetsgivaravgifterna för hushållsnära tjänstejobb i norra
            Sverige och tjänstejobb i stödområde A. Dessa skulle presenteras
            i vårpropositionen. Vidare ville man satsa på kommunikationer
            genom att anslå mer pengar till vägar än s-regeringen och sade
            nej till ytterligare bensinskattehöjningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RN5y5Bi8G8FcK8cAXCzSvr">
            Nu kan vi se vad regeringens politik hittills har betytt för
            stora delar av Norrland. Det sammanfattande intrycket är att regeringen
            har valt att styra de gemensamma resurserna till grupper som bor
            i de tre storstadsregionerna och till den tiondel av befolkningen
            som tjänar mest. För Norrlands del innebär det att avsevärda samhällsresurser
            har försvunnit från regionen, vilket försvårar fortsatt utveckling
            inte minst för småföretag i Norrlands glest bebyggda delar.
          </p>
          <p xml:id="i-AgbgNDdvHJ6PkuYm6CKXP9">
            Med anledning av detta vill jag fråga om näringsministern avser
            att vidta åtgärder för att stärka småföretagen i Norrlands inland.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
