<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fördelning av utsläppsrätter</title>
        <author>Bolund, Per (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fördelning av utsläppsrätter till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Fördelning av utsläppsrätter</title>
          <idno type="rdwebb">GU10440</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YbxaAmGRVP6HVbKS2gqRrB" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5ZBfj5CdAssEAfnkVHy7YU" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2L3RnsL9YSvGCd2x1BBWfN">
          <date when="2007-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8c3mBgNaYZUwZe3B8uHD2C" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-04-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8c3mBgNaYZUwZe3B8uHD2C">
          <ref type="record" target="prot-200607--090">Riksdagens protokoll 2006/07:90 Fredagen den 13 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:440 om fördelning av utsläppsrätter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QmdM8QSoZpoXSqpVnRM852">
            Interpellation 2006/07:440 Fördelning av utsläppsrätter av Per
            Bolund (mp) till miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A6eCcwZDBocZm8HF5Nq8Sa">
            den 26 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XR7BbUwTac7TMYguvcKyxL">
            EU-kommissionen underkände den 29 november 2006 förslaget till
            svensk nationell plan för fördelning av utsläppsrätter (NAP).
            Kommissionen krävde att den svenska regeringen måste komma tillbaka
            med en ny plan där tilldelningen minskats med ca 10 procent vilket
            motsvarar 2,4 miljoner ton.
          </p>
          <p xml:id="i-9JMX5WamSAHLWRWT6N1E9w">
            Inom kort måste därför regeringen lägga fram en plan för hur
            man vill fördela den minskade mängden utsläppsrätter mellan basindustrin
            och el- och värmeproducenter. I den första fördelningsplanen fastslogs
            att det i första hand är inom energiproduktion som utsläppsminskningar
            måste göras, i andra hand ska minskningen ske från ”övriga industriutsläpp”
            och som en sista utväg från industriprocesser som stålindustrins
            kolanvändning, från kalk- och cementindustrin och från oljeraffinaderier.
            Principen om att prioritera processutsläpp återfinns redan i Flexmex
            2-kommitténs delbetänkande 2003 och antogs i stor politisk enighet.
          </p>
          <p xml:id="i-5YxAY3mvcfWLQgQZVaMBca">
            Anledningen till denna prioritering är att utsläppen inom tung
            industri är svåra att minska. På en konkurrensutsatt världsmarknad
            leder högre tillverkningskostnader i Europa till att tillverkningen
            riskerar att minska här och i stället öka i andra länder. De totala
            utsläppen minskar inte utan källan flyttas bara till en annan
            plats. Den tillverkande industrin måste därför få längre tid för
            att klimatanpassa sina produktionsmetoder. Spelreglerna får inte
            förändras med kort varsel, exempelvis från april 2007 till den
            1 januari 2008.
          </p>
          <p xml:id="i-QQ1Qeg7jF1RJa2sbn2ssqa">
            För el- och värmeproduktion är däremot bilden en annan. Både
            el och värme kan lätt produceras helt utan utsläpp av klimatpåverkande
            gaser. Redan i dag är den största delen av Sveriges produktion
            av el och fjärrvärme koldioxidfri. Produktion av el och värme
            är inte heller konkurrensutsatt på samma sätt som den tunga basindustrin,
            och det finns ingen risk att produktionen av fjärrvärme flyttas
            till andra länder. Ökade kostnader kan därför inte slå ut den
            svenska produktionen av el och värme.
          </p>
          <p xml:id="i-71NFBPCwL28GkwwZxciBPC">
            Neddragningen i energisektorn var betydande redan i den tidigare
            inlämnade fördelningsplanen; däremot fick nya fossileldade kraftvärmeverk
            100 procent gratis tilldelning. Om den konkurrensutsatta industrin
            ska kunna hållas skadeslös är det inte möjligt att bibehålla denna
            linje utan utsläppsminskningen måste tas från tillkommande fossil
            el- och värmeproduktion.
          </p>
          <p xml:id="i-Ahu23wog9Sn9udNawiUnBe">
            Med tanke på de nya rönen om klimatförändringarna som kommit
            fram i till exempel Sternrapporten och den fjärde rapporten från
            IPCC samt de åtaganden Sverige gjort inom EU kan det finnas skäl
            att fundera på om man ytterligare bör dra ned på utsläppen inom
            handelssystemet. En möjlighet att minska utsläppen kan vara att
            regeringen inte delar ut samtliga utsläppsrätter man har rätt
            till enligt kommissionens fördelning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-77R7iAF6auRvyXgvCrBSnv">
            Jag vill därför fråga ministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser ministern att i förslaget till ny svensk fördelningsplan
                (NAP) följa de principer som samtliga politiska partier ställt
                sig bakom, om att minskningen av tilldelade utsläppsrätter helt
                ska göras inom befintlig och tillkommande el- och värmeproduktion
                och inte inom tung basindustri?
              </item>
              <item>
                2. Kan ministern tänka sig att inte dela ut samtliga utsläppsrätter
                som Sverige tilldelats utan hålla inne med en andel för att uppnå
                en större klimateffekt i handelssystemet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
