<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ändringar i gymnasieskolan</title>
        <author>Streijffert, Magdalena (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ändringar i gymnasieskolan till Jan Björklund (fp), statsråd om Ändringar i gymnasieskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GU10180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs</idno>
            <persName>Magdalena Streijffert</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JxCJV2g1DsHYyqK9A2qSH4" corresp="i-HMf3KYjw3nvgVVjUa7gnGs">
          <date when="2006-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9pNmp3gPEQvaXHtTxfWmV" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8vXo4sArKTnkWPTCCFiewH" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2007-01-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8vXo4sArKTnkWPTCCFiewH">
          <ref type="record" target="prot-200607--055">Riksdagens protokoll 2006/07:55 Fredagen den 26 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellationerna 2006/07:166 och 180 om ändringar i gymnasieskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AqjD8zRTcu6wT3TDLm6YCn">
            Interpellation 2006/07:180 Ändringar i gymnasieskolan av Magdalena
            Streijffert (s) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Dbzn9dbXLGRTJhPjo4hu6a">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6fgwbyCmpWe7dKc8XjrZBC">
            Den borgerliga alliansen vill göra en omfattande omläggning av
            svensk utbildningspolitik. Jag kommer i min fråga att rikta in
            mig på den del som rör gymnasieskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-5cvv6TtQTYYX129CSVRvoo">
            Gymnasiet kommer, enligt skolminister Jan Björklund, att delas
            upp i tre huvudinriktningar: en inriktning som leder till gymnasieexamen
            med högskolebehörighet, en inriktning som leder till yrkesexamen
            och en inriktning som leder till lärlingsexamen eller gesällbrev.
            Elever som läser program med yrkes- eller lärlingsinriktning får
            själva välja om de vill läsa in teoretisk högskolebehörighet eller
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-M9ztm57oPT9ani7mtx7NLt">
            Detta förslag innebär att unga människor redan vid 15 års ålder
            behöver bestämma sig för vad de vill jobba med i sitt liv, eftersom
            den nya regeringen också försvårar för personer som vill läsa
            in högskolebehörighet genom att dra ned på komvux. Den borgerliga
            regeringen ställer också mindre krav på de personer som läser
            en yrkesutbildning eller tar en yrkesexamen, något som branscherna
            vänder sig helt emot då matematik, svenska och engelska är nödvändiga
            för att utföra de flesta arbeten i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-E65YWVmGag6aqdAG2Cegrb">
            Jag var på besök på Plönningeskolan för några veckor sedan. Plönningeskolan
            har tillsammans med Munkagårdsskolan yrkesutbildningar riktade
            mot bland annat naturbruk, hästsport, floristyrket och jordbruk.
            Tillsammans har de drygt 700 elever, uppdelade på 360 elever på
            Plönningeskolan och 340 elever på Munkagårdsskolan. Till dessa
            skolor söker sig ungdomar från hela Sverige, ungdomar som har
            väldigt bra betyg och höga ambitioner. Skolorna har högst snitt
            i hela Halland. Många vill läsa vidare till exempelvis veterinär
            eller agronom. Vi träffade rektorn på skolan som var mycket bekymrad.
            Skulle förslaget om uppdelad gymnasieskola gå igenom skulle de
            grundläggande ämnen som ger högskolebehörighet, det vill säga
            matematik, svenska och engelska, vara frivilliga för eleverna
            på Plönninge- och Munkagårdsskolorna. Det skulle betyda för skolorna
            att de inte skulle ha möjlighet att erbjuda dessa ämnen eftersom
            elevunderlaget skulle bli för litet. Unga människor med höga ambitioner
            och stort intresse skulle antingen tvingas välja bort dessa program
            eller tvingas välja bort dessa kärnämnen och om de har tur kunna
            läsa upp dessa på komvux, något som skulle vara en belastning
            både för individen och för samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-FaaKvMDxc9F7qPUSJgqzvj">
            LRF, Lantbrukarnas Riksförbund, var också med oss på besöket.
            Även de var kritiska till att ta bort ovan nämnda ämnen för yrkesutbildningarna
            inom deras område. Många av maskinerna har blivit datoriserade,
            och genom EU-regler och ansökningar kräver dessa yrken att man
            har läst engelska, matematik och svenska för att klara av jobben
            på ett bra sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4VBGhtSapRv3gynsXzaSB2">
            Mina två frågor till skolministern är då följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser skolministern att verka för att de skolor som har yrkesutbildningar,
                som vill erbjuda sina elever matematik, svenska och engelska,
                kompenseras om elevunderlaget skulle vara för litet?
              </item>
              <item>
                2. Avser skolministern att stå fast vid att det ställs mindre
                krav på eleverna som går en yrkesutbildning, när branscherna säger
                att dessa yrken kräver matematik, svenska och engelska, och vad
                är skälen för statsrådets ställningstagande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
