<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utrikesministerns oväld</title>
        <author>Hultqvist, Peter (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utrikesministerns oväld till Carl Bildt (m), utrikesminister om Utrikesministerns oväld</title>
          <idno type="rdwebb">GU10242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-93mxfiknaAe8DXQD13W4VD" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2007-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-98nkiCv8szAe5C945yCnw9" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S95agVGHctQaGfP4X7AeRW" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2007-01-30"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S95agVGHctQaGfP4X7AeRW">
          <ref type="record" target="prot-200607--056">Riksdagens protokoll 2006/07:56 Tisdagen den 30 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellationerna 2006/07:218, 232 och 242 om utrikesministerns oväld</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VEECo2iTorG5XcJXtGifJu">
            Interpellation 2006/07:242 Utrikesministerns oväld av Peter Hultqvist
            (s) till utrikesminister Carl Bildt (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FJeq1cub7BnHXAcKJ8XKUq">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VVPcxactptd29G3vwchtsJ">
            Sudan är ett land som under de senaste 50 åren hårt har härjats
            av krig och förödelse. Trots ett fredsavtal i januari 2005 fortsatte
            stridigheterna i den västra landsändan Darfur. Cirka tre miljoner
            människor är berörda av konflikten. Antalet döda kan räknas i
            hundratusental. Krig, svält och andra typer av umbäranden är orsaken.
          </p>
          <p xml:id="i-PvZj1Y79x78LDjc56SRzp8">
            Den förre svenske utrikesministern Jan Eliasson har nu av FN:s
            generalsekreterare Kofi Annan utsetts till särskilt FN-sändebud
            i Sudan. Syftet är att han ska förstärka den FN-delegation som
            arbetar för att få ett slut på våldet i området. Eliassons kompetens
            som medlare och erfaren diplomat är omvittnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Y17zWTvEsDGNss9LHQiJnQ">
            Samtidigt äger Sveriges nuvarande utrikesminister Carl Bildt
            6 000 aktier i Lundin Petroleum. De motsvarar ett värde av cirka
            en halv miljon kronor. Lundin Petroleum har ett mångårigt engagemang
            i Sudan. Formerna för oljeutvinningen i landet har hårt kritiserats
            av bland annat Human Rights Watch. I bland annat en rapport på
            754 sidor från 2003, ”Sudan Oil, and Human Rights”, pekas på graverande
            samband mellan exploatering av naturresurserna och övergrepp mot
            de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-2aQKiF8kd6no5kXX2a5zzF">
            Jeane Rone, en av de ansvariga för rapporten, kommenterade bland
            annat så här:
          </p>
          <p xml:id="i-3Xrvt6PLeoSmkrGukCMM2i">
            ”The Sudanese government has used the oil money conducting scorched-earth
            campaigns to drive hundreds of thousands of farmers of pastoralists
            from their homes atop of the oil fields”.
          </p>
          <p xml:id="i-2671gW1QeHTWL36QNLNtn4">
            Genom att olja från Afrika fått allt större betydelse har händelserna
            i Sudan fått stor internationell uppmärksamhet. Bakgrunden är
            dels den oroliga situationen i Mellanöstern, dels Kinas och Indiens
            allt större intresse för olja.
          </p>
          <p xml:id="i-LCK3T9b2B1Cm7tKcxVm5y9">
            Att exploatera olja i Sudan innebär i praktiken att stöd krävs
            från Sudans armé samt dess hjälptrupper. Brutaliteten i sådana
            aktioner är omvittnad. Oljan ger dessutom den sudanesiska regimen
            stora inkomster. Dessa kan användas för att rusta den armé som
            oljebolagen har hjälp av. Bland dessa finns Lundin Petroleum.
          </p>
          <p xml:id="i-4Dbh6bY7HvzKCnoptXG99B">
            Medan förre utrikesministern Jan Eliasson verkar som FN:s sändebud
            i Sudan har nuvarande utrikesministern Carl Bildt direkt ekonomiska
            intressen i ett bolag som tjänar oljepengar i spåren av konflikten.
            Situationen blir inte precis bättre av att Bildt verkat som både
            styrelseledamot och rådgivare inom Lundin Petroleums bolagssfär.
            Sådana samband är definitivt inte bra. Dels skadar det Sveriges
            trovärdighet, dels bidrar det till att ovälden och ”säkerhetsavstånden”
            i rollen som utrikesminister starkt kan ifrågasätts.
          </p>
          <p xml:id="i-Bs6Ghjcg2AWErCfedKMgu8">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-CHcZxF1gnhn38qqTR4DauW">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att avveckla sitt
            aktieägande i Lundin Petroleum?
          </p>
          <p xml:id="i-Xk28G53raCFY5XUZQmE2RT">
            Om nej, på vilket sätt avser ministern att verka för att ovälden
            och ”säkerhetsavstånden” i rollen som utrikesminister inte ska
            kunna ifrågasättas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
