<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Klassmorfar</title>
        <author>Särnblad, Anneli (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Klassmorfar till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Klassmorfar</title>
          <idno type="rdwebb">GU10433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FTuxB98cDMBkWw68Y9RHEc</idno>
            <persName>Anneli Särnblad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8ct2KhWer7JrS91iWQ8TBp" corresp="i-FTuxB98cDMBkWw68Y9RHEc">
          <date when="2007-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EaF3Vg8mz3KEXxbDJRBKpn" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ec5FQ5taefiU53sBBKgqhK" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-04-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ec5FQ5taefiU53sBBKgqhK">
          <ref type="record" target="prot-200607--095">Riksdagens protokoll 2006/07:95 Fredagen den 20 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2006/07:433 om klassmorfar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CXBdtZWuXcqyWaVB1yJLYh">
            Interpellation 2006/07:433 Klassmorfar av Anneli Särnblad (s)
            till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UfoAQwy61TdrPZyG5UapoM">
            den 23 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xt6bG9Ck2Ev43tMUCqY5ko">
            För oss socialdemokrater är arbetsmarknadspolitiken viktig. Den
            är en förutsättning för en fungerande arbetsmarknad. Vi vill ha
            en politik som gör att alla har en chans på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-88r51kKaa6RbvEHw3Jzhto">
            När jag hör dem som arbetat som klassmorfar eller klassmormor
            berätta om att de känner sig nyttiga och att de gör ett bra jobb
            blir jag väldigt glad. Deras positiva känsla är ett tecken på
            att politiken som gör klassmorfar- och klassmormorsystemet möjligt
            är bra. Att äldre arbetslösa får möjlighet att arbeta och göra
            nytta i skolan har ett värde i sig. Deras insats på skolor runt
            om i Sverige gör verksamheten än mer värdefull.
          </p>
          <p xml:id="i-DEgA9jtjiHYLFVeqgpmSQw">
            För barnen är det viktigt att träffa vuxna, och jag minns själv
            min tid på högstadiet där man inte ville tala med lärarna om sina
            problem utan letade upp farmor, som vi kallade henne, som jobbade
            på biblioteket. Hon var en viktig resurs liksom klassmorfar eller
            klassmormor är i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-DhC9vSVDmTCjSvRdhR1rCL">
            Alla inom skolan gör ett mycket bra jobb och det är viktigt att
            i denna debatt poängtera att vi vet att även skolsköterskor med
            flera behövs i skolans värld, men det ena behöver inte utesluta
            det andra.
          </p>
          <p xml:id="i-M6meHtEeCUXAoa7tveH3Hk">
            I en intervju i Radio Dalarna den 27 januari sade den tillförordnade
            chefen på barn- och ungdomspsykiatrin i Dalarna att de redan börjar
            se effekterna av klassmorfar och klassmormor. Hon menar att en
            viktig anledning till att de hinner göra sitt jobb i dag är att
            det blivit fler vuxna i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-JMWQ6Q8ER8iMbKs5apst1x">
            Man kan fråga sig om man skapar ett bättre samhälle genom att
            frånta våra ungdomar en viktig resursperson och i samma slag dessutom
            ta bort en givande och viktig anställning för många äldre som
            annars skulle ha varit arbetslösa. Jag tycker inte det. Det är
            både kortsiktigt och dumt. Om klassmorfar och klassmormor avskaffas
            berövas hela samhället en stor resurs.
          </p>
          <p xml:id="i-NshJ2Lvh5UYxrLfgWdN5fC">
            Man vill nu göra den här frågan till enbart en kommunal angelägenhet.
            Återigen måste jag säga att det är väldigt kortsiktigt tänkt.
            Det är en arbetsmarknadsfråga och ingenting annat.
          </p>
          <p xml:id="i-VUXLNQ1Zv6GW6JpwVQj8rM">
            Jag hoppas att de som har beslutet i sina händer kommer att lyssna
            på alla vittnesmål, både från klassmorfar och klassmormor och
            från skolungdomarna. Gör man inte det måste jag ifrågasätta om
            man har rätt underlag för beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-9pEe6ch6km8kXwdx1yLK6K">
            Fortsättningsvis hoppas jag att vi låter de goda exemplen på
            arbetsmarknadsstöd få finnas kvar. Alla människor vill känna sig
            behövda, alla människor vill känna sig som en resurs i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-95oTyR8TsmFzqe4EckYAda">
            Regeringens politik slår dubbelt mot två problemfyllda områden.
            Dels på skolans område där fler vuxna i skolan är en nödvändighet
            dels på de äldre arbetslösa som redan nu har svårt att ta sig
            in på arbetsmarknaden och få en givande sysselsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-ELsQhLsAT4ZbEKmGz174cT">
            Med anledning av ovanstående har jag tre frågor till arbetsmarknadsminister
            Sven Otto Littorin:
          </p>
          <p xml:id="i-Sx7sA3UbyLZkVLXPSYhsYS">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att ersätta den resurs
            som skolan nu förlorar?
          </p>
          <p xml:id="i-Bymb4JMrHHvFuqLMAKDsit">
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att ge dem som genom
            regeringes politik förlorat en givande sysselsättning?
          </p>
          <p xml:id="i-Dwn946qRZ4pWLyyn26iyBk">
            Hur tänker ministern agera för att de återigen ska känna sig
            behövda av samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
