<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Högskolan i Skövdes fortsatta utveckling och forskning</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Högskolan i Skövdes fortsatta utveckling och forskning till Lars Leijonborg (fp), utbildningsminister om Högskolan i Skövdes fortsatta utveckling och forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GU10244</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE</idno>
            <persName>Lars Leijonborg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J6cnzAt1TFkmuqrg3Q19RK" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2007-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FWMXmj2eVZJJW1ib9XvwsK">
          <date when="2007-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DJjriry6auDUc3RSo4Cb8M" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WMdEB6ea1BhAmYEggrbWrM">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R1wWENmFhtXBPA8fa7oung" corresp="i-NZES3NTTAs3ZaBTU3RVkYE">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R1wWENmFhtXBPA8fa7oung">
          <ref type="record" target="prot-200607--059">Riksdagens protokoll 2006/07:59 Tisdagen den 13 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2006/07:244 om Högskolan i Skövdes fortsatta utveckling och forskning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WvoUXiH4jnZgudzoEgYNuj">
            Interpellation 2006/07:244 Högskolan i Skövdes fortsatta utveckling
            och forskning av Monica Green (s) till utbildningsminister Lars
            Leijonborg (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Jje2tKNfN3ZbLCGqhh132W">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-43vWF9YAAeoPQYfPdVMX9X">
            Genom ett riksdagsbeslut 1977 lades grunden för Högskolan i Skövde.
            I början av 1980-talet tog styrelsen ett antal beslut som bildade
            grunden för vad som fortfarande är högskolans huvudkompetenser.
            Tidigare hade högskolan en ekonomiprofil som nu kompletterades
            med två nya områden: teknik och datavetenskap. Senare har flera
            ämnen inom det naturvetenskapliga området tillkommit. Högskolan
            i Skövde blev en av de första svenska högskolor som aktivt och
            tidigt utvecklade kortare ingenjörsutbildningar. Dessa nya områden
            startade 1982 med linjen för industriell elektronik. Samtidigt
            utvecklades kurser i ADB och några år senare inrättades en dataekonomisk
            linje.
          </p>
          <p xml:id="i-3U22DqXntRt1NoR9LAVrpZ">
            Genom ett riksdagsbeslut den 1 juli 1983 fick verksamheten högskolestatus.
            I mitten av 1980-talet började en stark tillväxt av högskolan.
            För att klara lokalbehovet tog man successivt över de lokaler
            som regementet T 2 lämnat.
          </p>
          <p xml:id="i-CGA8mMJ4hAyMEjy37DSjwU">
            På 1990-talet inrättades ytterligare två utbildningsområden,
            ett humanistiskt och ett samhällsvetenskapligt/juridiskt. För
            att klara den kommande expansionen utökades campus med delar av
            ett kvarter söder om Trängenområdet. Högskolans nya bibliotek
            byggdes 1997 och har i dag ett bokbestånd på över 100 000 volymer
            och är väl rustat för att möta behovet av elektronisk informationssökning.
            1999 inrättades ytterligare ett utbildningsområde i och med att
            Hälsohögskolan integrerades, nämligen det vårdvetenskapliga.
          </p>
          <p xml:id="i-4U9pauuUTp86vRojkHPxXr">
            Under 2003 och 2004 genomförde högskolan en omorganisation som
            bland annat innebar att de tidigare nio områdesindelade institutionerna
            i stället delades in efter teman och blev till tre nya enheter.
            De nya enheterna heter Institutionen för kommunikation och information,
            Institutionen för vård och natur samt Institutionen för teknik
            och samhälle. Satsning på samverkan och forskning. KK-stiftelsen
            beviljad 2004 högskolans ansökan om att få inrätta en forskningsprofil
            inom området informationsfusion. Högskolan inledde ett kraftfullt
            grundutbildningssamarbete med högskolorna i Borås och Trollhättan/Uddevalla
            baserat på den så kallade Bjertorpdeklarationen. Samarbetet går
            under beteckningen Västra Götalands Högskolor. I juni 2004 ger
            Högskoleverket Högskolan i Skövde rätt att utfärda lärarexamen.
            I november 2005 undertecknar rektorerna för högskolorna i Skövde
            och Halmstad samt Örebro universitet ett samarbetsavtal kopplat
            till det tekniska vetenskapsområdet. Samarbetet ska stärka forskningen
            och forskarutbildningen hos de tre lärosätena.
          </p>
          <p xml:id="i-3LKCYaSF5UfKuS11tfTLhM">
            Högskolan i Skövde hade verksamhetsåret 2006 hela 8 304 studenter,
            varav 58 % var kvinnor och 42 % män. Antalet avlagda examina var
            1 163. Av studenterna i grundutbildningen var 51 % 18–24 år, 32
            % 25–34 år och 17 % över 35 år.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps9yVN4NspkEaRPiGFivM4">
            Utbildningsutbudet består av 47 program inklusive olika inriktningar,
            12 magisterprogram, 4 påbyggnadsprogram för sjuksköterskor, 824
            fristående kurser varav 62 nätuniversitetskurser, 2 basårsprogram
            och 1 entreprenörsutbildning. Högskolan har avtal med ett hundratal
            utländska universitet i Europa, Argentina, Australien, Kanada,
            Mexiko och USA. Antal utresande studenter var 87 och antalet inresande
            studenter var 191.
          </p>
          <p xml:id="i-EGR3TzaVx8vkdQitasDbeA">
            Vid högskolan var 441 personer anställda, 52 % kvinnor och 48
            % män. Antalet lärare var 232 varav 16 var professorer, 74 lektorer,
            82 adjunkter och 62 gästlärare. Antalet forskarstuderande var
            60, varav 43 % kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-EuvGut3AmURTkw1mypTHNQ">
            Inom högskolevärlden som helhet finns en stor oro över vilka
            planer statsrådet har för högskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-V9UMruH7aB53uqiZDPka7E">
            Mot bakgrund av ovanstående redovisning är mina frågor till statsrådet
            på vilket sätt han avser att främja den fina utveckling och expansion
            som Högskolan i Skövde uppvisat samt om Högskolan i Skövde kan
            räkna med hans fortsatta stöd för sin forskningsverksamhet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
