<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Elevinflytande</title>
        <author>Dinamarca, Rossana (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Elevinflytande till Jan Björklund (fp), statsråd om Elevinflytande</title>
          <idno type="rdwebb">GU1048</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK</idno>
            <persName>Jan Björklund</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8SvJLyupKrFPYQwx1wGg3h" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2006-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TgXGDvZk3iSavfgce7UEh1" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Lndh8ksYkDiRyr4Ai6VgH" corresp="i-AvFShRZVEyBV61S19AKNGK">
          <date when="2006-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6Lndh8ksYkDiRyr4Ai6VgH">
          <ref type="record" target="prot-200607--023">Riksdagens protokoll 2006/07:23 Fredagen den 17 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:48 om elevinflytande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JBa1HqbKjJfPB3Py1fvPAE">
            Interpellation 2006/07:48 Elevinflytande av Rossana Dinamarca
            (v) till statsrådet Jan Björklund (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NQsMntzE9jyNLLSvsqcGgr">
            den 7 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KnaVPMhqyegLnMcXMiu18D">
            I interpellationsdebatten den 26 oktober sade statsrådet att
            elevernas inflytande ska anpassas efter deras ålder och mognad.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8a4P34YkJLGyZgRWi4LtR">
            Jag saknade dock svar på vad elevinflytande innebär för olika
            åldrar. Tendensen i skolorna i dag är att elevernas egen upplevelse
            av inflytande minskar, från en redan låg nivå, med åldern.
          </p>
          <p xml:id="i-2wMjaQafjyop1t7wfDRRRP">
            Skolan ska ge kunskaper i demokrati och förmedla ett demokratiskt
            förhållningssätt. Utbildningen ska bygga på samarbete, tolerans
            och kollektivt ansvar. För att kunna förmedla demokratiska värderingar
            måste skolan främja demokratiska arbetssätt där elever, personal
            och föräldrar känner sig delaktiga och har inflytande över såväl
            formella beslut som den vardagliga verksamheten. Att kunna påverka
            sin situation är en betydande faktor för hälsa och inlärning.
          </p>
          <p xml:id="i-E6uJYc4yYf3AnvvUMap8CN">
            Demokrati förutsätter yttrandefrihet och att alla har tillgång
            till de verktyg som är nödvändiga för att kunna påverka samhällsutvecklingen.
            Demokrati är något man lär sig och det krävs mycket träning och
            övning innan man behärskar det. Den extra tid det tar att låta
            barn och elever få vara med och påverka är en del av själva inlärningen
            och utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-4JZaUSCX3LkQRQmqstCrXd">
            Barn måste liksom vuxna ha rätt att föra fram sina åsikter och
            även kunna vara med och påverka sin omgivning. Barn befinner sig
            en stor del av sin tid i en pedagogisk verksamhetsform. De måste
            då även kunna ha ett inflytande över denna verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5WfqP4r8evy9MHA2eJJR3S">
            Ur demokratisk synvinkel är det viktigt att makten sprids. Utbildningssystemet
            är i dag alltför hierarkiskt. En enhetlig och likvärdig skola
            kräver demokratiskt inflytande. Därför är det viktigt att det
            finns politisk insyn i och styrning av skolan. Under de senaste
            decennierna har skolornas styrning utvecklats åt olika håll. Olika
            varianter tillämpas i olika skolor, allt från skolor där rektorn
            har den absoluta makten till skolor med styrelser där elever eller
            föräldrar är i majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-3E9NZsCYxLUoPzHPubtJHy">
            Skoldemokrati handlar inte bara om en formell beslutsstruktur.
            Utbildningen måste genomsyras av samarbete, vilja att lyssna och
            ett kollektivt ansvar. Barns, elevers och föräldrars inflytande
            är litet vad gäller planering och genomförande av den verksamhet
            som bedrivs i skolan. Trots att det redan i dag finns formella
            möjligheter för både elever och föräldrar att vara med och påverka
            till exempel genom klassråd och utvecklingssamtal anser både elever
            och föräldrar att de saknar reella möjligheter att påverka. Speciellt
            gäller det för den verksamhet som äger rum inne i själva klassrummet,
            det vill säga undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-NBSrMX6nVNMKRUZ4xqrLRv">
            I förskolan, och i stor utsträckning under de första åren i grundskolan,
            är möjligheten att påverka undervisningen större än vad den är
            i de senare åren i grundskolan och i gymnasieskolan. Inom förskolan
            och i årskurs 1@3 får barnet eller eleven ofta frågan om vad hon
            eller han vill göra eller på vilket sätt hon eller han vill genomföra
            ett planerat moment. Lärare i de senare årskurserna i grund- och
            gymnasieskolan har mycket att lära av förskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-RHQq1KrAkWVRnZJr2YBA1s">
            För att uppnå ett demokratiskt utbildningssystem fordras nya
            arbetsmetoder. Undervisningsformerna måste förändras så att elevernas
            egna aktiviteter, samarbete inom gruppen och möjligheten att påverka
            sin egen situation är det viktiga. Då kan eleverna få det självförtroende
            som är nödvändigt för att kunna klara utbildningen. Undervisningsformerna
            ska även inriktas på att elever ska ha likvärdiga villkor oberoende
            av deras bakgrund. Elevernas inflytande i skolan måste tas på
            allvar. De måste få verklig delaktighet i skolarbetet, det vill
            säga ges ansvar för skolans arbetsmiljö och få ta aktiv del i
            planering, genomförande och utvärdering av undervisningen. Delaktighet
            handlar om rätten att få vara med, att ha uppgifter samt att få
            och ta ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-VchzJNfHw6BJKCeGVqGwRX">
            Ökat inflytande handlar inte bara om en rättighet att påverka
            sitt dagliga arbete utan i lika hög grad om en skyldighet att
            ta ansvar för sitt eget lärande. Vänsterpartiet anser att elevernas
            rätt till reellt inflytande över sin utbildning och arbetsmiljö
            bör förtydligas i skollagen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-M7fXwAn1RsPjZ86yXmuMnU">
            Jag vill fråga statsrådet Jan Björklund:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har statsrådet för avsikt att vidta för att
                elevinflytandet i skolan ska öka med stigande ålder?
              </item>
              <item>
                2. Vad tänker statsrådet ta för initiativ för att elevernas praktiska
                erfarenheter av demokrati och deras reella möjligheter att påverka
                verksamheten i skolan ska utvecklas?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att förbättra
                elevernas förmåga att samarbeta och ta ansvar?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder har ministern för avsikt att ta för att förstärka
                elevskyddsombudens ställning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
