<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0293">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ansvaret för arbetslivsforskningen </title>
        <author>Hultqvist, Peter (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ansvaret för arbetslivsforskningen  till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Ansvaret för arbetslivsforskningen </title>
          <idno type="rdwebb">GU10293</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10293/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10293</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10293</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WFbdj1UrgM9tCDYqYJyK56" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2007-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D3CjfZ9ZjNQtfDMEnLgadW" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UxqJg42hP5cq53gQyc86Wo" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UxqJg42hP5cq53gQyc86Wo">
          <ref type="record" target="prot-200607--068">Riksdagens protokoll 2006/07:68 Tisdagen den 27 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2006/07:293 om ansvaret för arbetslivsforskningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-53FtvNogEEDuoAU3mvq4rb">
            Interpellation 2006/07:293 Ansvaret för arbetslivsforskningen
            av Peter Hultqvist (s) till arbetsmarknadsminister Sven Otto Littorin
            (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5LCWrHLzUw8JqeaqgZQbBA">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3vuWXPEC14jJtC1EieMtoB">
            Vad som ska hända med arbetslivsforskningen och hur forskningsarvet
            från ALI ska föras vidare är oklart. Arbetsmarknadsminister Littorin
            och utbildningsminister Leijonborg tycks eniga om att ALI ska
            läggas ned och säger sig i ord vara för en stark arbetslivsforskning.
            Motiven för nedläggningen skiftar dock och konkretionen kring
            vad som faktiskt ska hända har hitintills uteblivit.
          </p>
          <p xml:id="i-JC6nP1DQB2iYDMmWAdz1dN">
            Det finns uppgifter om att kontakter tagits med några universitet
            och högskolor men det är också lika klart att dessa givetvis vill
            ha nya eller särskilda medel för att ta på sig ansvaret för tillkommande
            personal, forskning och de administrativa kringkostnader som uppstår.
            Forskning är inte heller någon ideell verksamhet, det är en hård
            konkurrens om medel, tjänster och meritering. I princip har regeringen
            slagit undan benen på de forskare som finns på ALI. Utan någon
            institutionell tillhörighet, anställning eller ekonomiskt grundstöd
            är deras konkurrenssituation oerhört svag. Att söka forskningsmedel
            utan att kunna presentera sig som tillhörig någonting gör givetvis
            att anslagsgivare blir tveksamma om att deras projektansökningar
            har bärkraft, även om själva forskningsidén är god.
          </p>
          <p xml:id="i-C8xfQR7wrCiBXtqWgCXMiq">
            Forskning är en långsiktig verksamhet och att ansöka om forskningsmedel
            är också en tidsödande process. Forskningsfinansiärer vill ha
            in ansökningar långt i förväg, tar god tid på sig för bedömningar
            innan beslut och innan medel betalas ut till de lyckosamma. Det
            vore bra om statsrådet tydliggjorde hur överbryggningen sker.
            Vad som behövs är ju att ett antal universitet och högskolor från
            den 1 juli övertar de forskare och den forskning som de finner
            ”konkurrenskraftig”. Om tanken är att huvuddelen av de 200-250
            forskarna ska befinna sig i en oavlönad personalpool ett halvår
            fram till 2008 så går faktiskt stora delar av svensk arbetslivs-
            och arbetsmiljöforskning till spillo. Även forskare behöver något
            att leva av under det att de ansöker om nya forskningsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-Dqh7kG4VqT8RfWJF8ugGQb">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-5JTKctSqHviqYaDBCgwj4S">
            Vilken eller vilka myndigheter avser statsrådet att ge uppdraget
            att överta Arbetslivsinstitutets bibliotek och övriga utbildnings-
            och informationsinsatser som hitintills skötts av ALI?
          </p>
          <p xml:id="i-Lg5DWPA36zTTGniDFvcNdc">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att universitet och
            högskolor ska kunna överta forskare och forskning från ALI?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
