<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdheten i arbetslivet och ny låglönesektor</title>
        <author>Green, Monica (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdheten i arbetslivet och ny låglönesektor till Nyamko Sabuni (fp), statsråd om Jämställdheten i arbetslivet och ny låglönesektor</title>
          <idno type="rdwebb">GU1059</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1059/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU1059</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU1059</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5oboFbaDCmxyvF6h8h67mF" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2006-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XPzBsJRNGC6thtWf2H2jzT" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2006-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KLDXZANvR2iGGVXUZ7xrno">
          <date when="2006-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K1cGh9wMbkPNuQzyiQSo81" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2006-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K1cGh9wMbkPNuQzyiQSo81">
          <ref type="record" target="prot-200607--027">Riksdagens protokoll 2006/07:27 Fredagen den 24 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2006/07:59 om jämställdheten i arbetslivet och ny låglönesektor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BmeKf5FiXsfbbFLmCRm486">
            Interpellation 2006/07:59 Jämställdheten i arbetslivet och ny
            låglönesektor av Monica Green (s) till statsrådet Nyamko Sabuni
            (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JV11S5zYKguW5vDqbNbayf">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GQhScaLBn1rstW1QuRD58e">
            Trots att Sverige har gjort många framsteg inom jämställdhetsområdet
            och trots att många andra länder ser på Sverige som förebild finns
            det anledning att känna oro inför den utveckling av arbetsmarknaden
            som regeringen aviserat @ en utveckling som leder till större
            skillnader beroende på kön. Tyvärr är arbetsmarknaden könsuppdelad
            av olika skäl. Flera kvinnor än män är deltidsarbetslösa. Flera
            kvinnor än män arbetar också inom service- och omsorgssektorn.
            I de kvinnodominerade yrkena är lönerna lägre, speciellt på den
            privata marknaden. Dessa viktiga problem måste regeringen komma
            till rätta med för att göra Sverige mer jämställt.
          </p>
          <p xml:id="i-TVzJ74mLdNGNWtCVibkWvv">
            Regeringen har dock aviserat en mängd försämringar för den svenska
            jämställdheten, främst genom att inte ge dem som arbetar deltid
            rätt till heltid. Detta slår hårt mot de kvinnor som vill arbeta
            heltid för att kunna försörja sig själva och inte vara ekonomiskt
            beroende av sina män. Antalet heltidsarbeten ser heller inte ut
            att spontant öka. Tvärtom ser det ut som om arbetstillfällen inom
            den växande tjänstesektorn inte erbjuder heltidsjobb. Den hittills
            enda ”nya” arbetsmarknad som regeringen pekar ut är hushållsnära
            tjänster. För denna privata sektor med låga löner och stark kvinnodominans
            aviserar regeringen satsningar genom sänkta arbetsgivaravgifter
            och skattefinansierat bidrag till dem som utnyttjar tjänsterna.
            Hushållsnära tjänster används framför allt i välbärgade hem, av
            borgerliga väljare, där någon ska passa upp i hemmet. Denna yrkeskategori
            är starkt kvinnodominerad och underbetald. Dessutom är ensamarbete
            inget att eftersträva.
          </p>
          <p xml:id="i-MGMPzF9C4JBZmMcmVDp7UT">
            Det är därför viktigt att regeringen arbetar strategiskt för
            att denna ”nya” arbetsmarknad bryter mönstret, blir jämställd
            och får en rimlig lönenivå. Att det är lika många män som kvinnor
            som jobbar inom samma sektor är viktigt för att höja lönenivåerna.
            Om arbetsmarknaden för hushållsnära tjänster domineras av kvinnor
            blir effekten tyvärr att lönen fortsättningsvis också är låg.
          </p>
          <p xml:id="i-VHTgTyd2H9kKUiXgVMrmWM">
            Argumenten för att ge statligt finansierade bidrag till dem som
            utnyttjar hushållsnära tjänster har varierat. En av anledningarna
            som brukar anges är att komma till rätta med en stor svart arbetsmarknad.
            Det finns dock inga belägg för att den svarta arbetsmarknaden
            försvinner genom att statliga bidrag införs. Dels för att ett
            lägre subventionerat pris pressar ned svartlönerna ännu mer och
            dels för att statens finanser urholkas genom att införa bidrag
            till en redan köpstark grupp. Ett annat argument som ofta används
            är att samhället skulle bli mera jämställt för att någon annan
            städar i hemmet. Det finns en effektiv tidsvinst för de familjer
            som får bidrag för att ha råd att betala hemhjälpen, men invanda
            och kulturella könsstrukturer försvinner inte för att familjernas
            tid för hushållsarbete minskar. De kvarstår och tar sig uttryck
            på andra områden. Jämställdheten ökar alltså inte genom en nettoökning
            av samhällets bidragstagare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KDKqyKoFrqETwwV5sNWbes">
            Med hänvisning till ovanstående frågar jag statsrådet som är
            ansvarig för frågor om jämställdhet mellan kvinnor och män:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att sektorn
                för hushållsnära tjänster blir en jämställd sektor med löntagare
                av båda könen?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att Sverige
                fortsatt ska ligga i framkant när det gäller ett jämställt arbetsliv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
