<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0605">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges möjligheter att bevilja flyktingar från Turkiet asyl</title>
        <author>Ceballos, Bodil (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges möjligheter att bevilja flyktingar från Turkiet asyl till Tobias Billström (m), statsråd om Sveriges möjligheter att bevilja flyktingar från Turkiet asyl</title>
          <idno type="rdwebb">GU10605</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10605/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10605</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10605</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XT9PQgBSntPb9578gTYQTa" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2GWVPnD8SUhrpiN2Z3AtE7" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wz9eMQFiTmMuBCStBzkv4D">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UhmFuaRrNK44Vsw4ErCPgf" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UhmFuaRrNK44Vsw4ErCPgf">
          <ref type="record" target="prot-200607--128">Riksdagens protokoll 2006/07:128 Måndagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2006/07:605 om Sveriges möjligheter att bevilja flyktingar från Turkiet asyl</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KG5b1WKcUmu6mJ3htKegYN">
            Interpellation 2006/07:605 Sveriges möjligheter att bevilja flyktingar
            från Turkiet asyl av Bodil Ceballos (mp) till statsrådet Tobias
            Billström (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VdJoPbjTWqbgsLJSzezcQ7">
            den 29 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9yNNDMvKKPqkLtxxLupraK">
            Sedan flera veckor tillbaka hungerstrejkar fyra politiskt aktiva
            kurder från den turkiska delen av Kurdistan och fler kan komma
            att ansluta sig, enligt uppgifter jag fick på plats då jag besökte
            de hungerstrejkande. Utan att vara insatt i just dessa hungerstrejkandes
            skäl att söka asyl i Sverige inställer jag mig frågan hur vi i
            Sverige hanterar asylansökningar från kandidatländer.
          </p>
          <p xml:id="i-NmzAqHsXYE75cAgJPyZs55">
            Som vi alla vet är Turkiet ett land där brott mot de mänskliga
            rättigheterna sker, där människor torteras, där kurder och andra
            folkgrupper diskrimineras, där journalister fängslas eller mördas,
            etcetera. Straffen är långa och i våra ögon oproportionerliga
            även då ”riktiga” brott begåtts. Trots detta utvisar vi människor
            från Sverige som är efterlysta i Turkiet och kan drabbas av livstids
            fängelse eller mycket långa fängelsestraff.
          </p>
          <p xml:id="i-PEVTY98i9aZa1SupwhGD9C">
            Att vara efterlyst politiskt aktiv kurd i Turkiet innebär en
            risk oavsett till vilken plats i landet man skickas tillbaka.
            Därom torde det inte råda någon tvekan. Det som är tveksamt är
            i stället som vanligt Migrationsverkets, eller Säpos, tolkning
            av vad som är skyddsskäl enligt Genèvekonventionen och utlänningslagen.
            Det tycks som om uppfattningen om, eller hänsynen till, det enskilda
            landet väger tyngre än de individuella skälen.
          </p>
          <p xml:id="i-J5t5yTwUrDPNPBgJpXz8Mk">
            Med tanke på att Sverige är ett av de ledande länderna i EU för
            turkiskt medlemskap i EU och att inget politiskt parti i Sverige
            motsätter sig detta är det märkligt att vi samtidigt försöker
            skicka tillbaka dem som vid ett medlemskap automatiskt skulle
            få uppehållsrätt här i landet som alla andra EU-medborgare. Det
            är lätt att misstänka att det stundande EU-medlemskapet innebär
            svårigheter för EU-länder att bevilja turkiska medborgare asyl
            i ett EU-land eftersom det indirekt innebär att vi anser att Turkiet
            inte har de kvaliteter som krävs för att bli medlem, vilket uppenbart
            är fallet i nuläget. Ett EU-medlemskap kräver att Turkiet respekterar
            de mänskliga rättigheterna och olika folkgrupper och minoriteter
            inom sitt territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-U5z4CmqoXmwEnv3LdU1W9g">
            Jag vill därför fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-8dbogHiHXVBBKhZfjGNbAL">
            Avser statsrådet att ta initiativ till att utreda om Migrationsverket
            tolkar asylansökningar även från kandidatländer utifrån de individuella
            omständigheterna i de enskilda fallen?
          </p>
          <p xml:id="i-FneYwe8oUNZCyRHJceN7Tn">
            Avser statsrådet att i EU-kretsen ta initiativ till en dialog
            med andra länder som tar emot asylsökande från Turkiet för att
            gemensamt sätta press på Turkiet att respektera de mänskliga rättigheterna
            och olika folkgruppers rättigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-S3n7mEN6RLRRj3FjzreGyh">
            Avser statsrådet att i EU-kretsen ta initiativ till att diskutera
            eventuell uppehållsrätt för kandidatländers medborgare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
