<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Folkomröstningen om trängselskatt</title>
        <author>Vestlund, Börje (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Folkomröstningen om trängselskatt till Åsa Torstensson (c), statsråd om Folkomröstningen om trängselskatt</title>
          <idno type="rdwebb">GU10399</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10399/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10399</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10399</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Åsa Torstensson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qs5fY3iKZwjj7ya9SzvKf9" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2007-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F2dPDhmCUpE3CopdMWfvQ5" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TL4AjGRBozpMmPkeNSgAJq" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2007-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TL4AjGRBozpMmPkeNSgAJq">
          <ref type="record" target="prot-200607--082">Riksdagens protokoll 2006/07:82 Tisdagen den 27 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellationerna 2006/07:365 och 399 om intäkter från trängselskatt och demokrati</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VYKpS2zgqcZioAr9nW1Zi9">
            Interpellation 2006/07:399 Folkomröstningen om trängselskatt
            av Börje Vestlund (s) till statsrådet Åsa Torstensson (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Sq3y433sum4NVAc9h7ZPxi">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-gCYxUbkzQx8sEMFw5Qe9V">
            Större delen av stockholmarna gör sina resor med kollektivtrafiken.
            Varje dag reser över 600 000 personer med SL. Alla som reser dagligen
            vet att behovet av investeringar och utökningar av trafiken är
            stort. Investeringarna är också nödvändiga för att få fler att
            förändra sina resvanor från att ta bilen till att resa kollektivt.
            Det är också en förutsättning om vi ska klara miljön för stockholmarna.
            Alla experter är överens om att kringfartsleder inte ensamt löser
            Stockholms trafiksituation. De nya vägarna kommer att ta flera
            år att bygga och effekterna på trafiken kommer ännu senare. Därför
            är det angeläget att göra något nu åt problemen. Det var också
            detta som var bakgrunden till folkomröstningen om att införa miljöavgifter
            eller trängselskatt.
          </p>
          <p xml:id="i-Sfhny1uNhfUYAfMg1ebdkn">
            Inför folkomröstningen gav alla partier garantier att de skulle
            följa folkomröstningsresultatet. Resultatet blev att en klar majoritet
            av stockholmarna sade ja till miljöavgifter eller trängselskatt.
            Sedan dess har opinionen för införandet ökat kraftigt. Enligt
            en Skopundersökning som presenterades i tidningen City för någon
            vecka sedan är 67 procent positiva.
          </p>
          <p xml:id="i-YDfp598M6JEHP6ctzvBisJ">
            Trots att alla partier var överens om att följa folkomröstningsresultatet
            har den borgerliga regeringen lagt förslag om att intäkterna ska
            avsättas till en fond på Riksgälden, för att finansiera byggandet
            av Förbifart Stockholm. Det stockholmarna tog ställning för var
            att miljöavgifterna skulle användas för både vägar och kollektivtrafik.
            Valsedeln hade följande formulering: ”Miljöavgifter/trängselskatter
            innebär att avgifter tas i biltrafiken i syfte att minska köerna
            och förbättra miljön. Intäkterna återförs till Stockholmsregionen
            för investeringar i kollektivtrafik och vägar.”
          </p>
          <p xml:id="i-BrwCnsmRLwgYxZaU2ChgXT">
            För oss socialdemokrater är viktigt att stockholmarna själva
            får besluta om hur avgifterna ska användas. Redan två veckor efter
            folkomröstningen och valet meddelade den borgerliga regeringen
            att de skulle svika sitt vallöfte om att följa folkomröstningsresultatet.
            Trängselskatten skulle återinföras men intäkterna skulle bara
            gå till att finansiera byggandet av nya vägar, inte en krona till
            kollektivtrafik. Men faktum är att mer pengar till investeringar
            i kollektivtrafiken behövs, liksom ökad turtäthet och fortsatt
            satsning på extratrafik, för att klara den ökade belastningen
            på kollektivtrafiken som trängselskatten innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-TzGEzmbTc5D2PJRP3x1UV9">
            Förslaget om att införa en fond för väginvesteringar hos Riksgälden
            innebär att Stockholmsregionens möjligheter att själv bestämma
            hur medlen ska användas upphör helt, vilket vi anser är helt fel
            väg att gå. Om trängselavgifterna även i fortsättningen ska ha
            ett brett stöd bland allmänheten måste medborgarna se en tydlig
            koppling mellan avgiften och förbättringar som sker i närtid.
          </p>
          <p xml:id="i-PqgEzEmWQzxBMHd97Ukmzc">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-17c7vjdmTKedPYW2vWxrRc">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att följa resultatet
            från folkomröstningen?
          </p>
          <p xml:id="i-8ofsv6Zv8suVrZoYzEaoZq">
            Hur avser statsrådet att säkerställa att trängselskatten används
            på bästa sätt för invånarna i Stockholmsregionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
