<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0640">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>HBT-personers bemötande i sjukvården</title>
        <author>Johansson, Ylva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>HBT-personers bemötande i sjukvården till Göran Hägglund (kd), socialminister om HBT-personers bemötande i sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GU10640</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10640/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10640</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10640</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SeQYr7vt6XEM9JQm9tCtqp" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2007-08-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XqAZCf1x27tUVPeH6ALeXw" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wz8AegQkA8AhWAraYfCD2r" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-08-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Wz8AegQkA8AhWAraYfCD2r">
          <ref type="record" target="prot-200607--132">Riksdagens protokoll 2006/07:132 Torsdagen den 16 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2006/07:640 om HBT-personers bemötande i sjukvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TA1VLs3ZARu1C8dhJcgDWX">
            Interpellation 2006/07:640 HBT-personers bemötande i sjukvården
            av Ylva Johansson (s) till socialminister Göran Hägglund (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7VkZj7qRYByQ5BvKQkysci">
            den 2 augusti
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DW2VhLJAXtgf7nUGLXnQcZ">
            Sverige har kommit förhållandevis långt när det gäller HBT-personers
            rättigheter och allmänhetens tolerans och öppenhet. Trots det
            finns fortfarande många systematiska inskränkningar, och kränkande
            behandling är oroväckande vanligt. Mot den bakgrunden gav den
            socialdemokratiska regeringen Folkhälsoinstitutet i uppdrag att
            undersöka och analysera hälsosituationen för homosexuella, bisexuella
            och transpersoner. Uppdraget rapporterades för ett år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-AFWSjF1UCDioz7TEXbmJxW">
            Rapporten visar att det finns systematiska skillnader i hälsa
            mellan HBT-personer och heterosexuella personer i vårt land. En
            grupp som utmärker sig särskilt är homo- och bisexuella kvinnor
            i åldern 45–64 år som i nästan alla de genomförda undersökningarna
            visar väsentligt sämre hälsa än heterosexuella kvinnor. Personer
            över 65 år ingår ej i undersökningen så man kan bara gissa hur
            skillnaderna ser ut för äldre kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-KsJy2f8CC2Y8dtHTCKiSgT">
            En uppseendeväckande skillnad gäller psykisk hälsa. Andelen personer
            som rapporterat nedsatt psykiskt välbefinnande var 55 procent
            bland homo- och bisexuella kvinnor i åldern 45–64 år, att jämföra
            med 16 procent bland heterosexuella kvinnor i samma ålder. Det
            är förfärande siffror. Samtidigt uppger homo- och bisexuella kvinnor
            i åldern 30–44 år ingen skillnad jämfört med heterosexuella kvinnor
            när det gäller psykiskt välbefinnande.
          </p>
          <p xml:id="i-WFKtYdT8k65ArwsmKM5jRn">
            När det gäller självmordsförsök är det mer än dubbelt så vanligt
            bland HBT-personer som i befolkningen i övrigt.
          </p>
          <p xml:id="i-2aRsPMiBL3569Hve5yWszt">
            Många HBT-personer uppger att de behandlas kränkande eller osynliggörs
            när de har kontakt med sjukvården. Men några systematiska undersökningar
            av detta har inte gjorts. Man kan misstänka att förbättrade attityder
            och ökad kunskap bland vårdpersonalen skulle kunna ha effekt på
            HBT-personers hälsa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8BzGDjC2kY6tKoGPdnDkHZ">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att förbättra
                sjukvårdens möjlighet att behandla den stora grupp homo- och bisexuella
                som upplever psykisk ohälsa?
              </item>
              <item>
                2. Kommer socialministern att initiera en systematisk undersökning
                av HBT-personers erfarenhet av bemötandet i sjukvården?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att öka
                vårdpersonalens kunskaper om HBT-frågor?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att den
                psykiatriska vården på ett bättre sätt ska kunna ge vård som förhindrar
                självmord bland HBT-personer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
