<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0609">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Strandskydd</title>
        <author>Persson, Kent (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Strandskydd till Andreas Carlgren (c), miljöminister om Strandskydd</title>
          <idno type="rdwebb">GU10609</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10609/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10609</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10609</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110832">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ApynoRfdGCSKKDgBDFbXTT" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K3QjPqVmJE2RTUF7icuLF2" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WRJSoeaVhA9eSnpzKmA8LS" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2007-06-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WRJSoeaVhA9eSnpzKmA8LS">
          <ref type="record" target="prot-200607--128">Riksdagens protokoll 2006/07:128 Måndagen den 18 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2006/07:609 om strandskydd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UyZArDqtVBVW4D9tks41fx">
            Interpellation 2006/07:609 Strandskydd av Kent Persson (v) till
            miljöminister Andreas Carlgren (c)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5zdH2yEn2qhTKtLDw4UFn4">
            den 29 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TYr8kH1Qz1MFcRSeEeY6SX">
            Regeringen gav den 26 april 2001 i uppdrag till Naturvårdsverket
            att kartlägga tillämpningen av strandskyddet och att utreda förutsättningarna
            för och bedöma konsekvenserna av såväl eventuella skärpningar
            som lättnader i strandskyddet. Naturvårdsverket lämnade i rapport
            5185 – Kartläggning m.m. av strandskyddsbestämmelserna – en redovisning
            av uppdraget med förslag till författningsändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-DjWSheANr7Ads3ZFomsnYA">
            Miljödepartementet remitterade utredningen till 128 remissinstanser,
            däribland samtliga länsstyrelser, 41 kommuner, en rad övriga myndigheter,
            intresseorganisationer och ideella föreningar. Ytterligare 45
            instanser inkom med synpunkter på eget initiativ. Utvärderingen
            av Naturvårdsverkets rapport och remissvaren resulterade i att
            en arbetsgrupp inom Miljödepartementet (från och med den 1 januari
            2005 Miljö- och samhällsbyggnadsdepartementet) tillsattes i september
            2004 med uppgift att utarbeta förslag till ändrade strandskyddsbestämmelser.
            Arbetet har resulterat i en skrivelse.
          </p>
          <p xml:id="i-45g7mrpta2U7vbgjEHprmS">
            Förslaget resulterade aldrig i någon proposition från den förra
            regeringen. Nuvarande regering lär enligt uppgift fundera på saken
            och en eventuell proposition kommer tidigast 2008. Denna långbänk
            är på många sätt förödande då inga beslut fattas; det gäller inte
            minst för landsbygdens kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-FdEkikSeBmp2YQeftY6NpC">
            Under tiden har Naturvårdsverket utarbetat ett program för att
            förverkliga riksdagens miljömål. Programmet bygger på länsstyrelsernas
            inventering av vattenytor med naturvärden och kulturvärden. Som
            ett första steg föreslår Naturvårdsverket att 400 särskilt värdefulla
            områden ska skyddas fram till 2010. Länsstyrelserna redovisar
            även vilka hot som finns vid sjöar och vattendrag. Allra värst
            anses skogsbruket vara men högt på listan kommer även exploatering,
            vägar och bebyggelse.
          </p>
          <p xml:id="i-BGKV9772YmkEhu8hpgJJFZ">
            Detta är särskilt allvarligt då Naturvårdsverket sedan länge
            kämpat för en skärpning av strandskyddsreglerna. Det går inte
            att utesluta att Naturvårdsverket nu försöker skärpa reglerna
            eller omöjliggöra att bygga sjönära innan riksdagen hinner behandla
            frågan om ett förändrat strandskydd som förhoppningsvis kan bli
            en del av en ny plan- och bygglag.
          </p>
          <p xml:id="i-UCDJemagWXpvyrzNw7njAi">
            Strandskyddsregelverket är utformat för att skydda stränder så
            att det rörliga friluftslivet ska ha tillgång till orörda stränder
            och att djurlivets utveckling inte ska störas. Strandskyddet är
            inte bara en miljöfråga utan har en vidare betydelse för möjligheten
            att behålla den för företagen nödvändiga kompetensen i glesbygden.
            Anledningen till att välutbildade ungdomar väljer att stanna på
            landsbygden är i allmänhet deras preferens för naturliv och hembygdskänsla.
            I en bygd med minskande befolkning sjunker fastighetsvärdena och
            är för närvarande ofta hälften av nybyggnadsvärdet. Detta gör
            att det är en stor ekonomisk risk för en nyetablerad familj att
            bygga en ny bostad om denna inte kan förläggas till en attraktiv
            tomt.
          </p>
          <p xml:id="i-S9GBxAYJbe7uaUAMZF1kQY">
            De som lever och verkar i dessa bygder är mer än de flesta medvetna
            om värdet av att vårda, bevara och utveckla dessa tillgångar.
            Strandskyddet är en viktig del i detta och ska försvaras. Men
            utgångspunkten i all lagstiftning är, eller borde vara, en rimlig
            avvägning mellan olika intressen och den bör heller inte vara
            utformad så att den, för att lösa ett akut problem som bara finns
            i en geografiskt begränsad del av landet, lägger en död hand över
            resten. Kommunernas kompetens och kännedom om de lokala förhållandena
            gör att strandskyddet hör hemma i plan- och bygglagen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QMV8STB5NqT2ZBAGwEz9yC">
            Jag vill fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillmötesgå
                den nödvändiga anpassningen till de lokala förhållandena och förutsättningarna
                vad gäller strandskydd?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta med anledning av
                Naturvårdsverkets ”första steg”?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillförsäkra
                riksdagen rätten att styra i dessa frågor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
