<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regelverket för läkares legitimationer</title>
        <author>Israelsson, Margareta (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regelverket för läkares legitimationer till Göran Hägglund (kd), socialminister om Regelverket för läkares legitimationer</title>
          <idno type="rdwebb">GU10245</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF</idno>
            <persName>Margareta Israelsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6W2B6SpRxSZ8wRdKYoJret" corresp="i-GQzX6vWx4U9VMh4ci9D9yF">
          <date when="2007-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XRzpGnbnuiV8e6P8hgw3Qm" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HDBc4x7CtCYTpCPxTjAzVR" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2007-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HDBc4x7CtCYTpCPxTjAzVR">
          <ref type="record" target="prot-200607--063">Riksdagens protokoll 2006/07:63 Tisdagen den 20 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2006/07:245 om regelverket för läkares legitimationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GCsmiH8o7cFNRVd2nZKDv4">
            Interpellation 2006/07:245 Regelverket för läkares legitimationer
            av Margareta Israelsson (s) till socialminister Göran Hägglund
            (kd)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X88t6Rk8MKBvVWdv1qnKYp">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PueyTjAbwmNh6DtWiiJVAY">
            Att utöva läkaryrket innebär ett stort ansvar. För att kunna
            utöva yrket krävs att patienterna i grunden har ett förtroende
            för att sjukvårds- och rättssystemet har en tillsyn som gör att
            personer som är olämpliga att arbeta som läkare får sina legitimationer
            indragna. Det är alltså ett gemensamt intresse både för läkarkåren
            och för samhället i övrigt att reglerna för indragning av legitimationer
            fungerar på ett bra och förtroendegivande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-MQzH22skLALgnU2MNhQFKH">
            Att dra in en persons läkarlegitimation är ett mycket stort avgörande
            med vittgående konsekvenser för den enskilde. Frågor om indragning
            av läkarlegitimationer är mycket känsliga och rättssäkerheten
            måste vara oerhört hög. Ett antal fall den senaste tiden gör dock
            att frågan måste ställas om dagens regelsystem är heltäckande
            och tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5Kjk1GHrVsbQ2VfUmFzLdt">
            I Västsverige har en läkare jobbat på ett stort sjukhus i väntan
            på att hans fängelsedom för sexbrott ska prövas i hovrätten. I
            ett annat fall fastslog Regeringsrätten att en för barnpornografibrott
            dömd läkare får behålla sin legitimation och alltså kan fortsätta
            att jobba som läkare. Detta trots att både Socialstyrelsen och
            Hälso- och sjukvårdens ansvarsnämnd ansåg att personen i fråga
            var olämplig att jobba som läkare.
          </p>
          <p xml:id="i-M6cBLys2yMafDXbt8s5FF4">
            Det kommer alltid att finnas fall där olika instanser kommer
            till olika slutsatser. Det är inget konstigt i det. Men det är
            extremt ovanligt att en facklig organisation (i detta fall Läkarförbundet)
            gått ut och föreslagit mer strikta regler. Enligt uttalanden från
            Läkarförbundets ordförande Eva Nilsson Bågenholm bör man inte
            anses lämplig som läkare om man blivit dömd för vissa typer av
            brott, som våldsbrott och brott där barn inbegrips. Läkarförbundets
            ordförande föreslår också att en praxis liknande den som finns
            inom skolan borde tillämpas inom vården, det vill säga att en
            person som vill jobba inom vården kontrolleras mot brottsregistret.
          </p>
          <p xml:id="i-9xnY3FXx4ph76ostAghUcZ">
            De aktuella fallen är avslutade och varken kan eller ska prövas
            av ytterligare instanser. Men frågan kvarstår om dagens regelsystem
            behöver förändras. Läkarförbundet har via sin ordförande framfört
            förslag. Andra förslag och infallsvinklar kan också finnas som
            kan vara lämpliga och intressanta att pröva. Givetvis är en sådan
            prövning en grannlaga uppgift som behöver utredas noggrant.
          </p>
          <p xml:id="i-AG8pPxMHALZkQ1Mm54gMVJ">
            Min fråga till socialministern lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-WW3JA5EVBUTKB94hH3YVBd">
            Har socialministern för avsikt att ta initiativ till en översyn
            av dagens regler för indragning av läkarlegitimationer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
