<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0576">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>En parlamentarisk utredning om obligatorisk a-kassa</title>
        <author>Holm, Ulf (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>En parlamentarisk utredning om obligatorisk a-kassa till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om En parlamentarisk utredning om obligatorisk a-kassa</title>
          <idno type="rdwebb">GU10576</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10576/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10576</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10576</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <persName>Ulf Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TJH87f64DGNBqCgQJkLJnB" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vgzpb48jyBBhGjC6StRwSK" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5rVt2ERRjRg8zWx1B2uaJ3">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LznR2K5ShjFZZMgT5XcbN1" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-06-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LznR2K5ShjFZZMgT5XcbN1">
          <ref type="record" target="prot-200607--131">Riksdagens protokoll 2006/07:131 Torsdagen den 21 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2006/07:576 om en parlamentarisk utredning om obligatorisk a-kassa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lt3F3nFWtN3oxKk6HZyE5H">
            Interpellation 2006/07:576 En parlamentarisk utredning om obligatorisk
            a-kassa av Ulf Holm (mp) till arbetsmarknadsminister Sven Otto
            Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A7jHxqek8d2R1NFBvpz56y">
            den 24 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H92VPnhDzfbKdwpCX1GXwh">
            Regeringen har aviserat avsikten att införa en obligatorisk a-kassa
            den 1 juli 2008. Från Regeringskansliet har det meddelats att
            regeringen har för avsikt att utse en särskild utredare som på
            denna korta tid ska utreda hur regelverket ska se ut.
          </p>
          <p xml:id="i-9mk6fwPkUsVjLNPTwSepYm">
            Det är uppenbart att det är mycket som behöver utredas för att
            genomföra en reform som denna, till exempel vem som ska ansvara
            för systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-9tMZeTRLXTtAaA1pRexgP8">
            Bakgrunden till förslaget om en obligatorisk a-kassa är att a-kassorna
            tappar mängder av medlemmar. Sedan årsskiftet är minskningen ca
            210 000 personer enligt Inspektionen för arbetslöshetsförsäkringen,
            IAF. Raset beror förstås på de kraftigt höjda egenavgifterna som
            resulterat i att personer både aktivt gått ur eller straffat ut
            sig ur a-kassorna och på de ändrade kvalifikationsreglerna som
            den nya moderatledda regeringen infört.
          </p>
          <p xml:id="i-TfuevBHCFaimjNB499C2Kq">
            Effekten av denna situation är att över 700 000 personer i dag
            inte är med i a-kassan och därmed inte har någon försäkring om
            de blir arbetslösa. Detta är inte bra.
          </p>
          <p xml:id="i-5M8UtWxsFLKbQ4SAqiBUyE">
            Frågan om obligatorisk a-kassa är en mycket stor fråga som om
            den genomförs radikalt förändrar principer i vårt lands ekonomiska
            trygghetssystem. Det är ett systemskifte som också kan innebära
            att de anställdas fackliga organisationer får en helt annan roll
            som intresseorganisationer kring problematiken arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-KBPeL4nZxnmMj95uWiY3Ye">
            Under förra mandatperioden krävde ofta de borgerliga partierna
            att utredningar skulle vara parlamentariska. Motivet för detta
            var inte minst att medverka till att eventuella beslut skulle
            hålla oavsett vilken politisk majoritet som finns i riksdagen.
            Tillsammans med Miljöpartiet drev de fyra borgerliga partierna
            igenom parlamentariska utredningar om allt från arbetskraftsinvandring
            till företagares rätt till a-kassa.
          </p>
          <p xml:id="i-EvUvbBVuiRsgC5NcNHDeM9">
            Miljöpartiet anser att utredningen om en obligatorisk a-kassa
            ska vara en bred parlamentarisk utredning. Vi tror att detta ökar
            förutsättningarna för att få frågan ordentligt belyst och skapa
            ett system som kan hålla för framtiden, oavsett riksdagsmajoritet.
            Det är också viktigt att fackföreningarna får vara med i utredningsarbetet
            för att kunna komma med konkreta konstruktiva bidrag som kan resultera
            i lösningar som finner brett stöd bland löntagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QKmUfZztbLVHK7u2czbXoE">
            Beskedet från arbetsmarknadsministern har hittills varit att
            det ska vara en särskild utredare, absolut ingen parlamentarisk
            utredning. Min förhoppning är att arbetsmarknadsministern ska
            ändra uppfattning och därmed ta initiativ till en parlamentarisk
            utredning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-82goubur4Kaxgr24ok4Yj1">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer arbetsmarknadsministern att ta initiativ för att tillsätta
                en parlamentarisk utredning gällande en obligatorisk a-kassa?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ kommer arbetsmarknadsministern att ta för
                att i en utredning också medverka till att arbetsmarknadens parter
                ges insyn?
              </item>
              <item>
                3. Kommer arbetsmarknadsministern att i direktiven till utredningen
                om en obligatorisk a-kassa också ta med en prövning av vad de
                skärpta kraven på medlemsvillkor och studerandevillkor inneburit?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
