<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kommunernas förutsättningar att ta emot flyktingar </title>
        <author>Pertoft, Mats (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kommunernas förutsättningar att ta emot flyktingar  till Nyamko Sabuni (fp), integrations- och jämställdhetsminister om Kommunernas förutsättningar att ta emot flyktingar </title>
          <idno type="rdwebb">GU10386</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10386</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8</idno>
            <persName>Mats Pertoft</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN</idno>
            <persName>Nyamko Sabuni</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PJCGzbuKqMaUDCWm5a2PNA" corresp="i-2GE534P2Foy3WpqKPVNeW8">
          <date when="2007-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Z7CAXyeAdw6HFqdnG68h2" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JWN9UMAr8iznf9AE3tD5KG" corresp="i-Rtt4vV6Vr1WnfJAi2Dn9hN">
          <date when="2007-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JWN9UMAr8iznf9AE3tD5KG">
          <ref type="record" target="prot-200607--081">Riksdagens protokoll 2006/07:81 Måndagen den 26 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2006/07:386 om kommunernas förutsättningar att ta emot flyktingar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2qCodd3QHm418Wo2diKrB8">
            Interpellation 2006/07:386 Kommunernas förutsättningar att ta
            emot flyktingar av Mats Pertoft (mp) till integrations- och jämställdhetsminister
            Nyamko Sabuni (fp)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4rNPJ1nU7PRa5hABJ8qhw8">
            den 6 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C6sonhTThCNv2BiJ1vpFmc">
            Världen upplever återigen en stor flyktingvåg när invånarna i
            Irak flyr från terror och hot. Det är bra att Sverige öppnar sina
            gränser och tar emot människor i nöd som behöver skydd och en
            plats att bygga ett nytt liv på.
          </p>
          <p xml:id="i-HiQDLVLhtBVNucqwRoGcmW">
            Samtidigt är det oerhört viktigt att ge nyanlända flyktingar
            de bästa förutsättningarna för att kunna starta ett nytt liv i
            Sverige. Det man missar i det första ögonblicket är oerhört svårt
            att reparera i efterhand.
          </p>
          <p xml:id="i-88VVW8cC3MrQZtTM2bR7Ln">
            I dag är det tyvärr så att ett mindre antal kommuner, inte minst
            min egen hemkommun Södertälje, står för en orimligt stor andel
            av flyktingmottagandet i Sverige. Under 2006 kom över 1 000 flyktingar
            från Irak till Södertälje och för 2007 pekar prognoserna på upp
            till 2 000 personer. Problemet med koncentrationen av flyktingar
            till ett fåtal kommuner i landet är mångfasetterat och inte lätt.
            Inte minst handlar det om att många flyktingar väljer att bosätta
            sig där man har släkt och vänner.
          </p>
          <p xml:id="i-AcsshvuD3DU8LpmxZzywxV">
            Men det finns också så kallad hårdvaluta i denna fråga. Så länge
            som den ekonomiska ersättningen från regeringen till mottagarkommunerna
            är på en nivå som enligt flertalet undersökningar inte täcker
            kostnaderna så lär knappast fler kommuner bli mera villiga att
            ta emot fler flyktingar. Och de som tar emot flyktingar, som till
            exempel Södertälje, kommer att få allt svårare att leva upp till
            ambitionen att ge nyanlända flyktingar den bästa tänkbara starten
            i Sverige. En start som alltid syftar till att så snabbt som möjligt
            få ut dem i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-TwnRZLfKd42YiEEj2mrJan">
            Utan en rimlig ersättning blir ett svårt uppdrag ännu svårare.
            Därför är det av mycket stor betydelse om regeringen så fort som
            möjligt kommer med besked om att höja introduktionsersättningen
            för de kommuner som tar emot flyktingar i Sverige. För att ge
            kommunerna reella chanser att ge de nyanlända bästa tänkbara förutsättningar
            för en bra start i Sverige och för att förhindra framtida bidragsberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-Mgch9Kv1UKsubsJz1m4Z1C">
            Jag vill därför ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-9VWj5379JHLw4XH3uM2urG">
            Är statsrådet beredd att höja introduktionsersättningen till
            de kommuner som tar emot nyanlända flyktingar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
