<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200607--0427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Effekterna av den avskaffade merkostnadsersättningen till plusjobben</title>
        <author>Holm, Ulf (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Effekterna av den avskaffade merkostnadsersättningen till plusjobben till Sven Otto Littorin (m), arbetsmarknadsminister om Effekterna av den avskaffade merkostnadsersättningen till plusjobben</title>
          <idno type="rdwebb">GU10427</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GU10427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GU10427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD</idno>
            <persName>Ulf Holm</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz</idno>
            <persName>Sven Otto Littorin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FW2T3Zr3ceNhgmxcqqGwek" corresp="i-9x2nw6aosA3pyEJfJTc1eD">
          <date when="2007-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HdpviwbWVQVZBqeTSpYd4P" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Su3fvS5ayM8Mh3wUzUEqko" corresp="i-NVas7B7uQTiMw4d6EGPVqz">
          <date when="2007-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Su3fvS5ayM8Mh3wUzUEqko">
          <ref type="record" target="prot-200607--087">Riksdagens protokoll 2006/07:87 Tisdagen den 10 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2006/07:427 om effekterna av den avskaffade merkostnadsersättningen till plusjobben</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jwb5bcoFrc8WpM2esfGr1V">
            Interpellation 2006/07:427 Effekterna av den avskaffade merkostnadsersättningen
            till plusjobben av Ulf Holm (mp) till arbetsmarknadsminister Sven
            Otto Littorin (m)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EconbnJW6ZUsmfoArsQjoD">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2t4SQNRqpXBuyk8j2eRcdQ">
            Regeringen har beslutat att avskaffa den merkostnadsersättning
            som finns för plusjobben. Merkostnadsersättningen som utgått för
            de arbetsgivare som har, och haft, plusjobbare avser just merkostnader
            för bland annat handledning, utbildning och den administration
            som plusjobben medför. Totalt handlar regeringens neddragning
            om 600 miljoner kronor som nu arbetsgivarna får stå för.
          </p>
          <p xml:id="i-HP4V5EM7iX2UYk1YkGSQLX">
            Att regeringen skulle ta bort plusjobben var ingen större nyhet
            i förra årets budgetförslag för 2007. Miljöpartiet var med och
            införde dem då vi såg att det behövdes stöd för dem som varit
            utanför arbetslivet lång tid och för att det fanns ett stort behov
            i framför allt offentlig sektor för fler händer kring uppgifter
            som inte hanns med. Nu gäller min interpellation dock inte frågan
            om plusjobb eller inte utan mer om regeringens hantering av denna
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-HrE9YVEmQi3ZwwnrE2atLK">
            Eftersom plusjobben fanns förra året och många i offentlig sektor
            såg en möjlighet i den subventionering som staten då stod för
            tog man beslut i kommuner, regioner och landsting att teckna avtal
            med arbetsförmedlingen att ta emot plusjobbare.
          </p>
          <p xml:id="i-M8wkaUYdP3s8FLKPWUa45U">
            Så skedde till exempel i Region Skåne som skrev under avtal.
            Nu bryter dock regeringen avtalet och lämnar Region Skåne i den
            olyckliga situationen att de inte har ekonomiska möjligheter att
            behålla alla eftersom merkostnadsersättningen tas bort. I Region
            Skåne rör det sig om ca 170 plusjobbare som nu riskerar uppsägning.
            I pengar rör det sig om drygt 10 miljoner på helårsbasis vilket
            kan tyckas vara en mindre summa för en regionbudget, men med den
            ansträngda ekonomi som finns måste alla kostnader vägas in. Dessutom
            är det ju så, och det gäller kanske inte bara Region Skåne, att
            ordinarie personal måste friställas och det är ju helt orimligt
            att säga upp fast anställda för att kunna behålla plusjobben.
            I Skåne kan det röra sig om så mycket som 1 000 personer som kan
            behöva friställas av den ordinarie personalen.
          </p>
          <p xml:id="i-3HoRmYFP64nd1CF4EAuU2w">
            De som drabbas av regeringens dribblande är givetvis de som har
            plusjobb och som nu återigen slängs ut i arbetslöshet. Förhoppningsvis
            kan många få jobb men som arbetsmarknadsläget är, och utifrån
            att de varit långtidsarbetslösa tidigare, är det troligt att många
            ställs utanför arbetsmarknaden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4m4G1km6qmU9ZMEJ4xwK2A">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Kommer statsrådet att ta upp frågan om att ingångna avtal
                ska gälla perioden ut och att den merkostnadsersättning man då
                avtalat hålls perioden ut?
              </item>
              <item>
                2. Om inte: Kommer statsrådet då att ta några initiativ för att
                kompensera berörda kommuner, regioner och landsting för borttagandet
                av merkostnadsersättningen?
              </item>
              <item>
                3. Kommer statsrådet att ta några initiativ för att ge kommuner,
                regioner och landsting särskilda medel för att erbjuda långtidsarbetslösa
                möjlighet till arbete?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
