<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:442 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:442 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Kontroller av kör- och vilotider</title>
          <idno type="rdwebb">H710442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ELJ9tbzNRmFgUVAokdVz3s">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NHMXkQjhW1u56AWzMtHaHF" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-08-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CiF41iPxLymyqD2U9WZqiK">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NXg8mutrV6vg42s11fEUTs" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y3LU7CxWLrLFiDsCUmXbqc">
            Interpellation 2019/20:442 Kontroller av kör- och vilotider av
            Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMdizHqNb15MaqYt5dmbXc">
            I en rapport från Linköpings universitet konstateras allvarliga
            brister i polisens trafiksäkerhetsarbete. Särskilt påpekas behovet
            av trafikpoliser med specialistkompetens. Rapporten är omfattande,
            och det är två saker som är särskilt intressanta när det gäller
            den yrkesmässiga trafiken. Kontroll av kör- och vilotider samt
            kontroll av farligt gods, så kallade ADR-transporter.
          </p>
          <p xml:id="i-7CpB2Q5DWtoGvvbD9oJ37A">
            Polisen ska utföra kontroller av förarnas kör- och vilotider
            men klarade inte sitt åtagande gentemot EU. Det saknades 106 829
            kontrollerade arbetsdagar. Det innebär att det saknas ca 3 700
            kontrollerade fordon/förare.
          </p>
          <p xml:id="i-UKq6RSkUMmyGoCfqpRsYvq">
            Vad gäller kontroll av ADR-transporter, det vill säga transporter
            av farligt gods, saknas drygt 1 100 kontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-BG5csMqCttXvo98aNSL7r5">
            Med tanke på att polisen upptäcker både manipulerade färdskrivare
            och oskyltade transporter med farligt gods är det särskilt allvarligt
            att man inte når uppsatta mål för kontrollerna. Statsrådet har
            vid upprepade tillfällen framhållit att polisen fått en särskild
            tilldelning på 100 miljoner kronor, förvisso riktad mot cabotagekontroller
            men likväl ett tillskott till kontrollverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg9yQxuBDdd3XF2h48iYNG">
            Anmärkningsvärt i sammanhanget är att polisen enbart kan redovisa
            2,6 miljoner av de 75 miljoner man tilldelats fram till 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-YDcLSzm8eMCvTPVDcjhD69">
            Under året har polisen stoppat ett flertal transporter med manipulerade
            färdskrivare och även oskyltade farliga godstransporter; ibland
            har det varit en kombination av dessa brott i ett och samma fordon.
            Det visar på allvaret i situationen och det skriande behovet av
            fler kontroller. Regeringen har tillsatt en utredning om hur den
            framtida kontrollverksamheten ska organiseras. Det är i sig bra,
            men behovet av fler kontroller finns här och nu. Det visar inte
            minst rapporten från Linköpings universitet!
          </p>
          <p xml:id="i-Jd58mcKJVyZSgSrRFk4kaM">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth är mycket
            enkel:
          </p>
          <p xml:id="i-CNJ8LgmADGEifCubjWe6aG">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
            att Sverige uppfyller de kvantitativa mål som utlovats gentemot
            EU och FN?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
