<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0162">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:162 av Yasmine Posio (V)</title>
        <author>Yasmine Posio (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:162 av Yasmine Posio (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Rysslands angrepp på civilsamhället</title>
          <idno type="rdwebb">H710162</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710162/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710162</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710162</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK</idno>
            <persName>Yasmine Posio</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AWhfoTbMtmkrVrDwHYMxSZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UVkUD5r1QyLmchqeTZegyg" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2019-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V9xk1kx2XmUEPAQ3nDgPtu" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tc3oT1pwQqojiFqrjCBVjC">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KjFA3deUD5p4kXy1bJRLye" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KjFA3deUD5p4kXy1bJRLye">
          <ref type="record" target="prot-201920--057">Protokoll 2019/20:57 Tisdagen den 14 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:162 om Rysslands angrepp på civilsamhället</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Agp21bZxgw7B4BnezdmRo5">
            Interpellation 2019/20:162 Rysslands angrepp på civilsamhället
            av Yasmine Posio (V) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EYK3HYdDZdM2LLriPjANWm">
            Sedan Vladimir Putin återtog presidentposten 2012, efter fyra
            år som premiärminister, har flera lagar som inskränker civilsamhället
            möjligheter att verka fritt antagits. Det mest kända exemplet
            är troligtvis den så kallade agentlagen, som tvingar opinionsbildande
            organisationer med finansiering från utlandet att registrera sig
            som ”utländska agenter”. Det innebär att de får en officiell stämpel
            med mycket negativ klang; i praktiken likställs de med spioner.
            Hittills har agentlagen i första hand tillämpats mot organisationer
            som verkar för mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-VSioTEVyTn384VcVCXk188">
            Genom en annan lagändring har omfattningen av begreppet landsförräderi
            breddats. Det har lett till att all verksamhet som av myndigheterna
            bedöms vara ”riktad mot Rysslands säkerhet” kan utgöra grund för
            åtal. Lagstiftningarna bryter mot såväl Europakonventionen som
            flera FN-resolutioner som garanterar föreningsfriheten och slår
            fast rätten för människorättsförsvarare att söka utländsk finansiering
            utan att drabbas av repressalier eller diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-RXn2JhmYNjcKHZTvDo61XP">
            Vänsterpartiet menar att det är av största vikt att Sverige i
            alla lägen står upp för människorättsförsvarares rättigheter att
            söka och få finansiering för sitt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-MaWjcibPvCzQkQeXMQvELE">
            En annan strategi som den ryska regimen använder i försöken att
            kväva oppositionen och människorättsförsvararnas kamp är falska
            anklagelser. En av de mest uppmärksammade politiska fångarna är
            den tjetjenske människorättsaktivisten Oyub Titijev. Han greps
            2018 och dömdes till fyra års fängelse för påstått narkotikainnehav.
            Själv menar han att narkotikan planterats hos honom av polisen.
            Han släpptes dock i förtid sommaren 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-RU9sw9noS676nWiac7dRD5">
            Ett annat exempel på denna strategi är den ryske historikern,
            forskaren och MR-aktivisten Jurij Dmitrijev, som under 30 års
            tid har kartlagt offren för Stalins terror i Karelen. Många svenska
            familjer har genom hans verksamhet fått klarhet i försvunna släktingars
            öden. Dmitrijev har under ett tjugotal år varit verksam i den
            ansedda MR-organisationen Memorial, som jobbar med forskning kring
            och publicering av material om Sovjetunionens totalitära historia
            samt med att övervaka mänskliga rättigheter i dagens Ryssland
            och i före detta sovjetstater.
          </p>
          <p xml:id="i-RK2YsRJ9ywRSNqNiZwy1WA">
            Verksamheten, som inleddes på 1990-talet, har sedan några år
            tillbaka mött kraftigt motstånd från myndigheterna, och Memorial
            har tillsammans med en lång rad andra organisationer stämplats
            som utländsk agent. Den 16 december 2016 arresterades Dmitrijev,
            formellt anklagad för spridande av barnpornografi. Flera experter
            bedömer anklagelsen som helt politiskt motiverad. De forskare
            som arbetar med att synliggöra och avslöja stalinismens brott
            lever under ständigt hot från den ryska statsmakten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EzrKC6EFWaVRxcRn1aZNFt">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att verka för att Sverige ska ge ökat stöd till
                ryska civilsamhällesorganisationer när dessa tvingas verka under
                ett allt hårdare tryck?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att Sverige ska kräva att Ryssland
                respekterar människorättsförsvarares rättigheter att söka och
                få finansiering enligt internationella konventioner?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att Sverige ska engagera sig för
                dem som forskar om stalinismens brott och utsätts av förföljelse
                av den ryska regimen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
