<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:306 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:306 av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Hans Dahlgren (S) om Konferensen om EU:s framtid</title>
          <idno type="rdwebb">H710306</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ</idno>
            <persName>Statsrådet Hans Dahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ</idno>
            <persName>Statsrådet Hans Dahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PRnNbENPU4UF2cKxXWSJEW">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fjf5UC1mGrdse3NdxuWiDA" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WsdAiCdGhs9z1wFZUAoS1j" corresp="i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ">
          <date when="2020-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RFrst4negRcp7XmBavMEcF">
          <date when="2020-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7mp44TxaabQBBdjeTDFK4D" corresp="i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ">
          <date when="2020-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7mp44TxaabQBBdjeTDFK4D">
          <ref type="record" target="prot-201920--076">Protokoll 2019/20:76 Tisdagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:306 om konferensen om EU:s framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KmYiiCZCxjdFKAMJ7WeT6i">
            Interpellation 2019/20:306 Konferensen om EU:s framtid av Ludvig
            Aspling (SD) till Statsrådet Hans Dahlgren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LwxPAfV27LYKeJBjBapPRd">
            Sverigedemokraterna står bakom idén om en konferens för stärka
            unionens folkliga förankring; det långsiktiga perspektivet är
            viktigt inte minst för att lyfta frågan om hur kompetens ska kunna
            föras tillbaka till medlemsstaterna. Vi ser dock en uppenbar risk
            att det uttalade syftet kommer att förfelas och att väljarna kommer
            mötas av en fasad bakom vilken de verkliga framtidsfrågorna beslutas
            bakom lyckta dörrar.
          </p>
          <p xml:id="i-QV1utTTj1pnf1hJRtfMB6L">
            För det första saknas helt en djupgående problemformulering.
            Kärnan i konferensen är ”a new form of participation”, vilket
            leder till frågan om vad som är fel med det nuvarande sättet att
            delta. Vi har precis genomgått ett val till Europaparlamentet
            med rekordhögt (om än relativt lågt) deltagande; att mindre än
            ett år senare återigen vända sig till väljarna för vägledning
            kan med all rätt uppfattas som ett tecken på svagt ledarskap.
          </p>
          <p xml:id="i-6Ai47oGGwsujsHXXqtrfvp">
            Kommissionen förklarar inte heller varför förslag från en medborgarpanel
            skulle ha starkare demokratisk förankring än förslag från de nationella
            parlamenten eller från Europaparlamentariker. Om syftet är att
            ge representanter för allmänheten möjlighet att initiativ till
            reformer, varför då inte börja med att ge de befintliga valda
            representanterna för allmänheten möjlighet att göra så (någon
            sådan rätt finns inte i dag)?
          </p>
          <p xml:id="i-Les7UZw99y4VrhDPiYA9Bd">
            Frågan är också vilken praktisk betydelse som medborgarpanelerna
            kommer att få. EU har en sedan tidigare beslutad strategisk agenda
            och kommissionen ett antaget arbetsprogram. Vad händer om de prioriteringar
            som återfinns där inte motsvaras av vad som framkommer under medborgardialogerna?
          </p>
          <p xml:id="i-H5aAGRtBC4sQf6zQoqeaHi">
            Ytterligare ett tecken på att det verkliga syftet inte redovisas
            öppet är att en majoritet av Europaparlamentet bestående av socialdemokrater
            och liberaler beslutat att utesluta övriga fyra partigrupperna
            från allt inflytande över hur konferensen ska genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-2ixXMGfbuvcXJWpVXGPSqx">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Hans Dahlgren:
          </p>
          <p xml:id="i-Aj3v7DL5dJxYCBo6asRMRi">
            1. Bedömer statsrådet att det finns ett behov av att ändra det
            nuvarande sättet att delta i den europeiska demokratin, och finns
            det stöd för förändringar bland EU-medborgarna?
          </p>
          <p xml:id="i-CNE1FsxZZBSRvP8ngEVLdL">
            2. Anser statsrådet att förslag från medborgarpaneler bör anses
            kunna ha starkare demokratisk förankring än förslag från parlamentariker
            på nationell eller europanivå, och kommer statsrådet att verka
            för att öka initiativrätten även för dessa parlamentariker?
          </p>
          <p xml:id="i-XTht7iwqMzRAxhKonRXAPP">
            3. Hur kommer statsrådet ställa sig till eventuella förslag om
            att medborgardialoger ska kunna köra över de prioriteringar som
            framkommer i den strategiska agendan och kommissionens arbetsprogram?
          </p>
          <p xml:id="i-EsJNWNznpgiYXqgEYuV4wJ">
            4. Hur avser statsrådet att verka för att samtliga partigrupper
            i Europaparlamentet ska få inflytande över hur konferensen ska
            genomföras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
