<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:115 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:115 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Förlängningen av A-Trains koncession för Arlandabanan</title>
          <idno type="rdwebb">H710115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XJ9vCPteZvnQuaMU2AhnFj">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D5WzsQy6BX6GhXHe8tgHrm" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2019-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R59G75eHGxPRbUt9qTavpt" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K11Zmfq9SdA55tAwfpBi8t">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SxPjM8g9AvS6bGQ9ZAE77C" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SxPjM8g9AvS6bGQ9ZAE77C">
          <ref type="record" target="prot-201920--037">Protokoll 2019/20:37 Fredagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:115 om förlängningen av A-Trains koncession för Arlandabanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M24udb8VhQwLzrbm4cnc4X">
            Interpellation 2019/20:115 Förlängningen av A-Trains koncession
            för Arlandabanan av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KfosmJY65VJ5V3uZcKoM7X">
            Den 26 juli förlängdes A-Trains koncession, ensamrätt, att köra
            tåg på Arlandabanan med tio år till 2050. Beslutet fattades av
            det helstatliga bolaget Arlandabanan Infrastructure AB (AIAB),
            och regeringen hölls fortlöpande informerad i förhandlingarna
            om en eventuell förlängning. Enligt uppgift har ett tiotal informationstillfällen
            med regeringen ägt rum sedan 2016. Regeringen hade alltså möjligheter
            att påverka eller stoppa beslutet, vilket man inte gjorde.
          </p>
          <p xml:id="i-5skxEmGmCwi2VNUBePeBVe">
            Arlandabanan, som togs i drift 1999, byggdes som Sveriges första
            och enda nationella projekt inom formen offentlig-privat samverkan
            (OPS). Beslutet att bygga ett separat OPS-projekt togs av den
            dåvarande borgerliga regeringen 1994. Trots den privata konstruktionen
            var det staten som fick stå för en stor del av investeringsbeloppet,
            med ekonomiska bidrag och med ett räntefritt lån på 1 miljard
            kronor. I dag betalar Arlandaresenärerna priset i form av Europas
            högsta taxa för att resa till en flygplats. Konstruktionen att
            låta ett privat bolag få ensamrätt att köra till och från Arlanda
            har också försvårat integreringen av Arlandabanan med övrig spårbunden
            trafik i regionen. En extra försvårande omständighet är att andra
            trafikbolag (till exempel SL och SJ) måste betala höga belopp
            för att kunna stanna sina tåg på Arlanda, belopp som skjuts över
            på resenärerna i form av stationsbiljett på 120 kronor utöver
            det ordinarie biljettpriset.
          </p>
          <p xml:id="i-GcN48ZHHrWjNGXKUtmqQTb">
            Detta dyra och krångliga förfarande har försvårat möjligheterna
            till ett klimatsmart resande till och från Arlanda. I dagsläget
            reser endast en fjärdedel av Arlandaresenärerna med tåg. Detta
            kan jämföras med flygplatserna i Danmark och Norge där över hälften
            tar tåget till Kastrup och Gardermoen. Merparten av de som reser
            till Arlanda tar i dag buss, taxi eller egen bil, något som medför
            höga utsläpp av växthusgaser jämfört med tåget. Konstruktionen
            med ett separat dyrt privat monopol har helt enkelt försvårat
            för resenärer och anställda att resa hållbart och ta tåget till
            Arlanda.
          </p>
          <p xml:id="i-GGvyN7JjKhNAzJjXNysxLb">
            Bolaget A-Train ägdes tidigare av det australiska riskkapitalbolaget
            Macquaire, men sedan några år tillbaka ägs bolaget av australiska
            pensionsfonder och kinesiska staten. Den privata konstruktionen
            av Arlandabanan har kritiserats från många håll, bland annat i
            Riksrevisionens granskning (2016). Det faktum att A-Train via
            räntesnurror har slussat pengar till Luxemburg för att undvika
            skatt i Sverige har spätt på kritiken.
          </p>
          <p xml:id="i-NtzM8sBhmZJS4xUQDkP6Kw">
            Enligt avtalet mellan staten och A-Train kan staten utnyttja
            sin option om att ta över Arlandabanan. Starka krafter har vädjat
            om att staten ska göra just detta. Kraven kommer inte bara från
            vänsterhåll utan även moderaterna i Region Stockholm vill att
            staten ska ta över ägarskapet av Arlandabanan.
          </p>
          <p xml:id="i-WqhNJWUYzrugA1wu3DNj3p">
            Därför var det förvånande att statens bolag Arlandabanan Infrastructure
            i somras, mitt under semestern, i stället valde att förlänga A-Trains
            ensamrätt att köra tågen till och från Arlanda. Lika förvånande
            var det att regeringen, trots flertalet informationstillfällen,
            inte valde att stoppa förlängningen av det privata monopolet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NuKsfk7M2ihBg3ouY9avnn">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Av vilka skäl tillät regeringen en förlängning av A-Trains privata
                monopol på att trafikera Arlandabanan?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns bedömning att AIAB:s beslut om en förlängning
                av A-Trains ensamrätt främjar måluppfyllelsen om att Sverige inte
                ska ha några nettoutsläpp av växthusgaser 2045?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att använda optionen i avtalet
                om Arlandabanan för att staten ska ta över ägandet och driften
                av Arlandabanan?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att Arlandabanan ska integreras
                bättre med övrig kollektivtrafik och för att ett hållbarare resande
                till Arlanda ska underlättas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
