<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:200 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:200 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Definitionen av magasin</title>
          <idno type="rdwebb">H710200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JSrHhwa7kr1ga4h75c51tr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XmDtB2HnMP1dhohJ6s2nrH" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2019-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V9M7A3GDcAEPiLTDxx2uyK" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2019-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NJSgJPLTq2RRhnw8gbeobj">
          <date when="2019-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EzKUtAop4ZNYxkKaV43A2c">
          <date when="2019-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8dihGDizkVJ55fAvQHbLiS">
            Interpellation 2019/20:200 Definitionen av magasin av Marléne
            Lund Kopparklint (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4EBzJQWeg9Z4U4XHK81FWg">
            Regeringen har lagt fram en lagrådsremiss kring ett nytt förslag
            om licens för innehav av magasin. Regeringen hävdar att förslaget
            är nödvändigt för att bekämpa gängkriminaliteten. Utan licens
            för magasin skulle polisen nämligen tvingas lämna tillbaka beslagtagna
            magasin till kriminella, enligt minister Mikael Damberg. I hur
            stor utsträckning detta har skett hittills framgår inte.
          </p>
          <p xml:id="i-T1fw5SaaNyMRsZ6mh7ram6">
            Naturligtvis ska olagliga vapen försvinna ur händerna på kriminella.
            Det är dock två skilda frågor som bör hanteras därefter. När motsvarande
            förslag gick ut på remiss förra året möttes det då liksom nu av
            stor kritik, där 134 remissvar avstyrkte det. Kritiken rörde de
            praktiska problem som skulle uppstå för jägare, sportskyttar och
            vapensamlare men också juridiska frågor. FN har exempelvis valt
            att stryka det från sitt vapenprotokoll eftersom det är svårt
            att få till en juridiskt hållbar definition av magasin.
          </p>
          <p xml:id="i-9Xn3u7WgY3kh4EV4JwtauX">
            Självklart ska gängbrottsligheten bort från vårt samhälle, men
            det görs inte genom att skapa regler för laglydiga jägare och
            sportskyttar. Detta förslag har mycket lite med vapenhantering
            hos kriminella att göra. Det är högst osannolikt att man kommer
            åt kriminaliteten genom att förbjuda en person som har licens
            för vapen med ändamålet jakt och sportskytte att använda magasinet
            från jaktvapnet i sportskyttevapnet eller tvärtom. Detta skulle
            göra det omöjligt att mängdträna eller tävla i vissa tävlingsformer
            med jaktvapnet.
          </p>
          <p xml:id="i-AWxvwutA4tTmFUTVY2BFPQ">
            Svenska jägare och sportskyttar kommer att motverkas om detta
            förslag skulle gå igenom, vilket är förödande för svensk jakt
            och svenskt sportskytte. Jakt och sportskytte är djupt förankrade
            i det svenska samhället och en del av folkrörelserna. För många
            människor är jakten en livsstil och kan avgöra valet av bostadsort.
            Det renodlade sportskyttet engagerar många och har en traditionell
            koppling till polis, totalförsvar och idrottsrörelsen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-X1tHroPhHw6jgLkugnYCs2">
            Med hänvisning till detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ämnar statsrådet agera för att svenska jägare och sportskyttar
                fortsättningsvis ska kunna mängdträna och delta i vissa sportskytteformer?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att jägare och sportskyttar
                inte ska drabbas negativt av den nya vapenlagstiftningens definition
                av magasin?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
