<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0015">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:15 av Linda Ylivainio (C)</title>
        <author>Linda Ylivainio (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:15 av Linda Ylivainio (C) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Ambulanser över gränsen</title>
          <idno type="rdwebb">H71015</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71015/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71015</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71015</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-A1NGMRYUqzQ6yvBRZ8XqFg</idno>
            <persName>Linda Ylivainio</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7gjqi1dm6EBY9XisDERN2Q">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FxKu266eYbdtP3PMKadEjr" corresp="i-A1NGMRYUqzQ6yvBRZ8XqFg">
          <date when="2019-09-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nb4hrToZdpPYssfjGqqcME" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2019-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2FLwMV9ipQhqy3QRxw3RzJ" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2FLwMV9ipQhqy3QRxw3RzJ">
          <ref type="record" target="prot-201920--018">Protokoll 2019/20:18 Fredagen den 11 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:15 om ambulanser över gränsen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MrsEPtCVE5THqF9kkHXZ5E">
            Interpellation 2019/20:15 Ambulanser över gränsen av Linda Ylivainio
            (C) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ch6SMiN2SEyKoNpaxfLTHL">
            I gränsregioner mellan Sverige och Norge föreligger behov av
            akututryckningar med ambulans eller helikopter över landsgränserna.
            Det här gör sig gällande även gentemot Danmark och Finland. De
            gränshinder som aktualiserar denna interpellation rör dock relationen
            mellan Sverige och Norge och måste främst beskrivas som ett svenskt
            problem utifrån tre aspekter.
          </p>
          <p xml:id="i-RinkkfiXsQSfpPhy81ZEWy">
            Det första är det så kallade medikolegala gränshindret och innebär
            att norsk ambulanspersonal i helikoptrar och vägambulanser avkrävs
            svensk yrkeslegitimation om de ska kunna utöva akuta vårduppdrag
            på svenskt territorium. Helikopterförarna är få och lyckas söka
            legitimation men processen beskrivs som mycket tidskrävande och
            administrativt betungande. Norska ambulansförare utgör en mycket
            större yrkesgrupp där processen för en svensk yrkeslegitimation
            är ännu mer oöverstiglig. Ansvarig svensk myndighet i detta fall
            är Socialstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-HkVogxXxggjgbwneNyMM4e">
            Det andra gränshindret gäller trafikföreskrifter och innebär
            att norska ambulanser inte kan registreras som utryckningsfordon
            i det svenska bilregistret. Ansvarig myndighet i det här fallet
            är Transportstyrelsen. I det omvända förhållandet att svenska
            ambulanser korsar gränsen mot Norge har Norge utverkat undantag
            som möjliggör uttryckning på norsk mark. Svenska utryckningsfordon
            som korsar gränsen har avståndsgränser på norskt territorium.
          </p>
          <p xml:id="i-GZfFEb3iKgnhckWi3jdeLy">
            Det tredje är att när norska ambulanser korsar gränsen med narkotikaklassade
            läkemedel i fordonet begår de lagbrott. Det här problemet har
            till viss del kunnat adresseras med plombering men är ändå en
            omständighet som komplicerar insatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-BTbBB24MfA9oiGrgeUJVVv">
            Under flera år har regionala företrädare försökt att uppmärksamma
            ansvariga myndigheter på den här problematiken. För Gränshinderrådet
            betecknas det emellertid som ett nytt gränshinder. Under 2016
            vände sig det norska hälsodepartementet till det svenska socialdepartementet
            med en vädjan till den svenska regeringen att föreslå en lösning.
            Någon sådan har dock inte kunnat skönjas.
          </p>
          <p xml:id="i-4P4Yg2sJndpY9bAQVqnzap">
            Sveriges Kommuner och Landsting (SKL) efterlyser en övergripande
            lagändring. Enskilda myndighetsinitiativ tar lång tid och har
            nu på olika sätt prövats under lång tid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GViqeYpPJaaJZixLPuGz1S">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att arbetet med att avlägsna gränshinder av
                det här slaget förtjänar att prioriteras i regeringsarbetet?
              </item>
              <item>
                Skulle statsrådet kunna ta initiativ till en lösning i linje
                med det förslag som SKL framhåller?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
