<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:438 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:438 av Alexandra Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Stöd till resebranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H710438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5QCWZyU9GvCP6UFsEMxd9L">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PbhJuCVCgCzajgPfBkaoA4" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-07-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xc2483GEJJJgwzHfFVfH61" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NwLd4wejbzDjBibroYncku">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wv5BHAPZjZt7tcJazPX2j3">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TqzTxQPiNdVFnfTyBPeQtB">
            Interpellation 2019/20:438 Stöd till resebranschen av Alexandra
            Anstrell (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XdCXJco11KGHR5Zk76mpNC">
            Resebranschen är en bransch i kris. Regeringspartierna med dess
            stödpartier har valt att säga nej till det förslag Moderaterna
            lagt fram i civilutskottet om att inrätta en fond för resebranschen
            liknande exempelvis en i Danmark. I stället skulle ett förfarande
            med vouchrar utredas, vilket har framkommit skulle vara olagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Gv4eyEzFLnUtWeSvyTeZJU">
            Enligt paketreselagen måste en resebyrå återbetala en resa till
            en kund, men resebyrån får i sin tur i många fall inte tillbaka
            pengarna från leverantören. Det kan exempelvis röra sig om ett
            flygbolag, ett flygbolag som får statligt stöd eller en hotellkedja.
            Flygbolag och hotell får statligt stöd men utan några krav på
            återbetalning till resebyråerna.
          </p>
          <p xml:id="i-3LKzwfr21YiZfQEedeLfYa">
            Näringsministern har i sitt svar på fråga 2019/20:1762 anfört
            att regeringen har gett Kammarkollegiet, som ansvarar för resegarantisystemet,
            i uppdrag att ta fram och sprida information om under vilka förutsättningar
            värdebevis på en paketresa omfattas av resegaranti samt vilka
            för- och nackdelar som kan finnas med ett värdebevis jämfört med
            en fordran om återbetalning i pengar om researrangören går i konkurs.
            Vidare menar ministern att det inte skulle finnas något som hindrar
            en arrangör från att erbjuda ett värdebevis som ett alternativ
            till kontant återbetalning.
          </p>
          <p xml:id="i-RoWbmDSfLgiWkh1r7RK2Ss">
            Många länder inom EU har infört olika stödåtgärder för resebranschen
            med anledning av covid-19. Bland annat har flera länder infört
            någon form av lagar som givit researrangörer rätt att återbetala
            genom vouchrar eller som utsträckt återbetalningstiden för arrangörer.
          </p>
          <p xml:id="i-2MSbEERzpQoxWxXvPX4o8U">
            Det visar sig att medlemsstaterna inte har rätt att genom nationella
            lagar avvika från paketresedirektivets tvingande regler. Kommissionen
            skickade därför brev till berörda länder med krav på att sådana
            lagar som stred mot paketresedirektivet skulle upphävas eller
            ändras. Ett fåtal länder, däribland Belgien och Spanien, har med
            anledning härav ändrat eller upphävt aktuell ifrågasatt lagstiftning,
            medan de flesta länder inte vidtagit några åtgärder. Kommissionen
            har nu inlett ett så kallat överträdelseförfarande mot dessa länder.
            Länderna har två månader på sig att svara på kommissionens föreläggande.
          </p>
          <p xml:id="i-L1nP4DnbfxFhKjfDUdrTuE">
            Kommissionen har vidare skickat brev till två länder som infört
            lagstiftningar som ger flygbolag och andra transportörer rätt
            att återbetala genom vouchrar, i strid med EU-förordningar om
            passagerares rättigheter. Även i dessa fall har länderna två månader
            på sig att svara.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XVysqGidJth6qXGQSoCKRW">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern för avsikt att låta Sverige bryta mot paketresedirektivets
                tvingande regler och tillåta värdebevis som alternativ till kontant
                återbetalning?
              </item>
              <item>
                Av vilken anledning har ministern varit med om att besluta om
                olika direktstöd till andra näringar men inte till resebranschen?
              </item>
              <item>
                Varför har inte de statliga stöd som gått ut till exempelvis
                flygbolag inte villkorats med att de måste följa lagen om återbetalning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
