<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0398">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:398 av Sven-Olof Sällström (SD)</title>
        <author>Sven-Olof Sällström (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:398 av Sven-Olof Sällström (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Stöd till regionala flygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H710398</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710398/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710398</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710398</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW</idno>
            <persName>Sven-Olof Sällström</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CFxtwmJjR7KysffgcbpTC6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7ihAXWpwHV9sP2ibATUYfw" corresp="i-TrXGyxsScvTSQxnJXvtZZW">
          <date when="2020-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FMt9epW5uBDBJrDSNCBLm1" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SQFn2LNPTgAueF3FWzhAkj" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-06-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SLhHtfpotuGBxYFCFB6AYV">
            Interpellation 2019/20:398 Stöd till regionala flygplatser av
            Sven-Olof Sällström (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PofAiGXy3uQFNPfHP7XRRx">
            Somrarna 2014 och 2018 rasade de största skogsbränderna i modern
            tid i Sverige. För att kunna släcka dessa bränder behövde omfattande
            insatser genomföras under lång tid. Insatserna tog oerhörda resurser
            i anspråk och kostade mycket pengar. Utöver detta fick också ett
            stort antal familjer se den skog som generationer före dem förvaltat
            och arbetat i gå upp i rök.
          </p>
          <p xml:id="i-6LiMBxqZVqCMANMTySr1TT">
            Erfarenheterna från skogsbränderna 2014 och 2018 är många. Bland
            annat blev det uppenbart att Sverige inte hade tillräcklig förmåga
            att släcka skogsbränder från luften. Möjligheten att bekämpa skogsbränder
            på detta sätt har nu dessbättre förstärkts genom MSB:s helikopteravtal
            med privata aktörer och genom att myndigheten slutit avtal med
            Saab om skogsbrandsläckningsflyg. Framsteg som vi välkomnar även
            om detta borde skett för flera år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-DCtXzVvevaxMzmW6mW6pdS">
            Det finns dock fortfarande ett problem. Ska man kunna nyttja
            flygande resurser vid skogsbränder krävs det tillgång till flygplatser.
            De större flygplatserna i Sverige, som Arlanda och Landvetter,
            drivs av staten medan de mindre drivs i kommunal regi. Att driva
            en flygplats kostar pengar vilket inte är något som kommunerna
            har överskott av i dag. Läget är allvarligt då ett antal regionala
            flygplatser riskerar att gå omkull om inte ett förbättrat statligt
            stöd kommer till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-GGXDv4w3Ab4G7pHoiHzDrb">
            Under skogsbränderna sommaren 2018 blev behovet av de regionala
            flygplatserna extra tydligt då den lilla flygplatsen i Sveg blev
            själva centrum för de flygande släckinsatserna. Under en period
            stationerades sex stycken utländska brandsläckningsflygplan och
            ett stort antal helikoptrar där. Utan Svegs flygplats hade dessa
            insatser försvårats då transportsträckorna för flygplanen och
            helikoptrarna blivit avsevärt mycket längre.
          </p>
          <p xml:id="i-ETMenBtPkrVYSt3JkYpqec">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Toms
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-JGftiKwh8HMFJTADBsNnFe">
            Hur avser ministern att säkerställa att den funktion som de regionala
            flygplatserna fyller ur ett krigs- och krisberedskapsperspektiv
            bibehålls under och efter pågående kris?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
