<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:261 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:261 av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Anna Hallberg (S) om Sveriges export- och investeringsstrategi </title>
          <idno type="rdwebb">H710261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-39gaZvaDZcqkS2SZUR3BX3">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RRNiZY6mfN6vQUr2ShKm8M" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2VrhquZVLx6Je2sNzozKDA" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FUfz3QyKJKP1z58XxDFpGW" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2020-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FUfz3QyKJKP1z58XxDFpGW">
          <ref type="record" target="prot-201920--078">Protokoll 2019/20:78 Torsdagen den 20 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:261 om Sveriges export- och investeringsstrategi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EqfTUKPWu4H4AVhc5hrC9R">
            Interpellation 2019/20:261 Sveriges export- och investeringsstrategi
            av Tobias Andersson (SD) till Statsrådet Anna Hallberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kx9d4DsRuGVTQuy8NR5ySH">
            I december 2019 presenterade regeringen Sveriges export- och
            investeringsstrategi. Strategin på över 30 sidor kan ses som en
            uppdatering och uppföljning av den exportstrategi som presenterades
            hösten 2015 och består huvudsakligen av fem strategiska målsättningar
            med flertalet viljeriktningar och åtgärdsförslag kopplade till
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-DZRj6SDoKn85nhjirBdUvS">
            Från Sverigedemokraternas sida gläds vi åt att regeringen, åtminstone
            genom en strategi, verkar för att stärka Sveriges handelsförbindelser
            och underlätta för svensk export. Detta är inte minst viktigt
            i en tid av sviktande konjunktur och relativt låg svensk tillväxt.
            Att man i strategin dessutom pekar ut små och medelstora företag
            och behovet av att främja deras exportmöjligheter ligger väl i
            linje med Sverigedemokraternas generella näringspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Uap2qCKLZZbaFJicGkzcxd">
            Med detta sagt återstår det att se hur strategin faller ut i
            praktiken. Samtidigt kan det konstateras att det återfinns en
            rad andra välbehövliga näringspolitiska åtgärder som inte ryms
            inom ramarna för den nämnda strategin.
          </p>
          <p xml:id="i-LQd9Ln4wtzRLsyHzV9xcBw">
            Handelspolitik har överlag blivit alltmer aktuellt under de senaste
            åren givet handelskonflikten mellan USA och Kina, Kinas förmåga
            att genom handel agera geopolitiskt och fallet i Världshandelsorganisationen
            WTO:s överprövningsorgan i december. Dessa frågor ryms i strategins
            målsättning nummer tre, ”Sverige ska vara pådrivande för en fri,
            hållbar och rättvis internationell handel”.
          </p>
          <p xml:id="i-AS8CHYi1RoKeEj9XGC5jjg">
            Där skriver regeringen bland annat ”För Sverige som ett handelsberoende
            land är en regelbaserad, fri och rättvis multilateral världshandel
            en viktig förutsättning.” och fortsätter sedan med att uttrycka
            behovet av att reformera och modernisera WTO – en ambition som
            Sverigedemokraterna delar. Regeringen nämner även att Kinas växande
            roll påverkar det multilaterala handelsregelverket, men ingenstans
            nämns bland insatserna på området hur man ämnar verka för att
            kontra detta. Att till exempel Kina fortsatt definieras som ett
            u-land i WTO-sammanhang är något som återkommande väcker kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-L8PU6BDc66mQLEfJu6MTJ6">
            Behovet av att från Sveriges sida agera mot Kina blir dessutom
            större i kölvattnet av diplomatiska påtryckningar mot enskilda
            statsråd och av kinesiska bolagsförvärv i Sverige, med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-M6CzcGxeEsRrKhxWMgW17n">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anna Hallberg:
          </p>
          <p xml:id="i-KJaPQpNGqwjeatf6GjgujX">
            Givet den uttalade ambitionen i Sveriges export- och investeringsstrategi
            att vara pådrivande för en fri och rättvis internationell handel,
            hur ämnar statsrådet och regeringen agera för att påverka Kina
            i den riktningen, såväl i arbetet inom multilaterala organisationer
            likt WTO som i bilaterala och diplomatiska samtal?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
