<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:378 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:378 av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om Sveriges och EU:s bistånd till Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H710378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VswiAs8cdY2dC7N7aCWx5n">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UtVFBtnSjqx8jGfqASuga1" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-U5ycKgARyXW7quq4P4usSr" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EHgdgArWfy2WkrXvzfz5n5">
            Interpellation 2019/20:378 Sveriges och EU:s bistånd till Iran
            av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VPNHKQJxrHFqVtsTVmoBFb">
            Den 23 augusti 2018 antog EU-kommissionen den första delen av
            ett treårigt stödprogram till Iran. Syftet med programmet är att
            stödja projekt som främjar ekonomisk och social hållbarhet, inklusive
            stöd till den privata sektorn. Totalt har 150 miljoner euro allokerats
            fram till slutet av 2020, vilket innebär att pengarna har avsatts
            i EU:s långtidsbudget. Stödet kan ses som en del av kärnenergiavtalet
            mellan EU, USA och Iran.
          </p>
          <p xml:id="i-PYtAabP7rTeWLEVqVe9G4">
            Vidare deltar iranska studenter i programmet Erasmus Mundo, vilket
            är en del av programmet Erasmus plus. Hittills har över 1 000
            studenter och personal från Iran kommit till EU inom ramen för
            programmet. Vi har bett riksdagens utredningstjänst att undersöka
            exakt vad dessa personer studerar i EU, men utredningstjänsten
            har inte lyckats få något svar, vilket är minst sagt oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-PsjTwwMXAUjHv2KaUD1hYJ">
            Iran har nyligen dels gjort betydelsefulla avsteg från kärnenergiavtalet,
            som i praktiken ligger på sin dödsbädd, dels agerat mycket repressivt
            mot de protester som numera genomförs regelbundet mot diktaturen,
            dels genom ombud attackerat oljefält i Saudiarabien och dels skjutit
            ned ett passagerarflygplan med ett antal svenska medborgares död
            som följd. Detta i tillägg till de mer konstanta människorättskränkningarna,
            könsdiskrimineringen, proxykrigföringen i regionen, stödet till
            den syriska regimen, förtrycket av den inhemska oppositionen med
            mera som regimen i landet gjort sig känd för.
          </p>
          <p xml:id="i-MDTqHTyn68Qvo7DHDDqgje">
            Mot bakgrund av detta är då frågan om det är lämpligt att ge
            annat än rent humanitärt stöd till Iran; vi anser att svaret på
            den frågan bör vara nej.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ReW8g6jej4E5AZKjbJk27m">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Peter Eriksson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att det är lämpligt att använda svenska skattepengar
                till stöd för ekonomisk utveckling, företagande och handel med
                Iran, och kommer den senaste tidens utveckling att få några konsekvenser
                för hur EU bör agera?
              </item>
              <item>
                Vet statsrådet vad de iranska studenterna faktiskt studerar i
                Europa och om inte, kommer statsrådet att göra något för att detta
                ska komma till allmänhetens kännedom?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
