<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:276 av Sofia Nilsson (C)</title>
        <author>Sofia Nilsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:276 av Sofia Nilsson (C) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Apotekens roll för en nära och hälsofrämjande vård</title>
          <idno type="rdwebb">H710276</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710276</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AztMVLti5hapQ8yJnkFbgD</idno>
            <persName>Sofia Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7rya4Dq3qM235HdGfDS3Gr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WZHBBEMUkgGrwBEc7vW9eW" corresp="i-AztMVLti5hapQ8yJnkFbgD">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YSTLsucbomwHPiw9k39HT1" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J3X6DL6qZTkZQuAh2WX4B8">
          <date when="2020-01-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DwgCAhwEYqE6Vcx8q8qrvh">
            Interpellation 2019/20:276 Apotekens roll för en nära och hälsofrämjande
            vård av Sofia Nilsson (C) till Socialminister Lena Hallengren
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EVmzRBuFBQf1YNEoNZHZej">
            Att upprätthålla en god tillgänglighet är en av vårdens viktigaste
            uppgifter. En bristande tillgänglighet har kunnat länkas till
            förlängt lidande för patienter och lägre förtroende för vården
            bland befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-VyMSASRvCSqMjA7ya9eiA2">
            Den svenska sjukvården har det senaste decenniet erfarit en kraftig
            ökning i vårdköer. Bristen på en nära och tillgänglig vård skapar
            få möjligheter för preventiva och hälsofrämjande åtgärder, vilket
            koncentrerar vårdsökande till sjukhusvården och förlänger vårdköerna.
            SKR:s ekonomirapport från maj 2019 drar också slutsatsen att välfärdssektorn
            står inför en period av mycket stora krav på omställning. SKR:s
            egna beräkningar har visat att ytterligare statsbidrag och höjda
            skatter enbart kan lösa en mindre del av det förväntade finansieringsgapet
            i välfärdssektorn. Redan 2022 kommer mer än hälften av åtgärderna,
            hela 20 miljarder, att behöva vara andra än skattehöjningar för
            att kvaliteten i välfärden ska kunna bibehållas.
          </p>
          <p xml:id="i-BRUaQC1HLYofdCgUTDQY5w">
            I denna tid av stora krav på omställning kan innovationer och
            nya hälsofrämjande koncept vara en del av lösningen. På apoteksmarknaden
            finns i dag ett antal aktörer som genom samverkan med vårdgivare
            kan erbjuda vårdtjänster i anslutning till öppenvårdsapotek. Apoteken
            ser genom dessa nya samarbeten möjlighet att utveckla tekniska
            tjänster och integrerade vårdkoncept som kan främja folkhälsans
            och hälso- och sjukvårdens utveckling. I dessa samarbetsformer
            stärks även kunskapsutbytet mellan farmaceuter och sjuksköterskor,
            vilket ger en ökad kvalitet, följsamhet och patientsäkerhet vidläkemedelsordination
            och uppföljning. Dessa initiativ har därutöver en unik möjlighet
            att avlasta den offentliga vården och öka personcentreringen kring
            den enskilda patienten. Men nu verkar denna önskvärda utveckling
            vara hotad av regeringens iver att inskränka äganderätten på apoteksmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-NCy5DDtvNZM9ZeB5JHFCPA">
            Läkemedelsverket presenterade i september 2019, på uppdrag av
            regeringen, en översyn av begränsningar för att få tillstånd att
            bedriva öppenvårdsapotek. Som ett resultat av översynen föreslår
            Läkemedelsverket att vårdgivare inte ska kunna beviljas tillstånd
            att driva öppenvårdsapotek samt att öppenvårdsapotek inte ska
            ha möjlighet att ha ett ägande som möjliggör ett bestämmande inflytande
            i en vårdgivare. Anledningen till förslaget uppger Läkemedelsverket
            framför allt vara möjliga risker kopplat till överförskrivning
            av läkemedel samt risk för onödigt vårdutnyttjande.
          </p>
          <p xml:id="i-FkkfVXLsm3tQMtx2H85pHn">
            I Sveriges Apoteksförenings branschrapport 2019 framgår det dock
            att den marginal som öppenvårdsapoteken får vid hanteringen av
            förskrivna läkemedel inte täcker apotekens kostnader för receptaffären,
            vilket talar emot att öppenvårdsapotek skulle ha incitament att
            genom ett ägande i en vårdgivare påverka förskrivningen av läkemedel.
            Tvärtom tyder detta på att apoteken har tydliga incitament att
            hänvisa patienten till lägsta möjliga vårdnivå för patientens
            vårdbehov. När branschen studeras finner man inte heller fog för
            att ett onödigt vårdutnyttjande skulle ha vuxitt fram som följd
            av utvecklingen på apoteksmarknaden. Inget i det underlag som
            Läkemedelsverket samlat in har pekat på brister, missförhållanden
            eller erfarenheter där professionens integritet försakats. Regeringen
            verkar således vara upptagen med att försöka lösa ett problem
            som i själva verket inte finns.
          </p>
          <p xml:id="i-FJSpzqLXhYujwRnHgzGHZm">
            För att ett infört förbud ska vara förenligt med EU-rätten måste
            regeringen dessutom kunna framföra övertygad bevisning för att
            den åtgärd som föreslås är välunderbyggd samt motiverad av ett
            tvingande allmänintresse och att införandet av ett sådant förbud
            är proportionerligt mot det problem det försöker lösa. Mot bakgrund
            av de tydliga krav som EU-rätten ställer på lagstiftaren framstår
            det som förs fram i Läkemedelsverkets rapport som en svag grund
            för en långtgående lagförändring.
          </p>
          <p xml:id="i-CQ7kCUL2Lfdd2B7zC8WKrB">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-HTGGKv86mYPzZFSc7DHTV8">
            Kommer regeringen att bygga en ny lagändring på de i dagsläget
            svagt underbyggda argument som lyfts i Läkemedelsverkets rapport?
          </p>
          <p xml:id="i-KQ8uyd9qEibacvxXBcJrc2">
            Kommer regeringen att bygga en ny lagändring på Läkemedelverkets
            lagförslag trots att det riskerar att hämma utvecklingen av nya
            vårdtjänster och tillgängliga helhetslösningar för patienter?
          </p>
          <p xml:id="i-6aFvYpVd5F5tB3gfYvqhPq">
            Kommer regeringen att bygga en ny lagändring av föreslagen karaktär,
            som grundas på en översyn utan övertygande bevisning, empiriskt
            material eller proportionalitetsbedömning, trots att den kan komma
            att stå i strid med EU-rätten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
