<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0263">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:263 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:263 av Mikael Eskilandersson (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Barnskydd vid brottsmisstanke</title>
          <idno type="rdwebb">H710263</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710263/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710263</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710263</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9WLwxNjg9isHfsmjdvLWna">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G2iPYv1MT35JrWMtv9eECm" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8XmFAybGhjQ7hG5WX1Nman" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RjzT7iQDKZ1VUYxjS9EuGz">
          <date when="2020-01-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qg3pENpSKLWW2CypaQzcCg">
            Interpellation 2019/20:263 Barnskydd vid brottsmisstanke av Mikael
            Eskilandersson (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U9jTcAc2kDrqAonMYh5XR3">
            Att barns väl och ve går före allt annat samt att vårdnaden om
            barn ska säkerställa bästa tänkbara omsorg om samt trygghet och
            säkerhet för barn måste vara en självklarhet. Det anser dock inte
            regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-4rHqDBc2EHuKuFWeFy688x">
            Nyligen rapporterades att en kommun placerade barn i ett familjehem
            där mannen utreddes för sexbrott och senare dömdes för våldtäkt
            mot barn. Men kommunen kunde vid placeringen av barnen inte få
            reda på sexbrottsmisstankarna mot mannen eftersom han inte hade
            åtalats då. Det krävs nämligen åtal för att socialtjänsten ska
            få reda på att en person är misstänkt för brott från polisens
            misstankeregister. Det fanns inte i detta fall och därmed kunde
            kommunen inte få reda på misstankarna. Kommunen har vänt sig till
            regeringen och vill att socialtjänsten ska få ut mer information
            och i ett tidigare skede i vissa fall, vilket regeringen bedömer
            inte är aktuellt utan anser att integritetsskyddet ska gå före
            barnskyddet.
          </p>
          <p xml:id="i-9KsW3XR2ZyDGsuFJ6R6maL">
            Ett sådant scenario omöjliggör god vårdnad om barn och gör ett
            antal frågor aktuella. Det finns många scenarier där vårdnadshavares
            roll, ansvar och uppgifter sätts ur spel till följd av integritetsskyddet.
          </p>
          <p xml:id="i-6BwcL884tdwbm7DC9jqYjE">
            Enligt 6 kap. föräldrabalken (1949:381) har vårdnadshavare ett
            krav på sig att se till att barn får en god omsorg Enligt den
            stadgade barnkonventionen gäller enligt artikel 3 att vid alla
            beslut som rör barn ska i första hand beaktas vad som bedöms vara
            barnets bästa, enligt artikel 4 att varje stat ska ta ansvar för
            och nyttja sina resurser till fullo för att uppfylla barns rättigheter,
            enligt artikel 5 att barnets föräldrar eller annan vårdnadshavare
            ansvarar för barnets uppfostran och utveckling och också ska stötta
            barnet i att få sina rättigheter uppfyllda och enligt artikel
            19 att barn ska skyddas mot alla former av fysiskt eller psykiskt
            våld, skada eller övergrepp, vanvård eller försumlig behandling,
            misshandel eller utnyttjande, inklusive sexuella övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-2HFjnoopdovAQkGGRL4UPc">
            Barn har ett stort behov av trygghet. Då måste det skapas ett
            system som gör att tryggheten kan skapas. Det behöver gå före
            den personliga integriteten för den vuxne.
          </p>
          <p xml:id="i-SEJWwN1V7g6Hccmr4tM1iU">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga socialminister Lena
            Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-LQ8xs2Qq5gusejH5MTrxp">
            Vad avser regeringen att göra för att förändra reglerna för informationsflödet
            så att samhället lever upp till barnkonventionen vid placering
            av barn i familjehem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
