<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:242 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:242 av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Förslaget till lag om reglering av vapenmagasin</title>
          <idno type="rdwebb">H710242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-U8T9dJxiZjLV8FqJHeMTPX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GpSoToBdaD4SwUnJPxb6wG" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2019-12-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RqfUSRHruK3msMYW7LamtC" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MgdjNaQ6bTt2gPXS6ZrSXJ">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EdzaoHwuhQHuMtHwufH28E">
            Interpellation 2019/20:242 Förslaget till lag om reglering av
            vapenmagasin av Sten Bergheden (M) till Statsrådet Mikael Damberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FbRSNMn2nNf1rvxmPssYha">
            Regeringen proposition om reglering av vapenmagasin kommer att
            innebära försämringar för landets jägare, sportskyttar och samlare.
            I propositionen skriver regeringen följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VmeRoHvsmgKxnhPB3W3G5g">
            ”I propositionen föreslår regeringen därför en generell reglering
            av löstagbara vapenmagasin. Regleringen innebär att den som har
            tillstånd eller rätt att inneha ett visst vapen för skjutning
            utan särskilt tillstånd ska få inneha löstagbara magasin till
            vapnet om magasinen är avsedda för samma ändamål som tillståndet
            eller rätten till innehavet av vapnet. I övriga fall ska särskilt
            tillstånd att inneha löstagbara magasin få meddelas under samma
            förutsättningar som enligt nuvarande lagstiftning gäller för ammunitionstillstånd.
            Innehav av löstagbara magasin i strid mot vapenlagens reglering
            ska vara straffsanktionerat. De flesta av vapenlagens övriga bestämmelser
            om ammunition utvidgas till att omfatta löstagbara magasin.”
          </p>
          <p xml:id="i-DqD4akf5hjsk6crx1mGS4o">
            Propositionen har fått kritik från jägare, sportskyttar, jakt-
            och skytteorganisationer, poliser med flera.
          </p>
          <p xml:id="i-Az4UAk2uE7cQMzXkokn162">
            När motsvarande förslag gick ut på remiss förra året möttes det
            också av stor kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-NCmso9NZQeW8EvMXXEma2Q">
            I stort sett alla remissinstanser har sagt nej till förslaget
            och även Lagrådet har varit kritiskt till lagförslaget, men regeringen
            verkar strunta i den massiva kritiken.
          </p>
          <p xml:id="i-LTeujJqnoyZrJMaT2XAipK">
            Förslaget kommer dessutom att innebära nya kostnader och ett
            ökat arbete för polisen att handlägga, tillståndspröva och kontrollera
            efterlevnaden av den nya lagen hos landets jägare och sportskyttar.
            Detta i en tid då polisen redan har svårt att handlägga och ge
            vapenlicenserna i tid till landets jägare och sportskyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-7EChGJnrkesPzF7S6VK8Mm">
            När man lägger fram nya lagförslag som enligt regeringen ska
            minska gängkriminaliteten så kan man inte lägga fram sådana förslag
            som i stället drabbar landets lagliga jägare och sportskyttar.
          </p>
          <p xml:id="i-MEihykoP4d1GxokuoHCa2M">
            Landets laglydiga jägare och sportskyttar ska inte behöva drabbas
            av fler försämringar, ökade kostnader, längre väntetider och ny
            regelbyråkrati.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-K4S2jdknftpXNxfhALD4or">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka konsekvenser anser statsrådet att propositionen får för
                landets jägare och sportskyttar?
              </item>
              <item>
                Vilka konsekvenser och ökade kostnader får förslaget för Polismyndigheten
                för att handlägga, tillståndspröva och kontrollera landets jägares
                och sportskyttars magasinsinnehav och ansökningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
