<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0321">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:321 av Marléne Lund Kopparklint (M)</title>
        <author>Marléne Lund Kopparklint (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:321 av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Sveriges beredskap mot samhällsfarliga virus</title>
          <idno type="rdwebb">H710321</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710321/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710321</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710321</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT</idno>
            <persName>Marléne Lund Kopparklint</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-M1maccbBXasc5YkmZRMsNX">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UAtmdYK9Vh9m5viu7TmNMT" corresp="i-DGTHVhbApAq9J741uJW2uT">
          <date when="2020-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SoeaCcmed25ubptbBABv2z" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5nMDpgVH3hmC4E2zuVqiU6">
            Interpellation 2019/20:321 Sveriges beredskap mot samhällsfarliga
            virus av Marléne Lund Kopparklint (M) till Socialminister Lena
            Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S5GQpBZ1kg568UsZtB9vYx">
            Onsdagen den 5 februari 2020 fanns 24 560 bekräftat smittade
            fall av det nya coronaviruset, varav 24 347 i Fastlandskina. Hittills
            har 493 personer dött efter komplikationerna av det nya coronaviruset.
            Antalet dödsoffer överstiger antalet dödsoffer i sarsepidemin
            år 2002–2003. Antalet bekräftat återhämtade från smittan uppgår
            den 5 februari till 910 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-33jCQMXEAjc8gaHJERFQTe">
            Det är nu känt att coronavirus sprids genom kontakt mellan människor,
            genom hostningar och nysningar. De allra flesta som drabbas blir
            lindrigt sjuka med luftvägssymtom som läker ut av sig själv. Riskgrupper
            blir hårdast drabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-MF3yKsj8LB5bAMQxa5p8uw">
            Folkhälsomyndigheten bedömer i nuläget att spridningsrisken för
            coronaviruset i Sverige är mycket låg. Man uppger dock att man
            inte kan utesluta att fler fall kan upptäckas här. Viktigt att
            framhålla är dock att enstaka fall som upptäcks här inte innebär
            att det pågår en smittspridning i landet. Att det nya coronaviruset
            ska spridas i Sverige anses i dag som mycket låg, men det kan
            inte uteslutas att fler fall upptäcks här. Att enstaka fall upptäcks
            här betyder inte att det pågår en smittspridning i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-FexP68umtcwyN4VG65TXJb">
            Det är av stor vikt att Sverige ligger i framkant med en modern
            och hållbar förmåga att möta pandemier av olika slag. Än så länge
            har inte coronaviruset klassats som pandemi, men det ska inte
            behöva hända innan vi har en fullgod krisplan. Det kan handla
            om beredskapsanskaffning för att kunna möta eventuella pandemier.
            Flera länder i Europa och omvärlden har uppmärksammat vikten av
            att bygga beredskap mot exempelvis olika typer av smittor, och
            här får inte Sverige ligga efter med att bygga upp en strategisk
            och säker beredskap gällande olika typer av smittor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-33FWZYScMzoT6LuT7hc6Nh">
            Därför vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att säkerställa Sveriges beredskap vid en
                pandemi för hela svenska folket?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att Sverige har tillräckligt robusta vaccinationsstrategier
                i beredskap vid aktuella influensavirus, eller avser ministern
                att vidta ytterligare åtgärder?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att skydda första linjens personal inom räddningstjänst,
                sjukvård och Försvarsmakten mot angrepp eller utbrott av exempelvis
                coronaviruset?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
