<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0019">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:19 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:19 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Återupprättade relationer mellan Sverige och Israel</title>
          <idno type="rdwebb">H71019</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71019/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71019</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71019</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-D5f12GcwcgnkBJcS6YSPjy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P1eYaop5w4XdNWsSpQPCYS" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2019-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VbZJsMDZAM8biMFpyXusPV" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VQFpCpahs3ammymLdecm8L">
          <date when="2019-10-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WgaT5T91D9LeuvjHU8nSbU">
          <date when="2019-10-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ARzDSikHC1M3jy4idbLwLD">
            Interpellation 2019/20:19 Återupprättade relationer mellan Sverige
            och Israel av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jq8Encwcnt5o1VgiU2dxiv">
            I samband med riksmötets öppnande tillkännagav statsminister
            Stefan Löfven en regeringsombildning som bland annat innebär att
            Anne Linde är ny utrikesminister. Med anledning av skiftet på
            utrikesministerposten har de problematiska bilaterala relationerna
            mellan Sverige och Israel aktualiserats. Den nyutnämnda ministern
            har gjort klart att förbättrade relationer med Israel är en angelägen
            fråga, och för att understryka detta har ett möte med den israeliske
            Sverigeambassadören Ilan Ben-Dov nyligen ägt rum.
          </p>
          <p xml:id="i-Dt7wvBzXd48qVL4uFYkiav">
            Ambitionen att överbrygga motsättningarna mellan den rödgröna
            regeringen och Israel är positiv och ska välkomnas. Israel är
            det enda land i Mellanöstern som delar samma grundläggande värderingar
            som Sverige när det gäller demokrati, yttrandefrihet, jämställdhet,
            fria val och ett öppet samhälle. Även när det gäller frihandel,
            entreprenörskap, forskning och högre utbildning finns starka gemensamma
            intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-S4Wnj4CJzLZsSNz1uTejkF">
            Samtidigt är det ett faktum att Sverige är det enda europeiska
            land som inte har någon dialog med Israel på högsta politiska
            nivå. Margot Wallström har varit den enda av EU-ländernas 28 utrikesministrar
            som inte varit välkommen att besöka Israel, och regeringen har
            därigenom saknat möjligheter att på plats i Jerusalem få gehör
            för svenska intressen.
          </p>
          <p xml:id="i-EmtXLpPjCbH9Y8Q3juiBLk">
            En av anledningarna till de raserade relationerna är det beslut
            som fattades av den svenska regeringen för fem år sedan om att
            erkänna en palestinsk stat. Detta beslut togs ensidigt utan föregående
            konsultationer om konsekvenserna, och inget annat europeiskt land
            har valt att följa det svenska exemplet.
          </p>
          <p xml:id="i-DX6jiW8AtM3mii3y85KZ6E">
            Ytterligare en komplikation i de bilaterala relationerna är den
            svenska regeringens ensidiga kritik mot Israel de senaste åren
            och bristen på förståelse för landets legitima rättigheter. Att
            den israeliska regeringen har rätt och skyldighet att försvara
            sin egen befolkning har tonats ned. Detsamma gäller frågan hur
            det ska kunna förhindras att militanta islamister och terrororganisationer
            flyttar fram sina positioner vid ett bildande av en palestinsk
            stat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SUE9bnZ6Ypj5MvMw72VHAQ">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och regeringen, trots försämrade bilaterala relationer
                och det faktum att ingen annan regering följt efter, att det ensidiga
                erkännandet av en palestinsk stat var rimligt och riktigt i sak?
              </item>
              <item>
                Vad anser ministern och regeringen bör göras för att garantera
                Israels nationella säkerhet och rätt till självförsvar mot de
                diktaturer och terrorgrupper vars uttalade mål är att utplåna
                det judiska folket?
              </item>
              <item>
                Hur ser regeringens strategi ut för att återupprätta de raserade
                relationerna och återställa förtroendet mellan Sverige och Israel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
