<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:90 av Julia Kronlid (SD)</title>
        <author>Julia Kronlid (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:90 av Julia Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om En humanare sjukförsäkring</title>
          <idno type="rdwebb">H71090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9</idno>
            <persName>Julia Kronlid</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KDjFFGdY1JErEpRc83JDEx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MsdLmVnZ4UsLqw3A6h6EWQ" corresp="i-VFaAexqzCaq9JmKCfc1WJ9">
          <date when="2019-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SV6oofHGywB9wFymaepBmy" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2019-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C2FE42dHJ1d4qSwLNCDa4f">
          <date when="2019-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S7ez6Fy2FygeKU3KRSq91y">
          <date when="2019-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P4k5JXBmDQtBkPhbYKZtum">
            Interpellation 2019/20:90 En humanare sjukförsäkring av Julia
            Kronlid (SD) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VqkTHo2ZqT4v7Wt3nmjDnT">
            Utvecklingen av sjukförsäkringssystemen är djupt oroande. Antalet
            människoöden där sjuka, gamla eller funktionshindrade har kommit
            i kläm är otaliga. Människor utförsäkras från sjukpenningen samtidigt
            som Arbetsförmedlingen ger dem beskedet att de inte är anställningsbara.
          </p>
          <p xml:id="i-2ghcEVJqBAdXSWm9VuahAL">
            Svårt sjuka tvingas arbeta, människor ser sina sjukdagar försvinna
            i väntan på vård, och regeringen har slagit rekord i antalet avslag
            på sjukersättning. Det finns även uppgifter om personer som till
            och med tagit sitt eget liv på grund av den svåra ekonomiska situation
            de hamnat i till följd av inhumana utförsäkringar. Samtidigt finns
            det människor som önskar börja arbeta eller studera i sin takt
            och utifrån sina individuella förutsättningar men som fastnar
            i utanförskap på grund av brist på vård och rehabilitering eller
            brist på flexibla lösningar i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-QaXYrDjqCKphXHc4EWiQnW">
            Ett stort aktuellt orosmoment är också den ökande psykiska ohälsan.
            Sjukskrivningar på grund av psykisk ohälsa, framför allt stressrelaterad
            utbrändhet, ökar i ett skrämmande högt tempo och särskilt hos
            kvinnor. Många upplever sig illa bemötta, och dagens system är
            stelbent och byråkratiskt och inte anpassat efter personer med
            psykisk ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-Huq9C2tiwt5LdMvf3G7ufs">
            Ardalan Shekarabi har nyligen tillträtt som socialförsäkringsminister
            och har gått ut med ett antal prioriteringar inom sjukförsäkringen.
            Bland annat ska ett slutbetänkande efter en utredning presenteras
            i januari 2020. Men detta duger inte när människor tar sitt liv
            på grund av regeringens hårda direktiv och inhumana utförsäkringar.
            Åtgärder måste även vidtas akut och Sverigedemokraterna har lagt
            fram ett antal förslag på åtgärder som regeringen har avfärdat.
            Samtidigt finns det behov av breda parlamentariska lösningar som
            står sig långsiktigt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Jc5uQMoufsB82sKpY8njaJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Ardalan
            Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att stoppa inhumana utförsäkringar
                och i stället underlätta människors rehabilitering?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de med psykisk
                ohälsa ska få adekvat hjälp i stället för att hamna i kläm och
                behandlas illa i sjukförsäkringsprocessen?
              </item>
              <item>
                Kan statsrådet tänka sig att ta initiativ till en bred parlamentarisk
                kommitté för en långsiktigt hållbar sjukförsäkring?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
