<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0424">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:424 av Robert Stenkvist (SD)</title>
        <author>Robert Stenkvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:424 av Robert Stenkvist (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Sveriges resultat i PISA-undersökningen 2018</title>
          <idno type="rdwebb">H710424</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710424/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710424</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710424</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg</idno>
            <persName>Robert Stenkvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-THNiwoCnQayfnFFBPdTGSH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7AM61ofspXqsci44QuAj2H" corresp="i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg">
          <date when="2020-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DEk9n4c31mtqhDZwkMgBQd" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-W4zrbc4TACVThQH2bj79Ub">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DrTJmQDhHdT7YCdYYEJeQx">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XaqyK6r1RG6BJfha3uAo6R">
            Interpellation 2019/20:424 Sveriges resultat i PISA-undersökningen
            2018 av Robert Stenkvist (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4ShD6X3SN2Z8iNDgTYfNqe">
            Sverige plockade bort flest elever av alla deltagande länder
            i världen i PISA-undersökningen 2018. Enligt OECD:s regelverk
            fick inget land exkludera mer än 5 procent av eleverna. Sverige
            fick dispens på grund av den stora migrationen och exkluderade
            11 procent. Expressen avslöjade den 2 juni att en stor mängd utländska
            elever sorterats bort genom regelbrott och att Sverige sannolikt
            skulle ha backat i samtliga tre ämnen jämfört med PISA-undersökningen
            2015 om vi följt regelverket.
          </p>
          <p xml:id="i-YHcwqLmycPkMEWfxJLubCV">
            Elever med funktionshinder får undantas. Om den andelen elever
            var oförändrad 2018 betyder det att över 7 procent av eleverna
            i PISA-undersökningen 2018 plockades bort på grund av bristande
            språkkunskaper. Enligt regelverket får endast nyanlända elever
            som fått svenskundervisning i mindre än ett år undantas. Den gruppen
            motsvarade 1,9 procent, vilket innebär att hela 5,1 procent plockats
            bort av andra skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-SqYA6kcRw6AJf4KoUSuyti">
            De svenska resultaten i läsförståelse skulle minst ha varit mellan
            5 och 13 poäng lägre om regelverken följts. 5 poäng i läsförståelse
            motsvarar nästan hela Sveriges uppgång sedan PISA-undersökningen
            2015. 13 poäng lägre resultat hade inneburit en tydlig nedgång.
            Magnus Henrekson, professor i nationalekonomi, bedömer att även
            en nedgång på 13 poäng kan vara för lågt räknat eftersom detta
            bygger på ett antagande att de som exkluderats skulle ha klarat
            sig hyggligt väl i genomsnitt.
          </p>
          <p xml:id="i-7CfXR4jvfoztLnSDqP1e8c">
            Rektorer har framträtt i medier och explicit erkänt att de har
            satt ”elevens bästa” före ansvaret att skriva provet. Detta är
            också ett solklart brott mot OECD:s regelverk för proven.
          </p>
          <p xml:id="i-HiGQbiJAQNkze2wMwhVdpa">
            Till sist, den 5 dec 2019 presenterade Skolverkets generaldirektör
            Peter Fredriksson PISA-resultatet som varande med sanningen överensstämmande
            för utbildningsutskottet. Om dessa uppgifter inte stämmer är det
            mycket allvarligt. Utskottet måste kunna lita på de uppgifter
            olika myndighetspersoner delger utskottet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YPo9HLUsS9N9RCNwk25ucK">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken information fick ministern om urvalsunderlaget till PISA-rapporten?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är lämpligt att rektorer avviker från
                de regler som gäller angående vem som ska skriva PISA-testet,
                och vilka åtgärder vidtar ministern annars för att detta ska undvikas
                i framtiden?
              </item>
              <item>
                Vilka omedelbara åtgärder tänker ministern vidta för att vi framöver
                ska kunna få trovärdiga PISA-resultat?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
