<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:194 av Kjell Jansson (M)</title>
        <author>Kjell Jansson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:194 av Kjell Jansson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skatter på företag</title>
          <idno type="rdwebb">H710194</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710194/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710194</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710194</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-56GdsFT6s6AKjKP51Hrmn5</idno>
            <persName>Kjell Jansson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JMurBpcvuieinTibHnWBqk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AbWadY2xG4vh9PpDCVstjV" corresp="i-56GdsFT6s6AKjKP51Hrmn5">
          <date when="2019-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KZDej5HrbL5b6K2FMexY97" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-12-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-pfCwEdHCiPHkzeGGRRwTt">
            Interpellation 2019/20:194 Skatter på företag av Kjell Jansson
            (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XxBdrnjWWrHiZPRcho7M1x">
            Regeringen har sedan 2014 bedrivit en ekonomisk politik som har
            försvårat företagande och tillväxt. Skatterna har ökat kraftigt,
            regleringarna har ökat och reformerna har uteblivit. Företagsklimatet
            har försämrats, och statens utgifter för bidrag och transfereringar
            har höjts. Det är företag som växer och anställer som lägger grunden
            för vår framtida välfärd. Därför måste de få bättre förutsättningar
            att lyckas. Regeringen ska tillsammans med stödpartierna nu ta
            fram en skattereform. Vad denna skattereform ska innehålla och
            vilka mer exakta problem den ska lösa är fortfarande i stor utsträckning
            höljt i dunkel. Hot om höjda skatter på företagande har dock redan
            kommit från finansministern.
          </p>
          <p xml:id="i-2ggRek95HfZ1hknZN76EPV">
            Sverige har problem med låg tillväxt. Det är fortfarande ett
            grundläggande problem att det inte lönar sig tillräckligt att
            jobba, och människor upplever samtidigt att de inte får valuta
            för sina skattepengar med tanke på de höga skatter man betalar.
            Regeringen har inte på något sätt aviserat hur den ekonomiska
            politik man driver och avser att driva under mandatperioden kommer
            att lösa Sveriges största problem.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Mi7y14E4s2Kp48enjiWcCA">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern och regeringen rent konkret att verka för
                att beskattningen av företag ska bli mer gynnsam under kommande
                år, något som tydligt har utlovats i januariöverenskommelsen?
              </item>
              <item>
                Vilken sorts skatteförändringar i den kommande skattereformen
                kommer att stärka Sveriges konkurrenskraft och öka antalet arbetade
                timmar, något som tydligt har utlovats i januariöverenskommelsen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
