<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0156">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:156 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:156 av Tobias Andersson (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om En differentierad alkoholskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H710156</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710156/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710156</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710156</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qvut6hVuAU1hXcoi5eEUZZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6cZ8UDEua6NkRZnDEuBcue" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2019-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6RTvHswu8cR9dBoYKjxbaK" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VJQR9iycuykRD9T9J9Z4zf" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VJQR9iycuykRD9T9J9Z4zf">
          <ref type="record" target="prot-201920--055">Protokoll 2019/20:55 Torsdagen den 19 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:156 om en differentierad alkoholskatt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NNVT6fXDAjBYYfYcc7PSE4">
            Interpellation 2019/20:156 En differentierad alkoholskatt av
            Tobias Andersson (SD) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ub8FbKibqvsorsEM7R8Yvk">
            I april 2018 riktade riksdagen ett tillkännagivande till regeringen
            om att regeringen borde verka för att gårdsförsäljning tillåts
            i vissa fall. S, MP och V sa då nej till förslaget men i efterdyningarna
            har nu S och MP enligt januariöverenskommelsen åtminstone öppnat
            upp för en utredning av detsamma som kommer att tillsättas under
            nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-DrnMckj4DCH6YN7rouBsvm">
            Detta är onekligen positivt av flera skäl, inte minst för att
            gagna dessa näringar, stärka den inhemska turismen och förenkla
            för dryckesentusiaster i hela riket – samtidigt som folkhälsoperspektivet
            värnas och omöjligen sätts ur spel. Sverigedemokraterna kommer
            därför självklart att följa detta arbete och verka för att gårdsförsäljning
            blir verklighet inom en snar framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-21kbZoeWayr5PBELaZwWgM">
            Med det sagt är det ändock även fortsättningsvis av intresse
            att ytterligare se över möjligheterna att stärka verksamhet av
            denna karaktär och därigenom främja näringsliv på landsbygden.
            Ett exempel på hur detta skulle vara möjligt har i veckan presenterats
            av Föreningen Sveriges Oberoende Småbryggerier som arrangerat
            seminarier både ute i landet och här i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-LFKrU2Rp4cev5C97EB56Hr">
            Förslaget som sådant bygger på att även Sverige borde nyttja
            den möjlighet som ges om att differentiera alkoholskatten för
            småskalig bryggning av öl genom en sänkning av dessas alkoholskatt
            i enlighet med artikel 4 i EU:s direktiv 92/83/EEG. Denna möjlighet
            nyttjas av samtliga stater inom unionen förutom Sverige och Italien,
            vilket innebär att de svenska bryggeriernas konkurrenskraft begränsas
            i relation till övriga inom unionen. Givet riksdagens tillkännagivande
            om att implementering av EU-direktiv inte bör försämra företags
            konkurrenskraft så torde det onekligen vara aktuellt att även
            ta chansen och förenkla för den inhemska småskaliga alkoholproduktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-BSpXy6VXSmznxmg3s6JFiK">
            Detta är enligt mig ett intressant förslag att kika vidare på.
            Utan att vare sig rucka på alkoholmonopolet eller främja en osund
            alkoholkonsumtion hade förslaget kunnat stödja denna landsbygdsorienterade
            näring. Föreningen Sveriges Oberoende Småbryggerier fokuserar
            naturligtvis på ölbryggerier men det kan finnas skäl att se frågan
            i ett bredare perspektiv och överväga ytterligare alkoholsorter.
          </p>
          <p xml:id="i-tpiMEnSaHUn4rb9zjh9hf">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-FxWxo7nDCZobpPDTbWLY7N">
            Kommer ministern att se över möjligheten att ta initiativ till
            denna form av skattelättnad för svensk småskalig alkoholproduktion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
