<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:258 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:258 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Transportstyrelsens företagskontroller</title>
          <idno type="rdwebb">H710258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Qj7mUcqMW1KpCLwvPuWeP7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RV3eE7MK3tgkuFb81VpWZw" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UtWLM3iW1PsQ5xF2muGWZH" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2bQePgnsPsnmG8Q3bfV9DX" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2bQePgnsPsnmG8Q3bfV9DX">
          <ref type="record" target="prot-201920--068">Protokoll 2019/20:68 Tisdagen den 4 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:258 om Transportstyrelsens företagskontroller</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YYugntoJJSo58CGPB7NdG3">
            Interpellation 2019/20:258 Transportstyrelsens företagskontroller
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2xiY3S5meJvq5mCPvRDfXS">
            Transportstyrelsens sätt att utföra sina kontroller gällande
            kör- och vilotider har varit ett ständigt återkommande ämne inom
            transportbranschen sedan 2011. Enskilda åkeriägare och branschorganisationer,
            men även regeringen, har haft synpunkter på Transportstyrelsens
            förmåga att utföra sina kontroller på ett sådant sätt att det
            faktiskt träffar dem som sätter i system att fuska. Inget tycks
            hjälpa när det gäller myndighetens förmåga att klara sitt uppdrag.
            Tyvärr har Transportstyrelsens verksamhet närmast blivit att betrakta
            som statistikkontroller. De som verkligen sätter i system att
            fuska upptäcks sällan i dessa kontroller och får därför inte sanktionsavgifter
            för brott de faktiskt gjort sig skyldiga till.
          </p>
          <p xml:id="i-295xdR76MAvojL8oE1c3nJ">
            I stället staplar Transportstyrelsen bagatellartade förseelser
            på varandra, och dessa leder snabbt till höga sanktionsavgifter.
            Samtidigt som Transportstyrelsen ägnar tid och kraft åt dessa
            bagatellartade överträdelser kan de som faktiskt fuskar och manipulerar
            komma undan med det. Transportstyrelsens arbetsmetod skapar en
            obalans som faktiskt göder den oseriösa transportverksamheten
            i stället för att bekämpa densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-NgHFWw8DfakAnsLgn6Du4z">
            Genom övertolkning av lagtext och direkta feltolkningar skapar
            Transportstyrelsen dessutom överträdelser som inte finns, och
            exemplen på detta är många. Det är uppenbart att det råder en
            kompetensbrist inom myndigheten, där man av förklarliga skäl tänker
            tanken att berörda tjänstemän möjligtvis kan ha problem att läsa
            och förstå lagtext. Detta tar sig i uttryck att åkerier påförs
            sanktionsavgifter som saknar stöd i lagstiftningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CX6BWj8hp7ZNPBiALiyhfG">
            I utredningar dyker förare och fordon upp som inte hör hemma
            i det aktuella företaget. Handläggare på Transportstyrelsen kontrollerar
            inte ägarförhållande på fordon under en aktuell kontrollperiod,
            vilket skapar onödigt merarbete i den fortsatta handläggningen.
            Jag ska inte här räkna upp alla exempel på dessa felaktigheter,
            ty då skulle det bli ett flera sidor långt dokument.
          </p>
          <p xml:id="i-TrLiGYznPZeCBKdL8qJ5TX">
            Jag vill även betona vikten av att både förare och åkeriägare
            följer regelverken, men det är också viktigt att den kontrollerande
            myndigheten gör korrekta bedömningar utifrån lagstiftningen. Fusk
            och manipulation ska straffas, inte tal om annat. Samtidigt måste
            Transportstyrelsen också förstå att förare och åkeriägare inte
            är mer än människor. Ett misstag är inte detsamma som en brottslig
            handling, och det måste finnas ett visst mått av acceptans av
            att människan inte är fullkomlig. Det gäller oss alla, oavsett
            vad vi ägnar oss åt i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-BeymRTJcZTUiaL3z4cYYZo">
            Transportföretagen publicerade i april 2019 en rapport som beskriver
            situationen med kontrollerna för yrkestrafiken. Rapporten heter
            Effektivare tillsyn av yrkestrafiken, och jag ska här citera en
            slutsats som kort sammanfattar situationen ute hos åkeriföretagen:
          </p>
          <p xml:id="i-5JV8DPYZ8YRqH96edeW2zV">
            ”Företagskontrollerna uppfattas inom branschen som alltför 'fyrkantigt'.
            Trots flera ändringar och justeringar i systemet kvarstår problemen
            enligt branschen. Det är tydligt att Transportstyrelsens företagskontroller
            har ett legitimitetsproblem i branschen.”
          </p>
          <p xml:id="i-Cc6Y9QU5xeU2pEq76PCpq8">
            Transportstyrelsen har haft ansvaret för kontroll av kör- och
            vilotider sedan 2011, och kritiken har under dessa år varit omfattande.
            Inte minst har regeringen själv varit en av de som haft synpunkter
            på myndighetens arbetssätt.
          </p>
          <p xml:id="i-H6GjpZB1p3FHaHAkEWVP22">
            Nu är det viktigt att man sätter ner foten och säger att nu är
            det nog. Bristerna i Transportstyrelsens kontrollverksamhet kan
            inte fortgå.
          </p>
          <p xml:id="i-Pqrhw3fmzhFeHsJmpRyjM1">
            Jag är givetvis medveten om att ministern inte kan gå in och
            styra i myndighetens arbete, men likväl är regeringen ansvarig
            för sina myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-FEN7T96ZYCn2RcasEYUxrH">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-QBEF8jgxvDzhddeK2eYjWa">
            Vad tänker ministern göra för att säkerställa en rättssäker hantering
            vid företagskontroller som utförs av Transportstyrelsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
