<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:475 av Johan Hedin (C)</title>
        <author>Johan Hedin (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:475 av Johan Hedin (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Straffrättsliga åtgärder mot otillåtna vägspärrar</title>
          <idno type="rdwebb">H710475</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710475/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710475</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710475</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5FLxNWhtPm9nrMhcBeFsUk</idno>
            <persName>Johan Hedin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FkwQxff9AB521Ez6Ccm9pv">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6wk3D371fUvc4BPBSSBWME" corresp="i-5FLxNWhtPm9nrMhcBeFsUk">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PASaenc72bkAkS7dN5hjRN" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PczzxoSH3RKKQ33L2huoQh">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LKXB3HYXZH6CydKsPD55q">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9wvHaTWUafABYEVNr1VR9H">
            Interpellation 2019/20:475 Straffrättsliga åtgärder mot otillåtna
            vägspärrar av Johan Hedin (C) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2yKpmqpeR3PCu59kt7Au91">
            I slutet av augusti stoppade och kontrollerade unga maskerade
            män bilar som körde in i och ut ur stadsdelen Angered i nordöstra
            Göteborg. Vägspärrarna upprättades för att männen skulle kontrollera
            vilka personer som åkte in och ut ur ett bostadsområde och att
            kontrollera om personer från ett rivaliserande gäng befann sig
            i området.
          </p>
          <p xml:id="i-MfiubK6MbQoyfvctRgESm9">
            Vägspärrarna var en tydlig maktdemonstration. En mycket kraftfull
            signal att man kontrollerar området, styr dem som bor där och
            gör som man vill. Ett tydligt uttryck för ett parallellsamhälle.
            Det är detta som gör händelsen med vägspärrarna så laddad och
            obehaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-QrVBbcqBWzL9KNEx3aJD8b">
            Det framkommer att även om ett antal av de unga männen omhändertogs
            för störande av allmän ordning i samband med vaktposteringen så
            kommer det troligen inte vara möjligt att åtala dem för något
            brott. Det har diskuterats om männen kan ha gjort sig skyldiga
            till ofredande, egenmäktigt förfarande eller olaga tvång, men
            det troliga är att männen inte har gjort sig skyldiga till något
            av dessa brott i lagens mening. Brott av denna typ kräver dessutom
            att det finns en målsägande. Att någon anmäler att de på något
            sätt hindrats i sin rörelsefrihet eller upplevt sig ofredade.
          </p>
          <p xml:id="i-coNH53tkYVnKqy3tjbFFN">
            Det man däremot kan fråga sig är om inte detta beteende skulle
            kunna vara närliggande det som i dag kallas föregivande av allmän
            ställning. Det är ett brott som återfinns i 17 kap. 15 § brottsbalken
            och som exempelvis är tillämpligt när någon som inte är polis
            utger sig för att vara polis. Troligen är inte heller brottet
            föregivande av allmän ställning – så som det är utformat idag
            – tillämpligt i det aktuella fallet med vägspärrarna. Det finns
            dock, enligt min mening, ett behov av att utreda om inte det här
            sättet att ikläda sig en självpåtagen kontrollbefogenhet borde
            vara straffbart. Det är inte vägspärren eller ens stoppet av bilen
            som utgör problemet, utan det är makt- och kontrollbeteendet.
            Det är stötande och problematiskt att det i dag inte finns straffrättsliga
            verktyg för att komma åt ett sådant makt- och kontrollbeteende.
          </p>
          <p xml:id="i-SdQjhGzMoVQJ3yWkXyQbmM">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-3MKsV5bVZwimnQDMZ5KpmB">
            Vad avser ministern att göra för att straffbelägga dylik självpåtagen
            kontrollbefogenhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
