<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:458 av David Josefsson (M)</title>
        <author>David Josefsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:458 av David Josefsson (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Åtgärder mot den organiserade brottsligheten i Sveriges storstäder</title>
          <idno type="rdwebb">H710458</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa</idno>
            <persName>David Josefsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2BuwRMDPXpACNevVvyPPBG">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5oCrRDYwazGFWmEDGbifwM" corresp="i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JmiEG6w6wzi2eemvqEwLQL" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8x7EfHE1TRNk8XYayPD5qa">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QfRyU82vnBrbcAbaoT5syL">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AjrEFxh5Mo5Te5jAHZ6JyK">
            Interpellation 2019/20:458 Åtgärder mot den organiserade brottsligheten
            i Sveriges storstäder av David Josefsson (M) till Justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DAPqsT6jngcJzxm8NNo9F">
            De kriminella gängen tar allt större mark i Göteborg. Under augusti
            har Göteborg drabbats av tre hänsynslösa skjutningar som kopplats
            ihop med varandra av polisen. Den första inträffade vid en bensinstation
            på Bäckebolsvägen på Hisingen den 12 augusti, då bland annat flera
            parkerade bilar träffades men som tur var ingen människa.
          </p>
          <p xml:id="i-CYvF6NBSPRvm1vm9FJHSsH">
            Den andra inträffade den 20 augusti på Akkas Gata på Hisingen,
            då någon avlossade automateld från en bil, i vad polisen tror
            var en vedergällning för skjutningen den 12 augusti. En person
            träffades i magen men vägrar samarbeta med polisen i utredningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KBLfMe7pbZ9QwJ39axzU8b">
            Den tredje skjutningen skedde på Friskväderstorget natten till
            den 24 augusti, då flera skott bland annat gick in i en husfasad.
            Av ren tur träffades ingen människa.
          </p>
          <p xml:id="i-4rCgdikoKKtCpJPXhppoQG">
            Enligt uppgifter i medier samma dag tror polisen att det rör
            sig om en konflikt mellan två kriminella gäng med stort våldskapital,
            och chefen för polisen i Storgöteborg beskriver det som ”en allvarlig
            konflikt som vi försöker parera”. Samtidigt har de kriminella
            gängen enligt medieuppgifter också ökat sin närvaro genom att
            till exempel sätta upp vägspärrar i Angered där man kontrollerar
            vilka som rör sig in i och ut ur området.
          </p>
          <p xml:id="i-V23n79iUnLXFnqDQy4DQtK">
            Den 25 augusti larmar en anställd vid en skola i Lövgärdet polisen
            om att beväpnade män rört sig vid skolan. På väg hem efter arbetsdagen
            prejas anmälarens bil, och anmälaren blir kidnappad och misshandlad.
          </p>
          <p xml:id="i-9CW82WEhLK9R3JpbfkudvX">
            Den 26 augusti placerar mörkklädda män taktiskt ut sig vid Drottningtorget
            i Göteborg samtidigt som företrädare för två rivaliserande gäng
            möts inne på ett hotell vid torget.
          </p>
          <p xml:id="i-2xodNmLdAob21vUDDDsijp">
            Det vi har sett i Göteborg under augusti är att kriminella organisationer
            försöker upprätta parallella samhällsstrukturer samtidigt som
            skjutningar sker i öppna miljöer med uppenbar fara för annans
            liv och egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-KtuLDbSW87UbmG4AkMBJTF">
            För drygt ett år sedan presenterade regeringen sitt 34-punktsprogram
            mot gängkriminalitet. Trots det ligger antalet skjutningar på
            ungefär samma nivå nu som för ett år sedan, både i Västsverige
            och i övriga Sverige, och de kriminella gängen blir alltmer ogenerade
            i hur de agerar i samhället.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PUi9mCNjKSkDAXJ8eK6z22">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka konkreta åtgärder tänker ministern vidta under hösten för
                att komma till rätta med den alltmer synliga organiserade grova
                kriminalitet som präglar våra storstäder?
              </item>
              <item>
                Inom vilken tidsram är ministerns ambition att minska skjutningarna
                och det organiserade våldet i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
