<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:441 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:441 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Förstärkta kontroller på vägarna</title>
          <idno type="rdwebb">H710441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-APyw5Vzap8rPQX58jmE2qe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M3WP6UdS3LrtswmaZGz9iR" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-08-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M4ZsUPz6cbH2SNAaPZaULQ">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V39gBHr1pgSjASUPj3krRH" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-15HPsPuVWzhRvRR9WswQkm">
            Interpellation 2019/20:441 Förstärkta kontroller på vägarna av
            Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9Q4K7Mw9KwP4VPAvweUAHH">
            Under söndagen den 2 augusti nås vi genom uppgifter i medierna
            av nyheten att en flicka född 2007 fallit offer för en förlupen
            kula. Senare under dagen kommer uppgifter i Expressen att de tänkta
            måltavlorna var två unga kriminella män i skyddsvästar. En ung
            flickas liv släcktes i en uppgörelse i den undre världen. Hon
            fick aldrig chansen att leva och förverkliga sina drömmar; allt
            stoppades av en kriminell som har tagit lagen i egna händer.
          </p>
          <p xml:id="i-GiZcH6MnXHChuMmkQQBYci">
            Sverige har varit hårt drabbat av skjutningar och sprängningar
            de senaste åren, och de kriminella tar allt större plats i samhället.
            Jag har vid flera tillfällen tagit upp den här problematiken i
            riksdagens talarstol, men uppenbarligen talar jag för döva öron.
            De kriminella nätverken, inte sällan internationella, har vägen
            som sitt logistiksystem. Redan 2012 kunde duktiga poliser vid
            dåvarande länskriminalpolisen i Västra Götaland peka på ett samband
            mellan den olagliga yrkesmässiga trafiken och annan kriminell
            verksamhet i samhället. Genom den olagliga trafiken skaffar sig
            de kriminella nätverken kontroll över logistikflöden, och resultatet
            förskräcker. Stöldgods för mer än 2 miljarder lämnar landet årligen,
            och i motsatt riktning kommer narkotika, vapen, ammunition, sprängmedel
            och annat smuggelgods.
          </p>
          <p xml:id="i-4jakJU6mXpNMJ9JKCfZzbk">
            Att de kriminella nätverken har kunnat växa så mycket beror till
            stor del på utebliven kontroll ute på vägarna och vid gränsövergångar.
            Upptäcktsrisken är i det närmaste noll, och de kriminella löper
            mycket liten risk att en transport stoppas, vilket ger dem fritt
            utrymme att expandera sin brottsliga verksamhet. Det skapas också
            ett parallellt samhälle där de kriminella har sin egen maktutövning,
            vars yttersta konsekvens är oskyldiga offer. Den unga flickans
            död är en tragisk bekräftelse på den situation som råder i vårt
            samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-D7SZo78zbKiRTps7SWZNi1">
            Att kontroller på väg har minskat kraftigt de senaste åren är
            väl känt, och det begränsar kampen mot de kriminella nätverken.
            Att tullen har en viktig uppgift i kampen mot de kriminella är
            tydligt, men de kriminella har också stora logistikflöden inom
            landet. Eftersom de kriminella arbetar över ytan och eftersom
            gängen ständigt byter strukturer är behovet av kontroller betydligt
            större i dag än tidigare. Att vägnätet är en viktig del i den
            kriminella logistiken står utom allt tvivel.
          </p>
          <p xml:id="i-PYaVcuHWZWJn2QuvPWDqSq">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-5nQbRy9RTXT74sEkzBHevk">
            Tänker statsrådet ge polisen de riktade resurser som krävs för
            att förstärka kontrollerna och därmed begränsa de kriminellas
            verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
