<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0364">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:364 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:364 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Rätt att cykla mot enkelriktat</title>
          <idno type="rdwebb">H710364</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710364/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710364</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710364</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-46DDoQysgyMg6BwUnujVP5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ua5Zgt82jJng841YkUbVue" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8gAgvjztivH4Etqq3J6waU" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NhEg3bPHkcgGXfHj2JFRE8">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9kwmouwSJxrzRuGJwhWFPK" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9kwmouwSJxrzRuGJwhWFPK">
          <ref type="record" target="prot-201920--087">Protokoll 2019/20:87 Tisdagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:364 om rätt att cykla mot enkelriktat</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-52m9eEfA2wwTnrhfyYL5Uy">
            Interpellation 2019/20:364 Rätt att cykla mot enkelriktat av
            Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U9nC2j56un8w6iHELBxEUM">
            Framkomligheten i täta städer är en utmaning, och långa restider
            gör det svårare för vardagspusslet att gå ihop. Regeringen har
            en ambition om att cyklingen ska öka, och det är bra. Cykeln är
            ett framtidsfordon som kan lösa många utmaningar – inte bara kopplat
            till framkomlighet i städer utan också till minskade utsläpp och
            bättre folkhälsa i hela landet. Det som saknas, förutom att regeringens
            mål om ökad cykling behöver bli tidssatt och kvantifierat, är
            att regeringen avsätter tillräckligt med resurser och tar fram
            lagstiftning som gör att det blir lätt för resenären att välja
            rätt. Det ska vara snabbt, smidigt och enkelt att resa aktivt
            och hållbart i jämförelse med att resa med utrymmeskrävande bilar.
          </p>
          <p xml:id="i-ENHuEcqbNcpFe1t75gA7YC">
            Vi som cyklar dagligen vet att så sällan är fallet; cykelinfrastrukturen
            är ofta otrygg och tar tidsödande omvägar. Den reform Stockholms
            stad har tagit fram har dock varit mycket uppskattad. Under den
            förra mandatperioden inleddes ett arbete med att skylta om enkelriktade
            gator till dubbelriktade för cykling. Ett stort antal kvarter
            har skyltats om, och stadens trafikkontor har sett att det ökat
            framkomligheten utan att orsaka olyckor. Stockholms stad har använt
            den skyltning som är vanlig i Europa: skylt C1 med tilläggstavla
            “gäller ej cykel”. Skyltningen har också förekommit i andra kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-CP94j13ZhQqjBNzV5AwPz3">
            En studie som bygger på europeiska erfarenheter har visat att
            cykling mot enkelriktat leder till minskad risk för trafikolyckor
            och till ökad cykling. Trots detta har Transportstyrelsen nyligen
            sagt nej till att tillåta tilläggsskylten i Stockholms stad för
            att tillåta cyklister på enkelriktade gator. Det är uppenbart
            att regelverket behöver moderniseras för att ökade cykelambitioner
            ska uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-BSEw8s21kqzuRTytj3ZZUc">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-gpB7ayEBrZYjY84Ra1Qba">
            Avser ministern att vidta åtgärder för att ett moderniserat regelverk
            för cykling mot enkelriktat ska införas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
