<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0197">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:197 av Kjell-Arne Ottosson (KD)</title>
        <author>Kjell-Arne Ottosson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:197 av Kjell-Arne Ottosson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Erkännande av färöiska körkort i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H710197</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710197/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710197</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710197</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eo9kRYLJjs1m75cXCdvmdh</idno>
            <persName>Kjell-Arne Ottosson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2bhfsiAA1gsuiBVGC3CBk6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9yw8qMbYS2jgHoRjMN3uEC" corresp="i-Eo9kRYLJjs1m75cXCdvmdh">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W2RAcS5XHLJQgy8sKHrRPy" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2019-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TvHbcMQ1ebXxT7UZvsHcoN">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3Av9AFphGYmExqcmrgdJfG" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3Av9AFphGYmExqcmrgdJfG">
          <ref type="record" target="prot-201920--061">Protokoll 2019/20:61 Tisdagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:197 om erkännande av färöiska körkort i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-U9a7Zg39NdFpNJyFMGe878">
            Interpellation 2019/20:197 Erkännande av färöiska körkort i Sverige
            av Kjell-Arne Ottosson (KD) till Statsrådet Anna Hallberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CX7UJc8AwjCCk4NCTKWLKk">
            Det nordiska samarbetet har sedan 1952 bidragit till regionens
            sammanhållning och konkurrenskraft. Samarbetets ”drivmedel” är
            de nordiska ländernas gemensamma värderingar och vilja att uppnå
            resultat. Det är inget som kan tas för givet utan det kräver en
            kontinuerlig problemlösning gentemot gränshinder som kan uppstå.
          </p>
          <p xml:id="i-5gvzgSGFzTA64t9B43yzjw">
            Jag har tidigare frågat (2018/19:551) infrastrukturminister Tomas
            Eneroth om vilka åtgärder som behöver vidtas för att körkort som
            utfärdats på Grönland och Färöarna ska kunna erkännas i Sverige.
            I dag gäller att körkort från dessa självständiga områden inte
            är giltiga i Sverige efter 90 dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-9TRjF9xwLqEAceSEhRC24i">
            I det svar (01271/TM) jag erhöll från statsrådet framhölls att
            frågan var komplex utifrån trafiksäkerhet och andra säkerhetsaspekter.
            Men statsrådet underströk också vikten av att främja mobilitet
            i hela Norden, och han informerade om att han uppvaktats av Färöarna
            och Grönland i saken.
          </p>
          <p xml:id="i-SNZgSQ5jjqoSVCY5UJMDSN">
            Under Nordiska rådets session i Stockholm framträdde Sveriges
            samordningsminister Anna Hallberg och hade ett replikskifte med
            Färöarnas samordningsminister Kaj Leo Holm Johannesen. Diskussionen
            gällde just gränshinder, och den svenska samordningsministern
            fick frågan om möjligheterna att godkänna färöiska körkort. Hallberg
            erkände då att frågan varit föremål för beredning under en längre
            tid och tillade att hennes förståelse var att frågan fått status
            som olösbar, att problemet inte går att lösa.
          </p>
          <p xml:id="i-5DVu4szchCsUWwoGF9EGgT">
            Slutsatsen från samarbetsministern förvånar, då hon tillsammans
            med övriga nordiska samarbetsministrar i dokumentet Samarbetsministrarnas
            redogörelse om mobilitet och gränshinder till Nordiska rådets
            session 2019 anger erkännande av färöiska körkort som prioriterat
            och med statusmarkeringen grön. Denna statusmarkering indikerar
            att arbetet följer den process som respektive medlem satt upp
            för att få ett slutligt svar på huruvida hindret kommer att lösas
            eller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-BpPDjqou96EWaovvJidcPr">
            Den färöiske samarbetsministern Holm Johannesen beklagade i replikskiftet
            Hallbergs svar men betonade vikten av att frågor som kan synas
            vara små och beröra få, ändå får sin lösning. Ministern fortsatte
            och tillade att förmågan att lösa till synes små frågor också
            avgör möjligheten att klara de större frågorna.
          </p>
          <p xml:id="i-2cCU1tr8MzrvPvSdhjBhUR">
            Det nordiska samarbetets vitalitet upprätthålls av kapaciteten
            att undanröja dess gränshinder. Färöiska körkort är nu erkända
            av samtliga övriga nordiska länder. Det är endast Sverige som
            sedan 2014, då frågan blev ett prioriterat gränshinder, hänvisar
            till att frågan är komplicerad och därmed inte går att lösa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AnGLapUppo8XUdT1cEdFJT">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Anna
            Hallberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Drar statsrådet slutsatsen att frågan om erkännande av färöiska
                körkort i Sverige är olösbar?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet för avsikt att, trots de uttalade svårigheter
                som uppges gälla gränshindret om färöiska körkort, ta några initiativ
                för att söka en lösning på problemet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
