<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0118">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:118 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:118 av Alexandra Anstrell (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Bättre möjligheter att rekrytera både kvinnor och män till officersyrket</title>
          <idno type="rdwebb">H710118</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710118/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710118</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710118</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7iHk33izyq96U8u9tGr6yY">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SgBeFDWEs8pg9FEqkR3JXt" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2019-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F17WP7RJnrr5siKrxTDKLn" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RZLYK5fR79WM3zUSZiq44Z">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-qpzq1MjTFHhKTjsCXmk8g">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-cJswosYHNbkJ3wsG2W9wE">
            Interpellation 2019/20:118 Bättre möjligheter att rekrytera både
            kvinnor och män till officersyrket av Alexandra Anstrell (M) till
            Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MccqSxYhJiE3S45dnhNGbj">
            Sverige har ett stort behov av att kunna rekrytera fler officerare
            till Försvarsmakten i ljuset av de förslag som finns när det gäller
            att öka krigsorganisationen och stärka vår försvarsförmåga. Utbildande
            officerare är i dag en bristvara inom Försvarsmakten och ska vi
            kunna utbilda allt större kullar av totalförsvarspliktiga så måste
            luckorna i officerskåren fyllas.
          </p>
          <p xml:id="i-5UoCuGJDtXNxzTGmxCzTsk">
            Den återaktiverade värnplikten är en viktig åtgärd som leder
            till en bredare rekryteringsbas för officersyrket. Vi moderater
            har också pekat på vikten av att arbeta med incitament som till
            exempel premier eller utbildning för att öka attraktiviteten i
            anställningen och på så sätt locka fler att ta anställning som
            officer.
          </p>
          <p xml:id="i-SRTKArFUTTwgBLS3pLLwGR">
            En viktig fråga för att kunna rekrytera fler officerare är att
            arbeta mer med jämställdhet. Antalet kvinnliga officerare ligger
            i dag under 10 procent när det gäller såväl kontinuerligt som
            tidvis anställda officerare, enligt Försvarsmaktens årsredovisning
            för 2018. Här finns en stor förbättringspotential. I dag missar
            försvaret en stor del av den kompetens som finns hos hälften av
            befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-N1kc3PMg8b9k2WFsMj7jzQ">
            Mer specifikt finns det en problematik när det gäller vad som
            händer vid höjd beredskap för familjer med barn där båda föräldrarna
            är anställda vid Försvarsmakten. Kommer det då att finnas en fungerande
            barnomsorg som gör att båda föräldrarna kan tas i anspråk vid
            sin respektive krigsplacering i händelse av höjd beredskap?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QkifhksixtM8Rs7SMNg1D9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka möjligheterna
                för både kvinnor och män att kunna vara officerare i Sverige?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att lägga fram några förslag för att utöka möjligheterna
                för officerare att kunna kombinera krigsplacering med familjeliv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
