<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:314 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:314 av Tobias Andersson (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Offentligt stöd till näringslivet</title>
          <idno type="rdwebb">H710314</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710314/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710314</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JepzCCrGDXHjapnaTbgtv9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MiUGxmrJesqvXUpkNqZvW7" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cq3EEMEwSDmM3bZAfGaX94" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7hPDsud6LK8MBAWuFJx3fS">
          <date when="2020-02-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CvVDXj4nkzkyZa5BeM8YCB">
            Interpellation 2019/20:314 Offentligt stöd till näringslivet
            av Tobias Andersson (SD) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YC47QFTLqUPU4SqdZPgsEE">
            Gång efter annan har det framkommit kritik kring hur staten genom
            olika tillvägagångssätt och med olika motiv riktar statliga medel
            till alla tänkbara projekt med ett omtvistat resultat. Det rör
            sig om stöd till företag på landsbygden, stöd till innovation,
            stöd till export, stöd till hållbarhetssatsningar med mera, med
            mera.
          </p>
          <p xml:id="i-XFiSEpmWQrhQbxXahoAp6F">
            I vissa fall rör det sig säkerligen om välbehövliga och välriktade
            satsningar. I andra fall handlar det om att staten genom statligt
            riskkapital konkurrerar ut privat riskkapital och därigenom snedvrider
            marknaden samt slösar skattemedel utan resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-4UHrcyvz5EgMUtZ7nkWnpp">
            När Tillväxtanalys 2015 gjorde en analys av det samlade stödet
            till näringslivet 2011 kom man fram till att det var hela 22 myndigheter
            som på olika vis var involverade i administrationen av stöden.
            En annan studie av Tillväxtanalys från 2014 slog fast följande
            rörande två av innovationsmyndigheten Vinnovas stödprogram:
          </p>
          <p xml:id="i-QzpVET5wDNaJtzZfP5auXQ">
            ”Analysen indikerar inga statistiskt säkerställda positiva effekter
            av stöden på antal anställda, arbetskraftsproduktiviteten, andelen
            högutbildade arbetstagare eller andelen forskare; varken under
            programmens löptid eller efter att stöden avslutats.”
          </p>
          <p xml:id="i-7tFnFSYjDsVvAdhDN878x9">
            Med det sagt finns det ett behov av att i grunden se över vilket
            mervärde allt detta faktiskt genererar. En översyn av organisationsstrukturen
            för statligt riskkapital genomfördes förvisso under föregående
            mandatperiod genom regeringens proposition 2015/16:110, men effektiviteten
            i stöden och resultaten av desamma tål att granskas mer i detalj
            – inte minst då flertalet studier tyder på stor ineffektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-GD7d9ALsxqJVBdu7SaC3nb">
            Givet näringsministerns portfölj kan det finnas skäl att i denna
            interpellation huvudsakligen begränsa sig till Vinnova, som står
            för drygt 50 procent av utgiftsområde 24 Näringsliv. Egentligen
            berör frågan dock fler myndigheter och statsråd, såväl som statliga
            bolag med mera.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5BWQ1r5fkPQQRtnh4fcdhm">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ämnar ministern och regeringen verka för att kartlägga de offentliga
                stöden och dessas effektivitet och resultat?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det från regeringens sida finns skäl att
                minska berörda anslag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
