<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:399 av Lars Thomsson (C)</title>
        <author>Lars Thomsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:399 av Lars Thomsson (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Antalet beredskapsflygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H710399</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710399/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710399</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710399</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-DWgcUDJTHbEcGKZqHxJj8C</idno>
            <persName>Lars Thomsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AEjnrmz3UyfXLzpfWRXZE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-48iDR5YLZbJKgkXfhg2DBL" corresp="i-DWgcUDJTHbEcGKZqHxJj8C">
          <date when="2020-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-E2TFsb7dkFpgBMKFsebzyp" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LdkS6TmCTRoa5ucT3j7iGB">
          <date when="2020-06-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9ysziyYDvsroVtEsfDZ6nS">
            Interpellation 2019/20:399 Antalet beredskapsflygplatser av Lars
            Thomsson (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EsXFhbH6zrwKCbHGp5LYXm">
            Klimatförändringarna får stora konsekvenser för hela vårt samhälle,
            så också för svensk krisberedskap. Stormar, skyfall och höga flöden
            förväntas öka såväl som torka med vattenbrist och stora skogsbränder
            som följd. Förutom att bekämpa klimatförändringarnas grundorsaker
            kommer vi behöva ha en god krisberedskap runt om i landet som
            kan mildra konsekvenserna av de händelser, exempelvis skogsbränder,
            som vi ser blir konsekvensen av klimatförändringarna.
          </p>
          <p xml:id="i-4mSDPCyhyYpQRjVF5XenFn">
            Sommaren 2018 drabbades Sverige av många och omfattande skogsbränder;
            skogsbränder som gjorde att våra nationella brandsläckningsresurser
            tog slut. Tack vare samarbetet i EU fick Sverige hjälp med brandsläckningsresurser,
            dels personal men också helikoptrar och brandsläckningsplan. Därefter
            har den nationella förmågan till flygande brandsläckningsresurser
            stärkts, vilket vi välkomnar och också tidigt föreslog.
          </p>
          <p xml:id="i-864FLXEPw6fdQfEuP4mmqQ">
            Vi lever nu mitt i en pandemi som ställt delar av vårt samhälle
            på paus. Det kraftigt minskande resandet, globalt och nationellt,
            har lett till stillastående flygtrafik och till flygplatser runt
            om i landet som går på knäna. När persontrafiken försvinner riskerar
            många konkurs, och därmed äventyras förmågan att hjälpa samhället
            i kris med samhällsviktiga uppdrag, till exempel ambulansflyg,
            brandbekämpning och försvarsverksamhet. Det här innebär en stor
            risk för svensk krisberedskap.
          </p>
          <p xml:id="i-2YQb7No7wz8LdsYnHL9ckf">
            Skulle 2018 års skogsbränder upprepa sig är det långt från självklart
            att flygplatserna skulle klara av att hantera ett ökat behov av
            flygande brandsläckningsresurser, givet dagens många permitteringar
            på landets flygplatser. Det skulle riskera försvåra och fördröja
            brandsläckningsarbetet. Vi kan inte utsätta oss för den risken.
          </p>
          <p xml:id="i-ViFfhWikZmfnzD8KzbzZEN">
            För närvarande pågår en översyn av systemet med beredskapsflygplatser.
            Ur vårt perspektiv är det av stor vikt att regeringen skyndsamt
            utökar antalet beredskapsflygplatser. För att säkerställa en jämn
            beredskap runt om i landet, inte minst i glesbyggda och skogstäta
            områden, är det viktigt att också kommunala och regionala flygplatser
            pekas ut som beredskapsflygplatser. Flygplatser är en viktig infrastrukturell
            förutsättning för en god krisberedskap runt om i landet också
            i ett större perspektiv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-D7FrSAEgWiM1ppiweTAfWW">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser regeringen att flygplatser runt om i landet utgör en viktig
                infrastrukturell förutsättning för en god krisberedskap och förmåga
                att släcka stora bränder med flygande brandsläckningsresurser
                och i så fall, avser regeringen att utöka antalet beredskapsflygplatser?
              </item>
              <item>
                Vilken är regeringens plan för att flygplatser ska kunna fortsätta
                ha öppet i ljuset av pandemin för att kunna säkerställa en god
                beredskap och ett likvärdigt skydd i hela landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
