<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0302">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:302 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:302 av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skattereformens effekter på sammanhållningen</title>
          <idno type="rdwebb">H710302</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710302/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710302</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710302</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SAATFgeEiFtWPvXK2esSkp">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EZBs4NADs51jLTf84jY5ax" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2020-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GHbYGWb3G9Xqd7y99YRy8E" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RJJV7MH7RMJGGbgxFDj2SQ">
            Interpellation 2019/20:302 Skattereformens effekter på sammanhållningen
            av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G3CzJo6vKcoFAqkQx2iYME">
            Sverige är ett land med stora avstånd med viktiga näringar och
            arbetstillfällen som ligger långt utanför våra större städer.
            Det är viktigt att politiken verkar för att värna förutsättningar
            för tillväxt och goda levnadsvillkor i hela landet. Regeringens
            politik är dock inte välavvägd. Sammanhållningen i Sverige äventyras
            nu av skattehöjningar som främst riktas mot dem som bor utanför
            våra större städer. Finansministerns skattepolitik slår mot förutsättningarna
            att leva och verka i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-Dud8j4No654uwwEp6RHRNb">
            Höjda drivmedelsskatter och införandet av flygskatten är två
            tydliga exempel på hur finansministern medverkar till att försvåra
            för människor som lever med långa avstånd i vardagen. Sverige
            ska använda ekonomiska styrmedel för att minska vår påverkan på
            natur och klimat. Men Sverige behöver ta tag i klimatutmaningen
            där den är som störst – i stället för att pressa igenom symbolpolitiska
            skattehöjningar som slår hårdast mot landsbygden och dem som bor
            utanför våra storstadsområden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9ZfFjwhnaWBPkJ7Ff9szvU">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt kommer den av ministern aviserade skattereformen
                att bidra till att underlätta för människor som är beroende av
                bilen och lever med långa avstånd mellan familj och jobb?
              </item>
              <item>
                Kommer skattereformen att innehålla höjda fordons- och drivmedelsskatter
                eller skatt på avstånd – eller är detta uteslutet för ministern?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
