<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:87 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:87 av Désirée Pethrus (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om En undersökningskommission för fallet Dawit Isaak</title>
          <idno type="rdwebb">H71087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CBRWBKGzKEMJjVvaXCB98p">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HHQUhpr48jjeHJKjRuntYA" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2019-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K4R8WbatAePSZnNm2WXnmj" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5aP6ghonAzMTKbsrbyqTtw">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8aihm1nUMEVH9HUstTpeui">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QXQKhNt4HqF1na2oWyEVbK">
            Interpellation 2019/20:87 En undersökningskommission för fallet
            Dawit Isaak av Désirée Pethrus (KD) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KE7Ue542fpuK9LMGysASGG">
            Dawit Isaak är den svensk som suttit fängslad längst tid i utlandet,
            utan åtal eller dom. Under de 18 år som han har suttit fängslad
            har den eritreanska regimen inte låtit honom träffa vare sig sin
            familj, sin advokat eller några svenska diplomater.
          </p>
          <p xml:id="i-AQ55Vc7ir3EfphiqWFg2zU">
            Den svenska regeringen måste kunna göra mer för att trycka på
            den eritreanska regimen i syfte att få Dawit frisläppt. Regeringens
            tysta diplomati har inte gett resultat i fallet Dawit Isaak. Sverige
            har haft flera fall av svenskar som gripits av regimer eller tillfångatagits
            av terrorgrupper, såsom fallen Martin Schibbye och Johan Persson
            som fängslades i Etiopien 2011 och frigavs 2012, men också Johan
            Gustafsson som tillfångatogs av al-Qaidas nordafrikanska gren
            Aqim i Mali 2011 och släpptes 2017.
          </p>
          <p xml:id="i-Xj6jrhXEyKWWQM9vLoDaUq">
            Det är viktigt att dra erfarenheter av det arbete som lagts ned
            på dessa fall. Ett sätt vore att tillsätta en undersökningskommission
            i syfte att skaffa mer information om vilka insatser som är verksamma
            i situationer som dessa. Regeringen borde snarast tillsätta en
            sådan kommission för att komma vidare i fallet Dawit Isaak.
          </p>
          <p xml:id="i-C4YhuwRdEusbZPQFZveTH8">
            Sverige bör också agera via EU så att Dawit Isaak snarast släpps
            fri. Mellan 2016 och 2020 kommer Eritrea att ha mottagit 200 miljoner
            euro i bistånd från EU. EU har i avtalet mellan EU och Afrika
            slagit fast att man ska stärka handel och utbyte mellan våra kontinenter.
            Miljarder avsätts i olika samarbetsprojekt men också i biståndsinsatser.
            Även det svenska biståndet riktar sig till Eritrea. Det är naturligtvis
            positivt med både bistånd och handel. Men Sverige och EU måste
            ställa tuffare krav på att Eritrea ska verka för mänskliga rättigheter
            och demokrati om man ska få fortsatt stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-FYdyK7iMVRSwYKkZFiGFh5">
            Eritrea är en av världens mest hårdföra diktaturer. Politiska
            motståndare torteras och fängslas. Regimen utövar ett systematiskt
            förtryck och förföljelse av oliktänkande. FN har vid flera tillfällen
            kritiserat Eritrea för brott mot de mänskliga rättigheterna och
            även infört sanktioner mot regimen för dess stöd till terrorgruppen
            al-Shabaab. Situationen för journalister som Dawit Isaak är mycket
            svår. År efter år fortsätter Eritrea att rankas som ett av världens
            sämsta länder för journalister att verka i, och det finns inte
            några oberoende medier i landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Tg4je14o61VH9ViMzAZ2g9">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Ann
            Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på möjligheten att tillsätta en undersökningskommission
                om fallet Dawit Isaak?
              </item>
              <item>
                Hur avser regeringen att inom EU verka för att få Dawit Isaak
                frisläppt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
