<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0341">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:341 av Cecilie Tenfjord Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:341 av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Skadereduktionsperspektiv på tobaksområdet</title>
          <idno type="rdwebb">H710341</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710341/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710341</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710341</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord Toftby</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SWj1gZ5GJxFRxjHPWNbHrF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AWh4BciPQvbNbPoHDEaPJX" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2020-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AhZRtxAMdV3HZE47f9hWWJ" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4Q8cZvDfHy1nCQMAhxPewh">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WoM5bwiby6GzCqCTogUczo">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MxM7JsAZMEew7rLqtZp3QK">
            Interpellation 2019/20:341 Skadereduktionsperspektiv på tobaksområdet
            av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Socialminister Lena Hallengren
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RTLE9wDPZbpp4HffzY2ALY">
            Den 1 juli 2019 trädde nya tillsynsregler i kraft för kommuner
            och myndigheter på tobaksområdet. Rökförbudet utvidgades till
            att omfatta bland annat uteserveringar och entréer till lokaler
            som allmänheten har tillträde till, och ansvaret för att upprätthålla
            lagens efterlevnad förlades på näringsidkarna. Rökförbudet utvidgades
            även till att gälla tobaksprodukter som inte avger tobaksrök men
            som till användningssättet liknar rökning. Skälet anges vara att
            det är beteendet som anses vara skadligt och som därför bör förbjudas,
            utan vidare hänsyn till produktens eventuella hälsorisker. Även
            för dessa rökfria produkter tillskrevs näringsidkarna ansvaret
            för lagens upprätthållande.
          </p>
          <p xml:id="i-4JEJMWARsB2sqLt25NRova">
            Det finns ett stöd för att rökförbudet utvidgades till att gälla
            vissa allmänna platser eftersom tobaksrökningens skadeverkningar
            är stora för individer och samhället. Men det är inte rimligt
            att rökförbudet ska omfatta tobaksprodukter som inte avger någon
            rök och som därför inte heller utsätter någon annan person för
            obehag och hälsorisker. Detsamma torde gälla för produkter som
            inte innehåller tobak men som till användningssättet påminner
            om tobaksrökning. Associationer till olika användningssätt förefaller
            inte vara en stabil grund att stifta lag på.
          </p>
          <p xml:id="i-A6yYtrP3df5Qm9cJTW2NJt">
            I mitt tidigare hemland Norge har skadereduktionen en mer central
            roll i politiken och diskussionerna kring lagstiftning i frågor
            rörande ANDT-området, inte för att de skadereducerande produkterna
            är riskfria utan för att de är långt mindre skadliga än traditionella
            tobaksprodukter som exempelvis cigarretter. Därmed sätts människors
            faktiska hälsa i centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-VEokuThPSQoeuXJuEvWpQo">
            Det rimliga bör vara att utgå ifrån individers medvetna val och
            de hälsorisker dessa medför. När individer väljer att använda
            alternativa tobaksprodukter som inte inbegriper tobaksrökning
            borde det vara att föredra ur ett folkhälsoperspektiv. I arbetet
            med att ta fram en ny ANDT-strategi för perioden 2021–2025 bör
            därför ett ändamålsenligt synsätt med att minska tobakens skadeverkningar
            i samhället antas. Det innebär en politik för att minska tobakens
            sociala och medicinska skadeverkningar och som möjliggör för rökare
            att antingen sluta eller gå över till mindre skadliga, rökfria
            tobaksprodukter, vilket den nya lagen snarare har lagt hinder
            för.
          </p>
          <p xml:id="i-UqLJ5mLVAuvbt2fXeT3uXM">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-Lnft38UtFKYeenZNV3b2av">
            Hur ställer sig ministern till tillämpningen av ett skadereduktionsperspektiv
            på tobaksområdet som till exempel skulle kunna innebära att tobaksrökning
            särskiljs från rökfria tobaksprodukter vad gäller restriktioner
            och beskattning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
