<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:407 av Dennis Dioukarev (SD)</title>
        <author>Dennis Dioukarev (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:407 av Dennis Dioukarev (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Prioritering av elever vid skolval</title>
          <idno type="rdwebb">H710407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X</idno>
            <persName>Dennis Dioukarev</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GjZhqTWeH4tcr1Sa2wd3G2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q7QKPUWvR1GiUzJbM9e19d" corresp="i-5xq5y8yJUv1khDbYCaXJ7X">
          <date when="2020-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CsuCRcegJP7yqwnPvdbqS8" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ASSTJoEXzkc9fc32Pky6Wn">
          <date when="2020-06-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MbQYAabj2vKPXeLhyenzyx">
            Interpellation 2019/20:407 Prioritering av elever vid skolval
            av Dennis Dioukarev (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2cPfVgDsQUrjkb3xwMQtSs">
            Sverigedemokraterna har med bestörtning tagit del av den mediala
            rapporteringen om att nyanlända givits förtur framför svenska
            elever i skolvalet i Göteborg. Förtvivlade föräldrar och elever
            känner en frustration och maktlöshet över den orättvisa som de
            nu upplever. Nioåringar som separeras från sina klasskompisar
            och tvingas resa genom kommunen till sin skola. Det är en oacceptabel
            situation.
          </p>
          <p xml:id="i-DEnHVaesJcos71GdejZTHt">
            Bakgrunden i sammanhanget är att en vänsterkoalition beståendes
            av Socialdemokraterna, Miljöpartiet och Vänsterpartiet i Göteborgs
            grundskolenämnd fattade ett beslut den 2 juli 2018. I beslutet
            fastställde man en prioritetsordning som stipulerar att nyanlända
            elever i första hand har förtur, i händelse av att antalet ansökningar
            på den önskade skolenheten överskrider tillgången. Efter maktskiftet
            i valet 2018 gäller prioritetsordningen fortsättningsvis. En enig
            nämnd ställer sig den 19 juni 2019 bakom en utvärdering av skolvalet
            där det konstateras att grundskoleförvaltningen inte avser att
            göra några förändringar av rådande ordning. Den 16 september 2019
            fattar Skolväsendets överklagandenämnd beslut i ett överklagande
            av skolplacering och riktar skarp kritik mot Göteborgs grundskolenämnd
            och hänvisar till ett beslut i Högsta förvaltningsdomstolen, där
            det fastslås att urvalet till skolan ska ske på ett ”objektivt,
            sakligt och icke-diskriminade sätt”. Skolväsendets överklagandenämnd
            konstaterar vidare att ”nyanländ elev” inte är en saklig urvalsgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-Ascs6qEeLkQy24b5k32NQW">
            Utöver att prioritetsordningen är utformad på en oacceptabel
            moralisk grund finns alltså en juridisk ambivalens som gör att
            prioritetsordningen kan ifrågasättas även på sina legala grunder.
            Sverigedemokraterna finner det därför anmärkningsvärt att regeringen
            passivt ser på medan såväl grundskolenämnden som grundskoleförvaltningen
            bryter mot likställighetsprincipen. Efter att Skolväsendets överklagandenämnd
            konstaterat att ”nyanländ elev” inte är en saklig urvalsgrund
            är det inte längre enbart ett odiskutabelt juridiskt övertramp
            utan också ett övergrepp på de grundläggande demokratiska fundament
            om likhet inför lagen som Sverige är byggt på. Vår bestämda uppfattning
            är att man frångår denna demokratiska princip när urvalskriterier
            baseras på en diskriminerade grund.
          </p>
          <p xml:id="i-8qps5z4QyfsiuBDdFGB2w7">
            Denna kontext blir än mer allvarlig mot bakgrund av det handlar
            om barn. Barn som riskerar att bli tvångsplacerade på en annan
            skola bara på grund av att de är svenskar. I FN:s barnkonvention
            artikel 2 och 3 fastslås att alla barn är lika mycket värda, att
            ingen får diskrimineras och att alla beslut ska tas med barnets
            bästa i beaktande.
          </p>
          <p xml:id="i-6fzGEh7AzPivYnvZtBQCzd">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström följande:
          </p>
          <p xml:id="i-MEHVw5zFwztoAVgiRktMfX">
            1. Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att Sverige ska
            leva upp till barnkonventionen?
          </p>
          <p xml:id="i-2T8Fx9nxEeNZ8eQ3NNYzod">
            2. Avser ministern vidta åtgärder för att ändra lagen för att
            nyanlända elever inte ska ges förtur till utbildningsplatser på
            bekostnad av svenska elever?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
