<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0169">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:169 av Martina Johansson (C)</title>
        <author>Martina Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:169 av Martina Johansson (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Snabbare bodelningsprocesser</title>
          <idno type="rdwebb">H710169</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710169/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710169</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710169</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee</idno>
            <persName>Martina Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TDqkxVeqPDvq8WhNEmmz4s">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L4tERD6SFMSVyLmZEEebgw" corresp="i-TqkCALix3mzcE3yNqV7Nee">
          <date when="2019-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JoihGnRJQ2JkkoXteYHttU" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XmsAcHqZ5G7TDFsDhncm4o">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PiSX8ELQCTGkxaUsHYe6rg" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PiSX8ELQCTGkxaUsHYe6rg">
          <ref type="record" target="prot-201920--055">Protokoll 2019/20:55 Torsdagen den 19 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:169 om snabbare bodelningsprocesser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E7dtikoMFb8KwAizQnVSuF">
            Interpellation 2019/20:169 Snabbare bodelningsprocesser av Martina
            Johansson (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2ToqfadhEXEX4H5vsPeSpk">
            Alla äktenskap håller inte livet ut. Ungefär hälften av alla
            äktenskap i Sverige slutar i dag med skilsmässa. Trots att Sverige
            är ett av världens mest jämställda länder är ekonomi fortfarande
            en faktor för huruvida kvinnor har möjlighet att separera. I en
            undersökning av Ipsos 2018 på uppdrag av Danske Bank uppger 37
            procent av de tillfrågade kvinnorna att ekonomin är ett ”ganska
            stort” eller ”mycket stort” hinder för att separera från sin partner.
            Motsvarande siffra för män är 18 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-JfEGCuWnxt6efNVLd1WHEz">
            Några av anledningarna är att kvinnor många gånger varit den
            som tagit större ansvar för vård av sjukt barn och tagit ut en
            större del av föräldraledigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-WbzLWWHxuyL6YQhii8Th24">
            Det finns ett statistiskt säkerställt samband mellan jämställda
            inkomster och sannolikheten för skilsmässa. Ju mindre inkomstgap
            mellan män och kvinnor, desto fler skilsmässor. 7 av 10 tror att
            pengar kan vara en bidragande orsak till att man stannar i en
            relation man egentligen vill lämna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ns7UB4yvpoxJmaMENUCBZ4">
            När skilsmässan är ett faktum krävs det att en bodelning kommer
            till stånd. I en svår tid ska människor med gemensamt hem och
            kanske också barn komma överens om praktikaliteter. Bodelning
            är något som många gånger löses i hyfsat samförstånd mellan parterna,
            men det finns många tillfällen när så inte sker.
          </p>
          <p xml:id="i-3ce9f84z8qYiLFTS5cuo9T">
            I det fall en person inte medverkar till en bodelningsprocess
            kan processen dra ut på tiden många år. Detta drabbar den svagare
            parten. Möjligheten för en ekonomiskt svag part att få ekonomiskt
            stöd vid bodelningsprocesser som drar ut på tiden är svårt och
            stödet uteblir ofta.
          </p>
          <p xml:id="i-5c5gDEViDhrUj9PiLPqL5U">
            Om parterna inte kommer överens om bodelningen kan båda eller
            en av dem ansöka hos tingsrätten om att en bodelningsförrättare
            ska utses. Det finns i dag väldigt små möjligheter för en bodelningsförrättare
            att skynda på bodelningsprocessen, vilket gör att den ena parten
            kan förhala processen i flera år. Det kan handla om att inte medverka
            i bedömningen av värdet på gemensamma tillgångar, inte lämna uppgifter
            från banken, ej delta vid möten man kallats till med mera. Under
            tiden kan den ekonomiskt svagare parten tvingas leva mycket knapert,
            ha svårt att få ett bolån och tvingas lägga mycket tid och energi
            på att driva bodelningen vidare. En bodelning som tar flera år
            kan bli mycket dyr och täcks inte av rättsskydd i hemförsäkringen
            eller rättshjälp från staten.
          </p>
          <p xml:id="i-TtLb2dN2yH8TreD37DaZCy">
            Gränserna för ersättningsgaranti, som ger visst ekonomiskt stöd
            för att kunna anlita en bodelningsförrättare, har inte förändrats
            sedan 1990-talet, och de senaste fem åren har antalet utbetalningar
            avseende bistånd till bodelningsförrättare nära nog halverats.
            Väldigt få tillerkänns denna ersättning, trots att många fler
            skulle behöva stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-7zhteyn9Xm9Fc1detv3dzt">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-Cz8eoVutAetNVTt9bb4BDW">
            Vad avser ministern att göra för att skydda den svaga parten,
            oftast kvinnan, i bodelningssituationer, både när det gäller snabbare
            processer och möjlighet till ekonomiskt stöd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
