<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0170">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:170 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:170 av Lorena Delgado Varas (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Chiles associeringsavtal med EU</title>
          <idno type="rdwebb">H710170</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710170/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710170</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710170</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QsTQBbbmACQBtRz5r1fazh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QhEfscSe3b9XSmwf2uuoVM" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2019-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M7yNipyvga6NUpxXCVg8RG" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UZjgSiAK7iXdMYy9hcWGHn">
          <date when="2019-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DZNE6Ss8c5DKXC9xKgwb7D" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DZNE6Ss8c5DKXC9xKgwb7D">
          <ref type="record" target="prot-201920--056">Protokoll 2019/20:56 Fredagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:170 om Chiles associeringsavtal med EU</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WL4stAnkiMJ5F3yKxwJRip">
            Interpellation 2019/20:170 Chiles associeringsavtal med EU av
            Lorena Delgado Varas (V) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VhEYmm8vCZWS7rEzbxRbwr">
            Den chilenska regeringen har gjort sig skyldig till omfattande
            kränkningar av de mänskliga rättigheterna. Barn, kvinnor och män
            har mördats, torterats, skjutits, våldtagits och anhållits olagligt.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZC7mwbEFJR7z2PXmPXk3j">
            Den stora ekonomiska ojämlikheten, diskrimineringen av urfolk,
            miljöförstöringen och försäljningen av vattenrättigheter är också
            inskränkningar av de mänskliga rättigheter som stipuleras i artikel
            25 i FN:s allmänna förklaring om mänskliga rättigheter. Den lyder:
          </p>
          <p xml:id="i-HiHzAQRuQqLbASTSUKggHj">
            ”Var och en har rätt till en levnadsstandard tillräcklig för
            den egna och familjens hälsa och välbefinnande, inklusive mat,
            kläder, bostad, hälsovård och nödvändiga sociala tjänster samt
            rätt till trygghet i händelse av arbetslöshet, sjukdom, invaliditet,
            makas eller makes död, ålderdom eller annan förlust av försörjning
            under omständigheter utanför hans eller hennes kontroll.”
          </p>
          <p xml:id="i-K3jRdGGzMrqNwfWoW3CDjG">
            Samtidigt som våldet sker pågår uppdateringen av associeringsavtalet
            som reglerar de ekonomiska och politiska relationerna mellan EU
            och Chile. Texten för uppdateringen av associeringsavtalet med
            Chile börjar med följande principer: Det moderniserade avtalet
            bör baseras på demokratiska principer, rättsstatsprincipen, mänskliga
            rättigheter och grundläggande friheter, särskilt förankrade i
            FN: s stadga och andra relevanta instrument för mänskliga rättigheter,
            däribland universella deklarationen om mänskliga rättigheter,
            samt internationell humanitär rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-75udCPb2etYrm4LbQuWwxz">
            Vidare beskriver associeringsavtalets uppdaterade text följande
            mål och principer:
          </p>
          <p xml:id="i-Y8rMoUtrVoufpAfgwD6XbP">
            Det uppdaterade avtalet bör återspegla det gemensamma kulturarvet
            och de starka historiska, politiska och ekonomiska banden som
            förenar de båda sidorna och överensstämmer med följande underliggande
            principer och huvudmål: • Att anpassa innehållet i associeringsavtalet
            för att bättre återspegla den senaste globala utvecklingen. •
            Att återspegla demokratins gemensamma värderingar, respekten för
            mänskliga rättigheter och grundläggande friheter och rättsstatsprincipen.
            • Att återspegla åtagandet att främja en starkare förening med
            syftet att ge välstånd och välbefinnande för sina medborgare.
            • Att stärka en närmare samordning om bilaterala och internationella
            frågor av ömsesidigt intresse, inklusive regionala aspekter. •
            Att stärka samarbetet om bilaterala, regionala och globala frågor
            av gemensamt intresse.
          </p>
          <p xml:id="i-Hfvyp7TVnEB6ZWi4QT4aJZ">
            Detta associeringsavtal borde användas som ett verktyg att driva
            utvecklingen i Chile i en mer demokratisk bana än vad som nu är
            fallet. Om EU skulle pausa associeringsavtalet så skulle det vara
            ett sätt för EU att markera mot våldet som Chiles regering brukar
            mot Chiles folk.
          </p>
          <p xml:id="i-47DfkzM5dUeuGB6DsGWpLo">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga utrikesminister
            Ann Linde:
          </p>
          <p xml:id="i-8cRQBZ5Tz1noETgEvJHXWt">
            Hur tänker mininstern agera för att pausa uppdateringen av associeringsavtalet
            med Chile med anledning av den chilenska regeringens våld mot
            Chiles folk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
