<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0158">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:158 av Louise Meijer (M)</title>
        <author>Louise Meijer (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:158 av Louise Meijer (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Regeringens tillåtlighetsprövning</title>
          <idno type="rdwebb">H710158</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710158/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710158</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710158</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7bVDjZpV72vdnYhJ8phHuW</idno>
            <persName>Louise Meijer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MjAi7GjuYq64DichyPa2Fg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GwqJ67KZooM9BthCXdxcwg" corresp="i-7bVDjZpV72vdnYhJ8phHuW">
          <date when="2019-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FzZaind4MsmZVSP2DtMvYq" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FZryjBdeyRLU7r9mCSGRY3">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BzeBvJyhfHGAkNeRpnbGHj" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BzeBvJyhfHGAkNeRpnbGHj">
          <ref type="record" target="prot-201920--059">Protokoll 2019/20:59 Torsdagen den 16 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:158 om regeringens tillåtlighetsprövning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BA68dU9BhgD6h75d8SDS4V">
            Interpellation 2019/20:158 Regeringens tillåtlighetsprövning
            av Louise Meijer (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T8CjV7xNxDi4ecVYAQN57P">
            Sedan 1990 har Sveriges utsläpp minskat med över en femtedel.
            Under samma period har den svenska ekonomin vuxit med nästa 60
            procent. Men Sveriges utsläpp motsvarar 1 promille av de globala
            utsläppen, och i slutändan är klimatfrågan global.
          </p>
          <p xml:id="i-tBio7CGvb6d23fufbwGDZ">
            Att nästan alla världens länder har ställt sig bakom Parisavtalet
            och dess ambition att hålla uppvärmningen väl under två grader
            visar en gemensam ambition att lösa klimatfrågan tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-EXwYSpxUmQdhbUx4oV2nyg">
            Ett av Sveriges viktigaste klimatverktyg är den svenska industrin.
            Sverige exporterar utsläppsminskningar, visar forskning från Lunds
            universitet. Framgångsrika svenska företag med lägre klimatavtryck
            tränger undan varor tillverkade i andra länder med ett större
            klimatavtryck. Därmed minskar de totala utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-8dsnt6vivUvCSsVxWaNLf8">
            En modern svensk klimatpolitik måste därför se till att Sverige
            behåller en hög tillväxt och konkurrenskraft i svensk industri
            så att vi kan exportera ännu mer klimatsmarta produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-5hAm2Ce4PaxtWb3ZVrJYKa">
            Det finns en unik uppbackning från det svenska näringslivet att
            bidra till omställningen av samhället. Att hindra svenska företag
            från att utvecklas och investera i Sverige är dåligt för både
            klimatet och ekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-QiUfHUZ7KV92Cn5KLVsmmC">
            Tyvärr har dagens klimatpolitik ett alltför snävt nationellt
            perspektiv. Regeringens hantering av Preemfrågan i Lysekil är
            ett typexempel. Raffinaderiet släpper ut betydligt mindre än andra
            raffinaderier i världen och är en viktig del i omställningen till
            förnybara drivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-MS5r6fw1eGoAaD75KT1pgr">
            Mark- och miljödomstolen har gett tillstånd till Preems utbyggnad.
            Trots det har regeringen tagit över tillåtlighetsprövningen. Det
            är unikt att regeringen kommer in i processen efter att dom har
            fallit. Detta bekräftas av en tidigare ordförande för Miljööverdomstolen.
          </p>
          <p xml:id="i-KsVAww8aFbccRey9DM2gC4">
            Regeringens agerande avslöjar en brist på respekt för våra domstolar
            och den juridiska processen. Experter säger att detta är sådant
            som brukar hända i stater som vi inte vill bli förknippade med.
            Detta skapar stor osäkerhet för svenska företag som vill investera
            i nya tekniker för att bidra till klimatomställningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CsHFUfzqiniwqkuu4MKAGk">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur motiverar ministern att regeringen övertar processen från
                våra domstolar i det här skedet av processen?
              </item>
              <item>
                Kan ministern garantera att regeringen i framtiden inte tar över
                en tillåtlighetsprövning när dom har fallit i den första instansen?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på svensk exportpolitik som en del av klimatpolitiken,
                och vilka åtgärder vidtas för att öka svensk export?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
