<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:24 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:24 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om BDS-rörelsen och regeringens arbete mot antisemitism</title>
          <idno type="rdwebb">H71024</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1</idno>
            <persName>Statsminister Stefan Löfven</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SgHaadLZqT58QEa5SJQbSS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3Z5MDZqs41CoP1x5gQNJ3Z" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2019-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NJxqXzTxiGZiUgKgVH19kf" corresp="i-Xzt52E3ZeNyJ9HLW4B5Sk1">
          <date when="2019-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3y9C27byfoaEPxGKbrEEqe" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3y9C27byfoaEPxGKbrEEqe">
          <ref type="record" target="prot-201920--023">Protokoll 2019/20:23 Tisdagen den 22 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:24 om BDS-rörelsen och regeringens arbete mot antisemitism</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NMxgkP4D58ENEehSYBL27X">
            Interpellation 2019/20:24 BDS-rörelsen och regeringens arbete
            mot antisemitism av Lars Adaktusson (KD) till Statsminister Stefan
            Löfven (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DxS4ModRBri2Thwjd4rUgy">
            I regeringsdeklarationen i januari 2019 tillkännagav statsminister
            Löfven att Sverige under det kommande året ska stå värd för en
            internationell konferens om Förintelsen samt etablera ett nytt
            Förintelsemuseum. Konferensen kommer att hållas i Malmö, och inbjudna
            är bland andra stats- och regeringschefer liksom internationella
            experter. Enligt statsministern ska konferensen ses som ett viktigt
            steg i arbetet för att bekämpa antisemitism.
          </p>
          <p xml:id="i-FJvgGhPJz85YkknSiUYgrs">
            Regeringens initiativ är angeläget och ska välkomnas, inte minst
            mot bakgrund av den växande otryggheten för människor med judisk
            bakgrund. Enligt EU:s byrå för grundläggande rättigheter upplever
            i dag nio av tio judar att antisemitismen ökar i Europa. Samtidigt
            är det allt fler judar som funderar på att emigrera. I Sverige
            har den siffran ökat från 18 procent 2012 till 35 procent 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-KopULRH16FbTdTAnScc5ZK">
            Parallellt med denna utveckling växer vissa grupper och organisationer
            som förmedlar starkt Israelfientliga och antisemitiska synsätt.
            En av dem är BDS-rörelsen (Global Boycott, Divestment and Sanctions
            Movement), som verkar för att bestraffa Israel genom organiserade
            bojkottaktioner.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5ERQ5Dzm4rbp5vCNAk9hp">
            För att bemöta och motverka de icke-demokratiska och Israelfientliga
            synsätten inom BDS-rörelsen beslutade den tyska förbundsdagen
            i mitten av maj 2019 att klassa rörelsen som antisemitisk. Beslutet
            togs i stor politisk enighet; Kristdemokraterna, Socialdemokraterna,
            Liberalerna och de Gröna ställde sig bakom resolutionen, där den
            tyska regeringen uppmanas att inte stödja aktiviteter som organiseras
            av BDS-rörelsen och att inte finansiera projekt som kräver en
            bojkott av Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-HHKXBcSYv854yKhn5wr1Pa">
            I slutet av juli 2019 behandlades BDS-rörelsen och dess verksamhet
            även av representanthuset i den amerikanska kongressen. Med röstsiffrorna
            398 för och 17 mot antogs en resolution som fördömer rörelsen
            och klargör att BDS underminerar möjligheten till en förhandlingslösning
            i den israelisk-palestinska konflikten. Tidigare i år antog även
            senaten i den amerikanska kongressen en BDS-lagstiftning. Den
            är mer långtgående än representanthusets resolution och gör det
            möjligt även för USA:s delstater att motverka rörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-6azBwzEdqAs4CbL1ePehgJ">
            Mot bakgrund av ovanstående är det angeläget att även Sverige
            agerar. Antisemitismen måste bekämpas i alla de sammanhang där
            den uppstår och sprids. BDS-rörelsen vill genom bojkotter och
            sanktioner försvaga Israel och bekämpa den judiska statens existens,
            vilket är antisemitism.
          </p>
          <p xml:id="i-XdJNVxtSZGbGxEREYfwFx2">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsminister Stefan Löfven:
          </p>
          <p xml:id="i-HJms6n1LCh47qWN39qwWBb">
            1. Är det förenligt med regeringens arbete mot antisemitism att
            stödja eller finansiera BDS-rörelsen och liknande grupper som
            kräver bojkott av staten Israel?
          </p>
          <p xml:id="i-SnGgoe7Xz2dXpKs9TASpNm">
            2. Stöder den svenska regeringen de nyligen fattade politiska
            besluten i Tyskland och USA, som innebär att BDS-rörelsen definieras
            som antisemitisk?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
