<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:238 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:238 av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Restriktioner vid verkställighetshinder</title>
          <idno type="rdwebb">H710238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BYzFShJoxM3aiUrk56P5BP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PT4t8odqSqQNfFpgSzMtz3" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SVosmbGmvdEA3UYEXpix18" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WDxGNzYSQgpTCaz3UgWiqS">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6uh49TyXmBCmE81vjqaYbo">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QtCSUzkiDfRKywWQYhF1Qr">
            Interpellation 2019/20:238 Restriktioner vid verkställighetshinder
            av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Bdj6VpdHheTkBquSWxrS1">
            Den 29 november hölls en särskild riksdagsdebatt om hur Sverige
            ska verkställa utvisning av personer som utgör säkerhetshot.
          </p>
          <p xml:id="i-KqUf3AuFjtp21XfzJmMVBR">
            Sverigedemokraterna föreslog att personer som väntar på verkställighet
            ska kunna åläggas med särskilda restriktioner. Exempelvis bör
            inte imamer som utgör ett hot mot rikets säkerhet tillåtas att
            verka i moskéer. Inrikesminister Mikael Damberg avfärdade förslaget
            eftersom han inte riktigt visste ”hur [SD] har tänkt att det ska
            leva upp till internationella konventioner”.
          </p>
          <p xml:id="i-FD8rtPEh3syc1ymwij86Y4">
            Storbritannien har brottats med samma problem under en längre
            tid och införde 2011 vad som kalls restricted leave policy. Regelverket
            tar sikte på personer som utgör hot mot rikets säkerhet men där
            utvisning inte kan verkställas eftersom de riskerar att fara illa
            i hemlandet, och det ger möjlighet att belägga dessa personer
            med begränsningar av rätten att arbeta, studera, ta emot ekonomiskt
            bistånd och välja bostadsort.
          </p>
          <p xml:id="i-CnAHhhvSCFhYMgyrf5EffL">
            Sverige och Storbritannien omfattas av samma internationella
            konventioner; mest relevant i detta fall är Europadomstolens artikel
            8 om rätten till privatliv och kanske även artikel 9 om religionsfrihet.
            Brittisk domstol, inklusive migrationsöverdomstolen, har vid ett
            par tillfällen funnit att lagen ligger i linje med Europakonventionen.
            Europadomstolen själv har aldrig, såvitt vi vet, valt att pröva
            lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-81QCiDtgYhC27j8DGoWiC4">
            Även om beslutet att porta våldsbejakande imamer från moskéer
            potentiellt skulle kunna strida mot Europakonventionen så finns
            inget prejudikat som talar för det. Tvärtom finns en tydlig praxis
            från en välfungerande rättsstat i vårt närområde som pekar ut
            en bred katalog av verktyg som vi utan tvekan får använda men
            som Sverige av någon anledning väljer att inte använda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UHvqskkyo7m9UMTTnXv9H4">
            Jag vill därför fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att verka för att våldsbejakande imamer som
                utgör säkerhetshot ska kunna portas från moskéer?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att en svensk version av restricted leave policy
                skulle vara användbar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
