<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0117">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:117 av Solveig Zander (C)</title>
        <author>Solveig Zander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:117 av Solveig Zander (C) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Arbetsgivares skyldighet att upprätta en rehabiliteringsplan</title>
          <idno type="rdwebb">H710117</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710117/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710117</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710117</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UT1ponddSVxoVpn779syr7</idno>
            <persName>Solveig Zander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9ti5cEWdMLHdb5ywHkdThU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YVx877XGdrz4BcTPYEuLEu" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">
          <date when="2019-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GfKKsdMf9d7ZRUQFXktRvB" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q1GugTvZZqPwPHBnJRnQnX">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PJNw49NtXtWre4VbxCNi8v">
            Interpellation 2019/20:117 Arbetsgivares skyldighet att upprätta
            en rehabiliteringsplan av Solveig Zander (C) till Statsrådet Ardalan
            Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ks4YcvUWxDiKXRh48cvpTr">
            Sedan den 1 juli 2018 är arbetsgivare skyldiga att upprätta en
            rehabiliteringsplan för medarbetare som varit sjukskrivna i 30
            dagar om det inte kan antas att vederbörande återgår i arbete
            inom 60 dagar efter insjuknandet.
          </p>
          <p xml:id="i-TD88FBSoiWSwzshSksCBkP">
            För varje arbetsgivare innebär det en kostnad när en medarbetare
            blir sjuk, i termer av produktionsbortfall, ökad arbetsbelastning
            på övriga medarbetare etcetera. För mindre företag är dessa kostnader
            givetvis extra kännbara. Det torde således ligga i varje arbetsgivares
            intresse att så snabbt som möjligt få tillbaka medarbetare från
            sjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-EhfA9zhWc3QFB6y5ZJRiZj">
            Särskilt bland småföretag upplevs kravet att upprätta en rehabiliteringsplan
            som en betydande pålaga med tveksam nytta. I en undersökning genomförd
            av Företagarna 2018 svarar nästan 80 procent av de tillfrågade
            arbetsgivarna att man saknar tillräcklig kunskap för att upprätta
            en rehabiliteringsplan för en sjuk medarbetare. Färre än var tionde
            arbetsgivare tror att kravet kommer att hjälpa till att korta
            sjukskrivningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-Fyv4s3eJnR3fKNQKgmBMq3">
            Till detta ska läggas det faktum att nästan tre av fyra företag
            är enmansföretag, utan anställda. I denna grupp upplever alltför
            många att man inte får det stöd från Försäkringskassan man behöver.
            Man är då utlämnad till att upprätta en rehabiliteringsplan för
            sig själv.
          </p>
          <p xml:id="i-9EvMy9VQoTeMYSh7iDK63u">
            Samtidigt larmar många företagare om svårigheter att få kontakt
            med såväl Försäkringskassan som sjukskrivande läkare för att få
            hjälp att bedöma huruvida det är troligt att medarbetaren kommer
            att kunna komma tillbaka innan det har gått 60 dagar. En redan
            pressad situation riskerar därmed att förvärras av att företagare
            tvingas välja mellan att chansa på att medarbetaren hinner bli
            frisk eller att lägga tid och resurser på att upprätta en rehabiliteringsplan
            som i bästa fall aldrig behöver genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-Q814Sad5Z2RdCF6WS3k8Dt">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
          </p>
          <p xml:id="i-BBiJoMyBs7Hc2SXJHy1VcE">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska företagens
            administrativa börda i samband med sjukskrivningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
