<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0426">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:426 av Ann-Sofie Alm (M)</title>
        <author>Ann-Sofie Alm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:426 av Ann-Sofie Alm (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Regionala flygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H710426</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710426/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710426</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710426</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm</idno>
            <persName>Ann-Sofie Alm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MGjGboA3eUW9gMfBak9FeQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RytfrWui355FcJPB8SPUWu" corresp="i-6ruCvq43bT8LMJiVTZpVMm">
          <date when="2020-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7ccnHmKoQaocivGkxkz91j" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4T8EvrWEEnjwMkrXwRooyF">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qi6G8a7ePba9ziRg7Bxu77">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FwLJBi19ij1gPQEH3tAF8i">
            Interpellation 2019/20:426 Regionala flygplatser av Ann-Sofie
            Alm (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9n6oGuXQMhkgo1sXV7LdHH">
            Runt om i Sverige har vi regionala flygplatser, varav flera har
            reguljär passagerartrafik. Alla de regionala flygplatserna finns
            på mindre orter med lägre passagerarkapacitet. De är dock nödvändiga
            för att säkerställa en tillgänglighet i hela landet så att hela
            Sverige kan leva och växa, inte minst i Trollhättan.
          </p>
          <p xml:id="i-SZFPGtU2VY9JPpE9dpsBSe">
            I Trollhättan finns bland annat delar av Sveriges ledande flyg–
            och rymdindustri. Att infrastrukturen till denna högteknologiska
            högborg inte stängs av är viktigt ur ett forskningsperspektiv,
            ett tillväxtperspektiv, ett miljö- och klimatperspektiv och ett
            försvarsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-5qm82schpb7CSfd2TY2jAU">
            Flygplatserna är också nödvändiga ur ett beredskapsperspektiv.
            Det visade sig inte minst 2018 då de användes vid 4 992 brandflygningar.
            Några av flygplatserna har ambulansflyg, och exempelvis polis
            och kustbevakning använder sig också av de regionala flygplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-7xAiiAN4CTtHhSsvKaipUx">
            De regionala flygplatserna ägs och drivs nästan uteslutande av
            enskilda kommuner och saknar därför en gemensam huvudman. I fredstid
            har detta hittills inte varit någon större fråga, men i planeringen
            för ett stärkt civilt försvar blir frågan om ansvar och ledning
            viktig. Det skapar naturligtvis också en osäkerhet i hela totalförsvarsplaneringen.
            Detta handlar nämligen inte bara om civilt försvar utan om hela
            totalförsvaret, då de regionala flygplatserna ligger till grund
            för försvarets förmåga till snabb omgruppering och spridning av
            luftstridskrafter. Trollhättans flygplats används av och ligger
            i omedelbar närhet till F7 Såtenäs.
          </p>
          <p xml:id="i-D2NUyUaVWagH7uACT5CUgU">
            Regeringen behöver klargöra vissa delar: Hur ser den på de regionala
            flygplatsernas betydelse för totalförsvarsplaneringen och på hur
            de mindre flygplatserna värderas i förhållande till de större?
          </p>
          <p xml:id="i-8E4SYXfxkP1jGGSeEz5pVr">
            När en flygplats lagts i malpåse vill det mycket till i pandemins
            kölvatten för en liten kommun med stor arbetslöshet att ta beslut
            om att återöppna flygplatsen. Därför anser jag att det är regeringens
            ansvar att se till att inga fler nationellt viktiga, regionalt
            belägna och kommunalt ägda flygplatser stänger.
          </p>
          <p xml:id="i-4EcLhixEhqAbACzA91E2rB">
            Att våga satsa på Fyrbodals flygplats i Trollhättan och Vänersborg
            före Landvetter är ett exempel på en utmaning i att tänka annorlunda,
            men som skulle ge snabb och stor samhällsnytta i uppstarten efter
            coronakrisen.
          </p>
          <p xml:id="i-CbMSUbdkYFSsEw8VG1UkCd">
            Det går relativt snabbt att ta sig med tåg mellan de stora städerna.
            Men från de mindre regionala flygplatsorterna finns ofta just
            flygplatsen eftersom tåg inte är ett alternativ för arbetspendling
            och andra snabba transporter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4VPsNWpq3B9nRgu9Xd2p6B">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern inlett diskussioner med regeringen för att tydliggöra
                lednings- och ansvarsförhållandena för de regionala flygplatserna
                i den kommande totalförsvarspropositionen?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder har ministern vidtagit för att säkerställa ett
                långsiktigt och hållbart stöd för de regionala flygplatsernas
                drift och underhåll?
              </item>
              <item>
                Vilka snabba åtgärder och prioriteringar kommer ministern att
                vidta för att säkerställa de kvarvarande regionala flygplatsernas
                överlevnad?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
