<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:14 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:14 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Kompetens för utryckningsförare</title>
          <idno type="rdwebb">H71014</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71014/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71014</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71014</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PpXw6YSBkn5WJsaYYCpKnN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Fgq5UWqc8gdGeK6KwqCYq" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JtkftqAThERd3qe7rgMZ3z" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2019-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jy5KqE4xK7YEKawbvbHrKs">
          <date when="2019-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2Lqj5v6EznyNVztgADf3Bz">
          <date when="2019-10-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tm3dYkwg7TdgKLbaafcMJ3">
            Interpellation 2019/20:14 Kompetens för utryckningsförare av
            Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Mikael Damberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LyeZGgDKxPGkf2yQif8pUq">
            Utryckningskörning är riskfyllt och ställer höga krav på att
            föraren har rätt kompetens för att kunna föra fram fordonet på
            ett säkert sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-KvVaV4dy8U18r5zFNa3S4X">
            Jag har vid ett antal verksamhetsbesök hos olika blåljusverksamheter
            lyssnat på de utmaningar som förekommer. En fråga som är genomgående
            inom berörda verksamheter är behovet av en nationell likriktad
            utbildning i utryckningskörning.
          </p>
          <p xml:id="i-GaPaHxwKhJZ3oAr2uQtq6s">
            I en forskningsrapport från Kunskapscentrum i katastrofmedicin
            vid Umeå universitet kan man läsa att av de olyckor med personskador
            som uppdagades var det i en stor majoritet av fallen utryckningsföraren
            som vållade olyckan.
          </p>
          <p xml:id="i-611QbrEkH9SUvyX5w6PKFd">
            Kraven på politiker och ledning att tillhandahålla god utbildning
            och säker utrustning är därför stora, men fortfarande saknas det
            nationell samordning för att utbilda ambulanspersonal och annan
            räddningstjänst i utryckningskörning.
          </p>
          <p xml:id="i-9wAr3J2reJLCnLxN85MCEV">
            För att säkra patienternas och räddningspersonalens trygghet
            bör möjligheterna för en nationell likriktad utbildning i utryckningskörning
            ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-V4owGkBQwB6qdSdX3fCZ8E">
            Regeringen har som svar på min skriftliga fråga från i våras
            hänvisat till att åtgärder redan har vidtagits. Ja, i teorin kan
            det verka som att en vägledning har tagits fram. Men det jag eftersträvar
            är att lyfta fram vad som sker i praktiken. I praktiken är det
            inte så att alla har genomgått en nationell likartad utbildning.
            Det är betydligt vanligare att man inte har någon körutbildning
            alls eller att den minst sagt är undermålig.
          </p>
          <p xml:id="i-JPzvF9K7rJN2AywzVK2VXF">
            När jag pratar med människor i branschen är signalerna att man
            inte har ordning i detta och inte följer rekommendationerna. Det
            finns inget lagstöd eller egentliga krav på det. Vi har även kunnat
            ta del av information i medier om att brandmän inte har kunnat
            rycka ut på grund av att det har saknats brist på rätt kompetens
            för att kunna rycka ut med en brandbil.
          </p>
          <p xml:id="i-GV3SrVJReMY6z4R5yBXDPa">
            Från alla håll hör jag att det finns ett behov av nationella
            riktlinjer och att utbildningen för blåljuspersonal behöver blir
            mer likartad, och framför allt att den borde skärpas till ordentligt.
          </p>
          <p xml:id="i-UVTTxjhU3Z7h9RBXv8HDby">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-ArBg8vuCS7Pc7brEyrKEnz">
            1. Vad gör statsrådet och regeringen för att utbildningen för
            blåljuspersonal i utryckningskörning ska bli nationellt likriktad?
          </p>
          <p xml:id="i-VBwfsSoA8DCTzRFfmH88fc">
            2. Vad gör statsrådet och regeringen för att ett ökat antal blåljuspersonal
            ska ha rätt utbildning i utryckningskörning och att det inte ska
            bortses från?
          </p>
          <p xml:id="i-NZcQcKvuDzY1zKZwp68dwC">
            3. Vad gör statsrådet och regeringen för att olyckor med personskador
            som vållas av utryckningsförare ska minska?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
