<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:419 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:419 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Tillgängligheten hos Transportstyrelsen</title>
          <idno type="rdwebb">H710419</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PNjr3LktnEBkizAWUxSnbN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S33XYdXRd2qdRbnKnhAChY" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-89uURU8K4HpaJuhv3d4arZ" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EEFgLh1feBmjcp8rGtQT3b">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9KwqAz2qHhrPWA1dq9FK6n">
            Interpellation 2019/20:419 Tillgängligheten hos Transportstyrelsen
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VJnEfoLy4aEpBJjD2rraWy">
            Den pågående coronapandemin påverkar samhället, inte minst myndigheterna.
            Detta gäller också Transportstyrelsen. Förändringar med anledning
            av coronapandemin är inte skäl nog att utebli med svar på frågor
            från den individ som påverkas av myndighetens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-KpDVxsFxpumpvQsndTdXLL">
            De beslut som hanteras hos myndighetens körkortsenhet påverkar
            människor och deras vardag. Även i fall då en person gjort sig
            skyldig till ett allvarligt brott behöver myndigheten vara tillgänglig
            för frågor från den berörde, som då är i extra stort behov av
            svar från myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-2Pgfmowxr5GB3SwFkiwTSB">
            I ett exempel på ett fall där myndigheten inte hört av sig till
            den berörde har ärendet inte lämnat polisens utredare, förhör
            har inte genomförts, och misstanke om brott har inte heller delgetts
            den misstänkte. Personen har stoppats av polisen och fått sitt
            körkort omhändertaget, och ärendet har översänts till Transportstyrelsen.
            Att Polismyndigheten inte har hanterat ärendet skyndsamt är olyckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-PZzLPffYzkqs8fnKsiiyyo">
            Enligt 6 § förvaltningslagen (2017:900) gäller att en myndighet
            ska se till att kontakterna med enskilda blir smidiga och enkla.
            Myndigheten ska lämna den enskilde sådan hjälp att han eller hon
            kan ta till vara sina intressen. Hjälpen ska ges i den utsträckning
            som är lämplig med hänsyn till frågans art, den enskildes behov
            av hjälp och myndighetens verksamhet. Den ska ges utan onödigt
            dröjsmål. Förvaltningslagen är tydlig; hjälp ska ges utan dröjsmål.
            Därför blir det extra olyckligt då myndigheten kräver ett yttrande
            angående ett ärende och sedan inte svarar på frågor från den det
            berör, vilket förekommer. Att det noteras på myndighetens hemsida
            att handläggningstiderna kan förlängas med anledning av coronapandemin
            hjälper inte den som påverkas negativt av myndighetens beslut.
            Följande framgår på Transportstyrelsens hemsida:
          </p>
          <p xml:id="i-WjdYdhHUBFshSm77TtvZmX">
            ”Även andra delar av vår verksamhet påverkas och kan ha längre
            svars- och handläggningstider än normalt. Vi beklagar situationen
            och ber om er förståelse. Du som har ett ärende till oss kan underlätta
            genom att bara höra av dig i verkligt angelägna frågor.”
          </p>
          <p xml:id="i-Gad8TKGccrXcrLiefWGBBx">
            Att få sitt körkort indraget är för den enskilde ett stort och
            angeläget ärende, speciellt om personen är i behov av sitt körkort
            för sin försörjning.
          </p>
          <p xml:id="i-UrTgJdFMUA1YzVRSa6LXXQ">
            Precis som i alla brottsutredningar kan fakta komma fram i utredningen
            som påverkar utfallet i en dom. Beroende på hur domen fastställer
            brottets omfattning finns det anledning för Transportstyrelsen
            att göra olika bedömningar om allvarlighetsgraden, och det får
            givetvis olika konsekvenser för åtgärden på körkortet. Kräver
            myndigheten ett yttrande från en enskild individ ska yttrandet
            också vila på de brott som man gjort sig skyldig till.
          </p>
          <p xml:id="i-RUyQmD1kZq2DhLAMAUkKGq">
            I en sådan här situation måste den enskilde ges möjlighet att
            ta till vara sina intressen. Transportstyrelsen har enligt lag
            en skyldighet att ge den enskilde den hjälp och det stöd som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-6qKF38xovLy4hPekhHiX4H">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-DHydWXzNJe3FtQiSf5cUMA">
            Vad avser ministern att göra för att säkerställa tillgängligheten
            hos Transportstyrelsen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
