<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0408">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:408 av Helena Vilhelmsson (C)</title>
        <author>Helena Vilhelmsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:408 av Helena Vilhelmsson (C) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S) om Campus Grythyttans framtid</title>
          <idno type="rdwebb">H710408</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710408/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710408</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710408</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p</idno>
            <persName>Helena Vilhelmsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AUWByZm6gSLqBWvh4jYFj7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4GRiRV2nDKLoei5VVwDcCd" corresp="i-LHNecLttGkFNptLa6AG81p">
          <date when="2020-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nx21eTbzr3XMgUfgEz5z34" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2020-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8RQCgjmCnTS5nGb53JsmU2">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JQP6eARmrAXXiVaZQHAQ3q">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VqfeLR1uUaSoARWr4JaT45">
            Interpellation 2019/20:408 Campus Grythyttans framtid av Helena
            Vilhelmsson (C) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-T6fwCZcjZcQ8gfhfSR1Wp5">
            Örebro universitet utreder just nu Restaurang- och hotellhögskolan
            i Grythyttan, dess verksamheten samt lokalisering. En mängd faktorer
            ligger enligt universitetsledningen bakom utredningen, som säger
            sig vilja utveckla Campus Grythyttan, inte avveckla.
          </p>
          <p xml:id="i-Ft9NUzkM8AMkhu77DUNVqy">
            Att sprida statliga verksamheter i landet bidrar till att flytta
            makt och möjligheter närmare människor. Statistiska centralbyrån
            och Transportstyrelsen är två myndigheter som utlokaliserats till
            Örebro med goda resultat. På samma sätt sprids delaktighet och
            inflytande när högre utbildning förläggs på orter utanför storstad.
          </p>
          <p xml:id="i-Fc68EqWTZggz63V3puUqz">
            Hällefors kommun har tappat befolkning och utvecklingskraft under
            lång tid, och för att vända utvecklingen skapades en strategi
            i samverkan med högskolan i Örebro. Restauranghögskolan bildades,
            och placeringen i Grythyttan har i mycket stark grad bidragit
            till den lokala utvecklingen liksom besöksnäringen i allmänhet.
            Restaurangutbildningen i Grythyttan blev kroppspulsådern i bygden.
          </p>
          <p xml:id="i-KvW6dKWSgMEDFt3SkK1Uek">
            Ett unikt ställningstagande gjordes av staten för att säkra upp
            att den regionala satsning som gjordes för Bergslagen och Grythyttan
            skulle bestå. Restaurangutbildningarna förstärktes med ett regleringsbrev
            där regeringen fastslog att Örebro universitet ska driva utbildning
            i just – Grythyttan.
          </p>
          <p xml:id="i-HdsZjMfkTN46y58teGrxEB">
            Självklart ska Örebro universitet utreda förutsättningar och
            kvalitet när det gäller utbildning och forskning. Även vid Campus
            Grythyttan. Det är nödvändigt för att resultatet ska komma medborgare
            och näringsliv till nytta. Jag menar dock att verksamheten inte
            per automatik förbättras genom placering på annan ort. Snarare
            har det att göra med ambition, helhetssyn och en stor portion
            vilja och övertygelse.
          </p>
          <p xml:id="i-SGufENdggrGu4Es2xv3S1a">
            Besöksnäringen har, före Campus Grythyttan, inte haft en akademisk
            tradition i Sverige. Varumärket Grythyttan har bidragit till att
            sätta måltiden, värdskap samt hållbarhet på kartan. Nu behöver
            näringen mer än någonsin både utbildning och forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-Xw9gi9nDqpJt4dyC7PbQxZ">
            I dagens regionala samhällsplanering pekas ett fyrpoligt kraftfält
            ut, där näringsliv, offentlig sektor, akademi och det civila samhället
            kuggar i varandra. Jag menar att det ligger i universitetets ansvar
            att främja lokal utveckling och därmed också se på samtliga effekter
            av en omlokalisering av Campus Grythyttan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WSUKB5TLaivNzx1bDtZeuR">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Matilda Ernkrans:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att Campus Grythyttans verksamhet är ett nav
                för besöksnäring, måltidsutbildning, hållbarhet och företagsamhet
                som bör bevaras i Grythyttan?
              </item>
              <item>
                Om så är fallet, vad avser statsrådet att göra för att säkra
                upp Campus Grythyttan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
