<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:167 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:167 av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Skattepolitiken och konkurrenskraften</title>
          <idno type="rdwebb">H710167</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-STYyCCfkCNoQH2aXxLrj3Q">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8XHzhTJq25HhFWQpSpQNFG" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LA4KW6Px7qaf6zdE4U8A6H" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-aJx5aqiwKeTGTiyZGq5oZ">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NMwYqsJZZf2khP9tNmdGoa" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9aLcrZcweqGhMm3azKAeim">
            Interpellation 2019/20:167 Skattepolitiken och konkurrenskraften
            av Boriana Åberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gmx1Xh3oQB8THG4L32oYph">
            Regeringen har sedan den tillträdde 2014 bedrivit en ekonomisk
            politik som har försvårat för företagande och tillväxt. Skatterna
            har ökat kraftigt, regleringarna har ökat och reformerna har uteblivit.
            De nya skatter som har införts eller kommer att införas har förklarats
            med omsorg om miljön. I verkligheten har dessa skatter, såsom
            kemikalieskatten, kraftvärmeskatten och skatten på avfallsförbränning
            ingen bevisad miljönytta, men de blir en stor börda för företagen.
          </p>
          <p xml:id="i-3ZDTSZT4XVNxW7PuRByT6z">
            Elskatten som nu successivt höjs slår hårt mot hushållen i Sverige.
            Dessutom är det svårt att förstå logiken när regeringen å ena
            sidan brandskattar el men å andra sidan subventionerar elcyklar
            och elbilar. Hur elskattens storlek kommer att utvecklas under
            kommande år är fortfarande inte helt klarlagt, men riskerna att
            elskatt och liknande skatter kommer att höjas inom regeringens
            gröna skatteväxling eller den stundande skattereformen är påtaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-PuCeshLxcTWVDnxNvgBpQF">
            När januariöverenskommelsen ingicks sas det att det var för att
            säkra en god ekonomisk utveckling, vårt framtida välstånd och
            en god välfärd i framtiden krävs det en politik som prioriterar
            jobben och främjar näringslivets hållbara omställning och konkurrenskraft.
            Många av regeringens skattehöjningar har varit mycket skadliga
            för jobb, tillväxt och konkurrenskraft. Oron hos medborgare och
            näringsliv är att kommande skattepolitiska förslag från regeringen
            fortsatt kommer att ha negativa effekter på sammanhållning, konkurrenskraft
            och tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-G8jmzP1XG1YNyTR54rexYV">
            Mina frågor till finansminister Magdalena Andersson är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-XodEUanTjxxUdPbrVRS87N">
            1. Vilka konkreta åtgärder vidtar ministern mot den här bakgrunden
            för att jobbtillväxten ska säkerställas, och är ministern i det
            avseendet beredd att ompröva tidigare ställningstaganden om skatterna?
          </p>
          <p xml:id="i-N3M6urmHyPRaJpAeoLrEK9">
            2. Bedömer ministern att dessa skatter främjar näringslivets
            hållbara omställning och näringslivets konkurrenskraft, och är
            ministern annars beredd att vidta åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
