<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0045">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:45 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:45 av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Striktare EU-direktiv för körkort för tunga fordon</title>
          <idno type="rdwebb">H71045</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71045/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71045</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71045</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2mr25VfqREv8HYkPp2nKmE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PqWpsmWBNvGLwSsmcUPUDm" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2CwRrR1kQhVbHFt4xNSsjF" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LKq2caL6zi1i27emqNLcSo">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EcQpZ9dcaD8ymnHHEk8C6d" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EcQpZ9dcaD8ymnHHEk8C6d">
          <ref type="record" target="prot-201920--046">Protokoll 2019/20:46 Fredagen den 6 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:45 om striktare EU-direktiv för körkort för tunga fordon</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VcF7yogSszhcaJUqRJd91g">
            Interpellation 2019/20:45 Striktare EU-direktiv för körkort för
            tunga fordon av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister
            Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MyTW2yBjQtow4smMDC3kPa">
            För att få lov att ta och behålla körkort i Sverige måste den
            enskilde uppfylla krav om medicinsk lämplighet. Kraven ställs
            för att säkra en god trafiksäkerhet och handlar bland annat om
            syn, hörsel och andra hälsoaspekter som är viktiga i trafiken.
            Särskilt höga krav ställs för att få körkortsbehörighet för tyngre
            fordon och för fordon som framförs i yrkestrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-V3yvBbHbMepaApYLQmw5ZZ">
            Det är naturligtvis oerhört viktigt att värna trafiksäkerheten,
            och därför är körkortslagens bestämmelse om att körkortstillstånd
            får meddelas endast till den som med hänsyn till sina personliga
            och medicinska förhållanden kan anses lämplig som förare av ett
            körkortspliktigt fordon central. I dag finns dock problem med
            hur denna bestämmelse tillämpas av ansvariga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-6VL3UydCrYnaqM7EDSNQ5i">
            Transportstyrelsens föreskrifter är delvis förlegade och schablonmässigt
            utformade och ger i vissa fall lite eller inget utrymme för individuella
            bedömningar av den enskildes lämplighet. Detta finns det många
            exempel på, varav ett uppmärksammat fall gäller en yrkeschaufför
            i Åre med eget åkeri. Denna person har fått sitt körkort indragit
            av Transportstyrelsen på grund av sin sjukdomshistoria gällande
            epilepsi. Tidigare sa reglerna att yrkesförare skulle ha varit
            anfallsfria i fem år. Om de åt medicin eller ej spelade ingen
            roll. År 2017 beslutade Transportstyrelsen att EU-direktiven ska
            följas och de är betydligt striktare, vilket också ministern hänvisade
            till vid en frågestund i september 2019. Nu ska yrkesförare ha
            varit anfallsfria i tio år och under dessa tio år får de heller
            inte ha tagit mediciner.
          </p>
          <p xml:id="i-9ubf6EW2MUG44JU9Tfx5Cm">
            I det fall jag nämnt ovan har personen bara haft några få anfall
            i sömnen på nittiotalet och fick medicinering efter det. Trots
            massor av läkarundersökningar som påvisat att hans värden ser
            bra ut har de valt att fortsätta medicinering för säkerhets skull.
            De anfall han hade i tonåren, som alltså var i sömnen, räknas
            av Transportstyrelsen som förmildrande omständigheter. Trots att
            personen i fråga hänvisat till andra fall inom EU och att Transportstyrelsen
            ansett honom som lämplig i över 20 år, med en oförändrad prognos,
            blir beslutet nu att dra in hans körkort med omedelbar verkan.
          </p>
          <p xml:id="i-R5hWPfUgKf6YDqPfokzYwd">
            Vi har nu ett förändrat regelverk som implementerats utan övergångsregler.
            Men vi har också ett regelverk som enligt bilaga 12.14 faktiskt
            tillåter nationella myndigheter att kunna ge förare, med förutsättningar
            för en god prognos, tillåtelse att framföra sina tunga motorfordon,
            men där myndigheten inte verkar ge undantag.
          </p>
          <p xml:id="i-KqMrtKPBaHvLz6rXWe28ew">
            Jag är väl medveten om att statsrådet inte kan uttala sig i enskilda
            fall men efter att jag vid ett tidigare tillfälle ställt frågor
            till ministern om denna problematik har många drabbade hört av
            sig till mig. Jag är övertygad om att problematiken i fråga kommer
            att beröra fler och fler inom vår yrkeschaufförskår de närmsta
            åren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VZY5PrNY4XCtxtMgFRoj9b">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tycker inte ministern att det borde ha funnits och borde finnas
                någon form av övergångsreglemente som möjliggör för innehavare
                av körkortsbehörighet för tyngre fordon att följa regelverket
                inom rimlig tid?
              </item>
              <item>
                Ministern har tidigare sagt att ärendet ska följas; menar ministern
                att detta problem för Sveriges yrkeschaufförer ska lösas genom
                att följa frågan?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera för att det ska vara tydligt för svenska
                myndigheter att undantag kan ges till förare med god prognos?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
