<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0455">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:455 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:455 av Hans Rothenberg (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Inställda mässors inverkan på jobb och tillväxt</title>
          <idno type="rdwebb">H710455</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710455/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710455</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710455</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-A7QoCHMazFCd5S4y4csoyn">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-86VUCp6n19tdQGwJsRcwvW" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2020-08-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TdFDGEsPANTUHUMfY8zxwc" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y8H3mZrm4MB9mok5zgKBAi">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AvgDa2dhRFsLh59QbJ8abD" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AvgDa2dhRFsLh59QbJ8abD">
          <ref type="record" target="f-lista-202021--009">Torsdag den 17 september 2020</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XospyzCaPjH7rkY7cJfnqa">
            Interpellation 2019/20:455 Inställda mässors inverkan på jobb
            och tillväxt av Hans Rothenberg (M) till Näringsminister Ibrahim
            Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CVJpGRHZPZnWVNKeiQzfgT">
            Till följd av de restriktioner som följer av coronaviruset är
            arrangemang med fler än 50 deltagare ej tillåtna, och en utredning
            är nyligen tillsatt för att se över denna restriktion. Dock är
            det stor skillnad på olika sorters möten där fotbollsmatcher,
            nöjesfält och mässarrangemang bedöms utifrån en annan mall än
            till exempel varuhus och köpcentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-45eCnoTMULUpMeVQN89tTp">
            Mässarrangemang är ytterst viktiga för stora delar av näringslivet
            då de årligen genererar affärer för miljardbelopp för de utställande
            företagen, stora som små. En mässa har dock en helt annan karaktär
            än ett publikarrangemang. Alla deltagare anländer inte samtidigt
            och inte heller står eller sitter man tätt tillsammans utan rör
            sig över stora områden. Arrangören kan därtill göra det möjligt
            att styra besökarflöden över tid. Till sitt upplägg är således
            en mässa betydligt mer likt ett köpcenter än en festival.
          </p>
          <p xml:id="i-BRLJ51u8P3jv6f4outfBJy">
            Inrikesminister Mikael Damberg svarar på min tidigare riksdagsfråga
            att bedömningen är att förordningen fortfarande behövs. Bedömningen
            gjordes bland annat utifrån den dialog som regeringen har med
            Folkhälsomyndigheten i fråga om riskerna från smittskyddssynpunkt
            med att åter tillåta större allmänna sammankomster och offentliga
            tillställningar. Dock bortser inrikesministern från de goda möjligheter
            som mässarrangörer har att tillfyllest säkra arrangemangen då
            det finns metoder att genomföra mässarrangemang på ett säkert
            sätt som samtidigt uppfyller myndigheternas krav på social distansering.
            Om mässverksamheten i Sverige kan övergå till verksamhet, i stället
            för som nu rådande förlamning, öppnas möjligheter för de tiotusentals
            mindre företag vars överlevnad till stor del beror av affärer
            som genereras på mässor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7rXYdHnWJshPSPmStm94Sd">
            Med anledning av det ovan anförda vill jag fråga näringsminister
            Ibrahim Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vara pådrivande för att mässverksamheten
                i Sverige i närtid ska kunna återstarta?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att inleda dialog med mässbranschens företrädare
                för att konstruktivt finna former för en snar återstart?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
