<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:213 av Hampus Hagman (KD)</title>
        <author>Hampus Hagman (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:213 av Hampus Hagman (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Kemikalieskattens påverkan på den cirkulära ekonomin</title>
          <idno type="rdwebb">H710213</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR</idno>
            <persName>Hampus Hagman</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DDVEyfeMiaacLXPWoSJCsB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2Uuxk44Qw5ZkuhxXeWEHst" corresp="i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR">
          <date when="2019-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AejUoRPYVUNFYauLEhEJz9" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Sac3BpHXQXv7t5W9dTsQVa" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Sac3BpHXQXv7t5W9dTsQVa">
          <ref type="record" target="prot-201920--083">Protokoll 2019/20:83 Fredagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:213 om kemikalieskattens påverkan på den cirkulära ekonomin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HGPGJ7U8GFgzBFWxMPBPeD">
            Interpellation 2019/20:213 Kemikalieskattens påverkan på den
            cirkulära ekonomin av Hampus Hagman (KD) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BVNHbLuM54LG1VR4guJDLH">
            Den 1 juli 2017 infördes en punktskatt på kemikalier i viss elektronik,
            ofta kallad kemikalieskatt. Den 1 augusti 2019 augusti höjdes
            skatten. Så som skatten är konstruerad är samtliga varor inom
            avgränsade varugrupper skattepliktiga. Den skattskyldige får sedan
            göra avdrag för skatten om vissa listade grupper av ämnen inte
            förekommer i varan. Skatten har kritiserats för att slå fel och
            enbart leda till att konsumtion med tillhörande arbetstillfällen
            flyttar utomlands, eftersom försäljning från utländska försäljare
            direkt till en konsument i Sverige inte beskattas. Under hösten
            2019 kom därför förslag från regeringen som skulle innebära att
            även utländska företag ska betala skatten.
          </p>
          <p xml:id="i-Xui9AXSrPqFSgu3RWN9oY2">
            Oaktat den diskussionen påverkar skatten också återbrukade varor.
            Återbruk innebär att en vara, till exempel en dator, renoveras
            och säljs igen, snarare än att den slängs och en ny tillverkas.
            Detta bidrar till att minska klimatavtrycket, och de företag som
            finns i branschen är mycket goda exempel på att cirkulär ekonomi
            kan vara företagsekonomiskt lönsamt och leda till fler arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-H8y9E1soJNcTC4vHajUk5e">
            Att kemikalieskatten skulle drabba dessa företag kan inte ha
            varit regeringens intention då det i dag finns ett undantag för
            varor som skattskyldighet tidigare inträtt för. Det borde leda
            till att företag som köper in gammal elektronik, renoverar den
            och sedan säljer den vidare inte ska behöva betala skatten. I
            praktiken är det dock omöjligt att bevisa att skatt betalats för
            en viss vara, och även om det skulle vara möjligt så innebär det
            en mycket stor administration för den som ska visa detta. Undantaget
            finns alltså bara på papperet, men har inget genomslag i verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-VPKaV5c8Xpisof7AbUZryh">
            Ett sätt att komma till rätta med detta problem skulle kunna
            vara att införa en presumtion om att kemikalieskatt är betald
            på en vara som återbrukas. Det skulle förenkla arbetet betydligt
            för de aktuella företagen och därmed också ge miljönytta.
          </p>
          <p xml:id="i-Mzm16gWDx9Be2bkyTq861c">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-5ZwrUDTau9JvyJXYK4wDB5">
            Hur vill regeringen underlätta för återbruk av elektronikprodukter,
            och är regeringen beredd att agera för att verkligen undanta dessa
            från den så kallade kemikalieskatten och därigenom uppnå miljövinster?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
