<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:31 av Mikael Strandman (SD)</title>
        <author>Mikael Strandman (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:31 av Mikael Strandman (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Prioritering av brottsoffer</title>
          <idno type="rdwebb">H71031</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71031/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71031</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71031</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W</idno>
            <persName>Mikael Strandman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NmEeAiNGkyLyKg6SEuZ5pZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q65CmVmjKFUY2oPAXWezdE" corresp="i-TcpRMvA7NUH7VxZ1m46K1W">
          <date when="2019-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Ztyt1Df8v6SQAxCienasX" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ButZd2Lvzx4JcUKv7Fs4MQ">
          <date when="2019-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A1LBWQNG77CXeruFbopLqx" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-A1LBWQNG77CXeruFbopLqx">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--025">Torsdag den 24 oktober 2019</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5b7SVyvY4HRFNoe4PFLEDa">
            Interpellation 2019/20:31 Prioritering av brottsoffer av Mikael
            Strandman (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6FCvaAw2Pv53X4SK6MKdTV">
            Sveriges Radio (SR) uppmärksammade i mars 2017 hur Justitiekanslern
            betalar ut stora skadestånd till personer som sedan tidigare har
            skulder till brottsoffer utan att de betalar av skulderna.
          </p>
          <p xml:id="i-AWBFPVZFHuMD67pCU4sxTJ">
            Det handlar om den ersättning man kan få när man varit häktad
            och sedan friats.
          </p>
          <p xml:id="i-WProHnYJa7r4vgbCAq62me">
            Som lagen är skriven har Kronofogden och därmed tidigare brottsoffer
            mycket svårt att komma åt de här pengarna.
          </p>
          <p xml:id="i-MB5DhgzecxJAUwDXggDjgN">
            För att se hur vanligt det är att personer som får ersättning
            från Justitiekanslern inte betalar av på sina skulder begärde
            SR ut samtliga skadeståndsbeslut som Justitiekanslern tog under
            en månad 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-Vwnpo9SKDM1Zhoneir73C8">
            Då fick 183 personer ersättning för att de hade suttit frihetsberövade.
            46 av dessa personer, det vill säga var fjärde, hade skulder i
            form av skadestånd utdömda i domstol på sammanlagt 4 miljoner
            hos Kronofogden. Bara 2 av de 46 personerna betalade av på sina
            skulder efter att de fått ersättning från Justitiekanslern.
          </p>
          <p xml:id="i-D71P2FQu65GUJ6RusG2xaC">
            Ett exempel är en ung man som tillhör ett kriminellt gäng. Han
            satt häktad i tre veckor för ett mord som inträffade för några
            år sedan. Åklagare kunde knyta mannen till mordvapnet med DNA.
            Men bevisningen räckte inte, och det blev inget åtal. För tiden
            i häkte fick mannen drygt 40 000 kronor. Samtidigt har han skulder
            på 170 000 till tidigare brottsoffer, och enligt Kronofogden har
            han inte betalat av någonting på skulderna.
          </p>
          <p xml:id="i-BxYx4p14LkJwPQWN4W1k2S">
            Kronofogden har i dag ingen möjlighet att lägga beslag på skadeståndspengarna
            innan de betalas ut. Det är inte tillåtet enligt utsökningsbalken.
            Dessutom är pengarna, enligt samma lag, fredade från utmätning
            till nästa dag. Den skuldsatte har alltså ett dygn på sig att
            flytta pengarna, sätta sprätt på dem eller placera dem på ett
            konto där de inte går att driva in.
          </p>
          <p xml:id="i-2Ua1jocD2hzvGUibvqVygR">
            I en intervju i Ekot säger Sven-Erik Alhem, som är ordförande
            i Brottsofferjouren Sverige, att så här borde det inte få gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-TUpB4763dJ8UZoXkYW49RE">
            ”– Ja det är ett lysande exempel på den halvmesyr som den här
            lagstiftningen innebär. Det är en feg lagstiftning kan man säga,
            som på något sätt försöker ta hänsyn till att det är staten som
            ska be om ursäkt för att haft någon frihetsberövad. Man ska veta
            att i de allra flesta fall så är frihetsberövandet i sig inte
            på något sätt orimligt, säger Sven-Erik Alhem som är ordförande
            i Brottsofferjouren Sverige.”
          </p>
          <p xml:id="i-7WXQqwDkU6qMzaRidjqpiu">
            Erfarna poliser som SR har pratat med säger att det ofta är tungt
            kriminella som får de högsta ersättningarna från JK och att pengarna
            i många fall går direkt in i brottslighet i stället för till tidigare
            brottsoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-AJYaC4S4QbRkNEz1Dt3DxC">
            Gunnar Brodin sitter i ledningsgruppen på Åklagarmyndigheten
            och tycker att lagen borde ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-2g2vjobGLK7Dyd6z1XkjNz">
            ”– Ja, det tycker jag definitivt. I vart fall att man kanske
            ändrar det på så sätt att skadeståndskrav i samband med brott
            går att utmäta, säger åklagare Gunnar Brodin.”
          </p>
          <p xml:id="i-XFQP7FmhUH9dLMDJGsAUN4">
            Lagen som skyddar skadestånd mot utmätning kritiserades i Ekot
            av flera jurister, och justitieminister Morgan Johansson sa att
            lagen skulle ses över. Nu har det gått två och ett halvt år, men
            på Justitiedepartementet kan man inte säga när en ny lagstiftning
            kan bli aktuell.
          </p>
          <p xml:id="i-vBTmiXDTjzFJ6EGg8hmPN">
            Lagen i sin nuvarande form är stötande för det allmänna rättsmedvetandet
            och borde ha ändrats så att det går att mäta ut ersättning för
            att någon suttit häktad och sedan släppts om denne har skulder
            – i varje fall om skulderna är skadeståndskrav från tidigare brottsoffer.
            Undantagen i bland annat 5 kap. 7 § och 12 § i utsökningsbalken
            borde alltså göras om eller tas bort för att säkerställa att utmätning
            kan ske hos personer som fått ersättning för frihetsberövande
            så att skulderna till tidigare brottsoffer kan regleras.
          </p>
          <p xml:id="i-6QENsLoweCA3hTDaYUbz9H">
            Jag vill fråga justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-6JCB4mo1j2xw7JKXbzJygb">
            Med tanke på de utfästelser som ministern gjorde för två och
            ett halvt år sedan, varför är lagen fortfarande oförändrad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
