<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0147">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:147 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:147 av Jens Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Uppköp av utsläppskrediter</title>
          <idno type="rdwebb">H710147</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710147/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710147</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710147</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JvEucLKNPP3Tiry3wWucFb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X5Qjss9xyv3CXPxdjkDqCJ" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2019-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cq3yBykekTNQMBE7Txojiy" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CgtzDwa9X4U39RszrJTuJq">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BRW895i6dG7yqoQGtVSmtP" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BRW895i6dG7yqoQGtVSmtP">
          <ref type="record" target="prot-201920--059">Protokoll 2019/20:59 Torsdagen den 16 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:147 om uppköp av utsläppskrediter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9NoMbSKyKBidG2eUj2tJUu">
            Interpellation 2019/20:147 Uppköp av utsläppskrediter av Jens
            Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TeMUH9gUmenVWM9MjcMi5b">
            Dagens Nyheter har i flera artiklar granskat uppköpen av billiga
            och osäkra utsläppskrediter i utvecklingsländer. Sverige utmärker
            sig i detta, som världens fjärde största köpare av utsläppskrediter.
            Uppköpen görs inom ramen för det som kallas clean development
            mechanism (CDM), där rika länder kan köpa utsläppskrediter i ett
            utvecklingsland mot att motsvarande mängd utsläpp räknas som en
            utsläppsminskning i det rika landet. Förfarandet har kritiserats
            ett flertal gånger, inte minst av Vänsterpartiet. Vi menar att
            våra utsläppsminskningar ska göras helt och hållet på hemmaplan
            och har föreslagit detta i riksdagen i många år. Vårt ansvar ska
            inte utlokaliseras till fattiga länder. Utvecklingsländerna ska
            få hjälp i form av tekniköverföring och nytt och additionellt
            klimatbistånd. DN:s granskning visar med plågsam tydlighet att
            systemet med utsläppskrediter inte bara är problematiskt utifrån
            ett ansvarsutkrävandeperspektiv utan också att projekten i sig
            ofta är undermåliga.
          </p>
          <p xml:id="i-QU7CYcAMuXYn6AmpRCbTJx">
            Utsläppskrediterna må vara billiga, men merparten av dem har
            låg eller ingen klimatnytta. Ibland motverkar klimatprojekten
            andra viktiga samhällsmål. Enligt tyska Öko-Institut och svenska
            Swedish Environment Institute (SEI), som har granskat merparten
            av alla CDM-projekt intecknade mellan 2013 och 2020, konstateras
            att så många som 85 procent av projekten har en låg sannolikhet
            att över huvud taget ge utsläppsminskningar och att endast 2 procent
            är tydligt additionella, det vill säga att projekten tydligt medför
            utsläppsminskningar som annars inte hade blivit av.
          </p>
          <p xml:id="i-6mEDF9nTCMYPaEibGsx1px">
            Energimyndighetens uppköp av utsläppskrediter granskas specifikt.
            Myndigheten har avsatt 252 miljoner för uppköp av energieffektiva
            spisar i afrikanska länder. Men spisprojekten har varken levererat
            klimatnytta eller förbättrad lokal luft som utlovats. Ett av skälen
            skulle kunna vara CDM-projektens konstruktion, som designats för
            att uppnå i-landets önskemål om att tillgodoräkna sig minskade
            utsläpp snarare än att uppnå utvecklingslandets utvecklingsmål.
            Energimyndighetens projekt, liksom andra CDM-projekt, har därför
            designats i i-världen och genomförts av brittiska och nordamerikanska
            bolag. Energimyndigheten har också genom ett norskt bolag låtit
            plantera träd i Uganda som en del av myndighetens sätt att uppnå
            utsläppsminskningar. Som en följd av trädplanteringsprojektet
            har 6 000 småbönder tvångsfördrivits från området. Personer som
            protesterat har misshandlats och fängslats, enligt Dagens Nyheter.
            Trots att Energimyndighetens egen rapport pekat på stora missförhållanden
            och myndigheten lovat bättring visar nya granskningar att problemen
            fortsätter. Lokalbefolkningen lider exempelvis fortfarande brist
            på mat och rent vatten, som en följd av plantageprojekten. Kritiker
            talar om ”luftslott” och ”klimatkolonialism”. Det kan inte vara
            med de epiteten som svensk klimatpolitik ska förknippas.
          </p>
          <p xml:id="i-XjvWoQMYF9cKF42fqGN5a5">
            Från år 2021 kommer luftfartsorganet ICAO:s klimatkompensationsprogram
            Corsia att sjösättas, vilket ytterligare kommer att öka efterfrågan
            på krediter. Corsia är ett kompensationsprogram som stöds av den
            svenska regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-KDq6PhnqbrMrN8HqyMXK8c">
            Energimyndighetens uppköp av utsläppskrediter är en konsekvens
            av både tidigare och nuvarande regeringars beroende av CDM-projekt
            för att uppnå de svenska klimatmålen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J7q4uTkdvS6ftw9t7SXDXJ">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att verka för att fortsatta uppköp av utsläppskrediter
                för att nå de svenska klimatmålen ska upphöra?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka internationellt för att i-länderna
                ska minska sina utsläpp på riktigt i stället för att förlita sig
                på billiga och osäkra kredituppköp?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att agera mot Energimyndighetens uppköp av utsläppskrediter
                med både tveksam social och klimatmässig nytta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
