<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0414">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:414 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:414 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Polisens agerande kring demonstrationer</title>
          <idno type="rdwebb">H710414</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710414/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710414</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710414</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7K4dzm62oqUvfLnoJsDWHq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PVZzWenCjk2dXeoRgAx2kE" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WVtVQnZ5AjMvsfmzro6oSt" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4hc2gbs6pTJ2YDk7eutZ57" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4hc2gbs6pTJ2YDk7eutZ57">
          <ref type="record" target="prot-201920--142">Protokoll 2019/20:142 Måndagen den 22 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:414 om polisens agerande kring demonstrationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-No7hDLGNUmPes8KUR3im48">
            Interpellation 2019/20:414 Polisens agerande kring demonstrationer
            av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DGGS37TBnQFJLKH8A6ptV7">
            Onsdagen den 3 juni samlades över tusen personer i Stockholms
            city för att demonstrera. Enligt medieuppgifter fanns ett demonstrationstillstånd
            för maximalt 50 personer. Med tanke på coronapandemin och restriktionerna
            kring detta där folksamlingar avråds och avstånd ska hållas och
            med tanke på hur utvecklingen varit i andra länder, så fanns all
            anledning att vara restriktiv med ett sådant tillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-32eKSE9Kz3aZ5qCdT5L9SV">
            Demonstrationsrätten är grundlagsskyddad och det ska värnas.
            Men vi befinner oss i ett läge med många döda och allvarligt sjuka
            i covid-19. Myndigheterna har gått ut med tydliga restriktioner
            till allmänheten för att begränsa smittspridningen. Restriktioner
            som innebär maximalt 50 personer samlade i tillställningar, social
            distansering, att inte resa om det inte är nödvändigt och framför
            allt att inte vistas i miljöer där det finns risk för smittspridning.
            Att undvika större grupper av människor och folksamlingar är och
            har under hela coronakrisen varit helt centrala riktlinjer och
            vädjanden från Folkhälsomyndigheten. Den otillåtna demonstration
            den 3 juni bröt mot de restriktioner som myndigheterna har meddelat
            och var dessutom olaglig i rent juridisk mening.
          </p>
          <p xml:id="i-DwuuYbPVJhAHeanvf9LH6N">
            Under kvällen kunde händelseutvecklingen ses via tv och sociala
            medier och där ansluter en polis till demonstrationen. Förvisso
            en enskild tjänsteman, men icke desto mindre allvarligt. De signaler
            som skickas ut genom polisens agerande är synnerligen allvarliga.
            Genom sitt agerande tar en uniformerad polis politisk ställning,
            vilket är helt förkastligt. Polisen får aldrig vara föremål för
            misstanke om opartiskhet. Den här gången knäböjde polisen, indirekt
            Polismyndigheten, för en olaglig demonstration. Polisen har som
            uppgift att skydda vårt demokratiska samhälle, och det ska ske
            med stöd av de lagar som stiftas av riksdagen. I den rollen finns
            ett moment av konfrontation gentemot de som väljer att bryta mot
            lagar och regler. I det läget får det aldrig ifrågasättas om polisen
            har förmågan, då kan läget snabbt förvärras.
          </p>
          <p xml:id="i-EFnc9JRdVMQvbbjUvWisMQ">
            I medier framgick även hur polisen kramade om demonstranter trots
            myndigheters krav på social distansering. Beteendet är ytterst
            anmärkningsvärt då polisen utsätter sina kollegor och familjemedlemmar
            för uppenbar smittorisk.
          </p>
          <p xml:id="i-GoRT8bhC1yXFes1BhweKfk">
            Än värre blir det när landets ansvarige minister i kommentarer
            på sociala medier hyllar det som sker. Inte nog med att polisen
            hamnar i en svår förtroendekris, det gör även landets politiska
            ledning. Det sänder fel signaler till befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-2qxpHKRpBa2gbuvr4e7EEe">
            Händelsen i Stockholms city ger en bild av att polisen inte agerar
            som den opartiska myndighet den ska vara. Intrycket är att handlingskraft
            mot uppenbart brottslig verksamhet saknas. Landets politiska ledning
            tycks inte inse allvaret i situationen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TzbEarTc8yMMK33Aubvhg7">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet och regeringen att vidta för
                att säkerställa att Polismyndigheten agerar på ett sådant sätt
                att dess opartiskhet inte kan ifrågasättas?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet och regeringen framgent att agera vid eventuella
                liknande händelser så att det inte uppfattas av befolkningen att
                man stöttar brottslig verksamhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
