<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:199 av Gudrun Brunegård (KD)</title>
        <author>Gudrun Brunegård (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:199 av Gudrun Brunegård (KD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Yrkesutbildning för nyanlända</title>
          <idno type="rdwebb">H710199</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h</idno>
            <persName>Gudrun Brunegård</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4MnLeQUvzSaZyN4n2FUfvq">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ypa5zKjmfmMzUb7N7GcJY" corresp="i-JLXuQC8Bjt8suyRFj6kC3h">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A2eL8UQSqbTwcJBgkW3uQB" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2019-12-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5yrkeMd5KaNntxAifiF8e4">
            Interpellation 2019/20:199 Yrkesutbildning för nyanlända av Gudrun
            Brunegård (KD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wfx6GNh41yV2wzytiL6yR6">
            Utbildningsplikten som infördes 2018 innebär att den som inte
            bedöms vara matchningsbar mot arbetsmarknaden ska gå utbildning
            under etableringsprogrammets tid. I april 2019 var det ca 13 000
            personer som omfattades av utbildningsplikten, men endast 1 200
            personer gick på komvux på grundläggande nivå, och antalet med
            yrkesinriktad sfi var endast 47 personer.
          </p>
          <p xml:id="i-Xn8MxNEmrRxiYiujEsjmHe">
            Detta antal skulle sannolikt kunna vara större, enligt Skolverkets
            granskning av de krav som ställs för att nyanlända ska få komma
            vidare i sin utbildning. Även Skolinspektionen gör bedömningen
            att många kommuner skulle kunna utöka arbetet med att erbjuda
            sfi-studerande möjligheten att kombinera sfi med kurser på grundläggande
            och gymnasial nivå inom komvux. Granskningen visade att det vanligtvis
            förekom formella språkkrav trots att det inte finns något sådant
            lagstöd. Det behörighetskrav som finns i vuxenutbildningen är
            att ha förutsättningar att tillgodogöra sig utbildningen.
          </p>
          <p xml:id="i-9mgruYYQkjbMru5Z2b9qEc">
            Skolverket bedömer att dessa formella språkkrav därmed inte utgår
            från personens förutsättningar för att ta till sig av utbildningen,
            vilket riskerar att försvåra integrationsprocessen då en kombinerad
            yrkesinriktning med svenskkurser inte erbjuds. Det gör att antalet
            utrikes födda som går vuxenutbildningarna blir mindre och att
            de utrikes födda som faktiskt går har relativt hög utbildningsbakgrund,
            ofta högre än de inrikes födda. Förväntningarna på språket ska
            förstås i regel vara höga, men det är samtidigt inte positivt
            ifall trappsteget in till vidare yrkesstudier – som kan vidareutveckla
            språkkunskaperna och leda till jobb – är för högt satt.
          </p>
          <p xml:id="i-PhtMkWdUixnZatY7VGRvWx">
            Därför bör det tydliggöras att en individuell bedömning av förutsättningarna
            att genomföra utbildning inom komvux och annan yrkesrelaterad
            utbildning ska göras för nyanlända med syfte att möjliggöra för
            fler att läsa en yrkesinriktning.
          </p>
          <p xml:id="i-8QE5YxTj4cY7d6PCc1tSpZ">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
          </p>
          <p xml:id="i-CYBffFq1usH59mgDj5Suo4">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att komma åt det
            beskrivna problemet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
