<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0437">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:437 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:437 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Stöd till eventbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H710437</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710437/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710437</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710437</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XiiZuFrDxPY4TSHVV5xdcc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3K4A88vMWrgrtHFMSN2t4f" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2020-07-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6EuTtWUfk1nnS5va8DdBsp" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N9xQ1tayTR7u7zic4467hd">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-293zsAajBrRxCuqyHd29NL" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-293zsAajBrRxCuqyHd29NL">
          <ref type="record" target="prot-201920--147">Protokoll 2019/20:147 Torsdagen den 27 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:437 om stöd till eventbranschen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UUFStRtugSnCNRbmrSvfE3">
            Interpellation 2019/20:437 Stöd till eventbranschen av Elisabeth
            Björnsdotter Rahm (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KLHp2F261brtvXJg8NioY9">
            Covid-19 slår hårt mot många branscher, och regeringen har infört
            stödpaket till många för att de ska klara av det stora bortfall
            som pandemin har orsakat. En av de många branscher som drabbats
            hårt av både pandemin och de restriktioner som tillkommit för
            att stoppa smittan är upplevelseindustrin, där bland annat ljud-
            och ljusproduktion ingår. Branschen arbetar under speciella förhållanden
            och planerar tillsammans med kunden/eventmakarna månader innan
            för en konsert, en turné, en festival eller ett företagsevent.
            Det innebär att planeringsfasen för den här branschen är lång,
            och med de restriktioner som i dag finns om att maximalt 50 personer
            får samlas med social distans har ljus- och ljudbranschen knappt
            några kunder vare sig i dag eller de närmaste månaderna. Konsert-
            och festivalsommaren tycks vara över redan innan den hunnit börja
            eftersom stora evenemang måste planeras långt i förväg. Sommarmånaderna
            är de viktigaste för livemusiken under ett vanligt år, och nu
            när restriktionerna, av förklarliga anledningar, kommer att fortsätta
            vara på plats över sommaren kommer branschen att förlora stora
            inkomstkällor.
          </p>
          <p xml:id="i-TjD3p3DsQwsY9JVHein2eA">
            De statliga stöd som riktas till kultursektorn omfattar inte
            denna bransch, och utan statligt stöd riskerar hela branschen
            att försvinna. När eventbranschen så småningom öppnar upp igenom
            kommer Sverige att sakna både kompetens och företagare på området.
            Det riskerar att ta lång tid att bygga upp en skadad bransch,
            vilket kommer drabba hela upplevelseindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-2SWJBVVC31s2d3Zwhxts8G">
            Denna fråga har jag ställt till kulturminister Amanda Lind och
            av ministerns svar att döma så ser hon inte skillnad på kulturarbetare
            och egenföretagare inom evenemangssektorn. Storbritannien har
            i dagarna tillfört nöjesbranschen 1,5 miljarder pund. De företag
            som verkar inom evenemangsbranschen i Sverige kan inte använda
            sig av en halverad egenavgift när de inte har en inkomst. De kan
            inte ta del av korttidspermittering då de ofta är enskilda bolag
            eller fåmansföretag. Kulturministern hänvisade till att evenemangsbranschen
            kunde söka stöd från kulturrådet men där finns inget stöd att
            få då denna bransch inte räknas till kulturarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-6NsxAXwB9pvvZk1RB4XZ2w">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
          </p>
          <p xml:id="i-3VkWfq9eFF1Be9jfGGdV2k">
            Har ministern för avsikt att se över det ekonomiska stöd som
            ges till kultursektorn eller att tillföra nya riktade stöd så
            att det även omfattar denna bransch, och anser ministern att det
            är problematisk att en viktig bransch inom upplevelseindustrin
            riskerar att försvinna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
