<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:151 av Vasiliki Tsouplaki (V)</title>
        <author>Vasiliki Tsouplaki (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:151 av Vasiliki Tsouplaki (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om De ideella organisationernas lotterier</title>
          <idno type="rdwebb">H710151</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710151/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710151</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710151</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EgXqeVnPhVAxu5tLpK9F8M</idno>
            <persName>Vasiliki Tsouplaki</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BKNXoJfPUUt5MYc9keVoUv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-526isZuqL61CvSL1P3FR6r" corresp="i-EgXqeVnPhVAxu5tLpK9F8M">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EdH8p2N2JrrNmwGmWHmCsj" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2019-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TgFSAm2SS2TZDoq17i4dX1">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6TSPxv958EvZzNb4iyMUrF">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P1EAim7vMo9nXWmjR7WToV">
            Interpellation 2019/20:151 De ideella organisationernas lotterier
            av Vasiliki Tsouplaki (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SoTYCJezZpW45vEFdDeSZZ">
            De svenska folkrörelserna har byggt upp och format vår moderna
            demokrati. Än i dag är föreningslivet starkt och skapar mervärde
            för sina miljontals medlemmar. Det handlar till exempel om social
            gemenskap, folkhälsa och bildning. Ett demokratiskt föreningsliv
            utgör också fortfarande grunden för vårt styrelseskick. Där får
            man mötesvana, sätter en agenda och fattar gemensamma beslut.
            Föreningarna är röstbärare för sina medlemmar, påverkar den allmänna
            opinionen och är viktiga remissinstanser inför politiska beslut.
            Att föreningslivet kan vara ekonomiskt självständigt gentemot
            statsmakten är en viktig parameter för att detta ska fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-Cg45FTqqhjBFrY9kHyp3zA">
            Lotterier bidrar varje år med 1,8 miljarder kronor till svenskt
            föreningsliv. Intäkterna är en viktig inkomstkälla som tryggar
            både verksamhet och föreningslivets oberoende. Bingohallar och
            liknande verksamhet är i många fall avgörande för det lokala förenings-
            och idrottslivet. Den ideella sfärens möjlighet att bedriva lotterier
            och bingo är därför i många fall avgörande för att upprätthålla
            ett levande föreningsliv lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-QsW42eUPWLiRNHu96N8R5F">
            När utredningen om spelmarknaden och propositionen om en omreglerad
            spelmarknad kom var en tydlig intention att dessa delar av spelmarknaden
            inte skulle påverkas negativt av regelförändringar. Det primära
            syftet var att reglera nätcasinoverksamheten. Spelmarknaden skulle
            delas upp i tre delar där aktörer med allmännyttiga ändamål även
            fortsättningsvis skulle ha ensamrätt på lotteriverksamhet, och
            fysisk bingo skulle vara förbehållen ideella aktörer. Dess delar
            skulle heller inte påverkas negativt av licenssystemet. Nu verkar
            så inte ha blivit fallet. De lotter och maskiner som tidigare
            har kunnat kontrolleras och godkännas av Lotteriinspektionen ska
            nu genomgå internationella certifieringsförfaranden som blir mycket
            kostsamma. De allmännyttiga lotteriaktörerna vittnar om licensieringsansökningar
            som kostar 1–8 miljoner kronor att genomföra och som omfattar
            alla aktörer med en omsättning över 5 miljoner kronor. De nya
            föreskrifterna för bingohallarna innebär att 46 av 61 hallar tvingas
            stänga vid årsskiftet. Det innebär 60 miljoner kronor mindre i
            intäkter till föreningslivet, och 350 personer som blir av med
            sin anställning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XXtizsKhxA7hLLT4xcKgfN">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Ardalan Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att se till att de ideella
                aktörerna på spelmarknaden även fortsättningsvis kan bedriva lotteri
                och bingo utifrån sina särskilda förutsättningar?
              </item>
              <item>
                Hur arbetar statsrådet för att säkerställa den oberoende finansieringen
                av civilsamhället?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
