<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:452 av Hampus Hagman (KD)</title>
        <author>Hampus Hagman (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:452 av Hampus Hagman (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Fastighetsskatten</title>
          <idno type="rdwebb">H710452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR</idno>
            <persName>Hampus Hagman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VBQbduTU11WwYfVTGW8kdX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5ko9BkdWALUeWePwGAvfdd" corresp="i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NvGGQavLjSz2yVThMri5Dg" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Yc6tJuT2aT5ar3y87puk3X">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RsoLWM9PgV5MvR6tmTrcWv">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DSU8o9jDzBo7RrShHT9rdN">
            Interpellation 2019/20:452 Fastighetsskatten av Hampus Hagman
            (KD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QSMeXgoxMEPbC8HXGH3BTQ">
            Under sommaren har debatten om det gamla systemet för fastighetsskatt
            återigen blossat upp. I kölvattnet av coronakrisen har kraven
            på skattereform väckts, och ett återkommande förslag är att återinföra
            fastighetsskatten. Senast i augusti skrev Stockholms Handelskammares
            omstartskommission om detta i ett förslag till skattereform.
          </p>
          <p xml:id="i-4dDekzZXoDfLjHFFtvCLRs">
            Att återinföra det gamla systemet med fastighetskatt baserat
            på taxeringsvärde riskerar dock att slå hårt mot den enskilde.
            Fastighetsskatten – som var den mest avskydda skatten i Sverige
            – var godtycklig, gjorde det dyrare för alla att bo och överbeskattade
            tillväxtregioner. Skatten gjorde att människor som arbetat och
            sparat ett helt liv för att kunna bo kvar i sitt eget hem som
            seniorer tvingades flytta. Skatten slopades för att ge trygghet
            och förutsägbarhet och för att förhindra en skattesmäll enbart
            orsakad av att grannarna haft en lyckosam försäljning. I rapporten
            från Stockholms Handelskammare nämns i korthet några problem med
            fastighetsskatten, men också några lösningar på dessa problem.
            Bland annat kan lån tas för att mildra denna effekt. Att privatpersoner
            ska tvingas ta lån för att ha råd att betala skatt torde vara
            provocerande för de allra flesta.
          </p>
          <p xml:id="i-2nn7DCujU3hJNWNngCiNDP">
            Januaripartierna har i sin överenskommelse utlovat en skattereform.
            Men vad den kommer innehålla – om den blir av – är uppenbart svårt
            att se givet hur olika partierna som står bakom denna överenskommelse
            ser på skattepolitiken. Men ett och ett halvt år efter att januariöverenskommelsen
            slöts bör åtminstone några förslag ha diskuterats.
          </p>
          <p xml:id="i-BKurC9fi3XaLiTLoJ4J8dy">
            Därför vill jag fråga finansminister Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-4A3sHErZdfW7nmxCyH4Axk">
            Kan ministern och regeringen i dag kan utesluta ett återinförande
            av fastighetsskatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
