<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:2 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:2 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Könsdiskriminering i Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H7102</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7102/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7102</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7102</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CzswRhGRrTWJg2R1mfBqJD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6r5ru9KRcEC6Pr5cXQ9Tha" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-09-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xb8rLpHw45PcbyttHbanuX" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4JUoS1fkeu7s5tLvYguD6G" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-10-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S8ENcWgmAMd8XXeYaVq9rn">
            Interpellation 2019/20:2 Könsdiskriminering i Iran av Amineh
            Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KxTuMWvRTJsKwqWe34NTRS">
            Att kvinnors demokratiska rättigheter är beskurna i Iran, det
            vet vi. Att kvinnors rörelsefrihet är beskuren, det vet vi likaså.
            Detta är väl känt på ett allmänt plan när det Iran. På ett allmänt
            plan vet vi också att det finns kvinnor som kämpar för sina mänskliga
            och demokratiska rättigheter. Vilka former detta förtryck av kvinnor
            konkret tar sig uttryck i och hur begränsade kvinnorna är är inte
            lika känt. Den kampen röner inte mediernas uppmärksamhet på samma
            sätt som exempelvis Irans hot om att tillverka kärnvapen.
          </p>
          <p xml:id="i-DyVk5zViSnKPqNMKf2x2VX">
            I Sydafrika hade man passlagar och en lång rad förbud som beskar
            den svarta befolkningens rörelsefrihet. Regimen rättfärdigade
            dem med en hudfärgsrasistisk ideologi. I dag ser vi i Iran ett
            massivt vardagligt förtryck av kvinnor av samma typ som den svarta
            befolkningen utsattes för i Sydafrika. Förtrycket i Iran rättfärdigas
            ideologiskt utifrån religiösa föreställningar. Världssamfundet
            förmådde efter många år att tvinga Sydafrika att ändra sin hållning.
            Då spelade Sverige en viktig roll mot apartheid. I dag måste Sverige
            spela samma roll när det gäller den könsapartheid mot kvinnorna
            i Iran som har varat i 40 år. Irans fängelser är fyllda av människorättskämpar
            – kvinnorättskämpar – endast på grund av att de har kämpat för
            rätten att äga sina egna kroppar och för rätten att vistas på
            offentliga platser på samma villkor som männen utan tvångsslöja
            och könsapartheidnormer.
          </p>
          <p xml:id="i-6iBd58Lii73WnPJVcRwKZE">
            I kampen mot apartheid i Sydafrika var det många som offrade
            livet. Så sker nu också i Iran. I kampen för att få rätt att röra
            sig fritt och besöka en fotbollsmatch lät Sahar Koyhadari bränna
            sig till döds. Hon ville ha samma rätt att se en fotbollmatch
            som männen. Hon valde samma öde som suffragetten Emily Davison
            gjorde 1913, när hon kastade sig framför den engelske kungens
            häst och dog.
          </p>
          <p xml:id="i-HarcTuAcbVXA5VJHseykm7">
            Allt detta händer trots att diskriminering av kvinnor enligt
            Fifas konstitution sedan 1981 är ”helt förbjudet och bestraffningsbart
            med avstängning eller uteslutning”. Men diskrimineringen av kvinnor
            och inskränkningen av deras rörelsefrihet och könsapartheid har
            pågått under hela den islamistiska regimens tid. Ändå har Fifa
            inte gjort något åt saken. Fifa är inte ensamt i detta avseende.
            Det finns en utbredd liknöjdhet när det gäller förtrycket av kvinnors
            rättigheter i världen. Den svenska regeringen, som förklarat sig
            vara feministisk, har här en viktig uppgift framför sig i sina
            kontakter med andra regeringar och med internationella organisationer.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AxpSekR6Qi6erK7aQx7zyu">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern och regeringen att göra för att förmå den
                iranska regeringen att upphäva könsapartheidlagar som begränsar
                kvinnors fysiska rörelsefrihet i Iran?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att genom FN förmå den iranska
                regimen att upphäva könsapartheid i landets lagar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
