<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:371 av Sara Gille (SD)</title>
        <author>Sara Gille (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:371 av Sara Gille (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Markering mot kvinnoförtrycket i Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H710371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <persName>Sara Gille</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UfhfJQoW9FzCmDKPQwWGDt">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LTu1CLVzz7v167U1dMv3xf" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BE7F1pqvWPBKbZhqzPQkw8" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-03-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V755CJTp9pRcvw7j42YqHS">
            Interpellation 2019/20:371 Markering mot kvinnoförtrycket i Iran
            av Sara Gille (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-73tR4PUyJSPeDJLW2cppnB">
            Den 20 februari 2020 gick det att läsa i Svenska Dagbladet om
            den 43-åriga Shaparak Shajarizadeh. En kvinna som hade burit slöja
            sedan sexårsåldern men som tog det stora och svåra steget att
            kasta slöjan i ett kvinnoförtryckande Iran där slöjan är ett lagstiftat
            krav. Ett land där kvinnor inte ses som lika mycket värda som
            män. I stället ska kvinnan underkasta sig mannen. Listan på vad
            kvinnor inte får göra i Iran är lång då det utöver skrivna lagar
            också finns ett antal oskrivna lagar som isolerar och förtrycker
            kvinnorna.
          </p>
          <p xml:id="i-JeoeWMiZjSiVsLSQ9udTEi">
            Sveriges regering påstår sig bedriva en feministisk utrikespolitik
            men har vid flertalet tillfällen inte tagit avstånd från Irans
            kvinnoförtryck. I stället valde Ann Linde vid ett besök i Iran
            att inte ta avstånd utan i stället ta på sig slöjan, som är en
            symbol för förtryck. Att agera på det sättet hjälper inte de kvinnor
            som drabbas av regimens förtryck – tvärtom. Att påstå att det
            inte hade blivit några samtal om hon inte hade haft slöjan på
            sig håller inte. Sveriges regering måste ta ansvar och tydligt
            visa att kvinnoförtryck inte är rätt. Man ska aldrig vika ned
            sig för en förtryckarregim. Tyvärr har Sveriges regering gjort
            det vid flertalet tillfällen i stället för att stå upp för kvinnors
            rätt till sina egna kroppar och val i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-HrTSfDUP7iwSZDoyAdvQR">
            Ytterligare ett fall där Sveriges regering inte tydligt markerat
            mot det kvinnoförtryck som Iran bedriver var när Irans utrikesminister
            Javad Zarif kom till Sverige förra året och dåvarande utrikesminister
            Margot Wallström (S) valde att inte skaka hand med honom.
          </p>
          <p xml:id="i-V2CWNTxbRvTfPDktNYtjbq">
            Shaparak Shajarizadeh har utsetts till en av världens 100 mest
            inflytelserika kvinnor – och hon riktar skarp kritik mot Sveriges
            så kallade feministiska regering. Utöver Shaparak Shajarizadeh
            nämner artikeln i Svenska Dagbladet flera andra kvinnor som modigt
            valt att stå upp för kvinnor. Tyvärr leder dessa heroiska handlingar
            oftast till sådant som fängelsestraff, misshandel, stening till
            döds. För Shaparak Shajarizadehs del ledde det till fängelsestraff,
            misshandel och till slut flykt till Kanada. Hennes advokat, som
            hjälpte henne så att hon till slut släpptes mot borgen, dömdes
            till 38 års fängelse och 144 piskrapp.
          </p>
          <p xml:id="i-UgZsHyKVyGd2ajDkbQpg6x">
            I handlingsplanen för Sveriges feministiska utrikespolitik som
            släpptes den 19 februari 2020 går det att läsa ”Den feministiska
            utrikespolitiken ska genomsyra hela utrikesförvaltningens verksamhet,
            och bidra till global jämställdhet och alla kvinnors och flickors
            fulla åtnjutande av de mänskliga rättigheterna.” Dessa ord är
            självklart jättebra på papper men verkningslösa om Sveriges regering
            inte lever upp till dem.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XpqvYRqkMjTGB7dJ1kRBND">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Ann
            Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt har ministern markerat mot Irans kvinnoförtryck
                hitintills och vilken effekt har detta fått?
              </item>
              <item>
                Vad ämnar ministern göra i fortsättningen för att hjälpa de kvinnor
                som drabbas i det kvinnofientliga Iran?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
