<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0079">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:79 av Lotta Olsson (M)</title>
        <author>Lotta Olsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:79 av Lotta Olsson (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Elsäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">H71079</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71079/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71079</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71079</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5pt7V9L88gFuC3UA5MjoNb</idno>
            <persName>Lotta Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Kr76qvFrUqJ6AGgQ4g1JBD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KzPwK5tw2CRtCJef7mAzGL" corresp="i-5pt7V9L88gFuC3UA5MjoNb">
          <date when="2019-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HHJJbqRLMo5fuWYxjnKc97" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2019-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DfJjSo5HnNwoartPJcS4xa">
          <date when="2019-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9ozsLBQ7bPn1kNwXbkHwn8">
            Interpellation 2019/20:79 Elsäkerhet av Lotta Olsson (M) till
            Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-56WD6gnJ7PJgjPJfpbwZKW">
            Vårt moderna samhälle är enormt beroende av elenergi, att energi
            finns när vi behöver den och där vi behöver den. Tillgången till
            energi är så viktig i vårt samhälle att vi varken får mat eller
            värme eller kan kommunicera utan den. Dessutom är en ökad elektrifiering
            en del i lösningen för att nå ett fossilfritt samhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-3pUCnzfChSR61BuRjeRQ1L">
            Därför är också säkerheten i vårt elsystem av yttersta vikt och
            något vi måste värna och skydda. Ett större strömavbrott kan i
            dag lamslå näst intill samtliga samhällsfunktioner som vi förlitar
            oss på. Det är därför ingen överraskning att en välfungerande
            elförsörjning är nödvändig för att vi ska kunna stå emot såväl
            naturkatastrofer som angrepp i form av cyberattacker från främmande
            makter.
          </p>
          <p xml:id="i-NRNmTkL8Tgj5tc3fBdS6x1">
            Frågan om att skapa en elmarknadshubb tog fart på allvar 2015
            då Svenska kraftnät fick i uppdrag av regeringen att utveckla
            och driva en central informationshanteringsmodell på den svenska
            elmarknaden. I uppdraget ingick att myndigheten skulle ta särskild
            hänsyn till säkerhets- och integritetsrisker som en hubb skulle
            kunna medföra. Regeringen gick sedan vidare i frågan och lade
            i april 2018 fram sin proposition Energipolitikens inriktning
            där ett bredare paket för hur den svenska elmarknaden skulle kunna
            utvecklas på nationell nivå presenterades. Arbetet med att etablera
            en elmarknadshubb har sedan dess alltjämt pågått, trots att det
            fortfarande inte finns någon lagstiftning inom området.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XVWsXikHUP2z26QEKrRTTW">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Var står statsrådet och regeringen i denna fråga?
              </item>
              <item>
                Hur avser statsrådet och regeringen att lösa de säkerhetsrisker
                som kan uppstå, om man avser att implementera en elmarknadshubb?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
