<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:325 av Cecilie Tenfjord Toftby (M)</title>
        <author>Cecilie Tenfjord Toftby (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:325 av Cecilie Tenfjord Toftby (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Skönhetsoperationer</title>
          <idno type="rdwebb">H710325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR</idno>
            <persName>Cecilie Tenfjord Toftby</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9bN836E3vd2h4zQui7AZ1P">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LdAbL54Q3ahqfXgLC9fddM" corresp="i-LGuxQcep33nPWKPbzHtqsR">
          <date when="2020-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D5f5j74GWMmzLYoXwwWD3V" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6XKSpfUqBSCqreVuHSBEqY" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-37Zhk1zzpr5q8riz3pxq3s">
            Interpellation 2019/20:325 Skönhetsoperationer av Cecilie Tenfjord
            Toftby (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QBCX4Rxrhx3NZoHVPTYSZv">
            Sverige vill vara i framkant av utvecklingen på alla områden.
            Detta budskap upprepas i vackra tal som våra regeringsföreträdare
            håller. Det är väl svårt att inte tycka att tanken är fin, men
            den tanken måste kopplas till faktisk, konkret handling, något
            som den rödgröna regeringen alltför ofta misslyckas med. Detta
            gäller på många viktiga politikområden, där vi som lever i Sverige
            förgäves väntar på handlingskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-YFafQ67bbY6BeaEraJ2wTS">
            Ett område som länge varit oreglerat är skönhetsoperationer.
            Vill man vara fin får man lida pin – heter det, men det kan väl
            inte på allvar vara regeringens mening att män och kvinnor som
            uppsöker en skönhetsklinik ska vara totalt utlämnade till mer
            eller mindre oseriösa aktörer?
          </p>
          <p xml:id="i-Ft7U6oj7eXRFMDcN7qJy2t">
            Från skönhetsbranschens seriösa aktörer är frustrationen stor
            över att charlataner ostört och lagligt bedriver verksamhet som
            utsätter människor för fara.
          </p>
          <p xml:id="i-JZdY9p96F1pk5YEX5RQgNA">
            Sverige är i dag ett av mycket få länder som inte har en lagstiftning
            på skönhetsområdet. En lagstiftning behövs som tydligt beskriver
            vilka kvalifikationer som krävs och vilket ansvar man har i branschen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ap2k13uQfzvAezGfart8Hy">
            Redan 2014 fanns en utredning på plats som alliansregeringen
            tagit initiativ till. Det kändes som om det äntligen fanns en
            lagstiftning inom räckhåll. Nu snart sex år senare finns fortfarande
            ingen lagstiftning framme. Under tiden som regeringen avvaktar
            råkar människor ut för dessa bedragare, och får sina kroppar och
            liv förstörda.
          </p>
          <p xml:id="i-R9Vu6LNgSGjbsnVst655rG">
            Även om regeringens passiva hållning i frågan kan tolkas som
            om att de faktisk tycker ”vill man vara fin får man lida pin”
            är detta inte värdigt ett modernt samhälle. Skönhetsoperationerna
            ökar ständigt i antal, och det är regeringens uppgift att lagstiftningen
            hänger med i utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-X2uXpsJJzeUEydCUK2hYEo">
            Människor ska inte behöva utsättas för oseriösa företrädare,
            den seriösa delen av branschen som redan i dag tar sitt ansvar
            ska inte behöva försvara sig mot dessa skadliga element och de
            som försöker utnyttja andra ska veta att de faktisk riskerar straffas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C9zbGPKubpyDnEkrov44Ur">
            Därför frågar jag socialminister Lena Hallengren följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När tänker ministern ta fram en ny lagstiftning för marknadsaktörer
                när det gäller skönhetsoperationer?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att skärpa regleringen
                av skönhetsoperationsmarknaden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
