<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:312 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:312 av Lars Beckman (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Statliga bolag och konkurrens</title>
          <idno type="rdwebb">H710312</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4Z2NLqTefsWiaJUe8rxspv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VXghj7sQFGEMcgZpcutuMo" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Q3PbDuj82FPtYJr1sXLab" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R7kFuk2TkUqjzEUsWWQpMd" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2020-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-R7kFuk2TkUqjzEUsWWQpMd">
          <ref type="record" target="prot-201920--076">Protokoll 2019/20:76 Tisdagen den 18 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:312 om statliga bolag och konkurrens</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-No3S9rndmhM3UdDXcVXENg">
            Interpellation 2019/20:312 Statliga bolag och konkurrens av Lars
            Beckman (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E4uQthvPeMYAUrJokJajzy">
            Arento AB är ett helsvenskt statligt bolag som ingår i Sveviakoncernen
            och som verkar på en starkt konkurrensutsatt marknad. Bolaget
            ägnar sig åt uthyrning av maskiner, verktyg och bilar. På samtliga
            orter där Arento i dag är verksam finns privata aktörer som tillhandahåller
            samma tjänster. Statliga Trafikverket hyr drygt 500 personal-
            och tjänstebilar av bolaget, enligt deras årsredovisning. Arento
            marknadsför sig som uthyrare av personbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-KHGL3qM2PgjvfYzAuwQa6F">
            En annan produkt som bolaget har i sitt sortiment är jordfräsar.
            Om dessa skriver man följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BFoosvxrYkYphUjJ5mJiaW">
            ”Arento har jordfräsar för uthyrning från bland annat Billy Goat.
            Med Arentos transportpaketerbjudande kör vi ut din jordfräs till
            rätt plats när du behöver den. När ditt arbete är klart hämtar
            vi tillbaka den.”
          </p>
          <p xml:id="i-NWifDunQ5vSDDK8tq6ZMyZ">
            Bolaget skriver i sin årsredovisning att man växer kraftigt och
            tar marknadsandelar. Det man då tar marknadsandelar från är det
            privata näringslivet. Den självklara frågan är då om det är en
            statlig angelägenhet att hyra ut jordfräsar och personbilar. Konsekvenserna
            av bolagets agerande på marknaden är nu att bland annat företag
            i samma bransch i Söderhamn har konstaterat att man inte kan konkurrera
            med dumpade priser från staten och man väljer att avveckla delar
            av den privata uthyrningsverksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-EBn7ccFBH9V1uWYW27trju">
            Statligt ägda Arento AB, dotterbolag till entreprenadjätten Svevia,
            skapar hård konkurrens från statligt håll mot företagare inom
            fordons- och maskinuthyrningsbranschen i Söderhamn. Det anser
            en entreprenör som sedan 1988 driver ett företag som sysslar med
            uthyrning av personbilar och trafikarbetsplatsmaterial. När Arento
            etablerade sig i Söderhamn i fjol blev företagaren i princip omedelbart
            varse de effekter bolaget hade på marknaden. Bland annat knep
            Arento en stororder som gällde ett fyrtiotal hyrbilar. Skälet
            till att Arento rodde hem affären var att de erbjöd lägst priser,
            konstaterar företagen i Dagens industri som har uppmärksammat
            den statliga osunda konkurrensen på redaktionell plats. Uthyrningsverksamheten
            görs via lokala depåer på ett fjortontal orter i landet – bland
            annat Umeå, Söderhamn, Uppsala, Örebro och Växjö. ”Jag tycker
            att det är jättekonstigt, att ett statligt bolag kan gå ut och
            konkurrera och räkna hem affärer på hyrbilar och vägarbetsskyltning.
            Skulle vi också acceptera att staten öppnar pizzerior och frisörsalonger?”
            frågar företagaren uppgivet i samma artikel.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6E4ciRWW6QA1RqthGJqgpS">
            Med anledning av detta vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att motverka att
                statliga bolag bidrar till en osund konkurrens?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det är en statlig angelägenhet att exempelvis
                hyra ut bilar, jordfräsar och handverktyg, och vad tillför staten
                för kompetens på det här området som inte den privata marknaden
                kan tillgodose?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
