<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0271">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:271 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:271 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Polisens tekniska utrustning</title>
          <idno type="rdwebb">H710271</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710271/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710271</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710271</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7MUMgJdk5Gadv3duc4fNVG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GkDYRKJM8uZ1bgCSKnQ8JS" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9UzFRnGghmQyMTSJJgWVMW" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4ChbB4jtLDZQYb1xiD1WYk">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ChkuygxJN2YFtAAdnjVMat">
            Interpellation 2019/20:271 Polisens tekniska utrustning av Lars
            Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9kEXtmBNYfZSHAH7Fyh4TR">
            Det är av största vikt att svenska folket har ett högt förtroende
            för rättsväsendet och våra brottsbekämpande myndigheter. Det svenska
            samhällskontraktet bygger på det.
          </p>
          <p xml:id="i-8siCdAAt2mhj9NPycz3t6K">
            I ett uppmärksammat jaktmål har polisen haft en så undermålig
            teknisk utrustning att en person har suttit häktat i över en månad
            på grund av att polisens hörlurar inte har fungerat tillräckligt
            väl, påstår åklagaren i målet.
          </p>
          <p xml:id="i-RdAzqF4h4gJKX9vUkw4Vsa">
            När åklagaren i samma mål använde sina privata hörlurar var det
            uppenbart att det som polisen hade markerat som ohörbart i en
            telefonavlyssning i själva verket var fullt hörbart, enligt åklagaren.
            Det är självklart djupt oacceptabelt att en person sitter häktad
            i över en månad på grund av undermålig teknisk utrustning hos
            den svenska polisen.
          </p>
          <p xml:id="i-Weg8K57XdfFZEFezEwMMMh">
            I en skriftlig fråga till statsrådet Damberg svarar statsrådet:
            ”Enligt uppgift från Polismyndigheten är den tekniska utrustningen
            som tillhandahålls medarbetarna av mycket god kvalitet. Det gäller
            även hörlurar. Jag har ingen anledning att betvivla detta och
            ser inte behov av att vidta några åtgärder från regeringens sida
            gällande teknisk utrustning specifikt.”
          </p>
          <p xml:id="i-NdT8J8VcctYXSMKQjRzdkf">
            Det betyder att det finns två versioner av händelsen. Antingen
            har åklagaren rätt – och då stämmer inte statsrådets och polisens
            svar – eller så har polisen och statsrådet rätt – och då stämmer
            inte åklagarens påstående.
          </p>
          <p xml:id="i-Fra83gd5axZa1K2NPHXZcG">
            Det är inte förtroendeskapande för rättsväsendet när det finns
            två så olika versioner av en sådan här uppmärksammad händelse.
            Dessutom har en person suttit häktad i över 30 dagar på det som
            uppenbarligen är ett hörfel eller av annan orsak inte korrekt
            återgiven utskrift av en telefonavlyssning.
          </p>
          <p xml:id="i-7WeJsSYDFz1xPyoUT9Dnoc">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Mikael
            Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-EVpeQkWrzN8YSfGCpSmfnw">
            1. Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder i tjänsten för
            att säkerställa att Polismyndigheten och Åklagarmyndigheten har
            ett högt förtroende hos allmänheten?
          </p>
          <p xml:id="i-NrzcsU4HFL9PWXV99ZSZFa">
            2. Vad avser statsrådet att vidta för konkreta åtgärder för att
            stärka rättssäkerheten i Sverige så att inte personer sitter häktade
            på grund av brister i polisens tekniska utrustning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
