<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0348">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:348 av Aron Emilsson (SD)</title>
        <author>Aron Emilsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:348 av Aron Emilsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Sveriges arkivpolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H710348</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710348/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710348</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710348</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs</idno>
            <persName>Aron Emilsson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3vMpjhdEXopLaTiuRoE4KN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fs2zdvPfLGKmTx9ach1b3V" corresp="i-7axeS8wLb7dXdWECyhESJs">
          <date when="2020-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TM9YGUUpG7MnKENXhUNREh" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6AzgCSXBmWVJzkyBTqKeRH">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CuYje8kyugu22F6DR4YSVd">
            Interpellation 2019/20:348 Sveriges arkivpolitik av Aron Emilsson
            (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FRGtd7qzoR5GQ2wZobgL9U">
            I Arkivutredningens betänkande som nyligen presenterades slås
            det fast att bristen på resurser inom det samlade arkivväsendet
            är ett större problem än både organisation och lagstiftning på
            arkivområdet. Utredaren Lars Ilshammar framför att om inte ytterligare
            resurser tillförs kommer Riksarkivet i framtiden inte att kunna
            utföra sitt samhällsuppdrag enligt anvisade målsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-J5GHo9EyTqQqhx4Hsxv13S">
            Utredningen föreslår även en ny arkivlag och en ny arkivförordning
            med syftet att trygga tillgången till allmänna handlingar, främja
            tillgången till kulturarvet och bidra till det demokratiska samhällets
            beständighet och utveckling. Det är ändringsförslag som moderniserar
            regelverken på området, samtidigt som utredarna betonar att det
            är resursbristen som är den största utmaningen för Arkivsverige.
          </p>
          <p xml:id="i-W55DHHBuQyKRQdfWncPtQH">
            Riksarkivet har under de senaste åren fått lov att säga upp ett
            stort antal anställda, och Riksarkivets tillgänglighet för forskare
            har begränsats betydligt på grund av de prioriteringar som man
            behövt göra i och med en ständigt utökad uppdrags- och ansvarsbörda
            utan några ekonomiska tillskott. I och med regeringens prioriteringar
            försvåras den historiska forskningen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8QpgLbP9xLQS3Yumzp3DB6">
            Utredningen betonar även att hela arkivsektorn är i behov av
            mer resurser för att klara digitaliseringen. Riksarkivet bör enligt
            utredarna få i uppdrag att utreda förutsättningarna för en massdigitalisering
            framöver.
          </p>
          <p xml:id="i-7nMNxxWXQGgsx1rDiCHdZE">
            För att kunna genomföra utredningens samlade förslag bedömer
            utredarna att ett statligt tillskott om 51 miljoner kronor behöver
            tillföras.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FkKqdeDBrPo1aNpXYJifmx">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att ta strid i budgetprocessen för att förstärka
                anslagen till dels Riksarkivets behov, dels den samlade arkivsektorns
                behov?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på den bristande tillgängligheten till vårt
                kollektiva minne, och vilka åtgärder ämnar ministern vidta för
                att säkra tillgängligheten till arkiven?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att se till att enskilda arkivbildare får ett
                erkännande som kulturarvsinstitutioner och ge dessa institutioner
                det stöd de behöver?
              </item>
              <item>
                Hur kommer ministern att säkerställa att godtycklig gallring
                undviks i arkiv med sämre tillgång till expertkunskap?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
