<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:58 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:58 av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Kusiners arvsrätt</title>
          <idno type="rdwebb">H71058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9kd3rbCXnewBXLjTcMUWp6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DKYSrwXUQSWhkQbNsdrQyv" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2019-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XYyvjbYU5HYpyxuMh86Aqb" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NrW1qPbDNCr8YU4Ro4VTPT">
          <date when="2019-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DNwh6uNXNtYHKeJxyjrNmT">
          <date when="2019-11-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X7iwy1Ljf92YYkWjaaq9xP">
            Interpellation 2019/20:58 Kusiners arvsrätt av Mikael Eskilandersson
            (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WsUsPRMcRrk5vekdmCFEtY">
            Det finns anledning för Sverige att ompröva beslutet att ta bort
            arvsrätten för kusiner. Beslutet från 1928 är helt enkelt otidsenligt
            och omodernt. Först och främst har antalet kusiner per person
            minskat. Under början av 1900-talet var det inte ovanligt med
            sex till tio barn, och antalet kusiner kunde då bli 20–30 stycken.
            Detta kan jämföras med dagens cirka två barn. Antalet kusiner
            har därmed sjunkit till att snarare ligga på hanterliga tre till
            sex stycken. Därmed har ett av argumenten som gjorde att man tog
            bort arvsrätten för kusiner, att arvet splittrades i väldigt många
            små delar, nu upphävts.
          </p>
          <p xml:id="i-6Gw8WvMyfkpgs7JAkFaTxw">
            Citat från propositionen 1928: ”Då kusinkretsen ofta är stor
            och det i dessa fall, då testamente ej föreligger, vanligen är
            fråga om små kvarlåtenskaper, kommer nämligen arvet att splittras
            i smådelar.”
          </p>
          <p xml:id="i-PDhoAHCHTH8CSuHUBSMb5D">
            I dag är det snarare så att den som avlider och inte har närmare
            släktingar än kusiner som kan ärva också har närmare band till
            sina kusiner eftersom det är få personer och det är den personens
            hela släkt. Det är alltså inte jämförbart med en vanlig person
            med närmare släktingar som också är arvsberättigade.
          </p>
          <p xml:id="i-JRjXyyiZL2GPKFxFLs7EeA">
            Ett annat skäl till att kusiner inte skulle ärva, som inte längre
            är aktuellt, var svårigheten att spåra kusiner som emigrerat,
            då en stor del av Sveriges befolkning hade flyttat utomlands och
            människor fortfarande drömde om att finna lyckan på andra sidan
            Atlanten. I dag är det inte svårt att kontakta kusiner på andra
            sidan Atlanten om det skulle behövas och inte heller svårt att
            överföra pengarna de ärvt. Dock är Sverige inte längre ett utvandringsland
            som vi var för 100 år sedan, så problemet i sig finns inte.
          </p>
          <p xml:id="i-EzAkEFstf6hic5KiLPuM3w">
            Även Allmänna arvsfonden kan ses som ett skäl till att ge kusiner
            arvsrätten åter, då denna fond milt sagt inte följt den ursprungliga
            tanken utan ger pengar till sådant som ligger långt utanför ”uppväxande
            släktets underhåll och uppfostran”. Fonden har också genom domstolar
            och advokater roffat åt sig stora summor, där testamenten funnits
            men ibland haft mindre brister.
          </p>
          <p xml:id="i-PHaE7MXz7QWN7p8y1RT1bq">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-6zNoq8yhuqzFsja6xJNBwL">
            Har ministern och regeringen för avsikt att se över arvsordningen
            så att kusiner åter kan få arvsrätt när närmare släktingar saknas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
