<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:375 av Robert Stenkvist (SD)</title>
        <author>Robert Stenkvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:375 av Robert Stenkvist (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Betygsinflationen</title>
          <idno type="rdwebb">H710375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg</idno>
            <persName>Robert Stenkvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WvwuF7ALmxncNa8pX4QNpz">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6SJTZ1Fa8hQM36SR6PfsGG" corresp="i-EDRJhBHzVgQtpo6Ksyzirg">
          <date when="2020-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LXXp1RTqhGthoQtcVnWte7" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8JkKZSaN3486GDpG78CZfc">
            Interpellation 2019/20:375 Betygsinflationen av Robert Stenkvist
            (SD) till Utbildningsminister Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7BtpjPTzNGGmysA6wvjwNT">
            Statsrådet Anna Ekström har på ett (under sin relativt korta
            politiska karriär) tidigt stadium uppmärksammat och vidtagit åtgärder
            mot en, får man ändå säga, uppenbar betygsinflation. Regeringen
            och statsrådet lade en proposition där resultaten från de nationella
            proven särskilt ska beaktas, vilket självfallet inte innebär att
            proven ska vara helt avgörande. I så fall skulle det vara fråga
            om examensprov. Ytterligare åtgärder som att proven ska digitaliseras
            har aviserats. Statsrådet Ekström har också sett indikationer
            på att betygsinflationen minskat sedan propositionen 2017/18:14
            trädde i laga kraft för en relativt kort tid sedan. Allt detta
            är något varken jag eller SD har något att anföra mot. Dock finns
            det anledning att problematisera frågan ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-WT3PtJUurWEje4HqUq6kus">
            Först så har vi konstaterat att betyg och resultat på nationella
            prov inte helt behöver överensstämma. Men problemet är ju att
            oerhört många fler får högre betyg än vad motsvarande elev presterar
            på de nationella proven. Det matematiskt sannolika skulle ju vara
            att lika många elever fick lägre betyg som högre betyg än vad
            som presterades på de nationella proven.
          </p>
          <p xml:id="i-9QrKakSBHfaRq9WYojC178">
            I en färsk rapport jag beställde från riksdagens utredningstjänst
            framkom att ett par kommuner skilde sig avsevärt i negativ riktning
            avseende korrelationen mellan betyg och resultat på de nationella
            proven. Kommunerna var Botkyrka och Malmö. Förklaringen från riksdagens
            utredningstjänst är att elever med utländsk härkomst tenderar
            att få avsevärt högre betyg än vad som motsvaras av deras prestationer
            på de nationella proven. Detta gäller i viss mån flickor gentemot
            pojkar.
          </p>
          <p xml:id="i-QecHPqLwLNakG58iXciN9w">
            En annan klar tendens är att i just ämnet matematik är korrelationen
            som sämst mellan betyg och resultat i de nationella proven.
          </p>
          <p xml:id="i-3wc7tcQ41Ku4BGFBSjrmKv">
            En tredje tendens är att friskolor överlag inte har sämre korrelation
            mellan betyg och nationella prov än vad kommunala skolor har.
            Detta förvånade undertecknad en del.
          </p>
          <p xml:id="i-2GdkjTkpK2Qt5DrXpEN2fo">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström:
          </p>
          <p xml:id="i-PU9uiMzGT4LjokYQCDQeEj">
            1. Vad avser ministern att göra mot de avsevärda kommunala skillnaderna?
          </p>
          <p xml:id="i-EtZcF77MbCz6gfDMWjmfmc">
            2. Vad bedömer ministern att det beror det på att elever med
            utländsk härkomst verkar få så mycket högre betyg än vad de uppnår
            på de nationella proven och avser minister att vidta några åtgärder?
          </p>
          <p xml:id="i-MNG63wzbZbZYZh3SELZp1n">
            3. Vad bedömer ministern att det beror på att det är just i ämnet
            matematik som korrelationen mellan betyg och nationella prov är
            som sämst och avser ministern att vidta några åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
