<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:168 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:168 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Regeringens gröna skattehöjningar</title>
          <idno type="rdwebb">H710168</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710168/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710168</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710168</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Vyk38fFjEyRH45wR11wCHb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X3fz4zgWoQgp5ChA2jeFvN" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7B7SJbnrrsJA1uh24uDv6Q" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QqArxNRtU82dne2QiSrG82" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NJzUd2AqRjKWKtTcD128EV">
            Interpellation 2019/20:168 Regeringens gröna skattehöjningar
            av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q89th38NDTocWCfmWrYzfS">
            Regeringen ska tillsammans med stödpartierna nu ta fram en skattereform.
            Vad denna skattereform ska innehålla och vilka mer exakta problem
            den ska lösa är fortfarande i stor utsträckning höjt i dunkel.
            Hot om höjda skatter på företagande har dock redan kommit från
            finansministern och en rad så kallade miljöskatter har snabbt
            höjts och införts.
          </p>
          <p xml:id="i-SsGKh6iC5484oDQEnGiqUA">
            Sverige har problem med låg tillväxt, det är fortfarande ett
            grundläggande problem med att det inte lönar sig tillräckligt
            att jobba och människor upplever samtidigt att de inte får valuta
            för sina skattepengar givet de höga skatter man betalar.
          </p>
          <p xml:id="i-L5kjwA6tjMd6xRSWLNUdV">
            Januariöverenskommelsen stipulerar att miljöskatternas andel
            av skatteinkomsterna ska öka genom en kraftfull grön skatteväxling
            med höjda miljöskatter. Det tydliga problemet med de olika ”miljöskatter”
            som regeringen drev igenom förra mandatperioden och nu fortsätter
            att genomdriva är att de ofta har ingen eller marginell effekt
            på miljöproblemen men många andra negativa effekter på samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-5zGCeW9cCZeAsRhgZMSRGE">
            Regeringen ägnade sig förra mandatperioden åt att i miljöns namn
            införa och höja en mängd skatter som hämmar jobb, tillväxt och
            sammanhållning. En flygskatt infördes, drivmedelsskatterna sköt
            i höjden och en kemikalieskatt infördes, för att nämna några saker.
            Nu fortsätter januariöverenskommelsen med fler skatter i miljöns
            namn som hämmar jobb och tillväxt såsom skatt på kraftvärme, skatt
            på avfallsförbränning, plastpåseskatt och höjd kemikalieskatt.
            Mer dåliga skatter som ska införas i miljöns namn verkar vänta.
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-AY8niSQsTaybBgr3LhQY3Y">
            1. Ser finansministern några negativa effekter på jobb, tillväxt
            och sammanhållning med de införda miljöskatterna och med de skatter
            som nu införs eller ska införas genom januariöverenskommelsens
            gröna skatteväxling, och avser ministern i så fall att ompröva
            sina tidigare ställningstaganden?
          </p>
          <p xml:id="i-T6NK3eCuA3LFoZ9yYT4erw">
            2. Bedömer finansministern att de miljöskatter som regeringen
            genomdrivit är väl avvägda i förhållande till nyttan för miljön
            samt kostnaden för företag och konsumenter, och avser finansministern
            annars att ompröva sina tidigare ställningstaganden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
