<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:391 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:391 av Amineh Kakabaveh (-) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Bostadskris till följd av coronakrisen</title>
          <idno type="rdwebb">H710391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WWJu7R1JnPAq27aQAr19Sr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mzby2VPJcMACyJvzhDHLZB" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2020-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QFVUFHHz6d879bHmbEZ2s7" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-03-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NcsdSfwCVMCHkzyJS98HwF">
          <date when="2020-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-79veacwUp5aTCnRmpwAGuk" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-79veacwUp5aTCnRmpwAGuk">
          <ref type="record" target="prot-201920--107">Protokoll 2019/20:107 Fredagen den 17 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:391 om bostadskris till följd av coronakrisen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9vfsGDwfLmHg2sta45Tsdg">
            Interpellation 2019/20:391 Bostadskris till följd av coronakrisen
            av Amineh Kakabaveh (-) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4xexecY5Bt5xfnB7FLRF37">
            Det varslas och permitteras nu under coronapandemin. Många av
            dem som drabbas bor och lever i hyresbostäder. Många lönearbetande
            oavsett anställningsform blir utan inkomst, och ett stort antal
            av dem lever på marginalen och kommer att få problem med att betala
            hyran. Mest utsatta torde vara de som arbetar inom hotell-, restaurang-
            och turistbranschen och inom kultursektorn. Hyresgästföreningen
            har talat om en hotande ”masshemlöshet”.
          </p>
          <p xml:id="i-DW15BkyoWYihc5ycCmdZih">
            Det är naturligt att Finansinspektionen intresserar sig för och
            nu under krisen värnar om ett fungerande förhållande mellan bankerna
            och bostadsrättsinnehavarna/bankkunderna och därför rekommenderar
            bankerna att genomföra lättnader för dem som har en bostadsrätt
            genom att minska eller göra ett avbrott med amorteringarna under
            en period då bostadsrättsinnehavaren drabbas av inkomstbortfall
            kopplat till coronaviruset.
          </p>
          <p xml:id="i-Ga1UygFRCHoawJAvPykJVH">
            Bostadsministern har uppgivit att regeringen lyssnar till dessa
            rekommendationer. Däremot har han ännu inte sagt något om hyresgästernas
            situation, som sannolikt är besvärligare. Bostadsrättsinnehavarna
            har under senare år, till skillnad från hyresgästerna, åtnjutit
            stora skattelättnader. Något motsvarande har knappast hänt när
            det gäller hyresgästerna. Det bör här tilläggas att de som har
            en osäker ställning på arbetsmarknaden eller har låga inkomster
            oftare bor i hyresrätter än i bostadsrätter.
          </p>
          <p xml:id="i-JT43tWwW4iWAPYD5PGiUZh">
            Det finns ett stort antal åtgärder föreslagna av Hyresgästföreningen
            som bland annat handlar om inrättande av en statlig hyresfond
            med öronmärkta pengar till hyresgäster som inte kommer att kunna
            ha råd att betala hyran, höjning av och åtgärder för underlätta
            möjligheterna att få bostadsbidrag, ökade resurser till Försäkringskassan
            och kommunernas socialtjänster för att möta anstormningen av ansökningar
            om ekonomiskt bistånd och bostadsbidrag/bostadstillägg med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-LNKj69wY1bSWtJehHvkE6X">
            Om den statliga myndigheten Finansinspektionen kan utfärda rekommendationer
            till bankerna om olika typer av lättnader torde regeringen kunna
            rekommendera Sveriges fastighetsägare att vidta likartade åtgärder
            för hyresgästerna, såsom att nu under coronapandemin medge hyresrabatter/hyresfria
            månader, ha överseende med sena hyresinbetalningar och stoppa
            uppsägningar och vräkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RmA1hi4JzEVh3q4LCt2D2Z">
            Ovanstående är några förslag som Hyresgästföreningen har framfört
            för att underlätta situationen för vårt lands hyresgäster. Jag
            har räknat upp några av dem och menar att det i högsta grad är
            nödvändigt att beakta dem, eftersom många hyresgäster är de som
            har sämst förutsättningar att klara sin ekonomiska situation under
            den nu pågående krisen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N8AzRpftBwDNKgqjbZXne6">
            Jag vill därför fråga statsrådet Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att underlätta situationen
                för vårt lands hyresgäster under den nu pågående pandemin?
              </item>
              <item>
                Avser regeringen att på allvar beakta Hyresgästföreningens förslag
                till lättnader under den nu pågående pandemin?
              </item>
              <item>
                Avser regeringen att rekommendera Sveriges Fastighetsförbund
                att följa de förslag till lättnader för hyresgästerna som Hyresgästföreningen
                har framfört?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
