<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:260 av Hampus Hagman (KD)</title>
        <author>Hampus Hagman (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:260 av Hampus Hagman (KD) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Utredningen om privat initiativrätt</title>
          <idno type="rdwebb">H710260</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710260/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710260</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710260</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR</idno>
            <persName>Hampus Hagman</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HN8n2bKq11SCtUF8mwjAh5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9tXfrgFAcaft2aEPLhJJQT" corresp="i-VSiy2mHN5m8fAgo9SDAGyR">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4qecve34Je8H1Br8RrfESu" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7eQ59NexGegsFiTpq1ovRs">
          <date when="2020-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DDfsY69h5xSwqwmG4LWjjJ">
            Interpellation 2019/20:260 Utredningen om privat initiativrätt
            av Hampus Hagman (KD) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JZ7YRtcRnfPU5rtPjYFomV">
            I mars 2019 remitterades betänkandet Privat initiativrätt – planintressentens
            medverkan vid detaljplaneläggning (SOU 2019:9). I juni hade över
            80 organisationer, statliga, kommunala och aktörer i branschen
            svarat på remissen. Frågan är angelägen. Privat initiativrätt
            skulle innebära att fler detaljplaner kan produceras och att det
            därmed skapas fler planer som kan verkställas, samtidigt som processen
            också kan gå snabbare. Enligt utredningen kan planintressentens
            medverkan förtydligas och utvecklas, vilket kan leda till att
            tiden mellan ett positivt planbesked och påbörjad planläggning
            kan användas mer effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-ARukGh8x4yXifaaGd9cs3p">
            Utredningen föreslår nya bestämmelser i plan- och bygglagen.
            En sådan är att kommunen i planbeskedet ska ange vilket planeringsunderlag
            som kan behövas för att en detaljplan ska kunna tas fram, vilket
            ger planintressenten möjlighet att ta fram de utredningar och
            underlag som kan behövas. Det bör leda till att planläggningen
            kan ske snabbare. Utredningen föreslår också att det ska tydliggöras
            i plan- och bygglagen att andra än kommunen, till exempel planintressenten,
            får ta fram planeringsunderlag. Dessa förändringar skulle vara
            mycket positiva. Fler planer är nödvändigt för att byggandet av
            fler bostäder, kontor och andra typer av lokaler som behövs. Det
            skulle dessutom förmodligen innebära att kommunernas resurser
            i högre utsträckning kan fokuseras på strategiska frågor, såsom
            infrastrukturprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-GXr6aBTbiQwE4AtdkJEGVA">
            Det har nu gått ett drygt halvår sedan remissvaren inkom till
            Regeringskansliet. Regeringen bör därför ha berett frågan om hur
            den vill gå vidare med de förslag till ändringar i plan- och bygglagen
            som finns i utredningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WtwxoJkGxdReAHbccFakiT">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka av de förslag till förändringar i plan- och bygglagen som
                finns i ovan nämnda utredning kommer regeringen att föreslå för
                riksdagen?
              </item>
              <item>
                När kommer regeringen att lägga fram dessa förslag för riksdagen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
