<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0370">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:370 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:370 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Trafiksäkerhetsarbetet</title>
          <idno type="rdwebb">H710370</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710370/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710370</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710370</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-FMb2Pu9cDSWFYx2n96jCeu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fq13nZQ195rDMrQj2CJ27T" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FsJyQWwpTDMzS9xk9SHJW9" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7xvS6t93nHwkuD7C8bzYgJ">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xek1f8yz6UoEKT14M4jZA6">
            Interpellation 2019/20:370 Trafiksäkerhetsarbetet av Thomas Morell
            (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NnyvBLS73aYS93NHtp4jGd">
            För några dagar sedan stängde Transportstyrelsen tillgången till
            Strada för ca 200 olika organisationer som arbetar med det viktiga
            trafiksäkerhetsarbetet. För egen del var jag mångårig medlem i
            SMC under tiden jag körde motorcykel, och jag vet hur intensivt
            organisationen arbetar med just trafiksäkerhet. Även om följande
            text har SMC som utgångspunkt kan man konstatera att många andra
            viktiga organisationer som arbetar med trafiksäkerhet drabbas
            av det här beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-3b4hTr3RvcD8jMaKzPGqAk">
            Beslutet rimmar illa med tidigare uttalanden om att samverkan
            mellan olika myndigheter, organisationer och företag är en framgångsfaktor
            för svenskt trafiksäkerhetsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-REFJxFd3pDZp48poSkGrvi">
            Dagligen används statistik från Strada (Swedish Traffic Accident
            Data Acquisition) och Trafikverkets djupstudier av dödsolyckor
            på tvåhjulig motorcykel. Statistiken ligger till grund för SMC:s
            faktabaserade trafiksäkerhetsarbete centralt, regionalt och lokalt.
            Statistiken ligger till grund för fortbildningar och förslag till
            åtgärder, och den används i presentationer, rapporter och kontakter
            med medierna samt remissvar, och den används av motorcyklister,
            beslutsfattare, myndigheter och andra nationellt och internationellt.
            Man kan utan att överdriva säga att olycksstatistiken är utomordentligt
            viktig för SMC:s verksamhet. Att SMC efter nästan 60 års framgångsrikt
            trafiksäkerhetsarbete stängs ute från statistik som är avgörande
            för trafiksäkerhetsarbetet för landets motorcyklister känns ogenomtänkt.
          </p>
          <p xml:id="i-46t1AqR8KhDfc3YpG1TBox">
            Tillsammans med SMC är det alltså ytterligare ca 200 organisationer
            som drabbas när viktig information kring olycksutvecklingen uteblir.
            Sverige har en tradition med att frivilliga organisationer arbetar
            med trafiksäkerhet, och det arbetet har varit en av de viktigaste
            framgångsfaktorerna för att minska antalet dödade och svårt skadade
            i trafiken. Som ett resultat av Transportstyrelsens beslut tappar
            vi tempo i det viktiga arbetet med trafiksäkerhet. Sverige har
            varit en av de mest framgångsrika nationerna i världen med att
            bekämpa svåra trafikolyckor, men vi ser nu att exempelvis Norge
            tar täten när det gäller trafiksäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-KP2TjkazdsZgavRy3SLE25">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth är:
          </p>
          <p xml:id="i-LEpatBjTqMpdAphH6CN3F3">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ge de organisationer
            som arbetar med trafiksäkerhet tillgång till relevanta data gällande
            olyckor på landets vägar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
