<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:129 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:129 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Rovdjurspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H710129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2VUq1ov1VkxdU4KVqhLFLv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9YZb3Hb1a9jhD1mQRnbo1B" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7z3UZvibgtacinVGimrA5r" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QSGXuS6dgnfuCFf9tynBaY">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q8isqDnTZ8hpJUPkNn59NH" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q8isqDnTZ8hpJUPkNn59NH">
          <ref type="record" target="prot-201920--046">Protokoll 2019/20:46 Fredagen den 6 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:129 om rovdjurspolitiken</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QtBKvmw5bMScm5kCZpufst">
            Interpellation 2019/20:129 Rovdjurspolitiken av Lars Beckman
            (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JRJKjBvGVBbREJ8HL2gBxP">
            Under hösten har det skett ett flertal attacker från varg på
            hundar och tamboskap i Gävleborg. Hundägare har fått se sina hundar
            attackerade och dödade av varg. Barnfamiljer har haft varg på
            sin gård.
          </p>
          <p xml:id="i-C29zVD1fNqHhXc7NG5uui9">
            En uppgiven lantbrukare säger till medier att håller det på så
            här så kan han inte fortsätta som lantbrukare. Han säger att han
            nu funderar på att göra sig av med sina djur. ”Det är inte så
            att jag bestämt mig. Men de tankarna snurrar i huvudet. Jag funderar
            på om det är värt att ha tamboskap med allt besvär det innebär
            att ha så mycket rovdjur i närheten. Jag vet att man kan få bidrag
            till att bygga rovdjursavvisande stängsel. Men det håller inte
            ekonomiskt för mig att bygga ett sådant stängsel för de få djur
            jag har”, säger han vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-MZ2NdHo6BJWmg4mQV2J9hx">
            Länsstyrelsen avslog fyra skyddsjaktsansökningar efter det att
            en drever blivit vargangripen norr om Ockelbo. Nyligen tog sig
            varg genom ett rovdjursstängsel i Åmot och dödade tre får. När
            fårägaren kom in i hagen på morgonen fann han tre döda får vid
            foderbordet. ”Jag kan bara konstatera att det inte hjälper med
            rovdjursstaket”, sa fårägaren uppgivet till medier. Länsstyrelsen
            i Gävleborg medger enligt medieuppgifter att det finns ett nyetablerat
            revir i området.
          </p>
          <p xml:id="i-3UuKyQto46z4cbh3d33gjK">
            Målet för vargstammen i Sverige är att den ska uppgå till mellan
            170 och 270 individer och att utbredningsområdet för varg ska
            vara hela Sverige förutom den alpina regionen och Gotland. Vargstammens
            koncentration ska minskas där den är som tätast, och vargens förekomst
            i renskötselområdet ska begränsas till de områden där den gör
            minst skada. I dag är den svenska vargpopulationen i huvudsak
            koncentrerad till ett fåtal län som drabbas särskilt hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-6pfp6rtw9ZDjr3oNohYNfN">
            För att acceptansen för varg inte ska minska ytterligare är det
            därför viktigt att länsstyrelserna säkerställer att riksdagens
            beslut efterlevs. En bristande vargförvaltning skapar otrygghet
            och leder till återkommande attacker på tamboskap. Trots riksdagens
            beslut har förekomsten av varg och andra rovdjur inte minskat
            i Gävleborg, där antalet vargar är som störst. Det är otillfredsställande
            att riksdagens mål inte följs. En inventering pekar på att antalet
            vargar i Sverige kan vara en bra bit över målet om maximalt 270
            vargar. Det skulle innebära att det borde vara väsentligt fler
            vargar som ska minskas i Sverige genom vargjakt och att länsstyrelsernas
            beslut går emot riksdagens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-Be8fcTp4CG7KfKm3LbcRWq">
            Trots den stora förekomsten av varg i Gävleborg så tillåter man
            inte någon licensjakt på varg, vilket skapar stora problem för
            de boende i områden med många rovdjur. När det förekommer varg
            i områden nära Mälardalen så tas det snabbt beslut om skyddsjakt
            av socioekonomiska hänsyn men samma beslut tas inte lika snabbt
            i andra delar av Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5Lo8DQi8MMdNhnosj7cULs">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på de återkommande rovdjursattackerna på tamboskap?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att det borde återinföras licensjakt på varg
                i Sverige, i varje fall i områden med ett högt rovdjurstryck?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder vidtar statsrådet för att säkerställa att rovdjurstrycket
                är spritt över hela Sverige i enlighet med riksdagens beslut?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att man ska kunna bo och leva i hela Sverige
                samt bedriva lantbruk utan att riskera att få sin tamboskap attackerad
                av varg?
              </item>
              <item>
                Hur säkerställer regeringen att länsstyrelsernas bedömning i
                fråga om skyddsjakt på varg på grund av socioekonomiska hänsyn
                inte skiljer sig åt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
