<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:297 av Yasmine Posio (V)</title>
        <author>Yasmine Posio (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:297 av Yasmine Posio (V) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om En biståndspolitik för jämlikhet</title>
          <idno type="rdwebb">H710297</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK</idno>
            <persName>Yasmine Posio</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Peter Eriksson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2Jr7NszcrEqW2saTdkU7Ah">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JDSXGwEJM55KBxKdfEaixE" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4p6P2ngzmjCaSYuZ4fstBm" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TPwGkTDMcQfdmuYdPrWHJp" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TPwGkTDMcQfdmuYdPrWHJp">
          <ref type="record" target="prot-201920--084">Protokoll 2019/20:84 Tisdagen den 10 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:297 om en biståndspolitik för jämlikhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CDTL7GCUBxx1ZakoijGDJA">
            Interpellation 2019/20:297 En biståndspolitik för jämlikhet av
            Yasmine Posio (V) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AeMCbo9SVAq6ySGg7hY4sb">
            Dagens värld är präglad av djupa orättvisor. Klyftorna är stora
            mellan fattiga och rika länder, mellan fattiga och rika människor,
            mellan kvinnor och män. Den nya rapporten Time to Care från hjälporganisationen
            Oxfam visar att världens 2 153 dollarmiljardärer äger mer än 60
            procent av jordens befolkning. De 22 rikaste männen äger mer än
            alla kvinnor i Afrika.
          </p>
          <p xml:id="i-JwaFrggzov5RbDumTmD9Lw">
            Det finns tillräckligt med resurser för att utrota fattigdomen
            och ge alla människor ett värdigt liv. Men i stället för en rättvis
            fördelning hamnar merparten av världens resurser fortfarande i
            den rika delen av världen och hos den rikaste delen av befolkningen.
            Vår värld är orättvis därför att det finns de som tjänar på orättvisorna.
          </p>
          <p xml:id="i-S9wftePMHYdpeUP1MJW8vS">
            Genom Agenda 2030 har Sverige förbundit sig att arbeta för att
            uppnå alla de globala målen. Det inkluderar mål 10 (att minska
            ojämlikheten inom och mellan länder) och delmål 10.1 (att till
            2030 successivt uppnå och upprätthålla en inkomsttillväxt högre
            än det nationella genomsnittet för de 40 procent av befolkningen
            som har lägst inkomst).
          </p>
          <p xml:id="i-R97Nrwi1v6Mi5yyf1DSL1h">
            Att kvinnor tillåts äga rätten till sin egen kropp är en förutsättning
            för att få makt över sitt eget liv. Det är en nödvändighet för
            såväl ett jämställt som ett jämlikt samhälle med en rättvis fördelning
            av makt och resurser. När regeringen gick ut med att man skulle
            bedriva en feministisk utrikespolitik var därför både jag och
            Vänsterpartiet glada. Men trots att en del bra saker har gjorts
            så finns det mycket mer att önska. Här hemma i Sverige sänker
            regeringen skatterna för de som redan har mest samtidigt som man
            blundar för lågavlönade kvinnor. Man prioriterar städbidrag till
            rika i stället för att se till att kommunerna har en fungerande
            hemtjänst med sjysta villkor. På samma sätt förhåller det sig
            i utrikespolitiken när regeringen sätter svenska företags export
            före mänskliga rättigheter i diktaturer. Eller när man gör avräkningar
            på 2,3 miljarder på biståndet som i stället hade kunnat gå till
            organisationer som arbetar för sexuell och reproduktiv hälsa och
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-GPNReApHdBhFpgENb8Hjea">
            Enligt nuvarande bestämmelser medger OECD-Dac avräkningar enligt
            vissa regler. Att möjligheten finns är dock inte samma sak som
            att det är det riktiga att göra. Åtminstone inte om målet är ett
            effektivt bistånd för jämlikhet och demokrati. Jag har mycket
            svårt att se hur det blir bättre för kvinnor och flickor i världen
            genom att regeringen täcker upp för det man ger till de rika genom
            avräkningar på biståndsbudgeten i stället för att lägga pengarna
            på bistånd till SRHR.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PLGanV5FgvVp3GkE3ZGL21">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Peter Eriksson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Även om OECD-Dac medger avräkningar enligt vissa regler, anser
                statsrådet att detta på något sätt främjar mottagare av svenskt
                bistånd i andra länder?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att verka för att OECD-Dac ska ta bort möjligheten
                att göra avräkningar på bistånd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
