<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:423 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:423 av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Coronakrisens effekter på yrkesfisket</title>
          <idno type="rdwebb">H710423</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Egw3jJNf2LriQGzfjng5qi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A58UHAXfEAiZKQxjxHdGJU" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XLoWegKXotS9BcDVbNVVok" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-06-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9SaZbPSCXNc8wRnFSY5dYX">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4xUr9E3Nsoh3A4orBsCnEV">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FroPKtYC1dK2gk7jc4bRQw">
            Interpellation 2019/20:423 Coronakrisens effekter på yrkesfisket
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HZQrxvPfcigha2A4uuAHGy">
            Coronakrisen slår hårt mot svenska jobb och företag. Så också
            mot yrkesfisket. Särskilt har kräftfisket drabbats hårt när både
            exporten och den inhemska efterfrågan har rasat. Det har givetvis
            gjort att också priset på havskräfta har fallit som en sten.
          </p>
          <p xml:id="i-AzAd5vxBaaAJPj7R8JvQn4">
            Yrkesfiskets branschorganisationer har vädjat till både Havs-
            och vattenmyndigheten och regeringen att vidta åtgärder för att
            mildra krisens effekter på yrkesfisket. Tidigt efterlyste branschen
            bland annat tillfälliga fångstbegränsningar men då inget hände
            från myndighetens eller regeringens sida fick branschorganisationerna
            själva sjösätta ett frivilligt system.
          </p>
          <p xml:id="i-EzhwQbfQZKDo5upTBLFGj7">
            Vad yrkesfisket särskilt har efterfrågat för att kunna överbrygga
            coronakrisen är så kallad stillaliggandeersättning. Vid ministerrådet
            den 22 april fattades beslut om åtgärder för att milda effekterna
            av coronapandemin för EU:s yrkesfiske. Bland annat fattades beslut
            om att just öppna upp för stillaliggandeersättning. Ersättningen
            ska till 75 procent finansieras med EU-gemensamma medel och till
            25 procent med nationell medfinansiering i respektive land som
            inför ersättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-YML5k2XXYEkeZdhpEjb1WV">
            Dagen efter, den 23 april, frågade jag landsbygdsminister Jennie
            Nilsson under riksdagens frågestund om hon kunde garantera den
            nationella medfinansiering som krävs för att stillaliggandeersättning
            ska kunna komma på plats i Sverige. Några sådana garantier gav
            inte ministern men hon gav likväl ett positivt svar. Och ett svar
            som förpliktigar. Ministern sa att hennes ambition är ”att vi
            ska göra allt vi kan för att hjälpa svenskt yrkesfiske”.
          </p>
          <p xml:id="i-W1zpHQS9JBuJXgXr9nsEBX">
            Sedan dess har veckorna gått, och yrkesfisket har fortsatt att
            lida ekonomiskt på grund av coronakrisen. När jag i slutet av
            maj på nytt frågade landsbygdsministern om hon kommer att säkerställa
            den svenska medfinansieringen av stillaliggandeersättning till
            yrkesfisket så blev svaret att frågan fortsatt bereds inom Regeringskansliet.
            Den 10 juni skulle yrkesfiskarnas branschorganisationer ha haft
            ett dialogmöte med Näringsdepartementet och hade till det mötet
            blivit lovande besked. Men departementet ställde in mötet. Sammantaget
            gör detta mig bekymrad. Regeringen tycks varken ta yrkesfiskets
            problem på allvar eller vara förmögen att agera snabbt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JVUSY1c4WYzGZHurAFnUpo">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Jennie
            Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har statsrådet och regeringen vidtagit några riktade åtgärder
                till stöd för yrkesfisket nu under coronakrisen?
              </item>
              <item>
                Varför dröjer statsrådet med besked om stillaliggandeersättning
                till yrkesfisket?
              </item>
              <item>
                Kan statsrådet garantera den nationella medfinansiering som krävs
                för stillaliggandeersättning, och när kan i så fall ett system
                finnas på plats i Sverige?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder, i form av exempelvis
                regelförenklingar, för att stärka yrkesfisket långsiktiga konkurrenskraft?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
