<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:246 av Boriana Åberg (M)</title>
        <author>Boriana Åberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:246 av Boriana Åberg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Tillstånd för kamerabevakning</title>
          <idno type="rdwebb">H710246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7</idno>
            <persName>Boriana Åberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rf2iRELrrjyC2LoX8tb6Vn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-47jkVHpTLWo1iMb8fVStRt" corresp="i-WwZzVPGhpXnyH5jyp86JB7">
          <date when="2020-01-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LMSiGUUNxCNCLkuS8ET3Qn" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U8Ys812dFCdM3Pg4a9N8Ci" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-U8Ys812dFCdM3Pg4a9N8Ci">
          <ref type="record" target="prot-201920--083">Protokoll 2019/20:83 Fredagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:246 om tillstånd för kamerabevakning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-jkeJ5E8DVsG5x6pc1b9H5">
            Interpellation 2019/20:246 Tillstånd för kamerabevakning av Boriana
            Åberg (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F7G2wL2tJ2T1hMtbcNHqB9">
            Skadegörelse är för många kommuner ett stort problem. Klotter,
            krossade fönster och anlagda bränder stör verksamheterna och gör
            att pengar som behövs till välfärden används till att reparera
            skadorna. Vissa kommuner som har råd anlitar ordningsvakter, andra
            har satt hoppet till bevakningskameror. När Datainspektionen tog
            över tillståndshanteringen från länsstyrelserna i augusti 2018
            var förväntningarna stora på att processen skulle bli smidigare.
            I stället har det blivit precis tvärtom.
          </p>
          <p xml:id="i-W8h1uxmdH47YuSM2dNdqBQ">
            När jag i september förra året ställde en skriftlig fråga till
            justitieminister Morgan Johansson beträffande vilka åtgärder som
            ministern tänkte vidta för att tillståndshanteringen skulle ske
            snabbare redogjorde ministern för ett antal åtgärder som vidtagits
            eller skulle vidtas för att förbättra situationen. Men i dag,
            fyra månader senare, är situationen inte ett dugg bättre. Bara
            väntetiden för att få handläggare tilldelad överstiger i dag ett
            år, och sedan tar självklart handläggningen tid därefter.
          </p>
          <p xml:id="i-5uW2ugaP5BhcTDNuLrmjAZ">
            Ovissheten och den långsamma hanteringen skapar frustation hos
            de ansvariga i de berörda kommunerna. Deras problem med skadegörelse
            fortgår, och kostnaderna blir en allt större belastning. Problemet
            med skadegörelse är förstås inte begränsat till kommunal egendom
            utan drabbar alla: företag, föreningar och enskilda personer.
            Enligt statistik från Brå handlades år 2018 190 000 skadegörelsebrott,
            vilket var en ökning med 8 570 brott (+5 procent) jämfört med
            året innan. Utredning bedrevs avseende 12 procent (23 000 brott)
            av de handlagda brotten, medan 88 procent (167 000 brott) direktavskrevs.
            Jämfört med 2017 hade andelen utredda skadegörelsebrott minskat,
            och andelen direktavskrivna brott ökat, med 2 procentenheter vardera.
          </p>
          <p xml:id="i-CbAXsyCm5yrjWNrEPuug8M">
            Kamerabevakning har en preventiv verkan, och dessutom kan den
            underlätta för beivrande av begångna brott genom att bidra med
            bevismaterial. Att regelverket kring tillståndsprövning, och statliga
            myndigheters oförmåga att inom rimlig tid handlägga ärenden, hindrar
            kommuner och andra från att vidta brottsförebyggande åtgärder
            är helt oacceptabelt. I stället borde det vara en självklarhet
            för myndigheter att underlätta för dem som vidtar sådana åtgärder.
            När det gäller kamerabevakning måste till att börja med Datainspektionens
            handläggningstider omgående kortas radikalt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-V5ntf234cmeVvrZWgsMxit">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att vidta några åtgärder så att Datainspektionen
                omgående kan korta sina handläggningstider avseende tillstånd
                för kamerabevakning?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att föreslå ytterligare förändringar i lagstiftningen
                för att underlätta för dem som försöker vidta brottsförebyggande
                åtgärder i form av kamerabevakning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
