<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0076">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:76 av Ulla Andersson (V)</title>
        <author>Ulla Andersson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:76 av Ulla Andersson (V) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Kronofogdemyndighetens nedläggning av lokala kontor</title>
          <idno type="rdwebb">H71076</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71076/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71076</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71076</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Bjra7FSViWw5LxKGr9sFx7">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BeNf8yFi79chKXw7GZsqqg" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2019-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3QLs48MikLxkt62TXAGG4h" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-10-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6gHZPCuqrMEUwvckGzifYv">
            Interpellation 2019/20:76 Kronofogdemyndighetens nedläggning
            av lokala kontor av Ulla Andersson (V) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ExAqENBsddteaA2u7RWa9">
            Kronofogdemyndigheten avser att lägga ned flera av sina lokala
            kontor. Ett av dessa kontor ligger i Hudiksvall i Hälsingland.
            Nedläggningen där får stora konsekvenser för möjligheten och tillgången
            till nära statlig service.
          </p>
          <p xml:id="i-S9tenvtx6FxyFdR2ESw5Jk">
            Ekonomiskt utsatta har självklart svårare att resa långt, har
            troligtvis sämre möjligheter att hantera ärenden elektroniskt
            och kan behöva mer personligt stöd och personlig service, det
            vill säga närhet till ett lokalt kontor.
          </p>
          <p xml:id="i-QfVyJWdMqBnG21wijDKqxw">
            För personalen innebär det ett längre resande, vilket påverkar
            såväl deras yrkes- som privatliv. Det blir till exempel längre
            resvägar för delgivning och därmed minskad effektivitet. Hela
            Hälsingland ställs utan service från myndigheten, och de som behöver
            personlig hjälp får antingen resa 30 mil till Gävle tur-och-retur
            eller till Sundsvall 16 mil tur-och-retur. För de anställda innebär
            det ännu längre resvägar och restider. Förutom sämre service och
            längre resvägar försämras också förutsättningarna för den lokala
            och regionala arbetsmarknaden i Hudiksvall och Hälsingland.
          </p>
          <p xml:id="i-GCx1WyrNowFJ69cFhUxxoK">
            Att en socialdemokratiskt ledd regering återigen försämrar servicen
            på landsbygden är djupt beklagligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GktpybXmxxN5d3VZjJSdR1">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka analyser har ministern gjort av vad den försämrade servicen
                kommer att innebära för dem som behöver Kronofogdemyndighetens
                service, särskilt gällande den personliga servicen?
              </item>
              <item>
                Vilka analyser har ministern gjort av vad en försämrad tillgång
                till statlig service i Hälsingland och Hudiksvall innebär?
              </item>
              <item>
                Står ministern fast vid att den statliga närvaron ska minska
                i Hälsingland?
              </item>
              <item>
                Bedömer ministern att det kommer att skapas fler jobb på landsbygden
                när den statliga servicen försämras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
