<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:237 av Eric Palmqvist (SD)</title>
        <author>Eric Palmqvist (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:237 av Eric Palmqvist (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Beskattning av husbilar</title>
          <idno type="rdwebb">H710237</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX</idno>
            <persName>Eric Palmqvist</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BkJ8NRLGvnjiDwd7psa4FL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-52wWNJfZVuPvSop3dF9FVw" corresp="i-Y6pV2kmHmseFnW9xv9t8yX">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CEkWzAfsDiDJpY2Jsm9kGM" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7CV77qxjQi17NssWTfFcNZ" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7CV77qxjQi17NssWTfFcNZ">
          <ref type="record" target="prot-201920--071">Protokoll 2019/20:71 Fredagen den 7 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:237 om beskattning av husbilar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KsdGcEekvsvZbejXKThS7Z">
            Interpellation 2019/20:237 Beskattning av husbilar av Eric Palmqvist
            (SD) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RVnnYJz4C5GaFQAJZiKKjy">
            Regeringen har beslutat att införa en så kallad bonus–malus-modell
            på fordonsskatten för personbilar. Detta i syfte att stimulera
            nybilsköparna att köpa nya fordon med låg klimatpåverkan. Skattemodellen
            omfattar alla nya personbilar, även personbil klass II, som är
            ett fordon som är permanent försett med en kaross som är utrustad
            med fast monterade sovplatser, bord och utrustning för matlagning,
            vanligen kallade husbilar. Dessa karosserier är vanligtvis byggda
            på lätta lastbilschassier. Personbil klass II är därför en fordonstyp
            som varken är att betrakta som lätt lastbil eller personbil konstruerad
            primärt för personbefordran utan snarare som ett renodlat fritidsfordon
            ämnat för rekreation.
          </p>
          <p xml:id="i-LRCq8PkqgaYcSj6N51Enok">
            Från flera håll har kritik riktats till regeringen mot att tillämpa
            den nya skatteberäkningsmodellen enligt WLTP tillsammans med bonus–malus-modellen
            för fordon av typen personbil klass II. Dock har regeringen framhärdat
            i att denna beräkningsmodell för fordonsskatt ska genomföras.
            Detta trots att det inte finns några bonusfordon att tillgå i
            denna klass nu eller under överskådlig framtid, då produktionsserierna
            är förhållandevis låga och man utgår ifrån lätta lastbilschassier
            som inte omfattas av denna skattemodell och egentligen i grunden
            är konstruerade för andra transportuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-FT1q5mcRufkwGkzBS33nux">
            Kombinationen av den redan införda bonus–malus-modellen och den
            nya nivån för fordonsskatt, som baseras på WLTP-körcykeln, kommer
            att generera oskäligt höga fordonsskatter på just denna typ av
            fritidsfordon som har ett genomsnittligt lågt årligt miluttag.
          </p>
          <p xml:id="i-G6SH13rBeqUFyd9w1eRZW">
            Denna typ av fritidsfordon kommer med den föreslagna modellen
            riskera att kosta köparna så mycket som 30 000–40 000 kronor årligen
            de tre första åren, vilket är orimligt om man jämför med andra
            fordon eller redskap som motorcyklar, terrängskotrar och båtar,
            som också används huvudsakligen för rekreation.
          </p>
          <p xml:id="i-VZXUPieVaYcAnfPpZ4tCT5">
            Den nya bonus–malus-modellen för beräkning av fordonsskatt är
            i kombination med beräkningsmodellen utifrån WLTP således en dödsstöt
            från regeringen riktad just mot personbil klass II, en fordonskategori
            som aldrig borde ha omfattats av denna beräkningsmodell och heller
            inte gör det i något annat europeiskt land.
          </p>
          <p xml:id="i-Sf1asHngwm5hUH2UwvLPbi">
            Jag riktade därför följande fråga till finansminister Magdalena
            Andersson den 20 november:
          </p>
          <p xml:id="i-LEWHYkB3YWprch7DBnRdAD">
            ”Hur ser ministern på att vi i Sverige inför unikt höga årsskatter
            på så kallade husbilar, och avser ministern att vidta några åtgärder
            för att den nya beskattningen av personbil klass II inte ska bli
            verklighet?”
          </p>
          <p xml:id="i-KLCYQLRHb6TCoPPfxMsZo6">
            Finansministern svarade:
          </p>
          <p xml:id="i-2tcuzaUwhHhZg7HjtKDscS">
            ”För att ytterligare underlätta för husbilsägare att ställa av
            sitt fordon när det inte används, bereds för närvarande ett ärende
            inom Regeringskansliet att ge Skatteverket i uppdrag att utreda
            förmånligare villkor för återbetalning av skatt för husbilar (personbil
            klass II) vid avställning.”
          </p>
          <p xml:id="i-3zzcKPgSnFp9RXuyfSZdjM">
            Det är visserligen lovvärt att regeringen nu reagerat på den
            massiva kritik som riktats mot förslaget till ny fordonsskatt
            för personbil klass II och därför givit Skatteverket i uppgift
            att utreda frågan vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-C1jabUz1LUY5QS4mRd9RQb">
            Jag delar emellertid såväl husbilsbranschens som campingbranschens
            och husbilsägarnas oro över att inriktningen i den av regeringen
            beställda utredningen ännu är felaktig och mer handlar om att
            kunna erbjuda de husbilsägare som drabbas av den orimligt höga
            fordonsskatten plåster på såren snarare än att i grunden omarbeta
            ett riktigt dåligt förslag till beräkningsmodell av fordonsskatten
            för en fordonstyp som är att betrakta som fritidsredskap.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SZidqGJT7x1A9DRMdnRFfr">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern alltjämt att det är rimligt att personbil klass
                II, en fordonskategori som utgörs av renodlade fritidsredskap,
                blir hårdare beskattad än alla andra förekommande fordonskategorier?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att en förenkling av rutinerna för avställning
                och återbetalning av inbetald fordonsskatt är en tillfredsställande
                lösning att mildra effekterna av en sådan beskattningsmodell?
              </item>
              <item>
                Ser ministern några tänkbara negativa konsekvenser eller följdproblem
                som en sådan lösning skulle kunna få för husbilsägarna?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att vidta åtgärder för att exkludera personbil
                klass II från beräkningen av fordonsskatt enligt WLTP i kombination
                med bonus–malus om en modell med enklare avställningsrutiner inte
                skulle ge önskad effekt eller om det skulle generera andra negativa
                konsekvenser?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
