<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:334 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:334 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Bristande konkurrensneutralitet </title>
          <idno type="rdwebb">H710334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PvURbhUwbqjFp87r9CYXWY">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PnSN4tcNmL5PKToSikYEBJ" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2020-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SDLiaviAiXoHqskBbPHtS3" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6fZarfXVHN8G7jxYzkbgQH">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4CujdAXppTct1rFQhv4oP3">
            Interpellation 2019/20:334 Bristande konkurrensneutralitet av
            Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Socialminister Lena Hallengren
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5RjBBUu3jaZc2CduP6yqo5">
            År 2016 var drygt 228 000 personer som var 65 år eller äldre
            beviljade hemtjänst, och ytterligare nära 88 000 bodde permanent
            i särskilt boende för äldre. En stor del av denna omsorg tillhandahålls
            av privata utförare. Inom hemtjänsten handlar det om 23 procent
            av samtliga hemtjänsttimmar i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-6YzMYCXuMyApCCgF7Fz7tf">
            Skillnaderna mellan länen är dock stora. Medan 62 procent av
            hemtjänsttimmarna i Stockholms län utförs i privat regi rör det
            sig endast om 2 procent av timmarna i Norrbottens län. I Västerbotten
            är det ca 17 procent av den hemtjänst som utförs som erbjuds av
            andra aktörer. I Umeå, som är Västerbottens största stad, är siffran
            helt annorlunda: där utförs 60 procent av alla utförda hemtjänsttimmar
            av andra driftsformer än kommunen själv. Den stora skillnaden
            beror till stor del på kommunernas välvilja att anamma lagen om
            valfrihet och ge sina kommunmedborgare en möjlighet att välja
            vem som ska komma hem till dem och utföra deras beviljade hemtjänstinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-Azo12nkA8SDwrJm7Gin9Nc">
            162 kommuner i Sverige har tagit beslut om att införa lagen om
            valfrihet, och här ser det väldigt olika ut i respektive kommun
            gällande ersättning, konkurrensneutralitet och kompetenskrav.
          </p>
          <p xml:id="i-QTUcYmSdfiqfxbWXkW1MXf">
            Om jag går tillbaka till Umeå, där en majoritet av hemtjänstinsatserna
            utförs av andra driftsformer, skiljer sig ersättningsnivåerna
            stort mellan den offentliga hemtjänsten och andra driftsformer.
            Kommunen tar ut 100 kronor mer per utförd hemtjänsttimme än vad
            alternativa driftsformer får i ersättning för samma utförda arbete.
            Det är inte konkurrens på lika villkor.
          </p>
          <p xml:id="i-VqUM4QvQCBae4ByR1pg3Vb">
            På grund av den ojämlikhet som råder inom ersättningssystem och
            den osäkerhet som råder på grund av Skatteverkets osakligt snäva
            tolkning av den så kallade vårdmomsen har IVO börjat säga nej
            till andra driftsformer.
          </p>
          <p xml:id="i-DF6KE9HGAshWyq9vuTyYNw">
            I januariöverenskommelsen står det tydligt att vård och omsorg
            ska ges på lika villkor och ske konkurrensneutralt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CwD2ShrdLkHmWTNEirfYwe">
            Mina frågor till socialminister Lena Hallengren är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det behövs en översyn av regelverket inom
                lagen om valfrihet så att vi kan leva upp till konkurrensneutralitet?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta inom sitt ansvarsområde
                för att för att motverka att IVO säger nej till andra driftsformer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
