<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:296 av Ilona Szatmari Waldau (V)</title>
        <author>Ilona Szatmari Waldau (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:296 av Ilona Szatmari Waldau (V) till Statsrådet Matilda Ernkrans (S) om Rätten att studera för personer med funktionsvariationer</title>
          <idno type="rdwebb">H710296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv</idno>
            <persName>Ilona Szatmari Waldau</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz</idno>
            <persName>Statsrådet Matilda Ernkrans</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ke997Wb2r6RcPabFwq5LRn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DeBb7ZStjFqe5BQtPmSyvc" corresp="i-L3t2URPAv9iLWgdCvbz7Uv">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FcmhZjBCE7FwTWfEbkdbWt" corresp="i-PMx51X9QbaLUMtQNq6sVfz">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3QUYyVtqkt5YBgSCkKPTQV">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LroxJx9LbAy7nzhpKU9N7X">
            Interpellation 2019/20:296 Rätten att studera för personer med
            funktionsvariationer av Ilona Szatmari Waldau (V) till Statsrådet
            Matilda Ernkrans (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KhnTQk1Mxx4HsXu6xiHbRp">
            Ett jämlikt samhälle ger människor möjligheter och kan lösa samhällsutmaningar
            som exempelvis barnfattigdom, kriminalitet eller brister i sjukvården.
            Sverige är ett land med möjligheter att skapa ett gott liv åt
            alla som lever här. Den samlade rikedomen är större än någonsin.
            Sysselsättningen är hög och klimatet för företag är gott. Trots
            detta är det många i Sverige som inte får del av framgången. En
            liten ekonomisk elit drar ifrån oss andra. Det syns tydligt i
            våra städer och förorter och på landsbygden. Faktum är att Sverige
            är det land inom OECD där ojämlikheten ökat mest sedan mitten
            av 1980-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-NjNw5ar7cjCcNm2DDQSzjC">
            En del i ökad jämlikhet är att bryta snedrekryteringen till högre
            utbildning. Etnisk bakgrund, ekonomiska faktorer, klass, kön och
            inte minst funktionsnedsättningar påverkar huruvida en söker till
            högre utbildning eller inte. Det påverkar också vilka möjligheter
            en har inom akademin, till exempel vilka utbildningar en söker,
            om en söker till forskarutbildning och vilka möjligheter en har
            att verka inom akademin.
          </p>
          <p xml:id="i-3EMP4Q8rgpvWtpi3zH27Z6">
            En glädjande utveckling är att fler med konstaterat funktionshinder
            studerar inom högskolan, bland annat för att hjälpmedel utvecklats,
            lokaler anpassats och det finns ekonomiska stöd för lärosätena
            att söka, till exempel för mentorsstöd, anteckningsstöd och stöd
            vid förflyttning. Tyvärr räcker inte de resurser som Specialpedagogiska
            skolmyndigheten har till sitt förfogande. Myndigheten har därför
            tvingats sätta ett tak per timme, som kanske inte täcker kostnaden,
            och kan inte bevilja alla ansökningar. Detta, tillsammans med
            brister i lärosätenas egna ansvar för tillgänglighet och hjälpmedel,
            gör det svårare för personer med funktionsnedsättning att studera
            på högskola och universitet. Specialpedagogiska skolmyndigheten
            har flaggat för att den behöver utökade resurser för att kunna
            stödja lärosätena.
          </p>
          <p xml:id="i-Sjd69oaCFw8C9yEotG6a1L">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Matilda Ernkrans:
          </p>
          <p xml:id="i-26t9UrHoXVXJ1y8pscnGy9">
            Hur avser statsrådet att säkerställa att studenter med funktionsnedsättning
            får det stöd de behöver för att kunna studera på högskola och
            universitet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
