<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0218">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:218 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:218 av Désirée Pethrus (KD) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP) om Insatser mot hedersvåldet </title>
          <idno type="rdwebb">H710218</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710218/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710218</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710218</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JGvSdh4cVcVKtPFyoavHUy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2F8m9WRshjrgjFmSMM8jJ5" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2019-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G2awoVwuWD4hLqoQ6WQHBe" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2019-12-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ERNivGWNRUVtBAXYcTqHd9" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ERNivGWNRUVtBAXYcTqHd9">
          <ref type="record" target="prot-201920--060">Protokoll 2019/20:60 Fredagen den 17 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:218 om insatser mot hedersvåldet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Die3vWfcTNJKbsx5574XAc">
            Interpellation 2019/20:218 Insatser mot hedersvåldet av Désirée
            Pethrus (KD) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UbDsFLvT5XwnMqHFgGce37">
            Hederskulturen finns i många länder och inom flera religioner.
            Omfattningen är svår att på riktigt överskåda, men FN uppskattar
            att 4–5 miljoner lever under hedersnormer, att 150 miljoner kvinnor
            världen över är könsstympade samt att det varje år sker 5 000
            mord i hederns namn.
          </p>
          <p xml:id="i-86SyfHTm5yMCmVpdXdqm5q">
            Socialstyrelsen fick år 2017 i uppdrag att göra en undersökning
            om hur utbrett hedersvåldet och förtrycket är i Sverige. I myndighetens
            uppdrag ingick också att ta reda på hur vanligt det är med barnäktenskap
            och tvångsäktenskap. Under våren 2019 kom dock besked från Socialstyrelsen
            att kartläggningen inte var möjlig att genomföra. De data som
            finns tillgängliga är otillräckliga, få kommuner har gjort egna
            undersökningar och det saknas gemensamma mätmetoder för att kunna
            göra sammanställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-474B854QoumtqfyAMGQt5H">
            Det är av största vikt att svenska myndigheter har rätt kunskap
            och verktyg för att hjälpa de framför allt flickor och kvinnor
            som är drabbade av hedersförtrycket. Sverige har tagit emot många
            nyanlända som kommer från regioner där hederskulturen i hög grad
            är gällande och i många fall fortsätter att utövas i vårt land.
            De senaste åren har larmen om tvångs- och barnäktenskap, unga
            flickor som förs ut från landet mot deras vilja för att giftas
            bort till en äldre man, bara ökat. Alliansregeringen skärpte den
            1 juli 2014 lagstiftningen på området men trots det kvarstår risken
            att flickor gifts bort utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-CvLz8Ryx8cYV9ffxgRfwGc">
            Storbritannien har i dag ett nationellt kompetensteam, the Forced
            Marriage Unit (FMU), som hanterar ca 400 ärenden per år där flera
            fall just involverat unga flickor som förts utomlands för att
            giftas bort. FMU har inrättats i syfte att få hem bortförda barn,
            ge stöd till offer men också till yrkesverksamma som arbetar med
            aktuella ärenden.
          </p>
          <p xml:id="i-ABkQNPwJATiAfmdJuhrhr4">
            Sverige bör ta efter det brittiska exemplet för att alla barn
            och unga ska kunna känna sig trygga i landet. Kristdemokraterna
            har i flera år drivit frågan om FMU i riksdagen utan gehör hos
            regeringen. Vi föreslog också i vår alternativa budget mer ekonomiska
            medel till Noa, Nationella operativa avdelningen, i syfte att
            starta upp ett arbete liknande det som finns i Storbritannien.
            Och frågan är varför regeringen dröjer med att agera.
          </p>
          <p xml:id="i-VDVHKGi83QbHLdwZSM6uRj">
            En utredning om straffansvar för hedersrelaterat våld och förtryck
            är tillsatt av regeringen, vilket är bra, men utredningen har
            missat flera centrala delar i det förebyggande arbetet mot hedersförtrycket.
            Sverige riskerar därför att agera för svagt, för sent.
          </p>
          <p xml:id="i-BbWr4a53PJf8hgDrNJ2mzS">
            Barnkonventionen är från och med 1 januari 2020 svensk lag, och
            det behövs nu kraftfulla åtgärder för att inga barn ska föras
            ut ur landet. Därför måste nu det förebyggande arbetet uppvärderas.
          </p>
          <p xml:id="i-5UKeP1vXiRtPeH4KwSGRgz">
            Det nationella kompetensteamet mot hedersrelaterat våld och förtryck,
            som för närvarande ligger vid Länsstyrelsen i Östergötland, behöver
            enligt Kristdemokraterna stärkas och permanentas. De har exempelvis
            lyft behovet av fler insatser mot hedersvåld och bortförande av
            barn och unga för tvångsbarnäktenskap. Regeringen har sagt att
            man ska utreda kompetensteamets arbete. Därför råder nu en osäkerhet
            om dess framtida placering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QVkWHi5eQw33okjnwENifG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Åsa Lindhagen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att ta fram förslag på hur statistik över hedersförtryckets
                omfattning i Sverige kan redovisas?
              </item>
              <item>
                Hur ser regeringen på ett snart inrättande av en verksamhet liknande
                det brittiska FMU i Sverige?
              </item>
              <item>
                När avser regeringen att fatta beslut om framtida placering av
                det nationella kompetensteamet mot hedersvåld och förtryck?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
