<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0205">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:205 av Amineh Kakabaveh (-)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:205 av Amineh Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Politiska fångar i Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">H710205</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710205/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710205</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710205</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PVyrGAP8aqnbC9GcpKr52A">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Lap8KZgjGwLyCMkVjGbkCW" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9zhsB1CBajki4EyErjh3gf" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ERHexMWhimEsUdY4RwfVdG" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C4Z9cNZtFuvzTyaJ9n3RAx">
            Interpellation 2019/20:205 Politiska fångar i Turkiet av Amineh
            Kakabaveh (-) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UnPJfU7nAw6iJfH5vMWEoW">
            Oppositionspartiet HDP – Halkların Demokratik Partisi (Folkets
            demokratiska parti) – i Turkiet rymmer inom sig olika nationaliteter.
            Det är också det parti som starkast försvarar kurdernas rättigheter
            mot en diskriminerande samhällsordning. Partiet har under en lång
            följd av år förföljts och trakasserats av den styrande Erdoğanregimen.
            När partiet i valen nådde över den tioprocentsspärr som krävs
            för att ett parti ska vinna säte i parlamentet inträffade en ”militärkupp”,
            som var så taffligt organiserad att man kan på goda grunder kan
            misstänka att kuppmakarna knappast haft för avsikt att lyckas
            i sitt uppsåt.
          </p>
          <p xml:id="i-L9eRiXn5w8u3jD3Wf91ujB">
            När den påhittade kuppen ”misslyckades” och ”slogs ned” tilldelade
            president Erdoğan i turkiska medier sig själv en hjälteroll i
            kampen mot ”kuppmakarna” och framställde sig som en räddare av
            den turkiska staten.
          </p>
          <p xml:id="i-WYWCpb9PsSMw2PbsPX6CfC">
            Efter ”kuppförsöket” infördes undantagstillstånd, och den bräckliga
            demokratin upphävdes i praktiken. Företrädare för oppositionella
            organisationer och personer arresterades i stor skala. Hundratusentals
            tjänstemän i statsapparaten med obekväma åsikter fick sparken
            från jobbet eller arresterades. Hundratals folkvalda kommunfullmäktigeledamöter
            och borgarråd har avsatts från sina uppdrag, och Erdoğan har ersatt
            dem på deras poster med AKP-vänliga tjänstemän i flera städer
            och orter i 26 kurdiskdominerade kommuner i sydöstra Turkiet.
            Dagligen arresteras mängder av kurdernas och andra minoriteters
            folkvalda politiker.
          </p>
          <p xml:id="i-EuuMnMLDE4MBKrBys88jhR">
            Av de oppositionella drabbades HDP. Partiets ordförande Selahattin
            Demirtaş och Figen Yüksekdağ spärrades utan dom och rannsakan
            in i så kallade säkerhetsfängelser och beskylldes för ”terrorism”.
            Där har de varit internerade sedan dess.
          </p>
          <p xml:id="i-VuSpHWzCj6cosC9FMJgM1t">
            HDP avser dock trots förföljelserna att kämpa vidare mot Erdoğanregimens
            övergrepp och i demokratisk ordning och i enlighet med sina demokratiska
            rättigheter genomföra en partikongress i februari.
          </p>
          <p xml:id="i-H3SZpF78jyk78XvzU12ghM">
            För att ytterligare undergräva demokratin i Turkiet genomför
            nu Erdoğanregimen inför den planerade HDP-kongressen ännu en omfattande
            arresteringsvåg mot partiets företrädare på regional och kommunal
            nivå. Även företrädare för andra partier som DBP, ett annat parti
            med krav på demokratiska och mänskliga rättigheter, har arresterats.
          </p>
          <p xml:id="i-4JRnthyZRhu2cvGxxocd3D">
            Det finns nu all anledning att nu ifrågasätta behandlingen av
            de fängslade HDP-ledarna och folkvalda borgmästare med flera och
            kräva deras frigivning. Partiets ledare Selahattin Demirtaş insjuknade
            för en tid sedan i fängelset, men det dröjde en vecka innan en
            läkare tilläts besöka honom och då först efter ihärdiga påtryckningar
            från hans advokat. Med en sådan nonchalant hållning till de fängslades
            hälsotillstånd är de inspärrade HDP-ledarnas hälsa utsatt för
            allvarlig fara.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3RKLi8vALrFbU4VEKU7oMR">
            Jag vill fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra för Sveriges del och inom EU för
                att förmå Erdoğanregimen att snarast frige Selahattin Demirtaş,
                HDP-ledningen och HDP:s demokratiskt valda politiker och respektera
                deras demokratiska och mänskliga rättigheter så att de på ett
                normalt sätt kan delta i arbetet i landets parlament?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för Sveriges del och inom EU för
                att samtliga folkvalda kommunpolitiker avsatta av Erdoğan ska
                få tillbaka sina demokratiska uppdrag?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för Sveriges del och inom EU för
                att sätta stopp för den arresteringsvåg som Erdoğanregimen genomför
                i syfte att förhindra HDP att i enlighet med demokratiska spelregler
                genomföra sin kongress?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att förmå Erdoğanregimen att
                frige alla som fängslats på politiska grunder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
