<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0174">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:174 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:174 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Hoten mot kristna befolkningsgrupper i Irak</title>
          <idno type="rdwebb">H710174</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710174/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710174</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710174</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Eu7DKPw3dS2VAhosjCWP44">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S6n4GUtp5hvqCiPbve3Z9i" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2019-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7mpv5EX3emg3MNPDLhRjVj" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NYF6qeHejscaePhbpCUfmD" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NYF6qeHejscaePhbpCUfmD">
          <ref type="record" target="prot-201920--057">Protokoll 2019/20:57 Tisdagen den 14 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2019/20:174 om hoten mot kristna befolkningsgrupper i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6YWpzE4xaAoSaXrCgZJjoZ">
            Interpellation 2019/20:174 Hoten mot kristna befolkningsgrupper
            i Irak av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VY9iBGJ1YVyvkweUMZoepe">
            När Islamiska staten för drygt fem år sedan intog Iraks näst
            största stad Mosul och därefter fortsatte framryckningen mot Nineveslätten
            blev assyrier/syrianer/kaldéer skyddslösa offer. Ställda inför
            IS-terroristernas ultimatum att konvertera till islam eller dö
            fanns det för de kristna befolkningsgrupperna inget annat val
            än att lämna allt de ägde och fly.
          </p>
          <p xml:id="i-Xy7QFFi2xjQyQM1CMuYUu3">
            Att Mosul och övriga Nineveslätten på kort tid tömdes på sin
            kristna befolkning innebar oräkneliga tragedier och svårt mänskligt
            lidande. På ett övergripande plan innebar övergreppen att folkrättens
            värsta och mest avskyvärda brott begicks. Kallblodigt genomförde
            IS ett folkmord på kristna befolkningsgrupper och yazider.
          </p>
          <p xml:id="i-G8hHZG2oyrG6P2hip88KNL">
            Trots det oerhörda som hände har hoppet om att kunna återvända
            hållits levande. När irakiska armén, kurdiska peshmerga och kristna
            skyddsstyrkor, med stöd av den internationella koalitionen mot
            IS, militärt besegrade det förmenta kalifatet växte förhoppningarna.
            Nu står det dock klart att förhoppningarna kommit på skam.
          </p>
          <p xml:id="i-GJkWVxJoYEBCP8j1ubD2Yx">
            Det omedelbara hotet från IS är undanröjt, men den islamistiska
            synen på kristna som ”otrogna” och därmed icke önskvärda lever
            vidare. Med tyst godkännande från Bagdad pågår just nu det som
            kallas en ”demografisk förändring” (demographic change). I städer
            och samhällen på Nineveslätten förändras befolkningssammansättningen
            – där kristna familjer flyttat ut flyttar muslimska familjer in.
            På flera platser där assyrier/syrianer/kaldéer historiskt varit
            i majoritet tar den shiamuslimska folkgruppen shabak över.
          </p>
          <p xml:id="i-SiVyXvkDMxYpKtrPzfcBxG">
            Parallellt med detta stärker grannlandet Iran sitt inflytande.
            Regimen i Teheran finansierar och kontrollerar i dag en shiamuslimsk
            milisstyrka med mellan 60 000 och 70 000 soldater, varav en stor
            del är placerad i och omkring Nineve. Efter ett flertal incidenter
            där kristna angripits och trakasserats är misstron stor mot den
            Iranstödda milisen, och många som nyligen återvänt till Nineveområdet
            omprövar nu sina beslut och flyr en andra gång.
          </p>
          <p xml:id="i-8Df8qkMW48DgWFmNvaVFVA">
            Ansvaret för att stoppa denna allvarliga utveckling ligger hos
            den politiska ledningen i Bagdad. Den irakiska regeringen har
            dessutom möjlighet att vidta den enskilda åtgärd som i dagsläget
            skulle betyda mest för de kristna befolkningsgrupperna. Det handlar
            om att uppgradera Nineveslätten till provins och därefter ge assyrier/syrianer/kaldéer
            rätt att besluta om sin egen framtid genom politiskt självstyre
            inom ramen för Iraks konstitution.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FrdTwtF7RXxRH99rTHKnfy">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att i politiska och diplomatiska kontakter
                kräva att Iraks regering tar ansvar och aktivt skyddar sitt lands
                kristna befolkningsgrupper?
              </item>
              <item>
                Stöder ministern tillkomsten av en provins följt av politiskt
                självstyre för Nineveslättens assyrier/syrianer/kaldéer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
