<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0356">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:356 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:356 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Ungdomsrån och förakt mot svenskar</title>
          <idno type="rdwebb">H710356</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710356/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710356</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710356</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MiSJfTR3LQSCmFum5HKjCm">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Er3PNK44HadD9PqHtpVy6r" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8eCsHxG15WkqpEPpwzFfgi" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RLoMhqMEuufX4TQfHv8gwa">
            Interpellation 2019/20:356 Ungdomsrån och förakt mot svenskar
            av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SdMeF3Mm17W5e82LhUxQ5N">
            Hittills i år har det varit mer regel än undantag att det dagligen
            rapporterats om diverse brott mot unga, det ena värre än det andra.
            Misshandel, överfallsvåldtäkter och grova personrån tillhör i
            dag vardagens orosmoln för laglydiga svenska ungdomar runt om
            i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-UX4bhWgLs226Y7qM6ySqrN">
            Statistik från Brottsförebyggande rådet visar att antalet anmälda
            rån mot unga under 18 år har fördubblats mellan 2016 och 2019.
            Förra året anmäldes hela 2 484 ungdomsrån; samtidigt finns det
            skäl att misstänka att mörkertalet är stort. Det nya svarta för
            ungdomar som växer upp i Sverige är att känna en ständigt närvarande
            oro. En oro som inte begränsas till risken att ”bara” bli bestulen
            på sin jacka – unga vet att de riskerar att bli av med livet eller
            bli grovt misshandlade och förnedrade även om de gör allt för
            att gå rånarna till mötes.
          </p>
          <p xml:id="i-STqWHKkrfGXQLjJTvCys6g">
            I min roll som ungdomspolitiker har jag fått höra otaliga skräckhistorier
            på området från hela landet. Även om brotten de utsatts för har
            varierat har en sak varit konstant, nämligen deras uppfattning
            om att politiken gör för lite, om ens någonting alls, för att
            de ska få upprättelse och återfå tryggheten i sin vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-Jk2BwfhyJ8utcR8pBkvvus">
            Trots att denna utveckling gått att skönja under en längre tid
            har olika regeringar hitintills inte vidtagit adekvata åtgärder.
            Varken för att begränsa tillväxten av unga kriminella eller för
            att på riktigt straffa dem som redan återfinns inom nämnd kategori.
          </p>
          <p xml:id="i-JGWJmA7DnB3Ps445NiFdjm">
            I stället tycks regeringen och diverse förvirrade proffstyckare
            vara direkt oförmögna att ens förstå roten till problematiken.
            När statsministern på fullaste allvar beskyller Alliansens skattesänkningar
            för förnedringsrån mot unga vet vi att lösningarna inte ens är
            inom synhåll för regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-PRt1UGhwHiJj5n6NN935Af">
            Det faktum att flertalet av de berörda brotten dessutom tycks
            vara sprungna ur ett djupt förakt för svenskar som grupp gör knappast
            problemet mindre. Denna form av svenskfientlighet som tar sig
            utryck i grova brott riktade mot unga svenskar lär bli ett tilltagande
            problem om regeringen inte omgående agerar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RCyfN5zwQDTJPc2nLNeRhx">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern vidta för att stävja den ovan
                beskrivna utvecklingen av våldsbrott mot unga?
              </item>
              <item>
                Vad är ministerns uppfattning om orsakerna till den utveckling
                som beskrivits ovan, och hur har regeringen resonerat och agerat
                för att motverka att ett förakt mot svenskar som grupp breder
                ut sig?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
