<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:13 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:13 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Rekrytering av deltidsbrandmän</title>
          <idno type="rdwebb">H71013</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XAX17SMUzQHqMrh9SdiHkL">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3D8uPfsnBitnCEqAoF6i1d" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T7dwFroPdaXJH4VnxWCDEb" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2019-09-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8xbSKW6fa2La1Ai9biQVG3">
          <date when="2019-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-89kwBDUGGCjFUetfVHpRUK">
          <date when="2019-10-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GUDEvukmQpNMeZb77zE62d">
            Interpellation 2019/20:13 Rekrytering av deltidsbrandmän av Elisabeth
            Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VbhkdtW7shFy8qZ2D5BLTh">
            Räddningstjänsten är en viktig del av vår samhällsservice, och
            det är betydelsefullt att vi har en hög kvalitet på vår räddningstjänst
            för att skapa trygghet och säkerhet för våra medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-RdoaS5AEQA15ya2R6LZCg6">
            Ytterst är det varje enskild region och kommun som har ansvar
            för räddningstjänst och förebyggande verksamhet för att samhällets
            skydd mot olyckor samt krisberedskap ska bedrivas på ett effektivt
            och säkert sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8k1zeZXUo9Vueb3aW4WAnB">
            Vi har under en tid kunnat ta del av nyheter i medier om att
            det råder stora svårigheter att rekrytera deltidsbrandmän och
            att många kommuner väljer att lägga ned mindre brandstationer,
            vilket till stor del beror på att det saknas deltidsbrandmän.
          </p>
          <p xml:id="i-EgBPLVmG1xQs8Ur8jh2bCu">
            Det är glädjande att regeringen och ansvarigt statsråd som svar
            på min skriftliga fråga från tidigare i vår har bekräftat att
            de delar uppfattningen att det är viktigt att det finns räddningsresurser
            som snabbt kan vara på plats och påbörja en hjälpinsats och att
            detta är avgörande för effektiva och säkra insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-7fN3GK2osjcJzMXnFMQka5">
            Det är även glädjande att regeringen och ansvarigt statsråd ser
            allvaret i att många kommuner inte kan upprätthålla sin beslutade
            beredskap för räddningstjänst och att en tydlig orsak till detta
            är att kommunerna av olika skäl har stora svårigheter med att
            rekrytera och behålla deltidsbrandmän.
          </p>
          <p xml:id="i-YA6FDDfvDgZ65A8GBKznxY">
            Regeringen och ansvarigt statsråd hänvisar även till 2017 års
            räddningstjänstutredning och att de tänker återkomma med lagförslag.
            Men faktum är att vi nu befinner oss i 2019, och ansvarigt statsråd
            och regeringen behöver svara på hur landets räddningsinsatser
            ska säkras, eftersom de även själva bekräftar att det är avgörande
            för effektiviteten.
          </p>
          <p xml:id="i-VY6JX2aJRRTTdz5rgvGWim">
            Vi befinner oss även i en period där vi har en sommar framför
            oss som kräver säkrad beredskap inför skogsbränder och andra påfrestningar.
            Människor som lever i Sverige behöver garanteras att samhällskontraktet
            fungerar och att säkerheten och krisberedskapen prioriteras och
            tas på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-Rkdm2MtYxP14MqvpeisoYD">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-3HxhKFEnzjX4VGgspAeB9p">
            1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att underlätta
            rekryteringen av deltidsbrandmän?
          </p>
          <p xml:id="i-MsBNVvKaaEGRHWHZEnftmr">
            2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att krisberedskap
            ska bedrivas på ett effektivt och säkert sätt?
          </p>
          <p xml:id="i-WVGkTqzXv9y4hHSR77RUtL">
            3. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att människor
            som lever i Sverige ska garanteras att samhällskontraktet fungerar
            och att krisberedskapen står rustad?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
