<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0403">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:403 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:403 av Jens Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om En grön återstart</title>
          <idno type="rdwebb">H710403</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710403/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710403</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710403</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Geuj9hV5ocioboiuqsQfuz">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AUomLibBSZZeZ3F9EkjCe9" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6ryiiHkviDMPeNstM6v7Do" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ADsxxiqpQ7529RvyqpK4CX" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-ADsxxiqpQ7529RvyqpK4CX">
          <ref type="record" target="prot-201920--134">Protokoll 2019/20:134 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:403 om en grön återstart</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BWrt6SvMzk32Kjh9m8523c">
            Interpellation 2019/20:403 En grön återstart av Jens Holm (V)
            till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7ov6gQNksW9GLmUWA6N1EZ">
            Coronakrisen slår hårt mot hela samhället. Det är därför viktigt
            att vi gör vad vi kan för att lindra konsekvenserna av detta.
            Men samtidigt som den här krisen pågår har vi under lång tid befunnit
            oss i en klimatkris. Minskar vi inte snabbt våra utsläpp kan stora
            delar av världen bli obeboeliga.
          </p>
          <p xml:id="i-CbXBLJnVHLHWSLbz1CFodn">
            Hur kan de enorma resurser som samhället i dag mobiliserar användas
            för att underlätta omställningen mot en hållbar ekonomi och fossilfri
            framtid? Den frågan tar Klimatpolitiska rådet upp i Dagens Nyheter
            den 13 maj och uppmanar regeringen att återhämtningspolitiken
            post-corona blir förenlig med Sveriges klimatmål.
          </p>
          <p xml:id="i-NGWkbZw6mi1sbvq9ZBNQ11">
            Regeringen har hittills beslutat om ca 200 miljarder kronor i
            ökade utgifter med anledning av coronakrisen. Därtill har Riksbanken
            ställt ut krediter på 500 miljarder kronor. Till stor del är det
            viktiga satsningar som gjorts för att trygga offentlig verksamhet,
            företag och jobb. Men hittills har regeringen inte ställt några
            krav på att insatserna ska bidra till minskade utsläpp. Det är
            märkligt med tanke på regeringens höga profil i klimatfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-JSxs9a5TpRcfxwXBN9HBZ2">
            En kris är också en möjlighet. För närvarande vilar en stor del
            av möjligheten i att utforma olika stödpaket på ett sätt så att
            de samtidigt värnar viktig verksamhet och bidrar till en snabbare
            omställning av samhället. Klimatpolitiska rådet inrättades i och
            med det klimatpolitiska ramverket som trädde i kraft den 1 januari
            2018. Syftet är att alla politikområden ska verka för att våra
            klimatmål nås. I det klimatpolitiska ramverket finns bland annat
            målet om nettonollutsläpp i Sverige senast år 2045 och att transportsektorns
            utsläpp ska minskas med minst 70 procent till 2030. Klimatpolitiska
            rådet kommer nu att granska regeringens politik så att post-coronaåtgärderna
            blir förenliga med dessa målsättningar. Det är mycket välkommet.
          </p>
          <p xml:id="i-3nFUWCkqJ62oMdmCvReRrU">
            Med tanke på att miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
            vid ett flertal tillfällen torgfört att hon vill ställa klimatkrav
            på coronastödpaketen (bland annat i Sveriges Radio den 8 maj)
            är det hög tid att regeringen beskriver vilka konkreta åtgärder
            man kommer att vidta för att beslutade och kommande stödpaket
            kommer att verka för att våra klimatmål nås.
          </p>
          <p xml:id="i-28E32Fo476d2jpp4ky77uN">
            Klimatkrisen väntar inte. Agerar vi inte nu för minskade utsläpp
            lämnar vi över en sargad värld till våra barn och barnbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-3A2Y6dCAYo2Ea6s9aZb35E">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-VWaEMoaTgyNcWQHLzkxdAs">
            Vilka konkreta åtgärder kommer ministern att vidta för att coronastödinsatserna
            ska bidra till att Sveriges klimatmål uppnås?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
