<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:232 av Saila Quicklund (M)</title>
        <author>Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:232 av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Renägares förluster på grund av rovdjursangrepp </title>
          <idno type="rdwebb">H710232</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <persName>Saila Quicklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Rg3Yq6FxYrD4faJ2ektVFu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5aSLjvD52MpFt2UE87GqFP" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
          <date when="2019-12-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-88LK1XdzoyCAFdnTT2uw1o" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SgjimnpBq1NZDy3ayq9jTP">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VTqroDE8ytnVv1QfuPwBob">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VmAyRc847afKVb84WL75nG">
            Interpellation 2019/20:232 Renägares förluster på grund av rovdjursangrepp
            av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9WE3Wk3y3SNpS7bn88CAnp">
            Efter utredning av Naturvårdsverket och Sametinget kunde riksdagen
            i december 2013 anta propositionen En hållbar rovdjurspolitik
            (2012/13:191). Den innehåller dels mål för rovdjuren, det som
            kallas gynnsam bevarandestatus, dels mål för hur stora skador
            rovdjuren ska få orsaka rennäringen, vilket anges vara maximalt
            10 procent av renhjorden.
          </p>
          <p xml:id="i-Uw5T6nWJhEtiVBrxumHUyB">
            I utredningen och propositionen finns också angivet ett tillvägagångssätt
            för hur förlusterna ska beräknas, det så kallade toleransnivåverktyget.
            Sametinget och Naturvårdsverket anges i propositionen vara de
            som tillsammans ska utveckla toleransnivåverktyget, vilket ska
            hjälpa samebyarna att tillsammans med länsstyrelsen i respektive
            län beräkna de verkliga förlusterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FsQ3sgj3covrT1mEKnkwfP">
            De senaste tio åren (2007/08–2016/17) har mellan 53 000 och 70
            000 renar dödats årligen av rovdjur, i snitt 61 400 renar per
            år. Detta motsvarar i medeltal en förlust av 24,3 procent av den
            totala renhjorden årligen, som lägst 21,4 procent (2015/16). I
            snitt slaktades under samma tidsperiod i snitt 55 600 renar årligen.
            Rovdjuren dödar över hälften av den totala potentiella produktionen
            av klimatsmart kött.
          </p>
          <p xml:id="i-RSxGmGxwMgXBAsf299HNMW">
            Sedan propositionen beslutades 2013 har samebyarnas förluster
            av renar till rovdjur ökat, vilket visar att innehållet i propositionen
            inte fått den verkan som avsågs. I dag redovisar flera samebyar
            förluster kring 30 procent, och många av dem finns i Jämtlands
            län.
          </p>
          <p xml:id="i-6uCpBSxZcSmDbVqFu9XkVQ">
            Det saknas i dag instrument för att nå till toleransnivån; rovdjuren
            har ett starkare skydd än vad samisk renskötsel har. Renskötselns
            svaga författningsskydd i förhållande till den svenska rovdjursstammen
            får till följd att samiska intressen ständigt prioriteras ned.
          </p>
          <p xml:id="i-S2qYsDXT4ksZFxiPAj8mgN">
            Exempel på detta ser vi när länsstyrelsens beslut om skyddsjakt
            överklagas och domstolarna upphäver beslutet. Rovdjuren har ett
            starkare skydd i lagstiftningen; det saknas balans.
          </p>
          <p xml:id="i-KthL28yTiU9oguhY7U9SW7">
            Att ändra förordningen om rovdjursförvaltning och jaktförordningen,
            som Sametinget föreslår, kommer inte att slutligen lösa frågan.
            Det är dock en åtgärd som i vart fall inom den närmaste tiden
            är möjlig för att åstadkomma bättre balans och öka förutsättningarna
            för länsstyrelsen att vidta de förvaltningsåtgärder som den anser
            vara nödvändiga för att skydda rennäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NiaRjnju4iptZcU92BuaxS">
            Den 10 december svarade ministern på min skriftliga fråga i ämnet.
            Otydligheten i svaret från ministern är anmärkningsvärd eftersom
            målet infördes 2013 och ännu inte har utvärderats.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TyGTbJL3s5SMJUmKAznouc">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser regeringen att ändra i förordningar om renägarnas förluster
                av rovdjur, som enligt propositionen En hållbar rovdjurspolitik
                (2012/13:191) ska vara maximalt 10 procent enligt den hemställan
                som gjordes av Sametinget den 18 januari 2018?
              </item>
              <item>
                Om regeringen verkar för en författningsändring, hur ser tidsplanen
                ut?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
