<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:269 av Lars Adaktusson (KD)</title>
        <author>Lars Adaktusson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:269 av Lars Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Restriktiva åtgärder mot Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H710269</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh</idno>
            <persName>Lars Adaktusson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N6eVmuxpPwFZVHf5mb5bAr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C2AmJkNjJN88kceMjMwm2y" corresp="i-6umT1k53jwZ9Rr9pvYUNWh">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HRSxDY1ZZhYTEzdqPfKFd2" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3WPtG6t6mjvpVo8XbzWSKb" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E4mkg5pEqWHK4V5PM5Wy82">
            Interpellation 2019/20:269 Restriktiva åtgärder mot Iran av Lars
            Adaktusson (KD) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-48S2Js1cDumLt8NXBSvXn4">
            Diktaturregimen i Iran har spridit död och terror över världen
            i decennier. Nu har även Sverige drabbats när 17 personer hemmahörande
            i vårt land dödades i samband med nedskjutningen av flyg PS752
            strax utanför Teheran den 8 januari 2020. Islamiska republikens
            högsta företrädare påstår att robotattacken mot PS572 berodde
            på ett misstag, men samtidigt valde regimen att inledningsvis
            förneka, ljuga och föra världen bakom ljuset.
          </p>
          <p xml:id="i-FfHy4gsRMcv1e6xK18vjvb">
            Det råder inget tvivel om att Iran bär det fulla ansvaret för
            attacken och för att ha tagit 176 oskyldiga människors liv. En
            fullständig, transparent och oberoende utredning om omständigheterna
            kring nedskjutningen av planet är en självklarhet, liksom kompensation
            och ekonomiskt stöd till offrens anhöriga. Till detta kommer att
            det som skett understryker vikten av att Irans aggressiva uppträdande
            i Mellanöstern upphör, liksom regimens systematiska brott mot
            grundläggande mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-KGsnUUwVx3HV4bBSMeLf1F">
            Mot bakgrund av detta är det angeläget och rimligt att ytterligare
            restriktiva åtgärder vidtas mot de styrande i Teheran. Sverige
            bör snarast verka för utökade sanktioner mot regimen och dess
            företrädare, både inom ramen för EU-samarbetet och i International
            Coordination and Response Group for the Victims of Flight PS572.
            Som jämförelse kan nämnas att EU direkt efter den ryska nedskjutningen
            av flight MH17 i östra Ukraina den 17 juli 2014 inledde diskussioner
            om utökade sanktioner mot Ryssland.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-48xtwc6gExPJD8MjMRvkv8">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och regeringen att åtgärder mot den iranska regimen
                bör vidtas från Sverige och/eller EU med anledning av nedskjutningen
                av PS752?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att skyndsamt och inom ramen för
                EU-samarbetet ta initiativ till och verka för utökade sanktioner
                mot Iran?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
