<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:377 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:377 av Ludvig Aspling (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Den palestinska myndighetens stöd till terrorister</title>
          <idno type="rdwebb">H710377</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-VhN78biNCPyVEDtQW8xJ3w">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UUu7zUae5AsYbYoeGKMD4S" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Subeu1XUZuo7KqgsSTkDMn" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QPNaedyeLGSRysVLHdZHv3">
            Interpellation 2019/20:377 Den palestinska myndighetens stöd
            till terrorister av Ludvig Aspling (SD) till Utrikesminister Ann
            Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MYutaJ8dHHDLpK8MPpukgL">
            Den 5 februari 2020 publicerade tidningen Världen idag en artikel
            om ett möte mellan utrikesminister Ann Linde och vänskapsförbundet
            Sverige–Israel. Under mötet tog vänskapsförbundet upp frågan om
            de så kallade terrorlöner som betalas ut till palestinier som
            har mördat israeler eller till dessa palestiniers familjer. Ann
            Linde framförde då följande: Om jag förstår det rätt, de här lönerna
            till familjer, de är på något sätt en form av socialbidrag.
          </p>
          <p xml:id="i-MwcyZJbZR9dWpJcm6KSvTW">
            Den palestinska myndighetens martyrfond, eller ”pay for slay”
            som den ibland kallas, inrättades år 1964 av Fatah, och år 2004
            stiftade myndigheten en lag som säger att palestinska fångar som
            deltagit i ”kampen mot ockupationen”, och deras familjer, har
            rätt att få ersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-HFTS7jDets91HueAgXLV5d">
            Det israeliska forskningsinstitutet Palestinian Media Watch (PMW)
            har räknat på ersättningsnivåerna, och totalsumman för januari
            2018 uppgick till ca 56 miljoner svenska kronor. Totalt sett under
            ett år pratar vi alltså om över en halv miljard kronor. Ersättningsnivåerna
            ökar också i förhållande till fängelsestraffens längd, vilket
            innebär att grövre brottslighet belönas med högre ersättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-RgKE2pzNJzN6TDX2zG79zZ">
            Ersättningsnivåerna är dessutom relativt generösa: En person
            som döms för att ha mördat en israel kan exempelvis få upp till
            32 000 kronor i månaden netto.
          </p>
          <p xml:id="i-AoHy8LUCHdQk426Xt5Q2fM">
            Utöver rena ekonomiska ersättningar redovisar PMW att det även
            finns andra förmåner, bland annat följande:
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KH4Fmj6oKZxdse1Eo7WHxm">
            Med anledning av detta vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att martyrfonden och ersättningarna till fångar
                riskerar att utgöra ett incitament som ökar palestiniernas benägenhet
                att utföra terrorhandlingar, och vad kan Sverige göra för att
                motverka detta?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att jämförelsen med socialbidrag kan skada relationerna
                med staten Israel, och vad kan Sverige göra för att förbättra
                dessa relationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
