<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:383 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:383 av Ludvig Aspling (SD) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Situationen på gränsen mellan Grekland och Turkiet</title>
          <idno type="rdwebb">H710383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JVaFX9oTq9aXXb2udjnBUo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D9heek4aHETE7TmgnpN3EJ" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JoZgFNfh4PCtewhoJuv7hr" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UPGeYKPWt1Q9swSW4yfaeC">
            Interpellation 2019/20:383 Situationen på gränsen mellan Grekland
            och Turkiet av Ludvig Aspling (SD) till Utrikesminister Ann Linde
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Days9KtX2BFrRvvmNVxfkP">
            Den grekiska regeringen meddelade nyligen att man stänger gränsen
            för migranter som anländer från Turkiet. Detta efter att Turkiet
            meddelat att man i praktiken frånträder det så kallade Turkietavtalet
            med EU.
          </p>
          <p xml:id="i-C46KKPTxSQPtKeYMbTaZP2">
            Det står också klart att Turkiet aktivt uppmuntrar, underlättar
            för och faciliterar en våg av migranter mot Europa. Det som Turkiet
            i praktiken gör är att bedriva hybridkrigföring mot EU med migration
            som vapen.
          </p>
          <p xml:id="i-8thXEXC5KAUPZ9wQvrQCVe">
            Sverigedemokraterna ser dock ett stort värde i att EU-kretsen
            dels håller ihop, dels visar sitt otvetydiga stöd för Grekland.
            Det får inte råda något tvivel i Ankara om att vi står bakom Greklands
            agerande och detta lands rätt att värna sin gräns. Vi anser därför
            att det är viktigt att uttrycka vårt stöd specifikt för Greklands
            rätt att agera som man gör, nämligen att stänga gränsen för migranter.
          </p>
          <p xml:id="i-TYkpvFQEjq8Pnenvxasesh">
            De migranter som kommer till Grekland genom Turkiet utsätts inte
            för systematiskt förtryck i Turkiet. Inget tyder heller på att
            det skulle vara farligt för dem att kvarvara där. Migranterna
            har därför inga asylskäl, och det finns ingen anledning för Grekland
            att låta dessa passera gränsen.
          </p>
          <p xml:id="i-XUz8wSPQL8vqEeKK26QhnS">
            EU ger i dag, trots Turkiets agerande, ett omfattande stöd inom
            IPA-programmet till bland annat företagande, energi, jordbruk,
            utbildning och transport. Turkiets agerande de senaste dagarna
            gör att den typen av stöd framstår som alltmer orimlig.
          </p>
          <p xml:id="i-MMXY6GqhbQygPKNd8ACrP4">
            EU ger ett relativt omfattande stöd till de migranter som befinner
            sig i Turkiet. Detta bör kvarvara, men stödet som kanaliseras
            via turkiska myndigheter bör styras om till andra partner. Turkiska
            myndigheter kan inte anses vara lämpliga samarbetspartner.
          </p>
          <p xml:id="i-U9Sd4m2QigicF9D3jnXyZg">
            Turkiet bedriver i praktiken hybridkrigföring mot EU och det
            är därför direkt olämpligt att fortsatt ingå en tullunion med
            det landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MSfp5rNKCRvj9TzdHRk3pj">
            Jag vill därför fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att verka för att rådet uttalar
                sitt stöd specifikt för Greklands beslut att stänga gränsen för
                migranter?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att verka för att Turkiets agerande
                får några konsekvenser för de ekonomiska samarbetena och IPA-stödet?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att verka för att Turkiets agerande
                får några konsekvenser för hur stödet till migranter kanaliseras?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern och regeringen att verka för att Turkiet utesluts
                ur tullunionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
