<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0132">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:132 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:132 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Yrkesförares trygghet på rastplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H710132</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710132/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710132</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710132</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Tomas Eneroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Hk53Gk5wHSYsni95VZX31R">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J4kLxcKsxmAU5GE2pSnZHN" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2019-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R7yrCHR5scJM9e1zAxzq9V" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CD4u8v6nS8W8b61Vfz5Ggx" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CD4u8v6nS8W8b61Vfz5Ggx">
          <ref type="record" target="prot-201920--041">Protokoll 2019/20:41 Fredagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:132 om yrkesförares trygghet på rastplatser</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ArzWS9nqK7gmnNJ6WkEdJm">
            Interpellation 2019/20:132 Yrkesförares trygghet på rastplatser
            av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KPNj2eBKP9QKSzVyypYc6G">
            Statsrådet har tidigare svarat på en skriftlig fråga (2019/20:311)
            om yrkesförarnas oro i samband med parkering på rastplatser. Den
            studie som Trafikanalys gjorde redan 2016 visar att 70 procent
            av yrkesförarna upplever otrygghet när de stannar på en rastplats,
            och hela 43 procent uppgav att de utsatts för brott. Studien är
            alltså snart fyra år gammal och väldigt lite har hänt gällande
            kampen mot denna typ av kriminalitet. Den oro som förarna ger
            uttryck för är motiverad med tanke på de risker som är kopplade
            till att stanna på en rastplats.
          </p>
          <p xml:id="i-PvBFdDkM33CmJJdfkpvFQX">
            I statsrådet svar var det särskilt ett stycke jag reagerade på.
            Texten lyder enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2e8GB7PCoZF3CDsg1uQTrG">
            ”Arbetsgivaren har också ett ansvar för att föraren har en god,
            inklusive trygg och säker, arbetsmiljö. Det innebär bland annat
            att arbeta med riskförebyggande åtgärder när det finns risk att
            en arbetstagare utsätts för våld eller hot om våld.”
          </p>
          <p xml:id="i-FpgRcn4s7Rs6SqNQDUU7qT">
            Självklart ska arbetsgivaren se till att föraren har en trygg
            och säker arbetsmiljö, både i och utanför sitt fordon, men grundproblematiken
            anser jag ligga bortom arbetsgivarens ansvar. Det förarna ständigt
            påtalar i de samtal jag har med dem är att rastplatser ofta är
            otrygga, smutsiga och att det rör sig fordon och människor på
            platsen som har helt andra syften än att ta rast eller dygnsvila.
            Att både åkeriföretag och förare med rätta kan begära mer av ansvariga
            ministrar och myndigheter torde stå klart för de flesta. Svaret
            från statsrådet blir därför något märkligt när det hänvisas till
            arbetsgivarens ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-7v1tccyXywwfjFGqE2Vhjx">
            Brottsbekämpning och att lagföra kriminella är ett ansvar som
            åvilar polis, åklagare och domstol, ingen annan! En arbetsgivare
            kan omöjligt ta på sig det ansvar som åvilar staten. Även om arbetsgivaren
            planerar verksamheten på ett sådant sätt att man undviker de platser
            som är kända för dessa problem kan arbetsgivaren knappast förutse
            var de kriminella slår till härnäst.
          </p>
          <p xml:id="i-VZi4tqEAKok7rLjWYPs2SX">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-FCtoLVkJMWw4GEwHSc8Yiz">
            Kan ministern förtydliga svaret på frågan gällande kraven på
            arbetsgivaren och också klarlägga vilka åtgärder staten avser
            att vidta för att öka tryggheten på rastplatser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
