<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0355">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:355 av Ellen Juntti (M)</title>
        <author>Ellen Juntti (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:355 av Ellen Juntti (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Ungdomsbrottsligheten</title>
          <idno type="rdwebb">H710355</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710355/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710355</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710355</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM</idno>
            <persName>Ellen Juntti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-A2uQmZT8k4GpgL3hZRFkiN">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9dEdoRCdo2i9XzXNKFT37Q" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2020-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SqUV3J6DwuF6FQbf6NFxpU" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-02-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NsEd816EwRFHWng9RLVJxL">
            Interpellation 2019/20:355 Ungdomsbrottsligheten av Ellen Juntti
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ak8cmMt1D4YfXfDhr9y88k">
            Ungdomsbrottsligheten har ökat lavinartat, våldet blir grövre
            och grövre och gärningsmännen blir yngre och yngre.
          </p>
          <p xml:id="i-B4tHwnum2JoV2mpbbvhRUj">
            Nyligen presenterades en rapport, som beställts av regionpolischefen
            Carin Götblad. Rapporten visar en skrämmande utveckling när det
            gäller våldsbrott där den misstänkte är ett barn under 15 år.
          </p>
          <p xml:id="i-12HFmfQcjjrj2GSg5v4VBa">
            Det har skett en kraftig ökning av antalet anmälningar och ändå
            torde mörkertalet vara stort då många är rädda för att råka ut
            för hämnd om de gör en anmälan.
          </p>
          <p xml:id="i-9JteUXaESa6PG1GcAxmSbh">
            Rapporten visar att våldet är grovt; det rör sig om våld mot
            huvudet, sparkar, pistolhot, hot om att döda, bränd med tändare,
            hugg med matkniv med mera. Det yngsta barnet som misstänkts för
            våldsbrott var bara sju år.
          </p>
          <p xml:id="i-3sd3EQzCN5nJr3qgNMZQ1W">
            Ungdomsbrottsligheten i Sverige håller på att spåra ur helt och
            hållet. Regeringen har blundat för denna brottslighet och inte
            förstått allvaret. Ett sådant exempel är att riksdagen år 2015
            beslutade om ett tillkännagivande till regeringen om att återkomma
            med förslag om en ny påföljd: helgavskiljning/husarrest.
          </p>
          <p xml:id="i-Fr1gcwJPm5jyJvafk3JjhA">
            Det har gått fem år och regeringen har först nu presenterat ett
            lagförslag om detta.
          </p>
          <p xml:id="i-7K4Grp8r2YsrR7JDia41ev">
            I december 2019 tillsatte regeringen en utredning om en bred
            översyn av reglerna om utredningar mot barn som begår brott. Detta
            är naturligtvis bra, men borde ha gjorts långt innan läget blivit
            så allvarligt. Utredningen ska presentera sitt förslag i juni
            2021. Därefter tar det ytterligare tid med remissrundor, lagrådsremiss
            med mera, vilket innebär att i bästa fall så kommer nya regler
            att gälla först om två år.
          </p>
          <p xml:id="i-4hMHc37c6HwMYqGd6P4zm8">
            Ytterligare två år av grov ungdomsbrottslighet är förödande,
            inte minst för alla brottsoffer som får sina liv förstörda.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9Rw3NyErpzYgEtfKLnJgBT">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad menar ministern är de konkreta orsakerna till att ungdomsbrottsligheten
                har kunnat blivit så allvarlig under den tid han varit ansvarig
                minister?
              </item>
              <item>
                Kan ministern redogöra för på vilket sätt han har sett till brottsoffrets
                bästa i de åtgärder som han som minister har vidtagit?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att bekämpa ungdomsbrottsligheten de närmaste
                två åren, innan nya lagar är på plats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
