<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:154 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:154 av Ludvig Aspling (SD) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om Biståndet till Afghanistan</title>
          <idno type="rdwebb">H710154</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710154/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710154</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710154</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4DDssKCyJdcbPS4duMidpJ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T1ZyJ3e9buh5tABExM6PP4" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-r5rKqUuFXukbTSskNp6Bv" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Y2njXoFWwBmdNWPddKoe2z">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EVqPDbcLrv3rm27Zg6tywo" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EVqPDbcLrv3rm27Zg6tywo">
          <ref type="record" target="prot-201920--046">Protokoll 2019/20:46 Fredagen den 6 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:154 om biståndet till Afghanistan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Xs7Wbw17yotToT4q6fXua">
            Interpellation 2019/20:154 Biståndet till Afghanistan av Ludvig
            Aspling (SD) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JWUkrFajJ73SYRkiw1nEbP">
            Nyligen publicerade tidningen Expressen ett reportage om Afghanistan
            som bland annat berör frågan om hur bistånd missbrukas och finansierar
            talibanerna.
          </p>
          <p xml:id="i-4QWrfyCUQX49arYH4VBqj8">
            Forskaren Said Reza Kazemi från den oberoende och Sidafinansierade
            forskningsinstitutionen Afghanistan Analyst Network, som intervjuas
            i Expressen, påstår att han aldrig har stött på en hjälporganisation
            som inte har betalat skatt till talibanerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Zs653fg733EZADY7hrKE3">
            För dem som följer Sveriges biståndspolitik i allmänhet och Afghanistan
            i synnerhet är detta naturligtvis inget nytt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dkr6D7f9ewVZg3ii6AD4bH">
            I april 2018 publicerade USA:s försvarsdepartement en revisionsrapport
            som påpekar ett antal synnerligen allvarliga brister i hur givarkollektivet,
            Världsbanken och den afghanska regeringen förvaltar biståndet
            som går via instrumentet ARTF.
          </p>
          <p xml:id="i-35ZkXNKSBdvKvaq6Yk3X6G">
            I korthet fokuserar kritiken på det faktum att pengar betalas
            ut utan att givarkollektivet vet vem mottagaren är, att de afghanska
            myndigheterna inte klarar att avlägga korrekta rapporter om betalningsmottagare
            och att uppföljningen om vad som hänt med pengarna i många fall
            är obefintlig.
          </p>
          <p xml:id="i-2KKfmsXPmndcQN3a8LGKR1">
            Den bristfälliga tillsynen har också förvärrats av det faktum
            att afghanska myndigheter har stor flexibilitet i hur de får använda
            biståndsmedel. Givarkollektivet har inte heller klarat att ge
            riktlinjer om var medlen ska fördelas geografiskt, vilket har
            lett till utbetalningar i områden som kontrolleras av talibaner.
          </p>
          <p xml:id="i-WCfuKpDvK1KteiEk4HrTD6">
            Den ansvarige utredaren John Sopko medger att givarkollektivet
            dels medvetet sett mellan fingrarna på förskingring och det faktum
            att fonden finansierat regelrätta krigsherrar, dels underblåst
            korruption genom att skjuta till för mycket pengar, för snabbt
            och med alldeles för lite kontroll och dels förvärrat den militära
            konflikten genom att undergräva allmänhetens förtroende för den
            afghanska regeringen och bryta ned moralen hos dess militär.
          </p>
          <p xml:id="i-6KGceDWe7zdGpmCZASdLMj">
            Jag ställde därför i förra året frågan till Sida hur man ser
            på dessa problem, varpå jag fick svaret: ”ARTF genomförs i en
            av världens svåraste kontexter, med pågående krig och en svag
            statsförvaltning och där utvecklingsbehoven är enorma. ARTF:s
            uppföljning är anpassad till detta.” Vidare: ”Då givare, banken
            och regeringen var överens om att ytterligare stärka ARTF:s uppföljning
            och utvärdering av resultat togs en åtgärdsplan (ARTF Anti-Corruption
            and Results Monitoring Action Plan) fram under 2017. Nuvarande
            arbete med uppföljning och anti-korruption sker i enlighet med
            åtgärdsplanen.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-69o1qnjJFjdGMhtHGNHUtp">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Peter Eriksson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Händer det att Sidafinansierade hjälporganisationer betalar ”skatt”
                till talibanerna och om så är fallet, hur kommer statsrådet att
                agera?
              </item>
              <item>
                Har ARTF:s Anti-Corruption and Results Monitoring Action Plan
                från 2017 fungerat och om så inte är fallet, hur avser statsrådet
                att följa upp hur det svenska biståndet till Afghanistan används?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
