<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:123 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:123 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Indragen aktivitetsersättning för unga vuxna med funktionsnedsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H710123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UDKWyDmfWzYSo7shqU4WXo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9cHhbs92K5eMLWs8WtsXBT" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SMMfzhvdF7nmhamyXXVYM2" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2019-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TDqVw1tVQXJtL71kgyoMbE">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SUgxebtRVurBjPxrUkrYpJ">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RbB7nxw6j8qjWeK2jYBtjr">
            Interpellation 2019/20:123 Indragen aktivitetsersättning för
            unga vuxna med funktionsnedsättning av Lars Beckman (M) till Statsrådet
            Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Drww1uhVsXQgTJvfQfuSrd">
            Enligt nya siffror från Försäkringskassan redovisade i medierna
            har antalet unga mellan 19 och 29 år som har förlorat sin aktivitetsersättning
            tredubblats mellan åren 2016 och 2018. Nästan 1 500 unga vuxna
            mellan 19 och 29 år har blivit av med sin aktivitetsersättning
            under årets första åtta månader i år. Hittills i år har lika många
            fått avslag som under åren 2013, 2014 och 2015 tillsammans. Det
            har skett en ökning med 450 procent jämfört med samma period 2015.
            Den stora förändringen skedde 2017. Det året fick lika många avslag
            som under de tre föregående åren tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-ULCEpFPGbo6BbCF9LQB4Yp">
            Försäkringskassan menar att individerna ska få hjälp av Arbetsförmedlingen
            att hitta ett jobb, medan Arbetsförmedlingen många gånger menar
            att det inte är möjligt. Enskilda hamnar i kläm, och tidigare
            i år har medier i Gävleborg uppmärksammat personer i Ljusdal som
            har hamnat mellan stolarna.
          </p>
          <p xml:id="i-SQ48eXuUJ2b5NuSoYuq2jR">
            Enligt en överenskommelse mellan januaripartierna sker nu stora
            förändringar hos Arbetsförmedlingen, vilket betyder att man riskerar
            att än fler får mindre hjälp – i varje fall under de närmaste
            åren, innan ett nytt system är på plats. Även om det sägs att
            de som är funktionsnedsatta inte ska påverkas av omstruktureringen
            av Arbetsförmedlingen så kan man på goda grunder anta att de påverkas
            negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-FEw5b7f7aeAieH2qRAdtou">
            I det gemensamma samhällskontraktet är det viktigt att samhället
            inte sviker dem som behöver samhällets stöd mest. FUB och andra
            viktiga organisationer larmar nu om situationen för unga vuxna
            med funktionsnedsättning i Sverige. LSS dras in samtidigt som
            många förlorar sin ersättning, vilket skapar en helt omöjlig livssituation
            för den unga vuxna med funktionsnedsättning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-An9eUNS2DKGjEFBNuwFo6V">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ardalan Shekarabi:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på att unga mellan 19 och 29 år får sin aktivitetsersättning
                indragen i så stor utsträckning?
              </item>
              <item>
                Kände statsrådet till den här kraftiga ökningen på 450 procent
                för indragen aktivitetsersättning för unga vuxna innan medierna
                rapporterade om den?
              </item>
              <item>
                Vilken fortlöpande dialog har skett mellan Försäkringskassan
                och statsrådet under den här perioden?
              </item>
              <item>
                En ung vuxen med funktionsnedsättning som får sin aktivitetsersättning
                indragen – och som enligt Arbetsförmedlingen inte kan få ett subventionerat
                jobb eller reguljärt jobb – hur ska den personen klara sin försörjning?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder i tjänsten för att
                säkerställa att unga vuxna med en funktionsnedsättning får den
                hjälp som de behöver eller den ersättning som är nödvändig för
                att de ska kunna bo i ett eget hushåll?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
