<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:61 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:61 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Arbetsmiljö och psykisk ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">H71061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HGysxCTi7tECXmpe4yW6UV">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UANceCVJxVUfvSQd48t9hP" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CJ813RfHMBAK9MeA2FgcjC" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2019-10-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KwaGdk2xzzNAGrfXJvPJZR">
            Interpellation 2019/20:61 Arbetsmiljö och psykisk ohälsa av Elisabeth
            Björnsdotter Rahm (M) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Qz3RNrxu5MpHUwpLn5A5Ke">
            I dag ser vi en alltmer stressig arbetsmiljö, och vi ska hinna
            mer och vara mer delaktiga i alla aktiviteter som samhälle, skola
            och kringorganisationer kräver av oss alla. Det är i dag många
            som inte klarar av det tempo som vi och vårt samhälle har skapat.
            Det enda du i dag kan bli sjukskriven ifrån är ditt arbete. Det
            går inte att bli sjukskriven från ditt liv och ditt livspussel.
            I dag ökar antalet personer med psykiatriska diagnoser, och ca
            70 procent av dessa är kvinnor. Vi hittar dessa kvinnor framför
            allt inom offentlig sektor, och det är en alltmer växande sektor.
            I dag måste vi ha fler närvarande chefer som i tid kan upptäcka
            en arbetsmiljö som inte fungerar eller medarbetare som inte klarar
            av den stress och press som en alltmer krävande arbetsmiljö skapar
            i dag. Ett exempel är den undersköterska som har arbetat länge
            inom äldreomsorgen och som vill ge den bästa omvårdnad man kan
            till sina brukare/patienter. I stället påförs en rad nya arbetsuppgifter
            kopplade till ett mer datoriserat samhälle, och det blir en för
            stor stress. Man förväntar sig att undersköterskan ska lägga sitt
            schema på datorn, rapportera temperatur i kyl/frys och göra alla
            beställningar av förbrukningsmaterial i ett system som är svårt
            att hantera. Ja, listan kan göras lång. Det enda denna undersköterska
            vill göra är att ge den enskilde brukaren vård och omsorg, inte
            alla de övriga kringuppgifterna. Det är dessa uppgifter som ofta
            leder till psykisk ohälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-NiYpBWVg4AUQjPDcSMmvh8">
            Min fråga till arbetsmarknadsminister Eva Nordmark är:
          </p>
          <p xml:id="i-SXhxYyESuFZCRDhgB8GAp6">
            Ser ministern de utmaningar vi har i dag med den alltmer ökande
            psykiska ohälsan inom vår arbetsmiljö, och vad har ministern för
            åtgärder att ta till?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
