<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0331">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:331 av Peter Helander (C)</title>
        <author>Peter Helander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:331 av Peter Helander (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Stöd till regionala flygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H710331</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710331/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710331</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710331</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-CdKPr5PV7B8cJEHJFtQGGn</idno>
            <persName>Peter Helander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6QM1Yubh1xQ7HzMJUX3umo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hj27p5LYCVdeTbtjn1LpiJ" corresp="i-CdKPr5PV7B8cJEHJFtQGGn">
          <date when="2020-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9bwF71wtbfUfRnLU59FhJU" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-39LUFMjMhx3GR76rymMxuh">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AtLuiymeVYQ38nJXAdcH6p">
            Interpellation 2019/20:331 Stöd till regionala flygplatser av
            Peter Helander (C) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QK6LZkbN8t4UNbBUejLdWM">
            Svenska staten driver tio flygplatser genom bolaget Swedavia,
            som gör stora vinster varje år. Utöver dem finns ytterligare 29
            flygplatser med trafik i Sverige, som drivs av kommuner eller
            privata bolag, och de visar betydligt sämre resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-2pwGCRYgMQA27VPb7xufaH">
            Sverige är beroende av fungerade flygplatser runt om i landet
            – både ur ett beredskapsperspektiv och ett näringslivs- och besöksnäringsperspektiv.
            Samtidigt redovisar majoriteten av landets icke-statliga flygplatser
            vikande siffror och går med förlust. Fortsätter denna utveckling,
            som Dagens Nyheter skriver den 10 februari 2020, kommer en del
            flygplatser att få lägga ned, eftersom statens driftsstöd är kvar
            på samma nivå som för tio år sedan.
          </p>
          <p xml:id="i-QCQjSjmxNae6SWV5MPWJQe">
            För att hela landet ska leva behövs mindre flygplatser. En annan
            aspekt är vår förmåga att hantera kriser och särskilda händelser:
            beredskapsperspektivet. Ett exempel är Sveriges brandflyg, vars
            relevans har påvisats flera gånger under de senaste åren. På Myndigheten
            för samhällsskydd och beredskap (MSB) är man beroende av god tillgång
            till flygplatser i hela landet. Det gäller bland annat vid bekämpning
            av stora eller många bränder, som under sommaren 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-Fbv2fJZZfDpswgjnsxRz9R">
            Hur har då regeringen hanterat denna olyckliga utveckling under
            de senaste åren? Regeringen gav Trafikverket i uppdrag år 2018
            att göra en sammanställning över de icke-statliga flygplatsernas
            situation. Syftet var att se över statens roll som stödgivare
            till dessa flygplatser och ta fram åtgärdsförslag. Uppdraget skulle
            vara klart årsskiftet 2018/2019 men saknar, enligt DN, i dag slutdatum.
          </p>
          <p xml:id="i-7YMfHYEad9dqMrop2nN96C">
            I rapporten skulle det finnas förslag på åtgärder. Även myndigheterna
            Transportstyrelsen och Trafikanalys involverades i arbetet och
            fick som ett första steg i uppdrag att ta fram underlag till en
            ”bredare kartläggning och nulägesbeskrivning”. Enligt DN så lämnade
            samtliga tre myndigheter sina underlag redan i september år 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-QifEvmoBJxxzkzBR6DtDy7">
            Trots den allvarliga situationen för de icke-statliga flygplatserna
            har ännu ingen rapport presenterats, en rapport som skulle kunna
            vara ett avstamp för en ny statlig strategi och stöd till landets
            mindre flygplatser. Enligt DN har rapporten ”skjutits upp flera
            gånger. Först till den 31 mars 2019, enligt personer som deltagit
            i översynen. Sedan ytterligare en gång och i dag har det inget
            slutdatum.” Branschorganisationer som Sveriges regionala flygplatser
            blir alltmer frustrerade över bristen på handlingskraft och resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-7bwmeVw35HZCkddpxMiXpY">
            Min fråga till infrastrukturminister Tomas Eneroth är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-JYymyVtnhHtRTyQsbKPZ9x">
            Vad är det som bromsar rapporten, och vad avser ministern och
            regeringen att göra för att hitta en långsiktig lösning för Sveriges
            icke-statliga flygplatser i syfte att säkerställa god beredskap
            samt goda förutsättningar för besöksnäring och tillväxt för det
            lokala och regionala näringslivet i hela landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
