<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:257 av Katja Nyberg (SD)</title>
        <author>Katja Nyberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:257 av Katja Nyberg (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Mängdrabatt vid flerfaldig brottslighet</title>
          <idno type="rdwebb">H710257</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710257/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710257</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710257</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w</idno>
            <persName>Katja Nyberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JT7awqUQDqvA5rCRtLweh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EyZS79CW3XUopFgz7hfHxv" corresp="i-LjpaL4XhPNoSZ44TkA9j3w">
          <date when="2020-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bop3F2tDevSpTWnRi4DdsX" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Td6Z4EuNpwNgwwoi7moDeh">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UaPJmrXgWAvzNawbW9NRY8" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UaPJmrXgWAvzNawbW9NRY8">
          <ref type="record" target="prot-201920--075">Protokoll 2019/20:75 Fredagen den 14 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:257 om mängdrabatt vid flerfaldig brottslighet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FtEe7MWYAF3fGWPfNsWP94">
            Interpellation 2019/20:257 Mängdrabatt vid flerfaldig brottslighet
            av Katja Nyberg (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Goak17eD1z3uWxHwRycsCa">
            Den så kallade mängdrabatten rör straffmätningen vid flerfaldig
            brottslighet. I svensk rätt tillämpas asperationsprincipen. Detta
            innebär att rätten vid straffmätningen utgår från det brott som
            har högst straffvärde och sedan ger en reduktion för varje efterföljande
            brott. Som följd av detta finns det ofta brott vars straffvärde
            inte får en noterbar, om ens någon, konsekvens för påföljden av
            den samlade brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-K1hES7Hm14h3GRim839hVP">
            Detta görs än värre av det faktum att det finns en bestämmelse
            som sätter ett tak för hur sträng påföljd som får dömas ut, i
            relation till det svåraste brottet. Det bör inte finnas någon
            gräns där all övrig brottslighet som begås blir gratis. Brottsoffer
            står ofta utan upprättelse när brottet inte föranleder något straff
            för gärningsmannen.
          </p>
          <p xml:id="i-ERmxXRhQN7rkcew2UDi1tr">
            Alternativet som ofta ställs mot detta är en ren kumulationsprincip,
            där följden är att omöjliga straff skulle kunna dömas ut. Hur
            många år är tre livstider? Vad gör det för skillnad om en 40-årig
            våldtäktsman döms till 80 eller 120 år i fängelse? Riksdagen har
            i ett tillkännagivande till regeringen, 2018/19:JuU11, valt en
            mellanväg där de tre grövsta brotten ska lyda under kumulationsprincipen,
            och först därefter ska asperationsprincipen tillämpas. Sverigedemokraterna
            valde att ställa sig bakom det förslaget, då det utgör en förbättring
            jämfört med nuvarande ordning, men skulle alltjämt önska en bättre
            ordning. Syftet med en sådan förändring är att bättre bejaka brottsofferperspektivet,
            så att de som utsätts för brott också kan känna att de får den
            upprättelse de förtjänar. Förutom det tillkännagivande som riksdagen
            beslutat skulle Sverigedemokraterna även vilja se att kumulationsprincipen
            alltid tillämpades vid allvarliga brott mot person.
          </p>
          <p xml:id="i-FAvCXcrQGUY3gKwM9FUvoK">
            Regeringens företrädare i riksdagen reserverade sig dock även
            mot tillkännagivandet, med anledning av att frågan bereddes inom
            Regeringskansliet. Förslag om detta fanns dock inte med på regeringens
            34-punktsprogram. Det finns således anledning att fråga ministern
            om regeringen ämnar tillgodose det tillkännagivande riksdagen
            har riktat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FQRY1FpTcJS1NBhSnYK3dc">
            Med bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När kommer ministern och regeringen att gå fram med utredning
                om revidering av straffmätning vid flerfaldig brottslighet?
              </item>
              <item>
                Vad kommer ministern och regeringen att göra för att garantera
                brottsoffers rätt till upprättelse i samband med detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
