<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:402 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:402 av Jens Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Klimatkrav på flyget</title>
          <idno type="rdwebb">H710402</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JFk6M2DNd5PTrCbVAoebVc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DKThWzt3gLF6JtbNKcSXP9" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-41omYzomEyUPKjS3k1XFeC" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PSLyU2fqa9Juy8T1PvpYd4" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PSLyU2fqa9Juy8T1PvpYd4">
          <ref type="record" target="prot-201920--134">Protokoll 2019/20:134 Måndagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:402 om klimatkrav på flyget</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N8fyxw3WPwFBQ11cLwd2ZZ">
            Interpellation 2019/20:402 Klimatkrav på flyget av Jens Holm
            (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LFqsfDTrkfGF35RGqvD4KH">
            En kris är som bekant också en möjlighet. För närvarande vilar
            en stor del av möjligheten i att utforma olika stödpaket på ett
            sätt som gör att de samtidigt som de värnar en viktig verksamhet
            också bidrar till en snabbare omställning mot ett hållbart samhälle.
            Som bekant fortsätter klimatkrisen, och agerar vi inte nu för
            minskade utsläpp lämnar vi över en sargad värld till våra barn
            och barnbarn.
          </p>
          <p xml:id="i-8161Zyi682fQdGZSa2sUVD">
            Ett av regeringens första ekonomiska stödpaket var utlovandet
            av fem miljarder kronor till flygsektorn, varav 1,5 miljarder
            till SAS. För att ta emot detta stöd ställdes inga krav på motprestationer
            i form av minskade utsläpp. I Frankrike har regeringen utlovat
            motsvarande 70 miljarder kronor i stöd till Air France. Där har
            regeringen ställt krav på minskade utsläpp samt att flygbolaget
            inte får trafikera kortare flygsträckor där det i stället går
            att ta tåget.
          </p>
          <p xml:id="i-FxAcfBWngLRH3CnpB85H9Z">
            I Dagens Nyheter den 4 maj resonerar miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin (MP) kring att ställa klimatkrav på det ekonomiska
            stödet till flygsektorn. Vid riksdagens frågestund förra veckan
            diskuterades frågan igen, och miljö- och klimatministern svarade
            att eventuella klimatkrav på flyget kommer att lyftas i händelse
            av nya ekonomiska stöd till flygsektorn. Ministern sa också att
            när staten utlovar krediter till flygbranschen förväntar hon sig
            att branschen ska ställa om till de beslutade klimatmålen. I dag
            saknar dock flygsektorn tydlig målstyrning. Även regeringen konstaterar
            i proposition 2019/20:65 En samlad politik för klimatet – klimatpolitisk
            handlingsplan(s.112):
          </p>
          <p xml:id="i-TsUtDfLgj5WGPXSY1DhoU1">
            ”Utrikes flyg och utrikes sjöfart omfattas inte av nettonollmålet
            till 2045. I etappmålet för transportsektorn till 2030 ingår inrikes
            sjöfart men varken utrikes sjöfart eller något flyg överhuvudtaget.
            För att komplettera dagens mål, så att inte viktiga utsläppskällor
            står utan tillräcklig styrning, bör därför Miljömålsberedningen
            ta fram mål för åtminstone flygets klimatpåverkan och bereda möjligheten
            till mål även för sjöfarten. Detta ger en större tydlighet och
            långsiktighet i klimatarbetet, vilket är viktigt bl.a. för att
            nödvändiga investeringsbeslut ska komma till stånd.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MxBj2BRJn4M5z84vxeFVff">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka nya miljö- och klimatkrav kan bli aktuella att ställa på
                flygbranschen för att den ska kunna uppbära nya ekonomiska stöd?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt kommer ministern och regeringen att följa upp
                att flygbranschen lever upp till de klimatförväntningar som ministern
                gett uttryck för gällande det hittills utlovade ekonomiska stödet?
              </item>
              <item>
                När bedömer ministern att förslag på mål för flygets klimatpåverkan
                kan läggas fram för riksdagen för att uppnå tillräcklig styrning
                av denna viktiga utsläppskälla?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
