<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0373">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:373 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:373 av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Internationellt surrogatmoderskap</title>
          <idno type="rdwebb">H710373</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710373/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710373</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710373</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KscPt9v1hs4tx2yBvg1XWm">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HQAcddVe8pXoGh2rawU1NH" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2020-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KAXtABWpbDMHanESJQ9b1L" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-03-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SZhzQdjdL4gcNSd73ekhMU">
            Interpellation 2019/20:373 Internationellt surrogatmoderskap
            av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lp5kFLqN3zNEpoLixjXhjT">
            Enligt kommittédirektivet Utökade möjligheter att göra utländska
            föräldraskap gällande i Sverige (dir. 2020:19) ska frågor kring
            utländskt moderskap för kvinnor som inte fött barnet vid flytt
            till Sverige undersökas och lagregleringar eventuellt införas.
            Utredning och förslag ska redovisas senast den 21 juni 2021. Regeringen
            verkar alltså vilja förenkla för de surrogatarrangemang som sker
            utomlands och där kvinnor mot betalning hyr ut sin livmoder.
          </p>
          <p xml:id="i-YUs9QoWgrjSHxJ5f7b23NL">
            I ett gemensamt upprop krävde kvinnorättsorganisationer i flera
            världsdelar ett förbud mot surrogatmödraskap och uppmanade FN
            att lyfta frågan under en session i generalförsamlingen år 2018.
            Uppropet undertecknades av hundratals kvinnorättsorganisationer
            i Asien, Europa, Nord- och Sydamerika. Generalsekreteraren för
            Sveriges Kvinnolobby uppgav då även att de arbetat med frågan
            under lång tid. Kravet om förbud innefattade kommersiellt surrogatmoderskap,
            då kvinnor får betalt för att upplåta sina livmödrar, och så kallat
            altruistiskt surrogatmoderskap, då kvinnor bär ett barn utan ersättning.
            Generalsekreteraren uppgav att det altruistiska är en fantasi
            som inte finns på riktigt – i praktiken är det omöjligt att säkerställa
            att det inte funnits sociala eller ekonomiska påtryckningar. En
            annan invändning var att där man försökt tillåta altruistiskt
            surrogatmoderskap har detta även lett till handel.
          </p>
          <p xml:id="i-CmtdADhBqncTZxVJTGmTrY">
            Från regeringens sida har det däremot varit mycket tyst kring
            frågan, trots att man benämner sig själv som feministisk.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7eU6xRGwdXHbDaTv2GFKbc">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Av vilken orsak driver inte ministern och regeringen på för en
                internationell lagstiftning mot surrogatmoderskap?
              </item>
              <item>
                Hur kommer det sig att regeringen vill satsa på en utredning
                om utökade möjligheter att göra dessa föräldraskap gällande i
                Sverige, så att människohandel i högre grad möjliggörs?
              </item>
              <item>
                Vad förmedlar ministern med utökade möjligheter att göra utländska
                föräldraskap gällande i Sverige till de svenska kvinnor och kvinnoförbund
                som efterfrågat internationell lagstiftning mot surrogatmoderskap
                hos FN?
              </item>
              <item>
                Hur ser regeringen på det faktum att kvinnor i andra länder utnyttjas
                för att ge svenskar tillgång till barn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
