<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:173 av Håkan Svenneling (V)</title>
        <author>Håkan Svenneling (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:173 av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Fördömande av Israels brott mot internationell rätt</title>
          <idno type="rdwebb">H710173</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710173/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710173</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710173</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr</idno>
            <persName>Håkan Svenneling</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uvb7jGS9k9ZejyYvs64hFu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YSVN833EsZm4vDiRH4Fxm8" corresp="i-HG8uLqLT7SnwSx5YRobkVr">
          <date when="2019-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Gt4hqWjhFxaWZa6hV3FB9" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8Vf1qZ1DFCcN9aNbsF84CC" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8Vf1qZ1DFCcN9aNbsF84CC">
          <ref type="record" target="prot-201920--056">Protokoll 2019/20:56 Fredagen den 20 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:173 om fördömande av Israels brott mot internationell rätt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WVG8mJ4W8UxYLNzyTmPuL7">
            Interpellation 2019/20:173 Fördömande av Israels brott mot internationell
            rätt av Håkan Svenneling (V) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R946gvhYxrMD5JuRCSbuv1">
            Antalet israeliska bosättare på ockuperad palestinsk mark är
            i dag över 600 000. Bosättningarna utgör ett tydligt brott mot
            fjärde Genèvekonventionen och anses vara ett krigsbrott av Internationella
            brottmålsdomstolen, ICC. Trots det fortsätter Israel etablera
            nya bosättningar och bygga ut de redan befintliga. Så sent som
            i oktober fattade man beslut om över 2 000 nya bostäder på ockuperad
            mark. Enligt organisationen Peace Now har beslut fattats för att
            bygga över 8 000 enheter bara i år.
          </p>
          <p xml:id="i-Nuj55Ff7QK5HTDxkfm6aHZ">
            Förutom att den expansiva bosättningspolitik som Israel bedriver
            är olaglig slår den effektivt sönder den palestinska infrastrukturen
            och möjligheten att bygga upp ett fungerande samhällssystem. Palestiniernas
            rörelsefrihet är kraftigt begränsad, och de utsätts regelbundet
            för ostraffat våld från bosättarna. Etableringen av nya bosättningar
            innebär inte sällan tvångsförflyttning av palestinier, och ofta
            stryps vattentillgångar och andra naturresurser för de omkringliggande
            samhällena.
          </p>
          <p xml:id="i-XzSsXvuz9f5PJZJFVp394e">
            Avvecklingen av bosättningarna är en nyckelfråga i fredsprocessen.
            Trots det fortsätter israeliska makthavare att godkänna byggandet
            av fler bosättningar. År 2017 rapporterades om de högsta kostnaderna
            för bosättningarna på 15 år, och sedan 2018 har antalet bygglov
            ökat med nästan 50 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-J3eMtgREZSaxHeuGc3iXiD">
            Samtidigt fortsätter lidandet på Gazaremsan. Gaza befinner sig
            på grund av den israeliska blockaden mitt i en akut humanitär
            katastrof. Bristen på bland annat elektricitet, rent vatten och
            sjukvårdsartiklar orsakar mycket svåra förhållanden för befolkningen.
            Den senaste tidens israeliska flygräder mot Gaza har genererat
            över 30 döda, varav flera barn.
          </p>
          <p xml:id="i-Luzvj3ugXucXm4hV7dJE2G">
            Israel bryter återkommande mot såväl folkrätt som mänskliga rättigheter.
            Byggandet av bosättningarna, konfiskeringar av palestinska landområden,
            blockaden av Gaza, återkommande attacker mot Gaza, godtyckliga
            fängslanden och utomrättsliga avrättningar är bara några exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-4GNjyqeaVhp4ykb26uh5eo">
            Sveriges erkännande av Palestina 2014 ledde till stark kritik
            från den israeliske ambassadören. Utrikesminister Linde har tidigare
            sagt att det är väldigt viktigt att normalisera relationen med
            Israel. Det är svårt att se hur det ska bli möjligt utan att samtidigt
            mildra kritiken mot de omfattande brott Israel begår. Det vore
            förödande för Sveriges arbete för en fredlig lösning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KNqsd6hWr1SuLG58rrhoQ4">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga utrikesminister Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern att en normaliserad relation med Israel påverkar
                möjligheten att fördöma Israels brott mot folkrätten och mänskliga
                rättigheter?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att ta några initiativ med anledning av det ökande
                antalet israeliska bosättningar på ockuperad mark i Palestina?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
