<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:313 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:313 av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Effekter av höjda skatter på transporter</title>
          <idno type="rdwebb">H710313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-DvpTNR2JUggBJCUkiF1C3f">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FMhXN7ozHoh2zbghEkbeCc" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2020-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SPSf43F4KG26osJH9KKCar" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-02-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LaKqKSDQgKnTUJaR4vc9jN">
            Interpellation 2019/20:313 Effekter av höjda skatter på transporter
            av Helena Bouveng (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Axx5DftfcA7S7PS614iNMJ">
            Sverige är ett land med stora avstånd med viktiga näringar och
            arbetstillfällen som ligger långt utanför våra större städer.
            Sammanhållningen i Sverige äventyras nu av skattehöjningar som
            främst riktas mot dem som bor utanför våra större städer. Den
            frustration som denna orättvisa politiska kurs ger upphov till
            hos medborgarna är befogad i stor utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-qWTCk6T83dyy2URgGughx">
            Regeringen tycks pressa igenom skattehöjning efter skattehöjning
            utan gedigna konsekvensanalyser om hur dessa bördor påverkar förutsättningarna
            att leva och verka i hela landet, liksom sysselsättning och tillväxt.
            Sverige ska använda ekonomiska styrmedel för att minska vår påverkan
            på natur och klimat. Men Sverige behöver ta tag i klimatutmaningen
            där den är som störst – i stället för att pressa igenom symbolpolitiska
            skattehöjningar som slår hårdast mot landsbygden och dem som bor
            utanför våra storstadsområden.
          </p>
          <p xml:id="i-7jbV7ci4Sb9SQeKRZhkp67">
            Sverige spås under året ha lägst tillväxt i hela EU, och arbetslösheten
            tillhör de högsta i EU. Regeringens ekonomiska politik imponerar
            inte. Utan krisinsikt fortsätter finansministern dock att pressa
            igenom nya skattebördor som urholkar förutsättningarna för Sverige
            att vända utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-5VbG43qz6Lvtetc1d5niTs">
            Mina frågor till finansminister Magdalena Andersson är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-QwMwHgSUVCus5WJv8tuyLB">
            1. Avser ministern att vidta några kompensatoriska åtgärder för
            att motverka negativa effekter på tillväxten på grund av höjningen
            av drivmedelsskatterna och införandet av flygskatten?
          </p>
          <p xml:id="i-REQ16SUV5vhrYDHcS6bVuh">
            2. Bedömer ministern att ministerns åtgärder när det gäller skatt
            på drivmedel, fordon och flyget har påverkat förutsättningarna
            för tillväxt och högre sysselsättning utanför våra större städer,
            och i så fall på vilket sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
