<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:214 av Mikael Damsgaard (M)</title>
        <author>Mikael Damsgaard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:214 av Mikael Damsgaard (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Häktesorganisationen och rättskedjans effektivitet</title>
          <idno type="rdwebb">H710214</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710214/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710214</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710214</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ</idno>
            <persName>Mikael Damsgaard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S3Rbhx3ts4TZzdMwi5Vufv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RxfLt4KnAc73zEFTNWmfBX" corresp="i-3Su8RZSRu3defRTgsQprqZ">
          <date when="2019-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VG6WRzihTrmfgbKJ46RADW" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Dyony5Xq2tURCwdir2QRa5">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2y5mMZF2C5LngUPaqiT9FS" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2y5mMZF2C5LngUPaqiT9FS">
          <ref type="record" target="prot-201920--067">Protokoll 2019/20:67 Fredagen den 31 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:214 om häktesorganisationen och rättskedjans effektivitet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JibjiaNPCLtzNhW6qhPeD2">
            Interpellation 2019/20:214 Häktesorganisationen och rättskedjans
            effektivitet av Mikael Damsgaard (M) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X5BRZkRvA4tUo7YTAoo6AU">
            Västerås, som är Sveriges sjunde största kommun, har sedan fyra
            år inget häkte. Det betyder att polisen får lägga stora resurser
            på transporter till andra städer såsom Uppsala, Örebro och Karlstad.
          </p>
          <p xml:id="i-WfGTocbZvpxA3PJ77HRqFT">
            Transporter av häktade tar stora polisresurser i anspråk. Mycket
            tid åtgår också till resor som utredare behöver göra i samband
            med förhör med den misstänkte eller då häktade med restriktioner
            ska träffa anhöriga. Därutöver tillkommer stora kostnader för
            att planera och administrera resorna.
          </p>
          <p xml:id="i-PXMxkjPUJjAzBkT55RgWBY">
            Sammantaget innebär nuvarande situation att värdefulla polisiära
            resurser som borde användas för att bekämpa brott i stället används
            till transporter. I ett läge med polisbrist och där allvarlig
            och grov brottslighet breder ut sig måste polisens resurser användas
            bättre. Den rådande situationen är ohållbar, och en lösning behöver
            komma till stånd.
          </p>
          <p xml:id="i-GuTe6sk6pf2nYdifB26spP">
            Polismyndigheten planerar för att ett nytt polishus i Västerås
            ska stå klart 2024. Det finns i samband med det möjlighet att
            skapa ett rättscentrum där polis, åklagare och häkte samlas i
            centrala Västerås i närheten av Västmanlands tingsrätt. Ett sådant
            rättscentrum skulle bidra till att rättskedjan hålls samman och
            att rättsväsendets samlade resurser kan användas mer effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-8kyTg9mAP6xVS8nbZVPsCg">
            Kriminalvården planerar emellertid att i stället inrätta ett
            nytt häkte på Salberga i Sala. Ett häkte i Sala med dess strategiska
            läge mellan Västerås, Uppsala, Gävle och Falun kan på många sätt
            vara ett komplement till de häkten som är lokaliserade i de större
            städerna. Men det är uppenbart att det ur polisiär synvinkel är
            bättre att ha häkten på stora orter där det finns många häktade
            och större polisresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-UkwA4EqSE2t9N2pZxWMghT">
            I svar på skriftliga frågor har statsrådet tidigare svarat att
            ansvaret för Kriminalvårdens lokalförsörjning ligger på myndigheten
            och att han i dagsläget inte har för avsikt att vidta några åtgärder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N3XeEtJdaFkkbw6HB9qGfg">
            Jag vill därför ställa följande frågor till justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ har ministern tagit för att Kriminalvården i
                sin lokalplanering inte bara ska ta hänsyn till vad som är effektivt
                i dess egen verksamhet utan också till vad som är effektivt för
                rättsväsendet i dess helhet?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt följer ministern upp att Kriminalvårdens häktesorganisation
                är utformad på så sätt att den främjar ett effektivt samarbete
                med övriga myndigheter inom rättsväsendet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
