<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:172 av Magnus Jacobsson (KD)</title>
        <author>Magnus Jacobsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:172 av Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Planeringen av infrastrukturinvesteringar</title>
          <idno type="rdwebb">H710172</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710172/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710172</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710172</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw</idno>
            <persName>Magnus Jacobsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LjWLjHdacwdEnGpqompgCy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XMHmdDSptZGcTz36ibs3AY" corresp="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <date when="2019-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2LfQwz1v1HPsWPJjZCGLDH" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Mhn8fLjhw2VWdcrKQ3fLTg">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7ptAztssK9RkkeST7GAq4x">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6E8dTZgXhqTHcR4j7EVyK2">
            Interpellation 2019/20:172 Planeringen av infrastrukturinvesteringar
            av Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7GAWZJUD2FKSyqpH6yHMVR">
            Den nationella planen för transportinfrastrukturen har de senaste
            åren uppdaterats vart fjärde år. I Trafikverkets informationsmaterial
            framgår också att den nationella planen uppdateras i fyrsårscykler
            och sträcker sig över en period av tolv år. Den gällande planen
            omfattar perioden 2018–2029. Om fyraårscykeln skulle fortsätta
            borde arbetet med planen för 2022–2033 ha inletts under 2019 genom
            att regeringen under våren hade gett Trafikverket och de regionala
            planupprättarna ett direktiv om inriktningsplanering. Detta har
            emellertid inte skett.
          </p>
          <p xml:id="i-EdRxtE8o8CwyhjSBsyJQj5">
            Sveriges transportinfrastruktur står inför viktiga vägval som
            behöver adresseras genom en infrastrukturproposition under 2020,
            följt av en ny nationell plan. Frågor som behöver svar är exempelvis
            hur regeringen ser på möjligheterna att tillföra ytterligare finansiering
            under perioden 2022–2029 utöver gällande plan, samt inriktningen
            på nyinvesteringar i järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-LcSAVjhPjQHH8K9RB27kTs">
            Jag har tidigare ställt en skriftlig fråga till infrastrukturminister
            Tomas Eneroth om när regeringen avser att ta initiativ till att
            uppdatera den nationella planen för transportinfrastrukturen.
            Svaret är att arbetet med kommande nationell infrastrukturplanering
            för närvarande bereds inom Regeringskansliet. Detta är ett alltför
            knapphändigt svar. Inom de närmaste åren bör fler viktiga vägval
            göras vad gäller stora infrastrukturinvesteringar i Sverige. Det
            gäller bland annat järnvägsförbindelserna Stockholm–Jönköping
            och Göteborg–Jönköping. Det gäller planering för en ny fast förbindelse
            över Öresund. Det gäller eventuell elektrifiering av vägnätet.
            Det gäller Östlig förbindelse i Stockholm. Det gäller också andra
            viktiga frågeställningar, där en transparent planeringsprocess
            är önskvärd och där riksdagen bör fatta beslut så snart som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-6v8kyuQFNhRr8NdXKoeUiy">
            Det är otillfredsställande om regeringen bereder infrastrukturplaneringen
            internt i Regeringskansliet i stället för genom formella direktiv
            till ansvariga myndigheter. Det behövs i nuläget tydliga besked
            om regeringens viljeinriktning samt ett seriöst planeringsarbete
            inom myndigheterna med syftet att riksdagen så snart som möjligt
            ska kunna fatta välinformerade beslut om de viktiga infrastrukturpolitiska
            vägval som vårt land står inför.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UUBb8UWHMuZLmstNBvMs23">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När avser ministern och regeringen att ge besked om inriktningen
                för infrastrukturplaneringen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att låta riksdagen under år 2020
                ta ställning till infrastrukturplaneringen i form av en proposition
                från regeringen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
