<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:6 av Jan Ericson (M)</title>
        <author>Jan Ericson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:6 av Jan Ericson (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Transportstyrelsens besked om husbilsskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H7106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A</idno>
            <persName>Jan Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MTp1thkdYkBJEQeEaE4ehB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CxAV6TSUKUZrHEtXpS59jA" corresp="i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A">
          <date when="2019-09-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XAL46Naap5oSTWbdKp2pgV" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4vx1ny8JqMYeusZuA18EBv">
          <date when="2019-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MmqKcFuDJstaSRXWqvgPKS">
          <date when="2019-09-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5M4kRkS91W58wmzuon2rHd">
            Interpellation 2019/20:6 Transportstyrelsens besked om husbilsskatt
            av Jan Ericson (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MN2sWuK7ifmpxtLLBz3fVp">
            I våras var det stor uppståndelse kring Transportstyrelsens hot
            om nya beskattningsregler för nya husbilar, så kallad WLTP-beskattning.
            Hela branschen var orolig och många husbilsköpare avvaktade. Så
            kom ett glädjande besked i slutet av juli: Transportstyrelsens
            verksamhetsansvariga gick ut med ett tydligt offentligt besked
            i en debattartikel i Göteborgs-Posten om att man backade från
            förslaget och meddelade att fordonsskatten inte skulle höjas för
            husbilar till följd av den nya beräkningsmodellen WLTP. "När den
            nya lagstiftningen träder i kraft den 1 september förändras inte
            uttaget av fordonsskatt för husbilar" skrev hon. Tydligare kan
            det knappast bli.
          </p>
          <p xml:id="i-PdLhDgSCvodidSUvSZUAuT">
            Branschen pustade ut och försäljningen av nästa årsmodell av
            husbilar för leverans till våren rullade på.
          </p>
          <p xml:id="i-K9g33tzdJd97T3pRqU7Psx">
            En månad senare, den 23 augusti, gjorde så Transportstyrelsen
            helt om, bara en vecka innan den nya beräkningsmodellen skulle
            träda i kraft. Från och med den 1 september 2019 ska vissa husbilar
            vara testade med en ny testmetod för koldioxidutsläpp och bränsleförbrukning.
            Detta värde kommer att ligga till grund för beskattning. Det Transportstyrelsen
            betecknar som ”vissa”, motsvarar enligt branschen ca 95 procent
            av de husbilar som saluförs på den svenska marknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-JTUy5j41oCMKtDEafPcPsk">
            Under den månad som gick har många återförsäljare i god tro beställt
            husbilar av 2020 års modell som inte kommer att gå att sälja,
            tillverkarna kommer att få minska produktionen (varsel har redan
            lagts), de som köpt husbilar under sommaren för leverans till
            våren kommer att få en oväntad skattechock (upp till 30 000–35
            000 kronor eller ibland ännu mer i fordonsskatt per år), och många
            kommer dessutom att avstå från att byta upp sig till mer miljövänliga
            och säkrare husbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-URqwasRXUikabvngy7DXQx">
            Frågan är vad som föranledde Transportstyrelsen att göra helt
            om i frågan? Var det deras eget beslut eller var det efter påtryckningar
            från regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-PQcqpBP7Pxp72AKTyaFnwc">
            Nya obligatoriska EU-regler för mätning av utsläpp måste självklart
            implementeras i medlemsstaterna, men det innebär inte att man
            också måste låta dessa ligga till grund för ökad beskattning –
            det är en fråga som Sverige äger självt.
          </p>
          <p xml:id="i-M1PS4EUQ8XKkheVCJ4DVMw">
            Men värst är att svenska husbilsköpare och husbilsbranschen inte
            kan lita på ett uttryckligt och mycket tydligt besked från en
            av regeringens myndigheter, när ett helt annat besked nu kommuniceras.
            Det är fullständigt orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-F3rZysCKVccUCuyXVDMmbT">
            Med anledning av den orimliga hanteringen vill jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-ERBjG34TXxwcPUeRYLLC3z">
            På vilket sätt avser ministern att hålla de tillverkare, återförsäljare
            och kunder skadeslösa som drabbats av Transportstyrelsens vilseledande
            besked i frågan om beskattning av husbilar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
