<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:64 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:64 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Åtgärder mot den ökande psykiska ohälsan</title>
          <idno type="rdwebb">H71064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2vvbPNk3n1mgDh4G3krdz1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P1CDLVtCzT8rmqLeVfVD5H" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CQyxExhWh4rzt6sUFLZX5S" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2019-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ER5eWq7A2X8AomcTRtrCiV">
          <date when="2019-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jinj18vhGPYtKrJ72M2LJz">
            Interpellation 2019/20:64 Åtgärder mot den ökande psykiska ohälsan
            av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-J9begMo9gPog7GbenUYcnp">
            Jag har i en skriftlig fråga till statsrådet Ardalan Shekarabi
            ställt frågan om han avser att förändra Försäkringskassans beslutsstöd
            så att det blir anpassat till den allt större gruppen personer
            med psykisk ohälsa med påföljande samsjuklighet. I dag får stora
            delar av dem som sjukskrivs med psykiatriska diagnoser avslag,
            och det är på grund av att en sjukskrivande läkare i dag inte
            kan göra en objektiv bedömning av en persons psykiska ohälsa.
            I svaret lyfter statsrådet fram de åtgärder som ska vidtas. Men
            de är omnämnda som utvecklingsområden. I dag ökar antalet sjukskrivningar
            med diagnosen psykisk ohälsa. Av dessa sjukskrivna är 70 procent
            kvinnor, och de flesta ser vi inom offentlig sektor. Vi kan inte
            vänta på att det ska ske utvecklingsområden; vi behöver förändringar
            här och nu, dels för att kunna ge arbetsgivare verktyg att se
            tecken innan en sjukskrivning blir verklighet och dels för att
            ge alla dessa kvinnor en arbetsmiljö som de kan hantera och känna
            sig trygga i.
          </p>
          <p xml:id="i-R8iyYWoXVJ7r2HbHef1R94">
            Det är människor som här och nu inte kan gå till sitt arbete,
            och det är inte den utveckling som Sverige behöver.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WhRaUuN5jwEofEtEVMvZuv">
            Mina frågor till statsrådet Ardalan Shekarabi med anledning av
            ovanstående är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ämnar statsrådet ta detta stora problem på allvar och göra allt
                han kan för att bryta trenden med alltmer ökande psykisk ohälsa?
              </item>
              <item>
                Ser statsrådet att åtgärder brådskar och att statsrådet inte
                kan gömma åtgärder i utredningar och utvecklingsområden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
