<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:404 av Larry Söder (KD)</title>
        <author>Larry Söder (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:404 av Larry Söder (KD) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Bostadskrisen i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H710404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RVBRPDgYSffQso5SLJ9Cxr</idno>
            <persName>Larry Söder</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QjMDdiZfTWv5Ug5HC7A4kK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9esVb8te7CCm2rcidiwsqC" corresp="i-RVBRPDgYSffQso5SLJ9Cxr">
          <date when="2020-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P9DywUacGoRwTCkdesAHV7" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-05-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4nkWuJQaJdSUWT7sfkQKS3">
            Interpellation 2019/20:404 Bostadskrisen i Sverige av Larry Söder
            (KD) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mmjre7h3XHcdNh3csVQVxg">
            Fram till år 2027 behöver det byggas i genomsnitt 64 000 bostäder
            per år i Sverige. Det är en siffra som Boverket har kommit fram
            till när de har räknat på byggnadsbehovet nationellt och regionalt
            de kommande åren.
          </p>
          <p xml:id="i-985w6P5kfgSfcVnaaYUuci">
            Bostadsbyggandet ska kompensera för bostadsbristen som Sverige
            har men också gå befolkningsutvecklingen till mötes. Om Sverige
            under de kommande åren skulle ha en hög migration skrivs det genomsnittliga
            behovet i stället till 73 000 bostäder per år.
          </p>
          <p xml:id="i-U6eFTHcxc1tsYDZWLqj223">
            På en pressträff den 13 maj berättade Per Bolund bland annat
            att 41 000 nya bostäder väntas byggas under året. Det lät som
            att statsrådet kände sig nöjd med den siffran. Det är klart lägre
            än behovet och även lägre än prognosen som Boverket gjorde inför
            2020, nämligen 50 000. Det duger inte.
          </p>
          <p xml:id="i-MQHN8GrBw77u8A6NFsj4eL">
            Jag brukar tala om att det råder en bostadskris, inte bostadsbrist,
            i Sverige. Det gör jag för att det faktiska byggandet under många
            år varit lägre än det behov som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-Pub5SgSngbXuSwSHMKx6rt">
            Byggandet av bostadsrätter minskar. Byggandet av småhus minskar.
            Även byggandet av hyresrätter minskar, trots regeringens riktade
            subventioner för att öka den upplåtelseformen.
          </p>
          <p xml:id="i-TdyevysJGSGDsduNequJ6n">
            Kristdemokraterna anser att det är hög tid att bostadsintresset
            uppvärderas i Sverige. Politiken måste ta ett fastare tag om bostadsbyggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-CVWFPywYk33gnaYEQGN4f8">
            Vi anser att regeringen bör sätta ett mål i faktiska tal för
            bostadsbyggandet. I dag är Boverkets prognoser det bästa mått
            som går att hitta, men när det faktiska byggandet kraftigt understiger
            behovet bör en regering ta till sig det och presentera åtgärder
            för att öka byggandet.
          </p>
          <p xml:id="i-GceyVyrWfkEfgQh8KMv2Tu">
            Med ett nationellt mål för bostadsbyggandet kan ett tydligt arbete
            för att nå det sättas igång och förslag som syftar till att målet
            uppnås tas fram. I de fall byggandet inte når upp till målet kan
            det också utvärderas varför det inte har byggts tillräckligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Nn4H9ydMbnTUeUhCdvohb3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att bostadsbyggandet i Sverige är på en tillfredställande
                nivå eller har regeringen för avsikt att vidta åtgärder för att
                det ska öka?
              </item>
              <item>
                Hur ser statsrådet på att regeringen sätter ett nationellt mål
                för bostadsbyggandet i faktiska tal och kommer ett sådan mål att
                införas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
