<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0471">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:471 av Lars Hjälmered (M)</title>
        <author>Lars Hjälmered (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:471 av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Tredje elförbindelse till Gotland</title>
          <idno type="rdwebb">H710471</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710471/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710471</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710471</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB</idno>
            <persName>Lars Hjälmered</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MdYoyMcDHqeiQFjnrYZKhM">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TP1AAdxQnhCV8GNwwzJt71" corresp="i-9118KyeHJPwjSm2gBg9zwB">
          <date when="2020-09-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A9LdRnJNRcPF88F5JcvwZq" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2020-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LtPLcYhfpmtNY8HiDHEKTW">
          <date when="2020-09-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8VugmYbGstvUB1FoB1hWfx">
          <date when="2020-09-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-28aseGpzVBbFK8snKbWJWt">
            Interpellation 2019/20:471 Tredje elförbindelse till Gotland
            av Lars Hjälmered (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JVxEnw74iWzucWjFEmW98T">
            De senaste åren har Gotland drabbats av ett stort antal strömavbrott.
            De återkommande strömavbrotten ställer till problem för hushåll
            och har lett till kostnader för den lokala industrin på tiotals
            miljoner kronor för att reparera och återstarta produktionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Fm63DnxqVQnLbAZksJAPTL">
            Gotland är en ö med stor befolkning och många företag, där vårt
            land har ett ansvar att säkra grundläggande funktioner såsom ett
            pålitligt elsystem. På ön finns dessutom industrier som förser
            Sverige med merparten av behovet av cement och där trygg, klimatbra
            el är en nyckel för minskade utsläpp och därmed för att Sverige
            ska kunna nå sina klimatmål.
          </p>
          <p xml:id="i-JfTr5FbRPJkGpBRjFdzA4o">
            I dag finns två kablar mellan Gotland och fastlandet. Svenska
            kraftnät (SvK), som är ansvarigt för landets stamnät, har tidigare
            genomfört en förstudie om en tredje kabel till Gotland. SvK har
            tidigare konstaterat att det inte är samhällsekonomiskt lönsamt
            att bygga en tredje kabel till ön.
          </p>
          <p xml:id="i-MdteZJQj7vLwNHLGdvxcrQ">
            Nu gör SvK en annan analys. I slutet av augusti konstaterade
            SvK att behovet av en ytterligare förbindelse förväntas uppstå
            tidigare än vad man tidigare konstaterat. Detta beror inte minst
            på den cementindustri som finns på ön och som planerar att bli
            koldioxidneutral 2030. SvK bedömer även att en robust elförsörjning
            är viktig utifrån förmågan att upprätthålla Sveriges totalförsvar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PguJnsrZwwQ2oqiazuYCEg">
            Det är därför rimligt att riksdagen beslutar om ett uppdrag att
            återuppta projektering och färdigställande av en tredje elförbindelse
            till Gotland. Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet
            Anders Ygeman:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar statsrådet Svenska kraftnäts bedömning av behovet av en
                tredje elförbindelse till Gotland?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
                att Svenska kraftnät återupptar projekteringen av en tredje förbindelse
                till Gotland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
