<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:316 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:316 av Thomas Morell (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Barn och ungdomar som utsätts för grova brott</title>
          <idno type="rdwebb">H710316</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710316/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710316</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710316</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BAqB9cBTBsopNkEm4SjhX4">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-67GwQdiF6pSASni8jnwZEa" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2020-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AFJA9fkBpoUopG5jQdNb1U" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-K53PvdYzKocCnbo3v7RmGH" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-K53PvdYzKocCnbo3v7RmGH">
          <ref type="record" target="prot-201920--083">Protokoll 2019/20:83 Fredagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:316 om barn och ungdomar som utsätts för grova brott</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PLUPr92U14BN6KgrfnkZP7">
            Interpellation 2019/20:316 Barn och ungdomar som utsätts för
            grova brott av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Mikael Damberg
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S2H6Y1hATw4GLDxwDsRajN">
            Jag har tidigare ställt frågan till statsrådet Mikael Damberg
            om de rån och grova brott som drabbar barn och ungdomar. Enligt
            svaret från statsrådet följer regeringen utvecklingen noga, och
            det är en sak, men vad gör regeringen rent konkret i den här viktiga
            frågan?
          </p>
          <p xml:id="i-Ja2w85aTtxKUcXTV7uMSp1">
            I en artikel publicerad i Expressen den 5 februari redovisas
            en skrämmande utveckling av dessa brott. Enligt artikeln är ökningen
            hela 100 procent under fyra år, där barn under 15 år rånar andra
            barn i samma ålderskategori. Våldsbrotten där barn utsätter andra
            barn är våld mot huvudet, sparkar, slag, pistolhot, bränning med
            tändare, hot om att döda, hot om att bomba skolan och hugg med
            kniv, för att nämna några av de exempel som räknades upp i artikeln.
            Det yngsta barnet som misstänks för våldsbrott är bara sju år!
          </p>
          <p xml:id="i-BnSSwiemhJ99QmSNHNRdcX">
            52 barn har fått uppsöka sjukvård till följd av det våld de utsatts
            för. Att de barn som utsätts för den här typen av grovt våld påverkas
            för resten av livet är ingen överkvalificerad gissning. Att de
            barn som utsätter andra barn för grova brott riskerar att fastna
            i den kriminella världen är inte heller en alltför vågad gissning.
            Andra undersökningar visar tydligt att barn som debuterar tidigt
            i den kriminella världen ofta fastnar där och utvecklar ett grovt
            kriminellt beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-ZqDPvjMDQVVFRWe5msccs">
            Även om antalet anmälda brott visar en skrämmande utveckling
            är sannolikt mörkertalet än större. Poliser vittnar om rädslan
            hos föräldrar till våldsutsatta barn att anmäla eftersom de fruktar
            ökat hot och våld mot deras barn. En trend i den här våldsspiralen
            är att förnedra offren, och inte sällan filmas övergreppen, som
            sedan läggs ut på sociala medier. Utvecklingen är dramatisk och
            kräver kraftfulla åtgärder från skola, socialtjänst, polis och
            inte minst regeringen. Situationen är så allvarlig att den kräver
            kraftfulla insatser här och nu!
          </p>
          <p xml:id="i-7fUC4UZTuB4kG8uHx1dH1T">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-BH7dj5f2AmZ9NmXCje8DQH">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stoppa våldsutvecklingen
            bland barn och ungdomar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
