<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:433 av Ola Johansson (C)</title>
        <author>Ola Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:433 av Ola Johansson (C) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Inställda evenemang, konserter och motionslopp</title>
          <idno type="rdwebb">H710433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Micko</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr</idno>
            <persName>Ola Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6zncsCa6bZHs1CiKqutP1F">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TZStiEXT5h8MkYidnqywcG" corresp="i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr">
          <date when="2020-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WnQrLFLUoT5Xj11fjSEX3h" corresp="i-H5adqkd1GxXFzroXZN7LCf">
          <date when="2020-06-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-hLFTAto44pxcWc4bXxea8">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YWY6qE8zasv7gEh2KJcbmP">
            Interpellation 2019/20:433 Inställda evenemang, konserter och
            motionslopp av Ola Johansson (C) till Statsrådet Lena Micko (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2nEnXcQzFd8BqrWtr5ng1e">
            Med anledning av spridningen av covid-19 har många arrangörer
            av exempelvis föreställningar, konserter, kultur- och sportevenemang
            och motionstävlingar behövt ställa in och om möjligt skjuta dessa
            på framtiden alternativt anordna ett annat evenemang.
          </p>
          <p xml:id="i-TvEshfqV1nYjmqzrHYW8Yq">
            Konsumentskyddet gentemot dessa arrangörer är starkt. Den konsument
            som har köpt eller bokat en biljett till ett sådant evenemang
            äger alltid rätt att få beloppet återbetalt i det fall evenemanget
            ställs in eller skjuts upp. Ett erbjudande om värdecheckar, vouchers
            eller presentkort kan avböjas, vilket också sker i många fall.
            Allmänna reklamationsnämnden har på senare tid avgjort ärenden
            och då oftast till konsumentens fördel.
          </p>
          <p xml:id="i-NFVseCuLEiaRqTby7uZKrc">
            Arrangörer som står med fasta kostnader och har gjort betydande
            investeringar i det planerade evenemanget kommer i en sådan situation
            att riskera att förlora insatsen och samtidigt behöva återbetala
            samtliga förskottsinbetalningar för biljetter och bokningar. Ett
            evenemang som inte kan genomföras ger heller inga nya intäkter.
            Samtidigt råder det fortfarande osäkerhet om, och när, evenemang
            kan genomföras. Näringsidkarna sätts därmed i en mycket svår situation,
            och i många fall handlar det om ideella föreningar i samverkan,
            utan något nämnvärt eget kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-D2PcqepE26YEDW3YNCNcHx">
            Många arrangörer kan också ha svårigheter att åberopa force majeure
            till följd av covid-19, oavsett om det finns en klausul om force
            majeure i avtalet eller ej.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-X1HWv3pX4pnnWceAtsFJTu">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lena Micko:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att det bör klargöras att den pågående pandemin
                kan utgöra grund för force majeure eller ett sådant hinder utanför
                säljarens kontroll som följer av köprättsligt kontrollansvar?
              </item>
              <item>
                Om inte, har statsrådet för avsikt att se över konsumentskyddslagen,
                tillfälligt eller permanent, så att arrangörer vid extrema situationer
                som den vi nu upplever har möjlighet att erbjuda vouchers som
                ett alternativ till kontant återbetalning av biljetter och anmälningsavgifter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
