<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:223 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:223 av Katarina Brännström (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Skyltning vid vägar på landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">H710223</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710223/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710223</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710223</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JNXmXDU63qE4WMHfdB6RNb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UctRP9FoTRgQdXwHsfvmeL" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2019-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QeCbCtHKs5pyzhAz6cmq6N" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Bay3LEbc96N7sA1hh7bins">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5ifuW66dZkiVZToiaH3koL">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-77xWbJLyS1LNNCeeJRk7uX">
            Interpellation 2019/20:223 Skyltning vid vägar på landsbygden
            av Katarina Brännström (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D3oZB5rY8zWSeUNcWVkdrh">
            Att kunna verka och leva på landsbygden är en förutsättning för
            ett öppet landskap och ett levande näringsliv överallt i Sverige.
            Vi vill att människor ska kunna finna sin utkomst även utanför
            städer och större samhällen. I allt högre grad är olika närings-
            och turistverksamheter, gårdsförsäljning och besöksmål nödvändiga
            för att utveckla näringslivet på landsbygden. Om verksamheterna
            ska ha en chans att locka till sig besökare måste det finnas rimliga
            regler för att underlätta skyltning till dessa verksamheter. I
            dag är regelverket snårigt och upplevs som godtyckligt och ofta
            mycket restriktivt.
          </p>
          <p xml:id="i-3a22vYawCr8u7D64Amp6qL">
            Regeringen skriver att en högst prioriterad fråga är att underlätta
            för företagande och entreprenörskap. Samtidigt är man inte beredd
            att ändra något på regler för skyltning som skulle underlätta
            för företag som finns på landsbygden, utan Trafikverket och länsstyrelsen
            ska även fortsatt vara restriktiva med att tillåta skyltar utmed
            större vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-ChG3aPW9NcPwPbPXbnNwsi">
            Vi vet alla att vi ser mängder av reklamskyltar på olika sätt
            och håll när vi kör bil. I och omkring städer, köpcentrum etcetera
            så formligen exploderar det av skyltar för olika butiker och företag,
            för idrottsevenemang och för reklam för en stad eller ort.
          </p>
          <p xml:id="i-2uyTWAcMTZMD1BacohmwLN">
            Det blir därför särskilt svårt att förstå den petighet som ofta
            finns kring tillstånd för skyltar på landsbygden. Godtycklighet
            och snåriga bedömningar av olika vägars beskaffenhet, hastighet,
            utformning av skylt med mera gör att det känns otillfredsställande.
            Att en enstaka skylt med ett kort budskap kan äventyra trafiksäkerheten
            på exempelvis en två-plus-ett-väg, där vägen är bred och det finns
            mitträcke och viltstängsel, är svårt att förstå. Tvåsekundersregeln
            verkar inte användas lika för alla. I Kronobergs län fick en allmänt
            ägd turistattraktion en skylt godkänd men inte ett privat klädföretag,
            utefter samma väg 23, mellan Växjö och Älmhult. I olika delar
            av landet bedöms både skyltar och verksamheter olika.
          </p>
          <p xml:id="i-P1kshYbATRCQJfMtxCir1V">
            Det kostar ca 10 000 kronor varje gång ett företag ska ansöka
            om skyltning. Att gång efter gång få avslag och inte få några
            råd om hur skylten bör vara utformad för att bli godkänd är mycket
            kännbart för ett litet företag. Om ingen skyltning medges kommer
            företaget kanske tvingas att slå igen, vilket innebär att flera
            arbetstillfällen försvinner och bygden blir en verksamhet fattigare.
          </p>
          <p xml:id="i-2haUKy1ukLEpPJhSPL5bp1">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-VUADmNdLyKXC5LdUgRpQso">
            Vad tänker ministern göra för att underlätta för företag att
            få skylta utefter vägarna och för att bedömningen ska bli mer
            enhetlig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
