<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:279 av Jonas Andersson i Linköping (SD)</title>
        <author>Jonas Andersson i Linköping (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:279 av Jonas Andersson i Linköping (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Svensk filmindustri</title>
          <idno type="rdwebb">H710279</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710279/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710279</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710279</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM</idno>
            <persName>Jonas Andersson i Linköping</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LHbdhEVdrBeRfE8wdTLXGX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GrLhcQ7KESz561ZuCXhRzc" corresp="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <date when="2020-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JKezBU9K4vQm5d8StE64CJ" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9bmHixgCNbcJ5req3SbdkG">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-23CRarw7z9pzxKswuHEy7N">
          <date when="2020-02-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FEBKffra1DcYt52TLFfeVM">
            Interpellation 2019/20:279 Svensk filmindustri av Jonas Andersson
            i Linköping (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FGXXCYkLy2VX1HKKV5noEE">
            Sedan den 1 januari 2017 har Sverige en ny helstatlig filmpolitik
            i stället för det tidigare filmavtalet som gemensamt finansierades
            av staten och filmbranschen. Den nya politiska inriktningen framlades
            via prop. 2015/16:132 Mer film till fler – en sammanhållen filmpolitik,
            och som en del av denna filmpolitik lade regeringen även fram
            ett antal filmpolitiska mål. Svenska Filminstitutet (SFI), som
            fördelar det statliga filmstödet om hundratals miljoner kronor
            om året, har i sin tur ett stort ansvar och en stor makt över
            vilka filmprojekt som ges stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-D16vy3Xo8zGojEghd17yKN">
            Under årets början har vi kunnat läsa om hur 2019 blev ett riktigt
            katastrofår för svenska filmer på landets biografer. Biobesöken
            till svenska filmer minskade med 31 procent i jämförelse med 2018,
            enligt en rapport från Sveriges Biografägareförbund. Svenska filmer
            stod för 13,2 procent av besöken till svenska biografer, och sedan
            2014 har besöken gällande svenska filmer halverats, detta enligt
            samma rapport. Så illa är läget trots att biograferna visar allt
            fler svenska filmer.
          </p>
          <p xml:id="i-NEe7ecgLeindv66vgHn9NC">
            Biografägareförbundet menar med anledning av detta att det finns
            anledning för SFI att se över hur filmstödet fördelas och att
            man måste tänka på publiken redan under manusstadiet och när filmen
            produceras.
          </p>
          <p xml:id="i-6Grp7iBwzydpLwYtCQbPdT">
            Vilket ansvar regeringen har med sin filmpolitik för det nuvarande
            krisläget är en rimlig fråga att ställa sig. Regeringens politik
            på området, inklusive de filmpolitiska mål som man har satt upp,
            är givetvis något som avspeglas i SFI:s verksamhet, som i sin
            tur avgör vilka filmproduktioner som får ta del av det statliga
            stödet till svensk film. Flera kritiker har lyft fram just Filminstitutets
            fokus på normkritik och identitetspolitik, vilket påverkar vilka
            projekt som får ta del av filmstödet, som en del av förklaringen
            till varför det går alltför dåligt för svensk filmindustri.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FKA3niiaTj89gKPi11UQc8">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilket ansvar har regeringen med sin filmpolitik för det som
                nu beskrivs som ett krisläge för svensk filmindustri?
              </item>
              <item>
                Kommer regeringen att förändra inriktningen på sin filmpolitik
                för att bidra till att Sverige kan komma ur detta krisläge?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
