<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:357 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:357 av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Regionala flygplatsers betydelse för Sveriges beredskap</title>
          <idno type="rdwebb">H710357</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TcfAA9K6JxgMKJ57EvSEhr">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N21FUrcB3JpHUSygLeC8Ft" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2020-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LPK72TN74QQnS1V6QU8djw" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NzGAUwinCS4Y9YoZqGWmy8">
            Interpellation 2019/20:357 Regionala flygplatsers betydelse för
            Sveriges beredskap av Alexandra Anstrell (M) till Statsrådet Mikael
            Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RHCLXkdskiGJRNpErN3ay">
            Runt om i Sverige har vi 34 regionala flygplatser, varav 27 har
            reguljär passagerartrafik. Gemensamt för alla regionala flygplatser
            är att de finns på mindre orter med mindre passagerarkapacitet.
            De är dock nödvändiga för att säkerställa en tillgänglighet i
            hela landet. De är också nödvändiga ur ett beredskapsperspektiv.
            Det visades inte minst av att de användes vid 4 992 brandflygningar
            under 2018. Några av flygplatserna har ambulansflyg, och exempelvis
            polis och kustbevakning använder sig också av de regionala flygplatserna.
          </p>
          <p xml:id="i-r6uSahNAo3FycWr6a1kp7">
            De regionala flygplatserna ägs och drivs nästan uteslutande av
            enskilda kommuner och saknar därför en gemensam huvudman. I fredstid
            har detta hittills inte varit någon större fråga, men i planeringen
            för ett stärkt civilförsvar blir frågan om ansvar och ledning
            viktig. Det skapar naturligtvis också en osäkerhet i hela totalförsvarsplaneringen.
            Detta handlar nämligen inte bara om civilt försvar utan om hela
            totalförsvaret, då de regionala flygplatserna ligger till grund
            för försvarets förmåga till snabb ombasering och spridning av
            luftstridskrafter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UeEpjyhBb2cRmrsSKbH6nV">
            Med anledning av ovanstående har jag följande frågor till statsrådet
            Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser statsrådet på de regionala flygplatsernas betydelse för
                totalförsvarsplaneringen?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet några planer på att säkerställa ett långsiktigt
                och nödvändigt stöd för flygplatsernas drift och underhåll?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att tydliggöra lednings- och ansvarsförhållandena
                för de regionala flygplatserna i den kommande totalförsvarspropositionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
