<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:5 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:5 av Alexandra Anstrell (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Körkort för tunga fordon</title>
          <idno type="rdwebb">H7105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KzN8LR3ALaaa19DQ6RFZJZ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LFHt25C8RRZq9dbzUCCsB7" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2019-09-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DCmkABXjizM7rztLxLYkj4" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-09-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R2zEuCrwckLgwWAc5XzkuT">
            Interpellation 2019/20:5 Körkort för tunga fordon av Alexandra
            Anstrell (M) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7kpGfejrmba68CA3EY3YSs">
            För att få lov att ta och behålla körkort i Sverige måste den
            enskilde uppfylla krav om medicinsk lämplighet. Kraven ställs
            för att säkra en god trafiksäkerhet och handlar bland annat om
            syn, hörsel och andra hälsoaspekter som är viktiga i trafiken.
            Särskilt höga krav ställs för att få körkortsbehörighet för tyngre
            fordon och för fordon som framförs i yrkestrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-E56JsvhRff2Ta692cyZpMG">
            Det är naturligtvis oerhört viktigt att värna trafiksäkerheten,
            och därför är körkortslagens bestämmelse om att körkortstillstånd
            får meddelas endast till den som med hänsyn till sina personliga
            och medicinska förhållanden kan anses lämplig som förare av ett
            körkortspliktigt fordon central. I dag finns dock problem med
            hur denna bestämmelse tillämpas av ansvariga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-MH99jSKrA1vsQKhWNejZeV">
            Transportstyrelsens föreskrifter är delvis förlegade och schablonmässigt
            utformade, och de ger i vissa fall inget eller litet utrymme för
            individuella bedömningar av den enskildes lämplighet. Ett tydligt
            exempel på detta kan vi se i Jämtland. Det finns ett uppmärksammat
            fall där en yrkeschaufför i Åre med eget åkeri nu har fått sitt
            körkort indraget av Transportstyrelsen på grund av hans sjukdomshistoria
            gällande epilepsi. Tidigare sa reglerna att yrkesförare skulle
            ha varit anfallsfria i fem år. Om de åt medicin eller ej spelade
            ingen roll. År 2017 beslutade Transportstyrelsen att EU-direktiven
            ska följas, och dessa är betydligt striktare. Nu ska yrkesförare
            ha varit anfallsfria i tio år, och under dessa tio år får de heller
            inte ha tagit mediciner.
          </p>
          <p xml:id="i-XFvPysbGxwTn4LCNrLg3zw">
            I det fall jag nämnt ovan har personen bara haft några få anfall
            i sömnen på nittiotalet och fick medicinering efter det. Trots
            massor av läkarundersökningar som påvisat att hans värden ser
            bra ut så har de valt att fortsätta med medicinering för säkerhets
            skull. De anfall han hade i tonåren, som alltså var i sömnen,
            räknas av Transportstyrelsen som förmildrande omständigheter.
            Trots att personen i fråga hänvisat till andra fall inom EU och
            att Transportstyrelsen ansett honom som lämplig i över 20 år,
            med en oförändrad prognos, blir beslutet nu att dra in hans körkort
            med omedelbar verkan. Det är alltså bara ett förändrat regelverk
            som ändå inte kan omfatta personen i fråga då det krävs 10 år
            utan mediciner vilket försvåras av att regeln introducerades 2017.
            Jag är väl medveten om att ministern inte kan uttala sig i enskilda
            fall, men detta är något jag tror kommer att beröra fler och fler
            inom vår yrkeschaufförskår de närmsta åren.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LVds9N7c969DsWs9Z9ApGP">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till infrastrukturminister Tomas Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tycker inte ministern att det borde funnits och borde finnas
                någon form av övergångsreglemente som möjliggör för innehavare
                av körkortsbehörighet för tyngre fordon att följa regelverket
                inom rimlig tid?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att ta initiativ till en förändring av regelverket
                rörande befintliga och förnyande körkort så att individuell prövning
                alltid görs för den som har en sjukdomshistorik?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
