<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:164 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:164 av Sofia Westergren (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Regeringens skattehöjningar</title>
          <idno type="rdwebb">H710164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TuA24Gaj7FZMnNswg8JtWb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KUrU9ZsoXqaxprUG2eHwaJ" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2019-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-331NF67nTNGAjf9qcqwi9g" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4N5iYyRevhPzqS3r4EiZQb" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VCXA6t7b5rFdyixK9WTfTW">
            Interpellation 2019/20:164 Regeringens skattehöjningar av Sofia
            Westergren (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C1Ui5ipxy1rHXtgzeJNBA5">
            Regeringen har sedan 2014 bedrivit en ekonomisk politik som har
            försvårat för företagande och tillväxt och som har tärt på sammanhållningen
            i Sverige. Skatterna har ökat kraftigt, regleringarna har ökat
            och reformerna har uteblivit. Regeringen ska tillsammans med stödpartierna
            nu ta fram en skattereform och driva igenom en grön skatteväxling.
            Vad denna skattereform ska innehålla och vilka mer exakta problem
            den ska lösa är fortfarande i stor utsträckning höjt i dunkel.
            Hot om höjda skatter på företagande har dock redan kommit från
            finansministern.
          </p>
          <p xml:id="i-A4xy7fjMBuBVMK9QHunLVc">
            Regeringen ägnade sig förra mandatperioden åt att i miljöns namn
            införa och höja en mängd skatter som hämmar jobb, tillväxt och
            sammanhållning. En flygskatt infördes, drivmedelsskatterna sköt
            i höjden och en kemikalieskatt infördes, för att nämna några saker.
          </p>
          <p xml:id="i-2ACzQVmgE7rCvXE3aRvY7j">
            Vilka skattehöjningar som ska inkluderas i januariöverenskommelsens
            gröna skatteväxling och skattereform är inte helt klart. Riskerna
            för höjda skatter på fordon, resande och företag är dock påtaglig
            eftersom det är detta regeringen hittills visat ett stort intresse
            för att beskatta mer. Ej väl avvägda skatter på företag och människor
            som lever på landsbygden och utanför våra större städer slår mot
            sammanhållning och tillväxt i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-TJpV8eGuQXuYyakV7LwtTG">
            Mina frågor till finansminister Magdalena Andersson är därför:1.
            Avser ministern att inkludera en kilometerskatt eller höjda skatter
            på fordon och resande i den gröna skatteväxlingen eller i den
            stundande skattereformen?
          </p>
          <p xml:id="i-CHErDqMQbyvJHnignG2D48">
            2. Vilka ytterligare skattehöjningar är aktuella att införa under
            mandatperioden som en del av den gröna skatteväxlingen?
          </p>
          <p xml:id="i-uN5gsG7BYNMCZSdTgegb1">
            3. Vilka negativa konsekvenser för företag och människor som
            lever på landsbygden och utanför våra större städer ser ministern
            med de miljöskatter som regeringen har infört och höjt samt de
            som nu planeras som en del av den gröna skatteväxlingen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
