<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:369 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:369 av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Kameraövervakning av svenska fiskefartyg</title>
          <idno type="rdwebb">H710369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-16D9hMarAt32CAbcddDRWG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Wq5xChA1G6L3Ph1D2QTNe" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2020-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QiuGdVcZH4t5MLUqrJu6R5" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jt5fKHytpgZ1ojTpfWgcCq">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VrAvtMNYYLyZSxSDrUEHp4" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VrAvtMNYYLyZSxSDrUEHp4">
          <ref type="record" target="prot-201920--087">Protokoll 2019/20:87 Tisdagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:369 om kameraövervakning av svenska fiskefartyg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-A167X6t8WUZKjP9SQxC4jC">
            Interpellation 2019/20:369 Kameraövervakning av svenska fiskefartyg
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gf4sgYSMKwJ5ptBXids9vz">
            Svenskt yrkesfiske ligger i framkant vad gäller hållbarhet, och
            många svenska yrkesfiskare är djupt engagerade i att bidra till
            en bättre miljö i våra hav och sjöar. Konkret tar sig detta engagemang
            uttryck i bland annat utveckling av mer skonsamma fiskeredskap,
            insatser för att samla in marint skräp samt datainsamling och
            andra bidrag till forskning. Tyvärr är det sällan som yrkesfisket
            får erkännande och beröm för sina stora och viktiga ansträngningar.
            Tvärtom upplever många yrkesfiskare att de i stället möts av misstro
            och av en alltmer omfattande byråkrati som tar både tid och glädje
            från yrkets självklara kärna – att fiska.
          </p>
          <p xml:id="i-9wQz3RWnhcxpyBS8vJ2PGC">
            Om det svenska yrkesfisket ska ha någon framtid krävs en aktiv
            politik med en tydlig ambition att stärka dess konkurrenskraft.
            En sådan ambition tycks allvarligt nog helt saknas hos nuvarande
            regering. I stället för åtgärder som skapar framtidstro inom yrkesfisket
            aviserar regeringen och januaripartierna mer kontroll och nya
            förbud. Det hotar svenskt fiske och skickar väldigt olyckliga
            signaler till den dessvärre krympande kåren av yrkesfiskare.
          </p>
          <p xml:id="i-3b1TEb744bsTGWBSWXwPYn">
            Januariavtalet mellan Socialdemokraterna, Centerpartiet, Miljöpartiet
            och Liberalerna innehåller bland annat en punkt som stipulerar
            att kameraövervakning av fiskefartyg ska genomföras, åtminstone
            på prov. Regeringen gav därför Havs- och vattenmyndigheten (HaV)
            i uppdrag att föreslå hur försök med kamerabevakning av fiskefartyg
            kan genomföras. Myndigheten har fullföljt sitt uppdrag och överlämnade
            strax före årsskiftet sitt förslag till regeringen. Min uppfattning
            är att det är häpnadsväckande att januaripartierna hyser sådan
            misstro mot de svenska yrkesfiskarna att de nu överväger att införa
            kameraövervakning ombord på de, tyvärr allt färre, svenska fiskefartygen.
            Vi politiker behöver bidra till att skapa framtidstro för svenskt
            fiske. Det görs knappast genom övervakning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5kwygcwdd2ETkvg3mC484H">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Jennie
            Nilsson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet och regeringen att gå vidare med Havs- och vattenmyndighetens
                förslag och införa kameraövervakning av svenska fiskefartyg?
              </item>
              <item>
                Finns det andra yrkesgrupper inom de areella näringarna som statsrådet
                och regeringen överväger att kameraövervaka i syfte att kontrollera
                regelefterlevnad?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet och regeringen planer på att vidta några åtgärder
                som stärker konkurrenskraften för svenskt yrkesfiske och som underlättar
                generations- och ägarskiften?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
