<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:473 av Per Schöldberg (C)</title>
        <author>Per Schöldberg (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:473 av Per Schöldberg (C) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Biotopskyddet och jordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">H710473</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710473/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710473</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710473</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SE8ApXFZ7ex7Favbm7aCMu</idno>
            <persName>Per Schöldberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4m4yChgWCGKYpcJcNjmJrw">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G2MpYBWJN3ExjLbkbo7CG5" corresp="i-SE8ApXFZ7ex7Favbm7aCMu">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QxcTgeqgA7x8duqu8VyDV1" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2BqxYarFBxQAfGi2ZaPnk6">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6MDRHaXDM6nQH3tKy6iDfH" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-11-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6MDRHaXDM6nQH3tKy6iDfH">
          <ref type="record" target="f-lista-202021--031">Fredag den 6 november 2020</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UBGMFtdvMpNe5RGNrfMFVj">
            Interpellation 2019/20:473 Biotopskyddet och jordbruket av Per
            Schöldberg (C) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RSfHLbLaAkr85XTAhrBDZq">
            Jordbruket bidrar till en starkt levande landsbygd med öppna
            landskap och hållbara livsmedel. I alla tider har jordbrukare
            vårdat och förädlat åkermark med en djup insikt om kretslopp och
            naturvärden. I Kronobergs län med sitt varierande landskap och
            sin steniga jord är det helt naturligt att i samband med plöjning
            och harvning samla upp sten och lägga i högar. Dock har oförutsägbar
            byråkrati och myndighetsutövning försvårat för lantbrukare att
            bedriva och planera sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HUSKkNva8HzbSo4pU5noCE">
            Jag har i Kronobergs län tagit del av flera fall där markägare
            och arrendatorer fått myndighetsbeslut kopplade till biotopskyddet
            som väcker frågor. En arrendator har några tillfälligt placerade
            stenhögar på sin åkermark och även äldre stenmurar och odlingsrösen.
            Arrendatorn samlade ihop stenen tillfälligt eftersom de vi inte
            visste var de skulle göra av dem under vår- och höstbruk. Kanske
            de skulle ha nytta av dem längre fram.
          </p>
          <p xml:id="i-TC6Uv8168MhrEg6kvYT7ut">
            Stenmurar och stenrösen omfattas av lagstiftning och biotopskydd.
            Det finns en bred medvetenhet om och, skulle jag säga, acceptans
            bland markägare kring detta. Så också hos den aktuella arrendatorn
            som hela tiden tänkt att inte lägga några nya stenar på gamla
            stenmurar, stenrösen och åkerholmar. I stället lade de stenarna
            i en ny hög för att framöver besluta vad de skulle göra. Kort
            sagt, man vill göra rätt och gott.
          </p>
          <p xml:id="i-9BkXFceeMvqaqjWHvC4Hsi">
            Men tydligen har en helt ny hög med stenar på jordbruksmark samma
            skydd som en äldre stenmur och får inte flyttas eller ändras om
            den legat ett år. Det är en del av regelverket, som det förefaller
            att få känner till.
          </p>
          <p xml:id="i-EhYwsTAQe5Sa4REd1bLsm9">
            Återigen, min bild är att det finns förståelse och acceptans
            för skydd av stenmurar och odlingsrösen hos markägare och arrendatorer.
            Det är en helt naturlig del av jordbruket att samla ihop sten
            i åkermarken, i synnerhet i Småland, för att kunna bruka marken
            mer rationellt och därmed hålla landskapet öppet och generera
            hållbara livsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-BW4ZTHjjkXHohLByyPAYBT">
            Men när en ihopsamlad stenhög från åkermarken blir biotopskydd
            enligt myndigheters tolkning skapar det osäkerhet och frustration.
          </p>
          <p xml:id="i-YQEdJRKuPcwLo1v7hjxjrF">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
          </p>
          <p xml:id="i-UgZCym45NpzpDSSsdKLodu">
            Anser statsrådet att – utan att gå in på det enskilda fallet
            – det är på detta sätt biotopskyddet är satt att fungera, och
            är det rimligt att på det här sättet inskränka äganderätten och
            möjligheterna till ett rationellt jordbruk? Om inte, avser statsrådet
            att vidta några åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
