<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:347 av Magnus Persson (SD)</title>
        <author>Magnus Persson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:347 av Magnus Persson (SD) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Ökad delaktighet i arbetet för en bättre arbetsmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">H710347</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3</idno>
            <persName>Magnus Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NBE5d2ag7mbkbgDwPLciPD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JSRz7uF1zBz182p1s2NCSV" corresp="i-63whZFxsr3MAneyb8u5Db3">
          <date when="2020-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F3No32Xx95A5zTog6D86nj" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EgtbtZ3Eeq9LyiRQWdzfXE" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EgtbtZ3Eeq9LyiRQWdzfXE">
          <ref type="record" target="prot-201920--087">Protokoll 2019/20:87 Tisdagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:347 om ökad delaktighet i arbetet för en bättre arbetsmiljö</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8qhCYRSbB6q5rbVboQEMTK">
            Interpellation 2019/20:347 Ökad delaktighet i arbetet för en
            bättre arbetsmiljö av Magnus Persson (SD) till Arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L9QV2QwkZb8wUY2Rq2viXP">
            Det är dags att ta ett helhetsbegrepp kring arbetet för en bättre
            arbetsmiljö på våra svenska arbetsplatser. Och regeringen gör
            många bra saker, men man inser inte att dagens arbetsmiljöarbete
            behöver anpassas till de förändringar som har skett på löntagarsidan
            då den fackliga organisationsgraden kraftigt minskar enligt regeringens
            egna siffror. I dag finns det arbetsplatser där det kan vara svårt
            att få någon vald till skyddsombud på grund av att personen man
            utsett saknar facklig koppling. Det finns många exempel där arbetsplatsen
            valt sin företrädare men facket sedan inte ansett honom lämplig
            och använt sin företrädesrätt och utsett någon annan tvärtemot
            arbetsplatsens önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-GSFx3vbWtk1F5b1J9an5tc">
            Den som man på arbetsplatsen anser som lämpligast och som har
            intresse för och kunskap om arbetsmiljöarbete ska inte behöva
            tvingas vara med i ett fackförbund för att kunna bli skyddsombud,
            utan här ska makten ligga hos arbetsplatsens anställda. Den minskande
            anslutningsgraden leder till färre fackligt förtroendevalda och
            då på sikt även till svårigheter att utse skyddsombud då det i
            dag krävs facklig koppling. Det är baksidan av den kraftiga politisering
            av svensk fackföreningsrörelse och dess kopplingar till Socialdemokraterna
            som gjort att stora delar av Sveriges löntagare ställs utan möjlighet
            att arbeta aktivt för en bättre arbetsmiljö på sina arbetsplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-KEAVetQdZetxZHu3rcc7Bp">
            Likväl har arbetsgivaren ett arbetsmiljöansvar och ska i dag
            i första hand samverka med fackligt utsedda parter. Denna arbetsordning
            är inte längre motiverad. Dagens fackförbunds tidigare legitimitet
            i form av höga medlemstal kvarstår inte längre och kan därför
            inte framföras som skäl till att dagens fackförbund som är hårt
            knutna till Socialdemokraterna ska kunna ha monopol på makten
            över svenskt arbetsmiljöarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-VhJt535P8qkfPYBzDQn3xJ">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
          </p>
          <p xml:id="i-SfEjn46EkQzDLLGERUf7nP">
            Är ministern beredd att ta initiativ för att förändra arbetet
            och göra det möjligt för samtliga Sveriges löntagare att arbeta
            aktivt för trygga arbetsplatser samt att se över dagens system
            gällande fackförbundens företrädesrätt ?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
