<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0275">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:275 av Jörgen Berglund (M)</title>
        <author>Jörgen Berglund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:275 av Jörgen Berglund (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Bärgning av gifttunnor i Bottenhavet</title>
          <idno type="rdwebb">H710275</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710275/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710275</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710275</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv</idno>
            <persName>Jörgen Berglund</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Kz9NvueaVNQGGtRzUxaSCm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eav49SeoReMxMv3fZf97Kd" corresp="i-Xca6vWGc3RHnpoDiuPxcDv">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AdZy35UNT42E3NgTNEov6s" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-83o1UNESSsfamGki3R873o" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CVQPwaahKqfViraqPqj8Ha">
            Interpellation 2019/20:275 Bärgning av gifttunnor i Bottenhavet
            av Jörgen Berglund (M) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4AKhK9kWpWV21xZYu9M3fU">
            I Bottenhavet någonstans mellan Sundsvall och Gotland ligger
            över 23 000 tunnor som beräknas innehålla närmare 9 ton kvicksilver.
            Ingen vet exakt var alla tunnor ligger då endast en liten del
            av dem är lokaliserade. I dag vet ingen om innehållet redan har
            börjat läcka ut i havet, vilket skulle kunna få stora konsekvenser
            för växt- och djurliv i Bottenhavet och Östersjön men även i förlängningen
            för människor. Kvicksilver anses vare ett av de farligaste miljögifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-3hCTGVe9oRJmBgHuL5FHwN">
            SVT gjorde nyligen en intervju med en professor i analytisk kemi
            på Mittuniversitetet i Sundsvall om de 23 000 tunnorna. Professorns
            budskap var tydligt: Det är dags att ta upp gifttunnorna! Om gifttunnorna
            inte plockas upp finns risken att stora mängder kvicksilver läcker
            ut i havet. Ytterligare ett orosmoment är att det enligt vittnesuppgifter
            finns gifttunnor betydligt närmare land, strax utanför Draghällans
            fyr väldigt nära Sundsvall. Det finns gott om populära badplatser
            i Draghällans omedelbara närhet. De prover som görs av vattenkvaliteten
            testar endast förekomsten av tarmbakterier och alger, alltså inte
            förekomsten av tungmetaller. Vi vet med andra ord inte om de badplatser
            som finns runt Sundsvall redan är påverkade.
          </p>
          <p xml:id="i-JeDfraXxKQRBkg6jLW22b9">
            Sveriges geologiska undersökning (SGU) har bedömt att det skulle
            gå att lokalisera de 23 000 tunnorna med hjälp av sonarteknik.
            Att plocka upp tunnorna går också att göra även om det är förenat
            med risker för läckage. Men om gifttunnorna lämnas kvar vet vi
            att de förr eller senare kommer att rosta sönder och kvicksilvret
            kommer att läcka ut i havet, om det inte redan har skett.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HqeXgbdUKNc8HKUA3dep7a">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja ställa följande
            frågor till klimat- och miljöminister Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Finns det i de nya regleringsbreven för 2020 ett uppdrag att
                påbörja arbetet för att ta upp de 23 000 gifttunnorna i Bottenhavet
                mellan Sundsvall och Gotland?
              </item>
              <item>
                Varför kan vi inte påbörja arbetet med att ta upp tunnorna trots
                att frågan om betalningsansvar ännu inte är uppklarad? Det kan
                mycket väl vara bråttom.
              </item>
              <item>
                Delar ministern min oro för gifttunnorna? I så fall, när beräknas
                arbetet med att ta upp tunnorna vara klart?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
