<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:227 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:227 av Katarina Brännström (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Migrationsdomstolarnas budget </title>
          <idno type="rdwebb">H710227</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2LWdCvDorE3nwNFaaXPevg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ev3jR6sLiJrX1eRHkF38rE" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2019-12-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MrZEjbSZrjQD6JnFaDkHff" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-12-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3YkZDfeHzgS935nGbDT1zP">
            Interpellation 2019/20:227 Migrationsdomstolarnas budget av Katarina
            Brännström (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K1H7QUemxFZLSM6KRDPQXn">
            Migrationsdomstolarna får ett anslag som totalt uppgår till 782
            miljoner kronor nästa år – en sänkning på mer än 100 miljoner
            kronor från anslagsnivån 2019. Detta trots att migrationsdomstolarna
            begär 178 miljoner mer än vad regeringen lagt. Moderaterna går
            migrationsdomstolarna till mötes – för att inte förlängda handläggningstider
            ska leda till ökade kostnader för bland annat välfärden. Människor
            tvingas in i ovisshet och limbo när de inte vet hur deras framtid
            kommer se ut, utan måste vänta på en domstol med för knappa resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-9xtVQYxpDbCJXoCD5WLGwc">
            Medborgarskapsmålen kommer att bli dubbelt så många nästa år,
            enligt Domstolsverket. Och regeringens sänkta budgetanslag räcker
            inte för att klara uppdraget. Detta leder också till att antalet
            avgjorda asylärenden 2020 kommer att halveras jämfört med 2019.
            I Migrationsverkets juliprognos framgick att om domstolarna hade
            fått tillskott enligt behov hade 12 000 färre personer varit inskrivna
            i mottagningssystemet framöver. Enligt Domstolsverkets beräkningar
            hade migrationsdomstolarna behövt ytterligare 178 miljoner kronor
            i anslag för att täcka behoven under 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-HX4BAFKzi4vrGUJp1K9eas">
            Det finns väldigt många migrationsmål i rättssystemet. Enligt
            Domstolsverket skulle man behöva fylla på med personal, men det
            kan man inte göra nu i den utsträckning som behövs. Det blir också
            både humanitära och samhällsekonomiska bekymmer när handläggningstiderna
            ökar. Det handlar om utsatta personer som lever i ovisshet; många
            har redan väntat väldigt länge och nu kommer tiderna att bli ännu
            längre. Det är också en förlust för staten – att de bor längre
            på Migrationsverkets boenden kostar mer än att ge pengar till
            domstolarna så de kan nå snabbare avgöranden.
          </p>
          <p xml:id="i-Y68exLcu4FLYPN23hxPHtr">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-HF6XEUf8WMkmtmHiojpedU">
            Varför ger inte ministern de resurser som Domstolsverket ansett
            sig behöva till migrationsdomstolarna för att klara de migrationsmål
            som finns?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
