<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:63 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:63 av Joar Forssell (L) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Kinastrategin och stödet till demokratisk utveckling i Hongkong</title>
          <idno type="rdwebb">H71063</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71063/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71063</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71063</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ</idno>
            <persName>Statsrådet Hans Dahlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Utrikesminister Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HS7GPwhXaqUQZEnXQ46XyD">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ty2tk9CkCn1yZFvF8duwb" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2019-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AtRzfQbS3baw5DvKsjEF4w" corresp="i-4FL9252Gm3rHAifaDrXzaZ">
          <date when="2019-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8CvqqGcMobUHFLVUa9pyRw">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C3eRivCymrYUYj8T3MnrFB" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-C3eRivCymrYUYj8T3MnrFB">
          <ref type="record" target="prot-201920--030">Protokoll 2019/20:30 Tisdagen den 12 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:63 om Kinastrategin och stödet till demokratisk utveckling i Hongkong</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F9v2LGtx6WXrmAAphfrTdd">
            Interpellation 2019/20:63 Kinastrategin och stödet till demokratisk
            utveckling i Hongkong av Joar Forssell (L) till Statsrådet Hans
            Dahlgren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5xLxHxVWxvUhWQMSWNZB7u">
            Under riksdagens frågestund torsdagen den 12 september frågade
            jag EU-minister Hans Dahlgren hur regeringen avsåg att agera med
            anledning av situationen i Hongkong. Svaret som statsrådet då
            gav var svepande. I stället för att svara på frågan om den specifika
            situationen i Hongkong ville statsrådet hellre berätta om regeringens
            övergripande arbete för mänskliga rättigheter i Kina. Dahlgren
            menade vidare att jag skulle bli nöjd efter att ha läst Kinastrategin.
            Nu har jag läst Kinastrategin och tvärtemot vad statsrådet sa
            så är jag inte nöjd. Frågan om regeringens agerande för Hongkong
            kvarstår.
          </p>
          <p xml:id="i-TvC6qrhiRygsMRvPrtZNiB">
            Två miljoner människor deltog i en av sommarens demonstrationer
            för att befria Hongkong från Kinas totalitära inblandning i deras
            system och för ökad demokrati. Det motsvarar drygt 25 procent
            av landets befolkning. Unga som äldre. Fattiga som rika. Det som
            händer i Hongkong är inte ett separatistiskt våldsamt uppror,
            det är en demokrati som föds.
          </p>
          <p xml:id="i-KgCG1axdTUcqe4jPQzLjNo">
            Den arabiska våren borde vid det här laget visa hur bräcklig
            en resa mot demokrati kan vara. Syriens totala kollaps, Egyptens
            diktatoriska kontinuitet och Tunisiens grusade dröm om demokrati.
            Sverige och resten av världens fria länder behöver axla ett större
            demokratiskt ansvar för att understödja demokratiutveckling i
            länder och regioner som vill byta ut förtryck mot frihet. Sverige
            och EU måste använda sina ekonomiska och humanitära muskler för
            att sätta press på Kina som förvägrar Hongkong demokrati.
          </p>
          <p xml:id="i-KBLuMWmBa3Wqgf58hNf6pJ">
            Enligt en frihetsrapport från Freedom House där länders frihet
            rankas från 0 till 100, där 0 är total ofrihet och 100 är som
            högst, noterar Kina 11. I Hongkong är nivån 59. På andra sidan
            Taiwansundet är frihetsindexet så högt som 93. Där skyddar konstitutionen
            religiösa och sexuella minoriteter och garanterar varje medborgares
            rätt att rösta för sina företrädare. Kinesisk demokrati är möjlig.
            Att stå upp för Hongkongs rätt till självbestämmande och demokrati
            är svensk feministisk utrikespolitik på riktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-3VnoHQ3ZSd1hXvv4mLzQJE">
            Medborgarna i Hongkong är vana att leva i ett system där mänskliga
            rättigheter har stor betydelse och där rättssäkerhet är givet.
            Protesterna som nu sker och som utspelat sig under hösten är ett
            försvar av mänskliga rättigheter. Det är värden som Sverige måste
            stå bakom. Liberalerna har tidigare presenterat en rad förslag
            på vad vi som land skulle kunna göra för att stödja deras demokratiska
            kamp.
          </p>
          <p xml:id="i-PWAHkhj5QRKVaadXqEX5Ef">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Hans Dahlgren:
          </p>
          <p xml:id="i-L2yXepL39MjxE9j5c7bhU6">
            Står statsrådet fast vid att den nu offentliga Kinastrategin
            räcker för att stödja en demokratisk utveckling i Hongkong eller
            avser han agera på något ytterligare sätt för att få EU att stödja
            demokratirörelsen i Hongkong?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
