<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0443">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:443 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:443 av Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Hållbara investeringar</title>
          <idno type="rdwebb">H710443</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710443/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710443</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710443</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-V6AiTJsPtpfNzChFm4JNzd">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KH2vxJR2w2tJXH6CVnnrA3" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2020-08-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VBoDH59q27ZLYkFf7kSxmu" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AzSQeCZ3Tc1HA6eVXQk116">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UaWZNHvQCUfiTSVq3rEjCU" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UaWZNHvQCUfiTSVq3rEjCU">
          <ref type="record" target="prot-201920--148">Protokoll 2019/20:148 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:443 om hållbara investeringar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EEhjTBY35Rw9jxSmwKRukH">
            Interpellation 2019/20:443 Hållbara investeringar av Lorena Delgado
            Varas (V) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H6Y5MMXwWDthtg9Tt8xzwW">
            Fler och fler pekar på att vägen framåt efter coronakrisen går
            via omställningen till en hållbar ekonomi och en fossilfri framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3CDXZDspKMKEhiNDW4qa5">
            Vi behöver vända krisen genom att ge hopp om framtiden. Men för
            att kunna göra det måste vi vara konsekventa och vi måste vara
            ett föregångsland.
          </p>
          <p xml:id="i-KyyHcydpNe7jHHHBFkyEwk">
            Det här är inte första gången vi från Vänsterpartiet tar upp
            vad våra investeringar har för konsekvenser utanför Sveriges gränser.
            Sverige har satt tydliga klimatmål men litar ofta på att företag
            och investerare har samma ambitioner som politiken. Tyvärr visar
            det sig att både investeringar och handel saknar verktygen för
            att kunna säkerställa ansvar från dem som inte är villiga att
            nå klimatmålen. Att inte respektera klimatmålen och miljöaspekterna
            går också oftast hand i hand med att inte respektera människors
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-BXQzs68J27kdnomoBV74zj">
            I början av juni nåddes vi av nyheten att 20 000 liter diesel
            släppts ut i de vattentäkter som är länkade till Karahavet i Sibirien
            och ett större markområde. Spillet hotar bestånd av fisk, fåglar
            och en flock av renar väster om Tajmyr. Det innebär stor oro för
            ursprungsbefolkningarna, som är beroende av renarna för sin försörjning.
            Även WWF har uttryckt oro och menar att det kommer att ta flera
            år innan området kan återhämta sig. De menar att arbetet med att
            förhindra ytterligare spridning måste ske skyndsamt och ta i beaktande
            hur man kan stötta urfolkets arbete med att förvalta naturen i
            sina områden.
          </p>
          <p xml:id="i-L51WWmhmF2AFULUQGBhS5v">
            Nornickel var redan en av de stora utsläpparna i Ryssland. De
            släpper ut både tungmetaller och svaveldioxid som sprids över
            stora områden. Trots det kunde vi läsa i nyheterna att sjunde
            AP-fonden och storbanker såsom Swedbank, Handelsbanken och SEB
            investerat i detta företag. Hos Handelsbanken gjordes till och
            med placeringar från en så kallad etisk fond. Mycket förvånande
            med tanke på företagets miljöförstörande verksamheter i olika
            delar av Ryssland.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JhaThh5X9JBQzRNqaNJaow">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Per Bolund:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När ska vi säkra att AP-fondernas investeringar är hållbara och
                följer Parisavtalet och våra miljö- och klimatmål, och vilka konsekvenser
                blir det när vi investerat i miljöförstörande verksamheter?
              </item>
              <item>
                Hur ska vi säkerhetsställa att folks sparande i banker inte går
                till miljöförstörande verksamhet och att det följer Parisavtalet
                och våra miljö- och klimatmål, och vilka konsekvenser blir det
                för bankerna när detta inte följs?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
