<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:324 av Ali Esbati (V)</title>
        <author>Ali Esbati (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:324 av Ali Esbati (V) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S) om Pilotprojekt som bygger på LOV</title>
          <idno type="rdwebb">H710324</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710324</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <persName>Ali Esbati</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GkCw14H9NdyebBYUXSjZiy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2h8e8LACT8BXVRrBe6ET8H" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
          <date when="2020-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-gK6sjbPo9XYBhrj7Cv4yT" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VxKY9gJCLLreoXYJ5u3aUX" corresp="i-PeMj54xpJ7ARDpgP8iEYQ9">
          <date when="2020-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VxKY9gJCLLreoXYJ5u3aUX">
          <ref type="record" target="prot-201920--087">Protokoll 2019/20:87 Tisdagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:324 om pilotprojekt som bygger på LOV</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Dv9NfcXSjMxM2nWmF1Lghr">
            Interpellation 2019/20:324 Pilotprojekt som bygger på LOV av
            Ali Esbati (V) till Arbetsmarknadsminister Eva Nordmark (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5MaFjoAiQcfVoAT4BTbYjX">
            Regeringen tvingades under hösten att backa från de mest forcerade
            och ogenomtänkta delarna av sin politik gällande Arbetsförmedlingen
            (AF). Det betyder inte att de stora problemen på AF har lösts
            eller att inte nya lär uppstå. Inte heller betyder det att regeringens
            ansvar för att leda verksamheten och att följa upp sina löften
            till riksdagen och allmänheten blivit mindre viktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-2PkaEYBbRhrQrg4K4G6B8L">
            Ett av flera områden där det finns skäl till oro är det så kallade
            pilotprojekt som AF planerar att genomföra i 32 kommuner. Pilotprojektet
            Kundval Rusta och matcha bygger på lagen om valfrihet, LOV. Det
            tycks som om AF:s ledning är inställd på att den inte ska beröras
            eller justeras, vilket är anmärkningsvärt.
          </p>
          <p xml:id="i-B74Z3wypmP5r9UDab6pnGb">
            Det framstår som mycket oklart hur resultaten av detta pilotprojekt
            egentligen ska användas. Den oron finns också internt i AF:s organisation.
            Exempelvis kan man konstatera att redan urvalet av kommuner är
            problematiskt. Det förefaller som om AF på förhand utesluter områden
            där man gissar att modellen inte ska fungera tillräckligt bra,
            eftersom få aktörer torde vara intresserade. Detta gör att resultaten
            av pilotprojektet blir svåra att bedöma på ett rimligt sätt efteråt,
            samtidigt som det understryker att problemet med gränsdragningar
            mellan statens, kommunernas och externa aktörers aktiviteter och
            ansvar förblir olöst.
          </p>
          <p xml:id="i-DPFDYAHoK6AbCrUhfx7ojU">
            Framför allt höjs nu oroliga röster för att själva pilotprojektet
            riskerar att försämra situationen i berörda kommuner. SVT Västmanland
            kunde den 7 februari rapportera att ansvariga politiker i Hallstahammars
            kommun – en av de 32 utvalda kommunerna – skrivit till AF:s generaldirektör
            och arbetsmarknadsministern: ”Vi är oroliga för att människor
            inte ska få det stöd och den hjälp de behöver. Kommunen har tagit
            ett väldigt stort ansvar i de här frågorna och har jobbat upp
            ett jobbcenter som har allt ifrån SFI till arbetsträning. Vi tvingas
            avveckla en verksamhet som ger goda resultat och fått många ut
            i arbete, säger [kommunalrådet] Catarina Pettersson.”
          </p>
          <p xml:id="i-J6kukHgeZXVdovHf5QnCoi">
            Detta är en allvarlig situation som kräver att regeringen och
            ansvarigt statsråd reagerar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CpvcFsenERwdQxFzXrzdXV">
            Jag vill mot bakgrund av vad som anförts ovan fråga arbetsmarknadsminister
            Eva Nordmark:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns ståndpunkt att LOV-piloten ska fortsätta oförändrad
                trots att regeringen slagit fast att reformeringen av Arbetsförmedlingen
                inte ska bygga på LOV?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder kommer ministern att vidta för att kompensera
                kommuner som påverkas negativt av Arbetsförmedlingens LOV-pilot?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
