<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:266 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:266 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Höjda kostnader för ordningsvaktstillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">H710266</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-D8LQGxn59Tk5VRULF9Lgoy">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QZqDt7Pj37WYHgpDqgKFjU" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2020-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VKgpbwpx6HxhGH2sSXEzS" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8HxeoSNKgUEk9WuFZgDETg" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DULv3fj6C9NLsgsQRsJ9Zz">
            Interpellation 2019/20:266 Höjda kostnader för ordningsvaktstillstånd
            av Lars Beckman (M) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AEaG7n3LXPJB2nz54d4bvK">
            Polisbristen i Sverige i allmänhet och i Gävleborg är närmast
            akut. En lösning som finns är då att anlita ordningsvakter för
            att skapa trygghet och säkerhet. Under våren kommer Polismyndigheten
            att kraftigt höja avgifterna för utbildning av ordningsvakter;
            ett beslut som väcker starka känslor och stor oro inför framtiden
            och där landsbygden kan komma att drabbas hårdast. Efter höjningen,
            som genomförs den 1 mars, kommer grundutbildningen att kosta 22
            875 kronor, vilket kan jämföras med den kostnad på 7 780 kronor
            som gällde under 2019. Dessutom ökar avgiften för fortbildning
            av ordningsvakter från 1 700 kronor till 8 000 kronor och arenautbildningen
            från 2 000 kronor till 11 250 kronor. Fortbildning är den utbildning
            som ordningsvakter behöver genomföra vart tredje år för att kunna
            fortsätta jobba.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZcHwpzP2ZQqvQuzje8wkw">
            Många ordningsvakter arbetar extra som vakt vid sidan av sina
            ordinarie yrken, och genom den kraftiga höjningen av avgifterna
            riskerar man att många lämnar yrket. Om hela kostnaden ska påföras
            de restauranger, idrottsanläggningar, kommuner med mera som anlitar
            ordningsvakter så kommer det att försämra deras lönsamhet alternativt
            fördyra kostnaderna kraftigt för dem som besöker verksamheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-4h5axYS25dK4KNmyaAKfDs">
            I den orostid som råder just nu kan det inte ligga i regeringens
            intresse att försämra villkoren för ordningsvakter. Tvärtom behövs
            det sannolikt fler ordningsvakter i Sverige och i Gävleborg, och
            då borde man kanske i stället införa en betydligt lägre avgift
            än i dag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3Y8kA6QveWRSCt8khiB9Sb">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken dialog har skett mellan statsrådet och myndigheten inför
                den kraftiga avgiftshöjningen?
              </item>
              <item>
                Vad är statsrådets analys av avgiftshöjningens konsekvenser på
                möjligheten att utbilda fler ordningsvakter och om en sådan analys
                skett, har det föranlett något agerande från ministern?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att säkerställa
                att inte regeringens myndighet höjer avgifterna så kraftigt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
