<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0460">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:460 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:460 av Jens Holm (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Stärkt kollektivtrafik</title>
          <idno type="rdwebb">H710460</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710460/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710460</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710460</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AGP58Tn8SPSCqSepNfJa2s">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RKRzbyggSSafb4B5wCDakw" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-08-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5MUg2ZvXXXzSGXgiemYiM9" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-U9dbBudSG6C4Lb3K6QqZsF">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ri5ef8QMRDgnNUadzpi7yk">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8TWsE6j8hHKDeQwuh5zX1v">
            Interpellation 2019/20:460 Stärkt kollektivtrafik av Jens Holm
            (V) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FkSRL12ECS8KkoaS2b5i8z">
            Under coronakrisen har vi uppmanats att undvika att resa med
            kollektivtrafiken för att förhindra smittspridning. Det är en
            förståelig hållning även om det långsiktigt inte är hållbart med
            så stora tapp för kollektivtrafiken. Av klimatskäl behöver fler
            resa med kollektivtrafiken, inte färre. Nu när skolor och arbetsplatser
            har kommit igång blir det allt trängre i bussar och på tåg. Risken
            för en förnyad smittspridning är påtaglig. Infrastrukturministern
            har med rätta uppmanat de regionala kollektivtrafikmyndigheterna
            (RKM) att öka kapaciteten i kollektivtrafiken för att undvika
            trängsel.
          </p>
          <p xml:id="i-9axwnHpknkFowHTJZSFkLe">
            Till Sveriges Radio den 18 augusti sa infrastrukturminister Tomas
            Eneroth (S):
          </p>
          <p xml:id="i-PnsAzjSQaBCLYoKotZGsei">
            ”De klarade trafiken och trängseln bra i våras och nu gäller
            att anpassa kapaciteten, öka volymen och vädja till resenärerna
            att hålla distans”. Ministern sa vidare: ”När RKM nu har återgått
            till 100% trafikeringsvolym efter sommaren så finns ytterligare
            kapacitet att tillgå och god framförhållning att beställa in mer
            fordon från t.ex. taxi och beställningstrafiken”.
          </p>
          <p xml:id="i-F4LzkDAzSF3BuEPvcsGigo">
            Men att öka kapaciteten – sätta in fler bussar, pendeltåg, spårvagnar
            med mera – kostar pengar. Våra kollektivtrafikhuvudmän har meddelat
            att de förlorat ungefär en miljard kronor i månaden som en följd
            av förlorade biljettintäkter. Deras bedömning är att det tappet
            riskerar att ligga kvar under hela 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-M1Y7KJN4t8JLUigvTb4HPK">
            Om fler bussar och tåg ska kunna sättas in i kollektivtrafiken
            behövs ökade resurser. Regeringen har tidigare anslagit tre miljarder
            kronor extra till de regionala kollektivtrafikmyndigheterna, något
            som vi i Vänsterpartiet välkomnat, även om mer pengar behövs.
            Dessvärre har pengarna vid dags dato inte betalats ut. Dessa pengar
            måste snarast möjligt komma kollektivtrafiken till handa, men
            det behövs mer pengar än så om kapaciteten ska kunna vidmakthållas
            och/eller ökas. Branschorganisationen Svensk Kollektivtrafik vädjar
            till regeringen om just extra resurser. Vd Helena Leufstadius
            uttrycker sig så här:
          </p>
          <p xml:id="i-A5vZzHfG7xk8UtDGJ9yLAs">
            ”Alla RKM är självklart beredda att agera och tar stort ansvar
            för att begränsa smittspridningen i kollektivtrafiken. Men det
            förutsätter att vi samtidigt får ett tydligt besked om ytterligare
            stöd från staten för att hantera höstens utmaningar och undvika
            neddragningar av trafik eller höjda biljettpriser nästa år. Det
            är bråttom!” (Svensk Kollektivtrafiks hemsida den 18 augusti)
          </p>
          <p xml:id="i-Wd3f1eXct6mGUiynPNkaFc">
            Vi behöver snabbt skjuta till mer resurser till kollektivtrafiken
            för att undvika trängsel och smittspridning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HrGkwunnQZ7AcTcC1ZhoNy">
            Med anledning av detta vill jag fråga infrastrukturminister Tomas
            Eneroth:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ta initiativ till att ge mer pengar till
                kollektivtrafiken?
              </item>
              <item>
                När väntas de utlovade 3 miljarderna att betalas ut till de regionala
                kollektivtrafikmyndigheterna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
