<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:105 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:105 av Lars Beckman (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S) om Det statliga bolaget Metria</title>
          <idno type="rdwebb">H710105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JSyG2XAsAxw9JBMcUJov6F">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XfFxWpC22ozkc9o81jHXba" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QgH3tAoFjGLGWfHhR25VTe" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2019-11-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-24wsCG5y7oTPH4y4CL77qx">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KxPYRBM7w6dQSFoxBtmR1E">
          <date when="2019-11-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QKSG4A7AHBN814tjoAX6b3">
            Interpellation 2019/20:105 Det statliga bolaget Metria av Lars
            Beckman (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LXwJsm1VYkhSxrX6suozZh">
            Metria bildades den 1 maj 2011 genom att verksamhet i det statliga
            lantmäteriet knoppades av. Efter omfattande analysarbete fann
            regeringen 2017 att det inte fanns några skäl till att staten
            skulle kvarstå som ägare till Metria. Bedömningen gjordes att
            konkurrenssituationen på marknaden som helhet inte skulle komma
            att försämras vid ett förändrat ägande. Metria bedömdes inte heller
            ha bättre utvecklingsmöjligheter med staten som ägare.
          </p>
          <p xml:id="i-QZMnnRuJLK77uSMB8u6d5p">
            Den 20 juni 2017 röstade riksdagen ja till att sälja Metria AB.
            Samtidigt beslutade riksdagen att bolaget Swedesurvey AB skulle
            avvecklas genom likvidation (prop. 2016/17:181 Statligt ägda bolag
            i omvandling). Swedesurvey hade innan detta beslut togs redovisat
            stora förluster. Metrias rörelseresultat 2018 var lägre än 2017,
            och bolagets lönsamhets- och utdelningsmål nåddes inte under 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-KePuZYjo3toJC1uqbSWoxz">
            Bolagets kvartalsrapport för tredje kvartalet 2019 visar att
            bolaget mitt under en högkonjunktur med omfattande investeringar
            i bostäder och infrastruktur har en svag utveckling. Nettoomsättningen
            för årets tredje kvartal uppgick till 89,6 miljoner kronor, vilket
            är 6,2 miljoner kronor lägre än samma kvartal föregående år. Resultatet
            (ebitda) uppgick under kvartalet till 0,1 miljoner kronor. Det
            totala kassaflödet under perioden uppgick till –25,4 miljoner
            (–10,4), varvid kassaflödet från den löpande verksamheten belastade
            med –22,8 miljoner (–8,7).
          </p>
          <p xml:id="i-9Tm16G5cXZXwrAYkpouE4C">
            Resultatet uppges påverkas främst av lägre intäkter från en av
            Metrias största kunder, beroende på att den har fått kraftigt
            reducerade anslag. Med hänsyn till resultatet har Metria enligt
            rapporten under kvartalet initierat ett besparingsprogram för
            att återställa lönsamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-KZo6VCEjVg9S5VavGZzbLt">
            Metrias svaga ekonomiska resultatutveckling samt en omsättningsminskning
            på 7 procent i år jämfört med samma period förra året inger farhågor
            om att Metria inte kommer att nå uppställda lönsamhets- och utdelningsmål
            för 2019.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-C2aEAyhYZSasrdF2xyvNjE">
            Mot bakgrund av riksdagens beslut om försäljning i juni 2017
            är mina frågor till näringsminister Ibrahim Baylan:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför har regeringen inte hittat en köpare till detta statliga
                bolag?
              </item>
              <item>
                Vad är ministerns och regeringens bedömning om lönsamhets- och
                resultatmålen för 2019 avseende Metria?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder har ministern och regeringen vidtagit sedan riksdagens
                beslut den 20 juni 2017 om att sälja Metria?
              </item>
              <item>
                Hur bedömer ministern att Metria kan utvecklas med en aktiv och
                skicklig ägare som har motsvarande verksamhet som en kärnverksamhet?
              </item>
              <item>
                Vilka ekonomiska risker föreligger för staten med att i avvaktan
                på försäljning kvarstå som ägare till Metria?
              </item>
              <item>
                När bedömer ministern att försäljningen kan vara genomförd i
                enlighet med riksdagens beslut från 2017?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
