<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:7 av Bengt Eliasson (L)</title>
        <author>Bengt Eliasson (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:7 av Bengt Eliasson (L) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Försäkringskassans arbete med assistansersättningen</title>
          <idno type="rdwebb">H7107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H7107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H7107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H7107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq</idno>
            <persName>Bengt Eliasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5YxDEDoLBeZD8MKyVZzXrP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8mCQDzfZsJXVXsFATtSh4u" corresp="i-VGvz17reDhSXFdrtvk1pwq">
          <date when="2019-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NH1L392g4kznkQ1Yutk1mE" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-09-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MV8xiS6obfQLDRVfaX7oU2" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MV8xiS6obfQLDRVfaX7oU2">
          <ref type="record" target="prot-201920--018">Protokoll 2019/20:18 Fredagen den 11 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:7 om Försäkringskassans arbete med assistansersättningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7NBAk21YGUp7kEFsW7eSDB">
            Interpellation 2019/20:7 Försäkringskassans arbete med assistansersättningen
            av Bengt Eliasson (L) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CEACVEHaQ7XM4vRRdW1wZC">
            Riksmötet har precis öppnats, och ett nytt arbetsår har precis
            börjat. Mycket av det högtidliga öppnandet känns igen. Statsminister
            Stefan Löfven upprepade i regeringsförklaringen att alla som har
            rätt till assistans ska få det. Han lyfte också det faktum att
            barnkonventionen ska göras till svensk lag inom drygt 100 dagar.
            Den gäller givetvis alla barn, även dem med omfattande funktionsnedsättning.
            Assistanskrisen fortsätter dock med effekter som vi tyvärr också
            i alltför hög grad känner igen. Många drabbas dagligen, och flera
            av dem är barn.
          </p>
          <p xml:id="i-Pf7VoA45ZvEUrzpYwo42Yg">
            I januariavtalet har Socialdemokraterna, Miljöpartiet, Centerpartiet
            och Liberalerna kommit överens om flera åtgärder för att återupprätta
            rätten till assistans. De flesta av dessa har ännu inte hunnit
            bli verklighet. Men ett viktigt steg har tagits, nämligen att
            ändra Försäkringskassans regleringsbrev.
          </p>
          <p xml:id="i-JqRbouUQYWf3oouyrobnXT">
            Genom regleringsbrev styr regeringen sina myndigheter. Det är
            genom regleringsbreven och hur dessa formuleras som regeringen
            slår fast vad som är prioriterat bland allt det som en myndighet
            ska göra under det kommande arbetsåret. Försäkringskassan är den
            statliga myndighet som hanterar den statliga assistansersättningen
            och fattar de exekutiva beslut som rör assistansersättningen.
            Signalerna i det regleringsbrev som Försäkringskassan fått för
            i år innebär en omsvängning jämfört med tidigare regleringsbrev
            där fokus legat på kontroll och begränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-83mnjtEwfRZg4ff6QYPcAd">
            I kraft av januariavtalet och på initiativ av Liberalerna skrevs
            det i myndighetens regleringsbrev för 2019 in att myndighetens
            arbete med assistansersättningen ska bidra till det nationella
            målet för funktionshinderspolitiken. Handläggningen ska präglas
            av hög kvalitet och rättssäkerhet så att den som är berättigad
            till ersättning också får det. Besluten ska vara likvärdiga över
            hela landet för såväl flickor och pojkar som kvinnor och män.
            Försäkringskassan ska verka för att utredningar, försäkringsmedicinska
            utredningar och läkarutlåtanden håller hög kvalitet. Försäkringskassan
            ska även säkerställa en god kontroll för ett effektivt och rättssäkert
            nyttjande av gemensamma resurser och för att motverka bidragsbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-A3xEdocBfb7NQGwbmVhQZ3">
            Det ställer krav på myndigheten att bidra till de högt ställda
            målen. I myndighetens fall innebär detta bland annat att medborgare
            som har rätt till assistansersättning också ska få det. Frågan
            som reses är hur Försäkringskassan arbetar med att uppfylla de
            funktionshinderspolitiska målen när det gäller arbetet med assistansersättningen.
            Fortfarande är det ungefär två personer om dagen som förlorar
            sin assistans. Totalt nybeviljades 336 personer assistansersättning
            mellan augusti 2018 och juli 2019. Här ingår även de som fått
            avslag första gången men sökt igen och då fått beviljat. Detta
            kan jämföras med 362 personer under 2018 och 828 under 2015. Samtidigt
            har Försäkringskassan i uppdrag att bidra till det nationella
            målet för funktionshinderspolitiken, det vill säga att med FN:s
            konvention om rättigheter för personer med funktionsnedsättning
            som utgångspunkt uppnå jämlikhet i levnadsvillkor och full delaktighet
            för personer med funktionsnedsättning i ett samhälle med mångfald
            som grund.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LjPuLNZNThf38RkSoFKJSy">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Upplever ministern att Försäkringskassan arbetar med sitt regleringsbrev
                på ett sätt så att god måluppfyllelse kan nås?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt försäkrar ministern sig om att uppdraget att arbeta
                med målen i funktionshinderspolitiken genomsyrar arbetet med bland
                annat assistansersättningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
