<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:447 av Kerstin Lundgren (C)</title>
        <author>Kerstin Lundgren (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:447 av Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Ann Linde (S) om Utlämningsavtalet med Hongkong</title>
          <idno type="rdwebb">H710447</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710447/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710447</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710447</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Ann Linde</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UxPjKGhk32qXmTZkjLTjPP">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RtAHZLFvupvVjqgvbF6S3R" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2020-08-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HmKjMsSjzJV3wgMzuQhvVN" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F8pE5a8sn2WaYHZLW5RcP8" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2020-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F8pE5a8sn2WaYHZLW5RcP8">
          <ref type="record" target="f-lista-202021--005">Torsdag den 10 september 2020</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6nxDjXhFub5bKGwTeDxX4F">
            Interpellation 2019/20:447 Utlämningsavtalet med Hongkong av
            Kerstin Lundgren (C) till Utrikesminister Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SDUhpjUCUSwFFZNVn8noeN">
            Det kinesiska kommunistpartiets beslut att driva igenom en så
            kallad nationell säkerhetslag för Hongkong har tydligt visat regimens
            rädsla för människors frihet. Frihet att ta del av olika åsikter,
            att ha olika åsikter, akademisk frihet, pressfrihet – frihet att
            inte stötta president Xi Jinping och CCP. Vi har under sommaren
            kunnat följa hur studenter grips och hur en juridikprofessor avskedats
            av sitt universitet för sin roll i de fredliga paraplydemonstrationerna
            2014. Nyligen greps också den ansvariga publicisten och ägaren
            till Apple Daily utifrån den nya svepande säkerhetslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dqh1rrbiCXdJWMPkv9qH4j">
            Det är uppenbart att rättssystemet i Hongkong inte längre är
            fristående från kommunistpartiet. Den nya säkerhetslagen, och
            det vi nu ser hända med stöd av den, förändrar definitivt bilden
            av ett Kina och två system. Bilden växer fram av ett system: kommunistpartiet.
            Historien lär oss att inga regimer, vare sig partier eller diktaturer,
            är eviga. Framtiden för det kinesiska folket kan självklart komma
            att förändras, men så länge nuvarande ledning verkar krävs att
            den strategi som riksdagen antogs följs upp av regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-FopdpnqBCuGPdpQrcgEesF">
            Utifrån det som nu sker är det uppenbart att det inte finns skäl
            att upprätthålla det utlämningsavtal som Sverige har med Hongkong.
            Rättsväsendet kan inte längre anses vara vare sig fritt eller
            rättssäkert. Det är nu kinesiskt, ett system som vi sett kidnappar
            och fängslar även utländska publicister, som vår svenske medborgare
            Gui Minhai. Ett antal andra länder har valt att avsluta sina utlämningsavtal,
            och Sverige bör följa deras exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-5uKCH8fvvGfzEstbLi4yp4">
            När det gäller stöd för alla som kämpar för demokrati, för alla
            demokrater, är det viktigt att verkliga demokratier agerar tydligt
            när utvecklingen går helt fel. Det måste också gälla dem som fortfarande
            kämpar i Hongkong och Kina. Förutom frågan om utlämningsavtalet
            finns det skäl att se hur Sverige kan stärka sin närvaro i Taiwan.
            Frågan om att göra om det kontor som Business Sweden nu har till
            ett Sweden Office i Taipei skulle sända en både viktig och tydlig
            signal.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WJXzs1tbQrf2UGdkPNXccK">
            Med hänvisning till vad jag här anfört vill jag fråga utrikesminister
            Ann Linde följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att agera för att Sveriges utlämningsavtal med
                Hongkong ska avslutas, och har några kontakter med övriga EU-länder
                tagits för gemensamt agerade?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det som nu hänt i Hongkong innebär att bilden
                av ett land, två system, som legat till grund för Kinastrategin
                måste omprövas?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att verka för att, på motsvarande sätt som
                flera andra EU-länder, forma en tydligare svensk närvaro på Taiwan
                i form av ett Sweden Office i Taipei?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
