<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:361 av Maj Karlsson (V)</title>
        <author>Maj Karlsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:361 av Maj Karlsson (V) till Statsrådet Åsa Lindhagen (MP) om Statsbidrag till ideella organisationer inom brottsofferområdet</title>
          <idno type="rdwebb">H710361</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710361</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <persName>Maj Karlsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Lindhagen</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Tnh75YnmwrsHfptSV5BHAv">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WSz96ChV6WbZBbEKdA8jrm" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3">
          <date when="2020-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-37zzue1aZqbWbfVLcPJtPe" corresp="i-9CuY4EZ971YdyxJ8sudKc">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9GzQitzT6uBtAdbNpJhhfC">
            Interpellation 2019/20:361 Statsbidrag till ideella organisationer
            inom brottsofferområdet av Maj Karlsson (V) till Statsrådet Åsa
            Lindhagen (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AeYC4QQArXRWNbCiZwbRQn">
            Jag har tidigare, genom en skriftlig fråga, uppmärksammat jämställdhetsministern
            på att det råder en stor oro i Sveriges kvinno- och tjejjoursrörelse.
            Orsaken till oron är ett förslag till ny modell för statsbidrag
            till vissa ideella organisationer inom brottsofferområdet. I sina
            remissvar riktar paraplyorganisationerna Roks och Unizon samt
            Sveriges kvinnolobby och RFSL hård kritik mot förslaget eftersom
            de menar att det öppnar upp för krav på upphandling av skyddat
            boende enligt LOU, lagen om offentlig upphandling.
          </p>
          <p xml:id="i-RKgAm3XVCYHbxHqVRBywTJ">
            Sveriges kvinno- och tjejjourer bedriver ett enormt viktigt arbete
            som bygger på en lång tradition av stort engagemang och ideellt
            arbete. Deras arbete inbegriper så mycket mer än bara tak över
            huvudet för våldsutsatta kvinnor. Skyddat boende är bara en del
            i en större stödkedja där stödsamtal, samtalsgrupper, hjälp vid
            flytt, barnverksamhet, chatt- och mejlstöd med mera ingår. Dessutom
            är jourerna de våldsutsatta kvinnornas röstbärare i samhällsdebatten.
          </p>
          <p xml:id="i-6ktu18UMKtTQ2YABv4hqz4">
            Kvinnojoursrörelsen känner en stor oro för att skyddet av våldsutsatta
            kvinnor, tjejer och barn ska börja ses som vilken verksamhet som
            helst som går att konkurrensutsätta på en öppen marknad. De menar
            att förslaget till ny modell för statsbidrag till vissa ideella
            organisationer inom brottsofferområdet hotar att urholka kvinnojoursrörelsens
            kunskap, erfarenhet och ideella engagemang till förmån för vinstintressen.
          </p>
          <p xml:id="i-KpMjtSrAhkMLAFHRnNvwFd">
            I jämställdhetsministerns svar på min skriftliga fråga blev det
            tydligt att ministern inte tar landets kvinno- och tjejjourers
            oro för sin verksamhet på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-NwEcxvoWXJWnsnixFcHN7T">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Åsa Lindhagen:
          </p>
          <p xml:id="i-6FsJDwQ4mtxznrsHwnFFB4">
            Vilket besked har statsrådet till Sveriges kvinno- och tjejjourer
            angående förslaget till ny modell för statsbidrag till vissa ideella
            organisationer inom brottsofferområdet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
