<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0189">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:189 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:189 av Thomas Morell (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Miljökonsekvenser av mobila verkstäder</title>
          <idno type="rdwebb">H710189</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710189/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710189</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710189</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HrMS1hoFdh5CDne2HSHcK6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CxcyB287BPvSyPR5A1ZDmV" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2019-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-58PxV1q64LFfNfyf9A9QGJ" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VavgnSikwxo8oKAAyJvHm4" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VavgnSikwxo8oKAAyJvHm4">
          <ref type="record" target="prot-201920--067">Protokoll 2019/20:67 Fredagen den 31 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:189 om miljökonsekvenser av mobila verkstäder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CckrPihvxrERGf1R47NEzb">
            Interpellation 2019/20:189 Miljökonsekvenser av mobila verkstäder
            av Thomas Morell (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2PyZf2kPEwAupTqu1xZV8x">
            Tidigare i år ställde jag en fråga angående mobila verkstäder.
            Statsrådet Isabella Lövin var den från regeringen som fick uppdraget
            att svara.
          </p>
          <p xml:id="i-8WtuFwAQdbTnVoRDMKdLQ3">
            Anledningen till att frågan ställdes var de mobila verkstäder,
            mobila däckverkstäder och mobila tankstationer som finns runt
            om i landet. Dessa verkstäder och tankstationer förser de utländska
            fordonen med verkstadstjänster och bränsle. Under de senaste åren
            har vi också sett ett ökat inslag av utländska bärgningsbilar
            som hämtar haverister utmed våra vägar. Gemensamt för de mobila
            verksamheterna är att arbetet sker under bar himmel, vilket innebär
            ökade risker för spill av miljöfarliga vätskor. Bärgningsverksamheten
            sker ofta av förare som uppenbart saknar relevant utbildning och
            som sällan bär reflexkläder eller annan skyddsutrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-X1movFfJovhVL2fhKmdu5L">
            Cabotagereglerna tillkom för att minimera tomkörningar, och reglerna
            säger att det ska vara en tillfällig inrikestransport i ett värdland.
            Cabotage och även kombinerade transporter har i stället utvecklats
            till en etablerad verksamhet vid sidan om alla regelverk. Det
            sker bromsbyten, kopplingsbyten, oljebyten och mer eller mindre
            stora reparationer utmed våra vägar eller på parkeringsplatser.
            Inför vintern rullade de mobila däckverkstäderna runt i landet
            och bytte däck på utländska ekipage. Fordonen som utför otillåten
            transportverksamhet i landet tankas på mobila tankstationer som
            innehåller diesel, eller snarare brännolja, från öststater.
          </p>
          <p xml:id="i-7bWxjsdDzeCC6kvhMoS4XD">
            Ett något märkligt förhållande eftersom en av grundpelarna i
            cabotagereglerna är just ”tillfällig inrikestransport i värdland”.
            Hade det varit fråga om tillfälliga transporter skulle det givetvis
            inte skapa en marknad med mobila verkstadstjänster utomhus. Att
            det här kan få allvarliga konsekvenser för vår miljö inser var
            och en som vet vilken skada några deciliter diesel kan orsaka
            på en vattentäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-CANk7Znt2jEmWUmt41zEgY">
            Att den här verksamheten har tillåtits att breda ut sig på det
            här viset kan sammanfattas med två ord: uteblivna kontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-7SCg9bNHP9Cha5ZagR41iM">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-YRDtvZsBbHJMDknVBQWcFU">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stoppa de mobila
            verkstäderna och de mobila tankstationerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
