<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:203 av Magnus Jacobsson (KD)</title>
        <author>Magnus Jacobsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:203 av Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Möjligheten att upphandla flyglinjer</title>
          <idno type="rdwebb">H710203</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw</idno>
            <persName>Magnus Jacobsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Tomas Eneroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2bnhhB8t5zkNkuAryLuB5n">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PEwMncCRsWAKeX3Frinp4L" corresp="i-5QUSwQFaazTZF6GHyxaAkw">
          <date when="2019-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4TUozRicM7okpMfCbD5SZ8" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F6v18pfKAXRGv2PvJBycZr" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2020-01-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F6v18pfKAXRGv2PvJBycZr">
          <ref type="record" target="prot-201920--057">Protokoll 2019/20:57 Tisdagen den 14 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:203 om möjligheten att upphandla flyglinjer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ASsnsWdnvu7ZNA6YB5Nk4Z">
            Interpellation 2019/20:203 Möjligheten att upphandla flyglinjer
            av Magnus Jacobsson (KD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CAcnkBwMrgCPVXC8XFhtG7">
            De regionala flygplatserna har en stor betydelse för att kommunikationen
            med Stockholm och andra resmål runt om i Sverige och världen ska
            fungera. Att kunna delta på ett möte i huvudstaden eller i någon
            annan del av landet över dagen och sedan kunna åka tillbaka är
            viktigt för de företag och organisationer som har anställda och
            förtroendevalda som behöver närvara.
          </p>
          <p xml:id="i-J47E9AojbwteD22DK3G9kp">
            Staten har genom Swedavia valt att behålla och bolagisera de
            stora flygplatserna, som främst finns i storstadsområdena. Här
            finns högre omsättning och därmed lönsamhet. De mindre flygplatserna,
            som finns runt om i landet, har inte möjlighet till samma höga
            omsättning och har därför svårare att gå med vinst. Dessa flygplatser
            ägs främst av kommunerna med stöd av regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-CGMEsVvrmQBLXq3DXJGStw">
            Flygbolagen ser större lönsamhet på linjer mellan storstäder
            eller från så kallade navflygplatser som Arlanda eller Bromma.
            Detta innebär att utbudet av flygtrafik på rent kommersiella grunder
            till och från de små flygplatserna är lågt.
          </p>
          <p xml:id="i-SZS8mKe7CWGezADcHdmR1D">
            I nuläget är det endast Trafikverket som får upphandla flyglinjer,
            inte regioner eller kommuner. Detta innebär att en region eller
            kommun inte kan upphandla flygtrafik även om kraven för allmän
            trafikplikt i EU:s lufttrafikförordning är uppfyllda. Däremot
            har kommuner och regioner som äger lokala flygplatser rätt att
            stödja dessa via ägartillskott. Detta är en passiv form av stöd
            som har dålig effekt. I stället för denna typ av stöd borde kommuner
            och regioner få möjlighet att upphandla regional flygtrafik, vilket
            innebär att stödet blir ett aktivt stöd som gynnar den regionala
            utbildnings- och arbetsmarknaden. Flyglinjer upphandlas då till
            destinationer av stor betydelse för utvecklingen i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3TVdvaTp8TUUoJBktfj2Te">
            Flyg är en form av kollektivtrafik, och det är därför naturligt
            att den kan upphandlas regionalt, i likhet med busslinjer och
            spårburen trafik. I andra delar av EU har såväl respektive stat
            som regioner och kommuner möjlighet att fatta beslut om att upphandla
            flygtrafik. Det är inte tillfredsställande att denna möjlighet
            saknas i Sverige, trots att vårt land är ett av de geografiskt
            mest utsträckta.
          </p>
          <p xml:id="i-M1WELvvZUPKQ1k8dH22Crd">
            Sveriges Kommuner och Regioner (SKR) har på sin kongress nyligen
            beslutat med bred majoritet att SKR ska verka för att staten skyndsamt
            ska utreda det lämpligaste sättet att ge kommuner och/eller regioner
            möjlighet att upphandla flygtrafik. I riksdagen är det emellertid
            ännu bara Kristdemokraterna som driver denna för många delar av
            vårt land viktiga fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-5ABzBr9yGAfzXuXpePFBWw">
            Jag vill därför fråga infrastrukturminister Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-M2rRi3Hi7qyG8ZdB23kShK">
            När kommer ministern och regeringen att ta initiativ till att
            möjliggöra för kommuner och regioner att upphandla flyglinjer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
