<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:250 av Roger Haddad (L)</title>
        <author>Roger Haddad (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:250 av Roger Haddad (L) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Genomströmningen på de gymnasiala yrkesutbildningarna</title>
          <idno type="rdwebb">H710250</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Utbildningsminister Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NECJ9i8A795sxx78wZtL8a">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G3SvGfLJHJYTSeffWoVPmE" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2020-01-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BUeKKwSFZBvLBSST891qza" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2020-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LzhhYtkgXupssAE3Y5hSP">
          <date when="2020-01-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5SqzK94NEe7H1eXs47pT2v">
          <date when="2020-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AXYrGCXbi55SovryDiTzDV">
            Interpellation 2019/20:250 Genomströmningen på de gymnasiala
            yrkesutbildningarna av Roger Haddad (L) till Utbildningsminister
            Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7mdiXZWnJeyxcL19BLqnS3">
            Nyligen presenterade Skolverket 2019 års statistik för skolverksamheterna.
            Det fanns en del att glädjas över, men också en del som bekymrar
            oerhört – för första gången sedan 2011 sjunker andelen elever
            som tar yrkesexamen från gymnasiets yrkesprogram. De gymnasiala
            yrkesprogrammen har sedan ett par år tillbaka något fler sökande
            till utbildningen, och andelen skulle ha varit ännu högre om alla
            de sökande var behöriga från grundskolan. Vi måste fortsätta bejaka
            och stötta alla de elever som aktivt vill in på ett yrkesprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-QPL7vqQ59hjye26uaZd1BE">
            Vi ser också att det fortfarande finns områden att ta tag i det
            gäller samverkan med företag, branscher och offentliga arbetsgivare
            som alla skriker efter utbildad kompetens. Flera rapporter tydligt
            visat att det är gymnasial yrkesutbildning som särskilt efterfrågas.
          </p>
          <p xml:id="i-9xj396tm78idvSCZeQfKUM">
            Att genomströmningen försämras och färre tar yrkesexamen är därför
            mycket oroande. Det innebär att allt fler lämnar gymnasiets yrkesprogram
            utan en godkänd gymnasieutbildning. Vi ser också att läget är
            extra besvärligt på flera stora utbildningsinriktningar där efterfrågan
            på kompetens är mycket stor.
          </p>
          <p xml:id="i-QWA41TK3mVm68TfrgLGahU">
            Med anledning av detta vill jag fråga utbildningsminister Anna
            Ekström följande:
          </p>
          <p xml:id="i-aULURmLWkmwQtjGtRDkP4">
            1. Vilka åtgärder avser ministern och regeringen att vidta för
            att öka kvaliteten och genomströmningen på gymnasiets yrkesprogram?
          </p>
          <p xml:id="i-MKBfYZk1FPKAACMt92PvHG">
            2. Hur kommer ministern och regeringen att konkret agera för
            att ytterligare förstärka samarbetet mellan gymnasieskolan och
            branscherna/arbetsgivarna?
          </p>
          <p xml:id="i-NM4Jf6Wyaaay797CZ7cvqg">
            3. En målgrupp som också riskerar ett utanförskap är de som kommer
            in som obehöriga till gymnasiet. Vilka konkreta åtgärder planerar
            ministern och regeringen för att även dessa elever ska få en utbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
