<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:445 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:445 av Hans Wallmark (M) till Statsrådet Anna Hallberg (S) om Nordiskt samarbete under coronapandemin</title>
          <idno type="rdwebb">H710445</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KopHUkJXXNw741rdukS4Co">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FFwvRz5DQNgaBFXZz6Kobc" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2020-08-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QmF1fbEfBUHsujY7YPNEAS" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2020-08-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KQjyexLnXnpjPZHn7nB7do">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QQbVBx5XKHLg6XfTkkrKYk" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2020-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QQbVBx5XKHLg6XfTkkrKYk">
          <ref type="record" target="prot-201920--148">Protokoll 2019/20:148 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:445 om nordiskt samarbete under coronapandemin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tv3XhRXcLrBF7eoa19v4uh">
            Interpellation 2019/20:445 Nordiskt samarbete under coronapandemin
            av Hans Wallmark (M) till Statsrådet Anna Hallberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HvCHe2bsXhx6784YLmKVc5">
            Norden är på många sätt vår naturliga utgångspunkt, inte bara
            rent geografiskt utan även politiskt, ekonomiskt och värderingsmässigt.
            I grunden kan kretsen enkelt breddas till att också inbegripa
            de baltiska länderna och i övrigt de nordeuropeiska demokratierna
            mellan Östersjön och Nordatlanten. I utrikespolitiska sammanhang
            är det ganska vanligt att därför hänvisa till NB8-formatet.
          </p>
          <p xml:id="i-HqqFXzxU5GJx4NGbuavCSa">
            Att de nordiska länderna hanterat den pågående pandemin olika
            väcker viktiga frågor om vår förmåga att möta utmaningar tillsammans.
            Efter pandemin kommer det att finnas anledning att utvärdera hur
            samarbetet fungerar, hur relationerna mellan våra länder påverkats
            och hur vi gemensamt ska möta de ekonomiska och sociala konsekvenserna
            av covid-19.
          </p>
          <p xml:id="i-gapE4J3QbdZEJMNXPDaGt">
            För utomstående betraktare kan dysfunktionalitet i regeltillämpning
            och åtgärder noteras, även om det också finns goda exempel på
            samarbete eller där bilaterala överläggningar på regerings- eller
            myndighetsnivå lett till lättnader och lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UWSJDwhkAB7412crHoAuDE">
            Från Föreningen Norden har man framfört tanken på en gemensam
            nordisk coronakommission för att granska vad som skett och vilka
            slutsatser och lärdomar som kan dras. Långt om länge gav också
            den svenska regeringen med sig för kravet från Moderaterna om
            en sådan granskning i Sverige och att dess resultat presenteras
            före valet 2022. En möjlighet är att en gemensam nordisk utredning
            kan dra nytta av det arbete som sker exempelvis inom ramen för
            den svenska kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3wKsoHwvy97YYSDhynBoNF">
            De stängda gränserna i Norden har varit en påtaglig konsekvens
            av pandemin. Det är en utmaning då vårt välstånd är helt beroende
            av förmågan att handla med omvärlden. Därför är det viktigt att
            återöppnandet sker på ett koordinerat sätt, till skillnad från
            när gränserna stängdes. Den passfrihet som vi haft sedan 1950-talet
            är också unik och måste värnas.
          </p>
          <p xml:id="i-SGy7BSDDnHzqohDwPi8fct">
            Dessvärre har så inte skett. Danmark och Norge har öppnat för
            delregionala lösningar – till glädje för några men sorg för andra
            som inte hamnat på en ”grön lista”. I Värmland blev många i gränsbygderna
            glada då Norge gjorde lättnader samtidigt som restriktioner kvarstod
            mot Bohuslän. Och gränsen till Finland är fortsatt stängd för
            många svenska medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-PWMZhXZP8iDtHpXfdBS1x1">
            I EU-samarbetet har ofta de nordisk-baltiska länderna samsyn
            i viktiga frågor, såsom värnandet av den inre marknaden och frihandeln.
            En konsekvens av pandemin har blivit att många länder drar öronen
            åt sig när det gäller att säkra leveranser av viktiga varor. Det
            finns krav på ökad produktion i Europa. Det är viktigt med ett
            säkerhets- och sårbarhetstänkande. Men runt hörnet lurar också
            protektionism. I krisens spår måste vi tillsammans värna konkurrenskraft
            och framtidsanda i Europa. Att de nordiska ekonomierna är innovativa
            kan stärka förmågan att möta omställningen i pandemins spår.
          </p>
          <p xml:id="i-VTNL3PCc95Lc3sdE2YncLf">
            Norden ska också vara en inspirationskälla globalt. Det blir
            än viktigare för Sverige att finna likasinnade länder med vilka
            vi kan agera gemensamt. De nordiska ländernas förmåga att vara
            med och främja normer och standarder globalt utifrån våra värderingar
            och intressen är av stor vikt. Det gäller inte minst kring hälsofrågor
            och arbetet i WHO. Betydelsen av tillit och transparens är i sammanhanget
            viktiga värden.
          </p>
          <p xml:id="i-MJwXuFnfT6PfXbNcFwPZQx">
            I ljuset av pandemin har även flera säkerhetspolitiska utmaningar
            aktualiserats. Det handlar om desinformation och påverkanskampanjer
            vilket ökat i Europa. Även här är vår förmåga att möta utmaningar
            gemensamt av stor vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-GTMWxn5ugjSuBHW8M7HoTV">
            Genom att värna samarbetet med våra grannländer stärker vi vår
            förmåga att ta oss igenom de utmaningar som nu drabbar våra samhällen.
            Men då kan man inte bortse från att det i medborgares öron finns
            en diskrepans mellan alla vackra ord som samarbete och nordiska
            festtal och de senaste månadernas verklighet med stängda gränser,
            stoppad gränshandel och skillnader i regeltillämpning.
          </p>
          <p xml:id="i-KJZXgYUfZUZg4hC98ZJZN6">
            Med anledning av ovanstående önskar jag fråga statsrådet Anna
            Hallberg:
          </p>
          <p xml:id="i-JvVM1DoDMBPCH12tDUTsAo">
            Vilka slutsatser drar statsrådet i dagsläget av hur olika de
            nordiska länderna hanterat pandemin?
          </p>
          <p xml:id="i-Vic3JBZSB8ZN6UHVucAT1e">
            Vilka risker ser statsrådet med att Norden, i allmänhetens ögon,
            hanterat frågan om att stänga och öppna gränser på vad som kan
            ses som ett dysfunktionellt och icke harmoniserat sätt, och hur
            avser statsrådet möta dessa risker?
          </p>
          <p xml:id="i-Ny22ToHNAYYZydYP9kTV2P">
            På vilket sätt avser statsrådet att agera för att stärka nordiskt
            samarbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
