<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0394">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:394 av Ann-Christine From Utterstedt (SD)</title>
        <author>Ann-Christine From Utterstedt (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:394 av Ann-Christine From Utterstedt (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Äldreomsorgens beredskap för spridningen av covid-19</title>
          <idno type="rdwebb">H710394</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710394/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710394</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710394</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk</idno>
            <persName>Ann-Christine From Utterstedt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S8PZw6YTEsYRCkLTz64KTn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RphuZmPhwyU8cwW8YHfRRf" corresp="i-6CDBu9cGS7gf8ZVfBc8qEk">
          <date when="2020-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ENSMkzHtvsXw2Ez8bgAWEG" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-35Sxv6JCmQorjCFPViBrah">
          <date when="2020-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-M1NVBiCKzQyBysSZSUgsJA" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-M1NVBiCKzQyBysSZSUgsJA">
          <ref type="record" target="prot-201920--116">Protokoll 2019/20:116 Tisdagen den 5 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:394 om äldreomsorgens beredskap för spridningen av covid-19</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LM8WcATaS8czF5wWJT3m9H">
            Interpellation 2019/20:394 Äldreomsorgens beredskap för spridningen
            av covid-19 av Ann-Christine From Utterstedt (SD) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DMFrpAooueyLSczCjEzMWT">
            I jämförelse med våra nordiska grannländer sticker Sverige ut
            i antal smittade och avlidna i covid-19. Att viruset fortsätter
            sprida sig på våra äldreboenden är förödande för de gamla, som
            nu utgör en tredjedel av dödsfallen.
          </p>
          <p xml:id="i-UMzTqZ62aJyYVw4YTqZxMF">
            Att det är sådana markanta skillnader mellan länderna och antal
            avlidna menar både Folkhälsomyndigheten och Socialstyrelsen har
            sin förklaring i att Sverige registrerar antalet avlidna på ett
            annat sätt än våra grannländer. Sverige registrerar de smittade
            som avlidit på äldreboenden, vilket andra länder inte alltid gör,
            menar man. Samtidigt begränsades testningen av misstänkta fall
            i Sverige i ett tidigt skede, varför mörkertalet av egentligt
            antal dödsfall i covid-19 kan misstänkas vara större än redovisat.
          </p>
          <p xml:id="i-M6xgNACtgncUXgpYLibhUY">
            Bristen på fullgod skyddsutrustning har hittills lett till skyddsstopp
            på ett (1) äldreboende, vilket innebar att de boende som smittats
            inte kunde vårdas. Det finns en stor risk att detta kan komma
            att ske på fler boenden, då personalen i dagsläget inte har möjlighet
            att skydda sig mot viruset och därför kan smittas och föra smittan
            vidare. Situationen riskerar att bli som i Spanien, där personalen
            till slut flydde sina arbeten och de äldre övergavs. Italien har
            drabbats av ett stort antal dödsfall bland vårdpersonal som smittats
            av covid-19 på sin arbetsplats.
          </p>
          <p xml:id="i-HYp25nBfxGw99XXBv2Vewq">
            Samtidigt som skyddsutrustning är en bristvara finns också stora
            problem för personal inom hemtjänsten att ens ha möjlighet eller
            kunskap att hålla en fullgod handhygien mellan besöken. Äldre
            larmar om att de är rädda för att bli smittade då personalen som
            besöker dem inte har vare sig handskar eller handsprit. Risken
            för att smittan fortsätter breda ut sig under dessa förhållanden
            är stor.
          </p>
          <p xml:id="i-FPkGjP1Dq9svsjKcGAU5hW">
            Antalet intensivvårdsplatser har fördubblats för att omställningen
            av vården fortskrider. Trots det är antalet intensivvårdsplatser
            fortfarande mycket begränsat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AjcwCZTroDBSbwKztRYP7U">
            Jag vill med anledning av det ovan anförda fråga socialminister
            Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att skillnaderna i antal avlidna
                i Sverige jämfört med våra nordiska grannländer beror på att vi
                har olika sätt att registrera dessa? Förs dialog med övriga länder
                om att börja registrera likvärdigt?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar ministern och regeringen vidta för att stoppa
                spridningen av covid-19 på våra äldreboenden och säkerställa att
                de äldre får den vård de behöver?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att utbildningsmaterialet om hygien är en tillräcklig
                åtgärd för att stoppa smittspridningen inom hemtjänsten? Har fler
                åtgärder förberetts?
              </item>
              <item>
                Uppfattar ministern att antal intensivvårdsplatser kommer att
                svara upp mot behovet som kommer att finnas när patienter sjuka
                i covid-19 behöver intensivvård?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
