<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:397 av Magnus Oscarsson (KD)</title>
        <author>Magnus Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:397 av Magnus Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Fiskestopp på Skånekusten</title>
          <idno type="rdwebb">H710397</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5z5SdP5sQ53Ah5wY8MUBHG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PBZDEr7WckSdfdhjo6p1dD" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2020-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MxvR9ehwsBhPg3RZTYtG7a" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2020-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SyY49FFWuJ86aToXZQG3mt">
          <date when="2020-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VPTYy9nmNxWtSQYdMg8HR6">
          <date when="2020-05-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MKyE7vyzpxThmfjkoExYZM">
            Interpellation 2019/20:397 Fiskestopp på Skånekusten av Magnus
            Oscarsson (KD) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GeLoqV56D833Q1rCS2ZKRm">
            Från maj månad i år och fyra månader därefter beläggs den skånska
            sydkusten upp till höjd med Öland med ett stopp på sillfiske.
          </p>
          <p xml:id="i-Dym352nma5pKmUNTkTvxh1">
            Fiskestoppet kritiseras för att det inte träffar det lekområde
            som avses. Den bifångst av torsk som sillfiskarna tar upp mäter
            i promille relativt den totala fångstmängden. Utöver den bristande
            träffsäkerheten måste också konstateras att ett stort antal arbetstillfällen
            berörs, dels direkt för de fiskare som i dag är sysselsatta med
            fisket, dels inom kringliggande beredningsindustri. De tre städer
            som berörs av fiskestoppet har alla var sitt isverk. Dessa står
            i tät symbios med fisket och kan inte överleva utan fisket. Inte
            heller kan fisket klara sig utan isverk. I kombination med de
            svårigheter som covid-19 innebär för regionens näringsliv innebär
            fiskestoppet ett svårt slag för bygden.
          </p>
          <p xml:id="i-9xCHDwfTrMSr5CDxNHJqQj">
            Landsbygdsministern har arbetat med den här frågan och under
            förra året på jordbruks- och fiskerådet den 14–15 oktober fört
            fram Sveriges ståndpunkt om att lekstoppen för att skydda torsken
            inte oproportionerligt ska drabba det småskaliga kustnära fisket.
          </p>
          <p xml:id="i-7aZ7HnCwtUUmNhfxZBx2p7">
            I landsbygdsministerns svar till Betty Malmberg (M) 2019/20:552
            samt 2019/20:637 tillstod ministern att hon för en löpande analys
            om ”huruvida något behöver göras för att mildra de negativa effekterna
            av den antagna förordningen för berörda yrkesfiskare, beredningsföretag
            och kustsamhällen”.
          </p>
          <p xml:id="i-Fkeojt2xfRjkqPWfbKWSDC">
            Landsbygdsministern underströk också att den förordning som ligger
            till grund för fiskestoppet gäller under ett år och att motsvarande
            beslut för 2021 kommer att föregås av ny förhandling i rådet.
            De tre kommunerna Karlskrona, Simrishamn och Sölvesborg har i
            samarbete med fiskerinäringen i en skrivelse i januari föreslagit
            ministern en rad åtgärder för att mildra effekterna av stoppet
            och öka kunskapen i frågeställningen. Man har till exempel föreslagit
            försöksfiske i regionen för att utröna samt videokameraövervakning
            och utökade kontroller kring förekomsten av bifångster för att
            på så vis kunna presentera ett bredare kunskapsunderlag till förhandlingarna
            inför 2021 där de minimala bifångsterna verifieras.
          </p>
          <p xml:id="i-J4uPs9ywTJ3eb2a6QPeJPj">
            Nu står vi i ett läge där den berörda regionen på mer än ett
            sätt upplever svåra utmaningar. Fiskestoppet ställer detta på
            sin spets.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4gXfUJRFGuiZhgZTL5PmHc">
            Jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet Jennie
            Nilsson:.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern tagit något initiativ till en analys för att utvärdera
                huruvida fiskestoppet oproportionerligt drabbat det berörda kustnära
                fisket?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ tänker ministern ta för att mildra effekterna
                av fiskestoppet för den berörda regionen?
              </item>
              <item>
                Hur kommer ministern att arbeta, inom ramen för jordbruks- och
                fiskerådet, för att lekstängningsperioder inte ska drabba regionen
                på samma sätt under 2021?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
