<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:283 av Camilla Waltersson Grönvall (M)</title>
        <author>Camilla Waltersson Grönvall (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:283 av Camilla Waltersson Grönvall (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Ojämlikhet i cancervården</title>
          <idno type="rdwebb">H710283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <persName>Camilla Waltersson Grönvall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UJ6xSSBf272DQnB3fyfFNo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7spVwCTU4bVX9LYsuNd4YL" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <date when="2020-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kojm4c5PKPnqfpgKhhN976" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YB5KnWD9bDtRTN2261tgnc">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MAmg84mnxCRe2oqs1JG7fj" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2020-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MAmg84mnxCRe2oqs1JG7fj">
          <ref type="record" target="prot-201920--080">Protokoll 2019/20:80 Tisdagen den 3 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:283 om ojämlikhet i cancervården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TymmD5EnjBpYuMdU1Wghte">
            Interpellation 2019/20:283 Ojämlikhet i cancervården av Camilla
            Waltersson Grönvall (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8inrm5qqeuCLXaLWkFNehL">
            Svensk hälso- och sjukvård håller ofta hög internationell medicinsk
            kvalitet. Det gäller framför allt allvarliga sjukdomar såsom hjärtinfarkt,
            stroke och olika cancerdiagnoser. Sverige ligger även i framkant
            när det handlar om införandet av ny medicinsk teknologi. Det händer
            mycket hoppfullt inom cancervården gällande ny diagnostik, artificiell
            intelligens samt nya behandlingar och kraftfullare läkemedel såsom
            precisionsmedicin, immunterapier och cell- och genterapier.
          </p>
          <p xml:id="i-EdwkuheDbr8CnqdXt9sSXh">
            Samtidigt är bilden mycket tudelad gällande cancervården. Detta
            eftersom Sverige har otillgänglig och ojämlik cancervård. Vårdköerna
            växer inom cancervården. Cancervården är väldigt ojämlik. Detta
            skapar oro och tvivel om vården verkligen kommer att finnas där
            i tid när man behöver den som cancerpatient. Av de 31 standardiserade
            vårdförloppen (som täcker ca 95 procent av alla cancerdiagnoser)
            så har väntetiderna ökat gällande 21 stycken och minskat avseende
            6 stycken år 2019 jämfört med år 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-JgnqjuWkbyqwnHFGjBiEr4">
            Jämför man i stället år 2017 med år 2019 är bilden tyvärr lika
            tydlig. Av de 29 standardiserade vårdförloppen som fanns på plats
            år 2017 så har väntetiderna ökat gällande 21 stycken och minskat
            avseende 7 stycken år 2019 jämfört med år 2017. All denna statistik
            är hämtad från sammanställningar från Regionala cancercentrum
            i samverkan. Moderaterna ställer frågan hur regeringen i olika
            sammanhang kan hävda att svensk cancervård är relativt tillgänglig
            och jämlik när fakta, erfarenhet och kunskap pekar i en annan
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-2dNxuwU4DFW28aQdUM5YAZ">
            Riksdagens utredningstjänst har sammanställt en redovisning av
            senast tillgängliga uppgifter gällande väntetiderna för några
            av de vanligaste diagnoser som cancerpatienter drabbas av. Det
            handlar således om bröstcancer, prostatacancer, lungcancer, hudcancer,
            tjocktarmscancer, cancer i urinblåsan samt njurcancer. Bilden
            är även här tydlig och skrämmande. På fullt allvar så undrar vi
            om regeringen ens är medveten om hur illa det ser ut.
          </p>
          <p xml:id="i-TpsEn65p6dpTrvbdLZ389u">
            Den här regeringen tillträdde 2014 med vallöftet från Socialdemokraterna
            om att korta köerna inom cancervården (DN Debatt den 17 juni 2014).
            Alla skulle få sin cancervård inom fyra veckor efter att patienten
            fått en remiss. Det är bra att Socialdemokraterna fullföljt den
            borgerliga regeringens arbete med att metodiskt införa standardiserade
            vårdförlopp inom cancervården. Men det räcker ju inte. Verkligheten
            talar för sig själv.
          </p>
          <p xml:id="i-JwyaEuD5YR39FjKZMSvWXc">
            När det gäller beskrivningen att svensk cancervård är ojämlik
            sammanfattar Myndigheten för vård- och omsorgsanalys läget på
            ett träffande sätt i en rapport: Omotiverat olika – socioekonomiska
            och regionala skillnader i cancervården. Myndigheten beskriver
            att det finns stora omotiverade skillnader i vård och behandling
            av cancersjuka mellan regionerna och att dessa regionala skillnader
            ”vanligtvis har organisatoriska orsaker, det vill säga regionernas
            arbete med hur vården styrs och organiseras.” Sammantaget tenderar
            de regionala skillnaderna också att vara större när det gäller
            väntetid till behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-SsSsDcvTygEJVWP6zir3Rq">
            Några exempel på dessa omotiverade regionala skillnader inom
            cancervården är:
          </p>
          <p xml:id="i-B1xkeXmFNMqvpag9rzeeA1">
            Moderaterna driver förslaget att särskilda resurser inom kömiljarden
            ska avsättas för att minska de långa väntetiderna inom cancervården
            knutna till de standardiserade vårdförloppen. Alla patienter som
            behöver cancervård ska få den inom utlovad tid. Moderaterna fördubblar
            den nationella satsningen på cancervården jämfört med regeringen.
            Från 500 miljoner kronor till över 1 miljard kronor per år. I
            detta ingår att Moderaterna fördubblar satsningen på barncancervården
            till 120 miljoner kronor per år. En särskilt riktad satsning som
            inleddes i M-KD-statsbudgeten i år 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-4fK2enxQBvE4xrcMMLVRS3">
            Det är helt uppenbart att den nationella cancerstrategin behöver
            förnyas och uppdateras i syfte att komma åt den bristande tillgängligheten
            och ojämlikheten inom cancervården. Samtidigt behöver man foga
            samman den hoppfulla snabba utvecklingen inom till exempel ny
            diagnostik som sker med hjälp av artificiell intelligens och biomarkörer
            med de ökade möjligheterna till individuell cancerbehandling med
            precisionsmedicin, immunterapier samt cell- och genterapier inom
            cancervården.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3sg7W6ekQv6MbNWciPpdnN">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka nya konkreta nationella åtgärder avser ministern att vidta
                i syfte att tydligt minska de långa väntetiderna inom svensk cancervård?
              </item>
              <item>
                Vilka nya konkreta nationella åtgärder avser ministern att vidta
                i syfte att minska de stora omotiverade regionala skillnaderna
                inom svensk cancervård?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att uppdatera den nationella cancerstrategin
                så att den fångar in alla relevanta perspektiv som finns gällande
                svensk cancervård?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
