<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0304">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:304 av Sofia Westergren (M)</title>
        <author>Sofia Westergren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:304 av Sofia Westergren (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Förändring av fordonsskatter</title>
          <idno type="rdwebb">H710304</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710304/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710304</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710304</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E</idno>
            <persName>Sofia Westergren</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AwwhmSpz8ACyQ3YkjQk2RB">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R1FvsKhk2npuJK2oeuAX6" corresp="i-73o5S2z3dmzixAt7gzz34E">
          <date when="2020-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EiGVtF1tLbZ41sepUwUcJp" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2020-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ji6AiRkyuNvgwXBu9hGxwi">
            Interpellation 2019/20:304 Förändring av fordonsskatter av Sofia
            Westergren (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EPWvi3mwgSWFAEbQPveRFP">
            Sverige är ett land med stora avstånd med viktiga näringar och
            arbetstillfällen som ligger långt utanför våra större städer.
            Sammanhållningen i Sverige äventyras nu av skattehöjningar som
            främst riktas mot dem som bor utanför våra större städer. Den
            frustration som denna orättvisa politiska kurs ger upphov till
            hos medborgarna är befogad i stor utsträckning. Regeringen tycks
            pressa igenom skattehöjning efter skattehöjning utan gedigna konsekvensanalyser
            om hur dessa bördor påverkar förutsättningarna att leva och verka
            i hela landet, liksom sysselsättning och tillväxt. På samma sätt
            tycks regeringen visa en nonchalans inför de skatteförändringar
            som slår hårt mot sammanhållning och viktiga näringar som sker
            utan att regeringens direkta inblandning – skatteförändringar
            som sker genom att myndigheter som Skatteverket har ett stort
            tolkningsutrymme.
          </p>
          <p xml:id="i-QXHMmcqSFDJ4sDwYgLCLQA">
            I dag finns det fler hästar än kor i landet. Djur som uppskattas
            för att de betar och håller landskap öppna och säkerställer biotopers
            mångfald. Hästföretagare är en grön näring, men de känner sig
            ofta misstänkliggjorda och upplever att de inte tas på allvar.
            Fyrhjulingen har blivit ett värdefullt redskap på gårdar med hästar.
            Hästföretagare vittnar ofta om svårigheter med ekonomin, och då
            kan fyrhjulingen ersätta en traktor.
          </p>
          <p xml:id="i-PgS5Z7D8MZX9mv1minREX2">
            Att fyrhjulingar kraftigt ska behöva förmånsbeskattas, även då
            de bara används i yrkesverksamhet, är för många drabbade företagare
            rent av provocerande. Vi ser i dag hur fyrhjulingar används i
            olika verksamheter i våra gröna näringar. I ett tidigare svar
            på en ledamots skriftliga fråga i just detta ärende har finansministern
            jämfört fyrhjulingar med fritidshus: ”… som exempelvis fritidshus
            eller båtar som anskaffats av ett företag, även om egendomen också
            används i verksamheten.”
          </p>
          <p xml:id="i-R1FgKj3wwumw9jPv6S1Sgg">
            Det är svårt att förstå varför finansministern inte ser något
            problem i hur ministerns myndigheter har ändrat synen på hur fordon
            i våra gröna näringar ska beskattas. Dessa skatteförändringar
            slår hårt mot företagare på ett oproportionerligt sätt. Det borde
            åtminstone föranleda någon form av förslag på åtgärder från finansministern.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-y1RZZXpwEP2uW9mWWuNX5">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att fordon som fyrhjulingar
                inte ska förmånsbeskattas på det oproportionerliga sätt som nu
                görs?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt kommer den aviserade skattereformen att bidra
                till att stärka våra gröna näringars konkurrenskraft?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
