<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:27 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:27 av Tobias Andersson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Demonstration och demokrati</title>
          <idno type="rdwebb">H71027</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H71027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H71027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H71027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VHKrew6hiSpWZgHy31FhU5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YLrhpwHqAHHE4yiu7a1SDf" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2019-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JVyEvFioHTaY4ee2EqNRM3" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2019-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UAUkdAjK32DbqWKuPNDRkW">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TPvJ6HPn9tqTAFWuYscPuB">
          <date when="2019-10-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UGdR5k57EUXNofzTSzcdQB">
            Interpellation 2019/20:27 Demonstration och demokrati av Tobias
            Andersson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HKXwkFaBcvpQ6MVY1LtrYk">
            Klimatdemonstrationerna har inte undgått någon. Vad som initialt
            endast utgjordes av skolskolk har nu fått fäste globalt, och deltagarna
            räknas i miljoner. Statsrådet torde i sin roll som demokratiminister
            vara glad över de återkommande demokratiyttringarna världen över.
          </p>
          <p xml:id="i-31XRdiRfSFjQowMjvboNT1">
            Demonstrationsfriheten är en av våra mest grundläggande fri-
            och rättigheter som tidigt fastslås i regeringsformen. Friheten
            att anordna och delta i demonstrationer på allmän plats är en
            av grundpelarna i vår demokrati, så även rättigheten att av avstå.
          </p>
          <p xml:id="i-DPZ3hi2GCAbxs2J6bZ5Kre">
            2 kap. 2 § regeringsformen lyder enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-7vPifDFqmme62HdnAVLw1F">
            ”Ingen får av det allmänna tvingas att ge till känna sin åskådning
            i politiskt, religiöst, kulturellt eller annat sådant hänseende.
            Inte heller får någon av det allmänna tvingas att delta i sammankomst
            för opinionsbildning eller i demonstration eller annan meningsyttring
            eller att tillhöra politisk sammanslutning, trossamfund eller
            annan sammanslutning för åskådning som avses i första meningen.
            Lag (2010:1408).”
          </p>
          <p xml:id="i-CijrnpKGah6db67inFpPY4">
            Klimatdemonstrationerna bör, utöver att vara demonstrationer,
            ses som en politisk sammanslutning. Det är ingen hemlighet att
            talarna, företrädarna och demonstranterna (samt Greta själv för
            den delen) för fram politiska budskap och konsekvent lyfter önskan
            om politiska förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-C1wMDHYAwWyFMSCqZr9wUm">
            Trots detta har skolor aktivt uppmanat och uppmuntrat elever
            att delta, i vissa fall i sådan utsträckning att det uppstått
            ett uppenbart socialt tryck på eleverna att delta mot sin vilja
            för att undslippa avslöja sin ovilja att ta del av den politiska
            demonstrationen. Därutöver har det rapporterats om skolor, alternativt
            lärare, som tvingat sina elever att delta – antingen som en påstådd
            del i undervisningen eller endast som rent tvång. Hot om att tilldelas
            ogiltig frånvaro om man avviker ska ha förekommit.
          </p>
          <p xml:id="i-UutvpxA6gxgUmshkibUeHn">
            Som om det inte vore ett tillräckligt stort demokratiproblem
            att minderåriga ungdomar känt sig tvingade att delta i en politisk
            demonstration så har det även vittnats om att flertalet antidemokratiska
            budskap tillåtits torgföras både i skrift och muntligt under demonstrationerna
            (jag har själv bevittnat flertalet).
          </p>
          <p xml:id="i-2SR8CCDwmU2FW2PHu1FVut">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
          </p>
          <p xml:id="i-VErYnxXVpdXNks7a3wxuQr">
            Givet denna beskrivning, hur ämnar ministern agera för att inte
            fler ungdomar känner sig, eller blir, tvingade att delta vid politiska
            demonstrationer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
