<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:393 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:393 av Tobias Andersson (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Uteblivna utvisningar</title>
          <idno type="rdwebb">H710393</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710393/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710393</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710393</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VUPq9BpWeY1omMvTv51vzg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D2eC1Z4zAf9xhw1sRBSPqQ" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2020-04-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ew3HeRGX5LyK75yPiJU79x" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2020-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ua5zMZqZAY3NCmovXwZdmf">
          <date when="2020-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QCHjmfc1nykFEvuZvPZjt6">
          <date when="2020-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AHV95JK62Xt3YyDsENm3gi">
            Interpellation 2019/20:393 Uteblivna utvisningar av Tobias Andersson
            (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sh6ekHFJmHwZMWoVmdNv2">
            Det kinesiska coronaviruset sveper över världen och lämnar sjukdom,
            död och ekonomisk kris efter sig. I skrivande stund kan ingen
            svensk ha lämnats oberörd av hur viruset påverkat vårt samhälle
            och vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-ExNT2yBwWABXkezCogjhDZ">
            Alla har vi någon i vår närhet som tillhör en riskgrupp och som
            vi oroar oss över. Många har eller har haft bekanta som insjuknat
            och satts i karantän. Vårt sociala liv har begränsats, och för
            vissa var det länge sedan man såg sina arbetskollegor på annat
            sätt än över videosamtal. Vårdpersonal har inte tillgång till
            korrekt skyddsutrustning, och intensivvårdsplatserna är för få.
          </p>
          <p xml:id="i-CF4LfadkaZE1hDqUo1urG9">
            De som arbetat hårt, gjort rätt för sig och över tid sparat undan
            och investerat det de förmått har sannolikt fått se sina värdeökningar
            försvinna och mer därtill. Otaliga mängder arbetstagare har permitterats
            in i osäkerhet, och tiotusentals har varslats från sina jobb.
            Företagare i allmänhet och småföretagare i synnerhet oroas över
            huruvida regeringens bristfälliga stödåtgärder kommer att räcka
            för att de ska kunna hålla huvudet över vattnet under denna lågkonjunktursliknande
            översvämning.
          </p>
          <p xml:id="i-PVcThgyXKAaTuL6DNUEe1U">
            Som om inte alla dessa problem var nog så misslyckas regeringen
            nu med att utvisa utländska medborgare som inte har i vårt land
            att göra. Ulrica Granberg, chef för gränspolisen i Bergslagen,
            sa till P4 Dalarna torsdagen den 2 april att de stängda gränserna
            gör det mycket svårare att verkställa utvisningsbeslut. Dessförinnan
            publicerade polisen på sin hemsida den 18 mars ett inlägg om att
            afghanska myndigheter valt att förhindra verkställandet av utvisningar
            med anledning av coronaviruset.
          </p>
          <p xml:id="i-HT3cf4LAHFTz8LVAKHxowq">
            Detta innebär i praktiken att personer som av olika skäl inte
            har rätt att vistas fritt i vårt land nu ändå kommer att få göra
            det. Polisen formulerade det på följande sätt: ”Om det, efter
            individuell bedömning, inte längre finns stöd i lagen kan detta
            medföra att klienter som nu är försvarstagna, kommer att släppas
            ur förvar.”
          </p>
          <p xml:id="i-KHg3KbA5Hjc3DcXKJVzYqZ">
            Detta innebär i sin tur en ”överhängande risk att personer gömmer
            sig”, enligt gränspolischefen Ulrica Granberg. Varje person som
            befinner sig illegalt i vårt land utgör en potentiell säkerhetsrisk,
            och redan i dag uppgår antalet till tiotusentals.
          </p>
          <p xml:id="i-LG9tnUnZC2sTKcjQ9sUNFi">
            Det finns för mig två alternativ: Antingen utövar regeringen
            påtryckningar på Afghanistan och eventuellt andra stater utanför
            EU genom bilateral diplomati, indraget bistånd med mera. Eller
            så inför man en tillfällig lagstiftning som möjliggör en förvaring
            av dem det berör tills verkställande av utvisningsbeslutet kan
            ske. Givet situationen sett till flygrestriktioner och så vidare
            torde alternativ två vara mer lämpligt i nuläget.
          </p>
          <p xml:id="i-9sQFw2pikQe3mNsmThFJAh">
            Att däremot undvika dessa två alternativ och i stället tillåta
            personer som inte har i Sverige att göra att gå under jorden och
            utgöra en säkerhetsrisk för laglydiga svenska medborgare äro både
            ansvarslöst och direkt huvudlöst. Coronaviruset utgör redan i
            dag en enorm prövning av det svenska samhället, låt oss inte nyttja
            det som ursäkt för att aktivt förvärra situationen och riskexponera
            svenskar ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-EoXvTZBbQaYDrxpWGwaKdV">
            Med anledning av detta vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-6JRH2VX8Sdg9SCsXhWtN3D">
            Hur ämnar ministern och regeringen agera för att säkerställa
            att utvisningsdömda immigranter inte släpps fria i väntan på verkställande?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
