<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0411">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:411 av Jonas Andersson i Linköping (SD)</title>
        <author>Jonas Andersson i Linköping (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:411 av Jonas Andersson i Linköping (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Bidrag som delas ut av Myndigheten för ungdoms- och civilsamhällesfrågor </title>
          <idno type="rdwebb">H710411</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710411/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710411</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710411</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM</idno>
            <persName>Jonas Andersson i Linköping</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-K7q2S4uibsL4QMeVtZWxcC">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FHQThMbeDZxeSfBHSmHUR8" corresp="i-JP8NeL17uoQgDiTaxrGnVM">
          <date when="2020-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3xMbwwi9nNQqfTA91qG56E" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2020-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DA49FKybdjX6FqZa7kerSx">
          <date when="2020-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JeRkDUoYhUpTv3Dz4RGhUY">
            Interpellation 2019/20:411 Bidrag som delas ut av Myndigheten
            för ungdoms- och civilsamhällesfrågor av Jonas Andersson i Linköping
            (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8DZMYV2U5K9k1uVGoJkmHB">
            Myndigheten för ungdoms- och civilsamhällesfrågor (MUCF) är en
            myndighet som bland annat arbetar med att ge bidrag till föreningsliv
            i Sverige. En del av de bidrag som ges av myndigheten har länge
            varit kontroversiella och omdiskuterade i samhällsdebatten, inte
            minst de bidrag som går till organisationer som har ett slags
            splittrande verksamhet
          </p>
          <p xml:id="i-5dP4xur3Lrp13vtXRNcs6U">
            En i samhällsdebatten uppmärksammad organisation som tidigare
            fick bidrag genom MUCF är Sveriges Unga Muslimer (SUM), med kopplingar
            till det islamistiska Muslimska brödraskapet och liknande extremism.
            Denna organisation med islamistiska kopplingar stoppades förvisso
            senare av MUCF från att erhålla fortsatta bidrag när problemen
            kring den aktuella organisationen blev alltför tydliga och drogs
            ut i offentlighetens ljus. Problemet med organisationer som bedriver
            splittrande verksamhet men som ändå får bidrag lever dock kvar
            på myndigheten.
          </p>
          <p xml:id="i-RazznG4ggzjrEEEchu1hg2">
            Nyligen uppmärksammades organisationen Teskedsorden medialt av
            bland annat Göteborgs-Posten. Teskedsorden har MUCF återkommande
            varit med och gett bidrag till, bland annat under innevarande
            år. Organisationen Teskedsorden säger sig verka för tolerans och
            mångfald på olika sätt, och organisationen har lyckats erhålla
            olika bidrag via MUCF trots en mycket vänsterradikal agenda.
          </p>
          <p xml:id="i-EhhQeHxuTVqMULuuyk3ZxP">
            Teskedsorden företräder exempelvis ett synsätt som går ut på
            att vissa grupper och individer inte kan utsättas för rasism baserat
            på sin etniska härkomst. Organisationen och dess företrädare hävdarhelt
            öppet att ”rasism mot vita finns inte i Sverige”, något man framhåller
            på såväl sin hemsida som i debattartiklar i etablerade medier.
            Detta ämne föreläser organisationen dessutom om på skolor runt
            om i landet. Agendan som det handlar om är givetvis mycket kontroversiell
            hos delar av allmänheten. Det handlar om vänsterradikala idéer
            där vita människor rakt ut misstänkliggörs och pekas ut som skyldiga
            till olika problem i kraft av sin etniska härkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-QjzUoVhARZ1q5N24HAMsNK">
            I Sverige finns problem med att offentliga bidrag går till organisationer
            som kan kopplas till islamism, vilket med tiden har kommit att
            uppmärksammas mer och mer på olika sätt i samhällsdebatten. Det
            är viktigt att inse att det dock också finns problem med andra
            typer av organisationer som bedriver splittrande verksamhet men
            samtidigt erhåller bidrag från det offentliga Sverige. Att bidragsfinansiera
            en vänsterradikal agenda fokuserad på vithet förklädd i vackra
            ord, likt Teskedsordens, är mycket problematiskt då det riskerar
            att spä på spänningar i samhället. Inte minst under den tid vi
            nu lever i präglad av coronakrisen, där samhället utsätts för
            stora påfrestningar, är det värt att reflektera över vad det egentligen
            är för civilsamhällesaktörer som erhåller offentliga bidrag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-V5gobUtTog3yTeDbpTKwLE">
            Med anledning av detta vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ser ministern att det finns ett problem i dagsläget med att MUCF
                bidrar till samhällssplittrande verksamhet genom vissa av de bidrag
                som myndigheten delar ut?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att säkerställa
                att MUCF inte bidrar till samhällssplittrande verksamhet genom
                de bidrag som myndigheten delar ut?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
