<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:140 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:140 av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth (S) om Bristfälligt vinterunderhåll på våra vägar</title>
          <idno type="rdwebb">H710140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Infrastrukturminister Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9SCgc6tDx8ozN2gV3i7csq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7qE3Uq9nieNdHVUZY8syMD" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2019-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XtddkX7H4GqRAAdjrfabe4" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vks3okL7WagLf861r2uBLp">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N1qE4SUeQNQ1A8smaG6Vcg">
          <date when="2019-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MHhUcx5aYyDXrjTvDyjdHD">
            Interpellation 2019/20:140 Bristfälligt vinterunderhåll på våra
            vägar av Thomas Morell (SD) till Infrastrukturminister Tomas Eneroth
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GpYejBC9XN7Z2uucacSKWr">
            Vintern har inte mer än börjat, och ändå har vi haft flera stora
            olyckor där hala vägbanor varit en bidragande orsak. Med anledning
            av detta ställde jag en fråga till statsrådet gällande vinterunderhållet
            av våra vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-8nxFejVA1Ap59Kt8vN3rdt">
            Svaret från statsrådet på min fråga var mer förbryllande än klargörande!
            Det är främst två påståenden i svaret som kräver ytterligare förklaring.
          </p>
          <p xml:id="i-DbTqqaRsamvE2Kw411LpRS">
            Det första påståendet i statsrådets svar var att Trafikverket
            utvecklat nya moderna metoder och arbetssätt för uppföljning av
            vinterunderhållet. Just den meningen är något märklig eftersom
            nyttjarna av vägen upplever en dramatisk försämring av just vinterunderhållet.
            Det är främst yrkesförarna som upplever att det blivit avsevärt
            halkigare på våra vägar och att insatserna sätts in för sent och
            är för små. Resultatet är glashala vägar där det är svårt att
            få tillräckligt fäste trots bra däck avsedda för vinterväg. Det
            är uppenbart att den gamla beprövade metoden att halkbekämpa vägarna
            är avsevärt effektivare än det moderna alternativet!
          </p>
          <p xml:id="i-4xCVReVA5nBP38mfcHQUt4">
            Det andra påståendet i statsrådets svar rör just kraven på vinterdäck,
            och här antyder statsrådet att åkerierna inte lever upp till vinterdäckskraven.
            Även om det inte står uttalat i klarspråk andas texten att de
            svenska och nordiska åkerierna har undermåliga däck på sina fordon.
            De nordiska åkerierna har nästan uteslutande god standard på sina
            däck. Åkeriägarna vet att däcken har en avgörande betydelse om
            man ska kunna leverera godset helt och vid rätt tidpunkt. Rätt
            däckutrustning är också viktigt ur trafiksäkerhetssynpunkt, och
            den förare som kör fordonet ska vara trygg även om väglaget är
            besvärligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9y6ys9uE21oEwUJ4Upqro3">
            De uppenbart halkrelaterade olyckorna visar att det moderna sättet
            att följa upp vintervägsunderhållet inte håller måttet. Den väghållande
            myndigheten måste omedelbart återgå till beprövade metoder för
            halkbekämpning, innan någon får sätta livet till.
          </p>
          <p xml:id="i-MtpHVPiZN9mhTXuAbeuJq4">
            Med anledning av texten här ovan vill jag fråga infrastrukturminister
            Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-56G5Qrjb1o3SBupdPeEt3d">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att säkerställa
            att underhållet av vintervägar blir godtagbart?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
