<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201920--0385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2019/20:385 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2019/20:385 av Jens Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om Ursprungsmärkning av drivmedel</title>
          <idno type="rdwebb">H710385</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H710385/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H710385</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H710385</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AtQHwuBy9uz2T2KckzGAoi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7LWvXRFUVJNVQjyusd5ZQq" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2020-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wfij5Gf1q4mX4HLoczU7uk" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NiYafuJHDwkMaoEtHcg6Ls">
          <date when="2020-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2jzmLrfrg59xc1gjn14KM7" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2020-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2jzmLrfrg59xc1gjn14KM7">
          <ref type="record" target="prot-201920--107">Protokoll 2019/20:107 Fredagen den 17 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2019/20:385 om ursprungsmärkning av drivmedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jg1xnte4LJV5Pw4QE5Wg2u">
            Interpellation 2019/20:385 Ursprungsmärkning av drivmedel av
            Jens Holm (V) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Hs3zDsAUYjpydbahnkbEhw">
            Fossila drivmedel medför inte bara en gigantiskt negativ påverkan
            på klimatet, utan utvinningen medför ofta också förödande lokal
            miljöpåverkan och stor negativ påverkan för anställda och lokalbefolkning.
            Vi minns alla Shells rovdrift på människor och natur i Nigerdeltat
            i Nigeria, hur rysk gas- och oljeutvinning förstör unika naturmiljöer
            i Sibirien och nordamerikansk gasfrackning som spränger sönder
            stora områden. Exemplen på hur fossilindustrin skördar både naturmiljöer
            och människoliv kan tyvärr göras mycket lång. Krav på ursprungsmärkning
            av alla drivmedel kan därför vara ett bra sätt att påminna den
            allmänna opinionen om varifrån drivmedel egentligen kommer för
            att sedan skynda på omställningen mot ett samhälle utan beroende
            av destruktiva drivmedel. Detta är en fråga Vänsterpartiet drivit
            länge, bland annat i interpellationen Ursprungsmärkning av drivmedel
            (IP2012/13:385).
          </p>
          <p xml:id="i-S8NpqoN9rEtDVtEDMnh31W">
            Därför är det svenska initiativet att ha obligatorisk märkning
            av alla drivmedel – fossila som förnybara – mycket välkommet.
            Men efter att EU-kommissionen i höstas meddelat att den svenska
            planerade ursprungsdeklarationen utgör ett indirekt handelshinder
            och därmed strider mot EU:s fördrag har den svenska regeringen
            backat. Nu ska ursprungsmärkningen inte deklareras så att bilisterna
            enkelt kan ta del av den utan endast på drivmedelsbolagets webbplats.
          </p>
          <p xml:id="i-2UHZ3oiPXS5nBsBancSod7">
            Det är en mycket olycklig reträtt från den svenska regeringens
            sida. Om drivmedlens geografiska ursprung ska gömmas på en hemsida
            förfelas hela syftet med initiativet. Möjligheten att göra ett
            aktivt val för miljö, klimat och sociala förhållanden omöjliggörs
            i praktiken. På samma sätt som vi har ursprungsinformation på
            förpackningarna till livsmedel måste drivmedlets ursprung deklareras
            vid pump, på macken. Detta är en principiellt viktig fråga och
            jag är förvånad och besviken över att den svenska regeringen inte
            har insisterat gentemot EU-kommissionen på att informationen ska
            göras så tillgänglig som möjligt för konsumenten.
          </p>
          <p xml:id="i-MdQAy2Pb7BbEfaLo2VxNZN">
            Gällande krav på märkning av livsmedel står det i EU:s förordning
            om ursprungsmärkning av nötkött:
          </p>
          <p xml:id="i-3fEHUyj3UefZiot5uCZ4xz">
            "(30) Syftet med märkningen är att medge största möjliga insyn
            i saluföringen av nötkött.” (förordning (EG) 1760/2000). Och denna
            märkning görs direkt på förpackningen, så att det blir så tydligt
            som möjligt för konsumenten. Varför ska inte samma tydlighet gälla
            för den som konsumerar drivmedel?
          </p>
          <p xml:id="i-UBVaZjHUfHgGhTmnsv2FG8">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-AQVjunrgdpMUmJAqpAZC1g">
            Avser ministern att verka för att de svenska konsumenterna får
            ursprungsinformation om drivmedel vid pump och inte enbart på
            drivmedelbolagens hemsidor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
