<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0279">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:279 av Ulla Andersson (V)</title>
        <author>Ulla Andersson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:279 av Ulla Andersson (V) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Kommunernas ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">H610279</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610279/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610279</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610279</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-37pZAevajB6f1qaCCk5q7f">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MFx1Xt4y9pApZD96ZKoj5d" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2019-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K7j63h6caRQQmjrNBbBzbP" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-06-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6wifMrSK2fPa5xgXiGAVwg">
            Interpellation 2018/19:279 Kommunernas ekonomi av Ulla Andersson
            (V) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5vnxqd4YnUNCajxrxZfZH5">
            Många kommuner och regioner står inför ekonomiska svårigheter.
            Det handlar främst om de demografiska förändringarna, där andelen
            äldre ökar samtidigt som antalet elever i grundskolan ökar. Till
            detta ska läggas en vikande konjunktur med en svagare utveckling
            av skatteunderlaget.
          </p>
          <p xml:id="i-S1EK4LE6ZMVGX9GULaMQyF">
            I SKL:s senaste prognos, Ekonomirapporten, maj 2019, anges att
            det fattas 38 miljarder kronor fram till 2022 för att upprätthålla
            konstant personaltäthet i välfärden. Konjunkturinstitutets prognoser
            pekar på ett ännu större resursgap. I Konjunkturläget. Mars 2019
            görs bedömningen att kommunsektorn fram till 2023 saknar hela
            90 miljarder kronor för att klara en oförändrad personaltäthet.
            Mot denna bakgrund är regeringens planer på att höja statsbidragen
            till kommunsektorn med 5 miljarder kronor per år otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-WA2fQQa8gxGoMKvXWa59zA">
            I sammanhanget kan också nämnas att ett motiv till överskottsmålet,
            när det infördes på 1990-talet, var att den offentliga sektorn
            skulle gå med överskott i tider av gynnsam demografi, för att
            sedan kunna gå med underskott när de demografiskt betingade utgifterna
            stiger. Nu har vi sparat och betalat av på statsskulden, samtidigt
            som de demografiska utgifterna stiger; det är därför hög tid att
            kommunerna och landstingen får det resurstillskott de behöver
            för att klara välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-7tn4TwPWJWr4eKYVwkGT21">
            Region Gävleborg är en av de regioner som tvingas till stora
            besparingar, över en halv miljard kronor ska sparas. Det motsvarar
            drygt 5 procent av regionens nettokostnader, så det kommer att
            få stora konsekvenser. Det kommer självklart att påverka en redan
            hård ansträngd sjukvård och en kollektivtrafik som skulle behöva
            öka sin tillgänglighet.
          </p>
          <p xml:id="i-2fSLZDD85jme7RjS4Lpk9k">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag fråga finansminister
            Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-A61B9mUGz4xfcUFmAFSkD5">
            Vad avser ministern att göra för att förhindra de stora sparpaket
            som nu planeras i Region Gävleborg och på övriga håll i landet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
