<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:289 av Solveig Zander (C)</title>
        <author>Solveig Zander (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:289 av Solveig Zander (C) till Statsrådet Annika Strandhäll (S) om En tydlig sjukförsäkringsprocess</title>
          <idno type="rdwebb">H610289</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610289/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610289</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610289</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UT1ponddSVxoVpn779syr7</idno>
            <persName>Solveig Zander</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Statsrådet Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QYb4XdTcKP8tqHVCqR1KeZ">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LuDyvrw1Lg6s7cXv4Y2NLW" corresp="i-UT1ponddSVxoVpn779syr7">
          <date when="2019-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JymTMqYPP4LbthZSZoDXnk" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2019-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SLXbGwv1CoVHGenzA7r4yN">
            Interpellation 2018/19:289 En tydlig sjukförsäkringsprocess av
            Solveig Zander (C) till Statsrådet Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JZmMJZrCuSQUZFhba1iEXd">
            Dagligen hör vi historier om personer som får avslag på sin ansökan
            om sjukpenning. Det är i och för sig ingen nyhet; det har förekommit
            i många år. Från riksdagens tillsynsmyndigheter, Riksrevisionen
            och Inspektionen för socialförsäkringen, framkommer att förklaringen
            till att antalet avslag varierar kan vara ändrade direktiv från
            regeringen och byte av generaldirektör. Omsättningen av personal
            på Försäkringskassan kan innebära brist på kontinuitet och erfarenhet,
            vilket också kan bidra. Den sjukskrivne förmedlar också att det
            saknas klara besked om anledning till beslutet. Bristen och avsaknaden
            av kontakt med den sjukskrivande läkaren, vården, arbetsgivaren
            och Arbetsförmedlingen framförs också vara ett problem.
          </p>
          <p xml:id="i-TY4vWhkZqSqwyghQ8EZ6s7">
            Den sjukskrivne, den som ärendet berör, är förloraren och vet
            inte vart eller till vem man ska vända sig. I den utsatta situation
            som en sjuk person befinner sig i skapas problem när man får avslag
            och inte förstår varför. Man vet inte vart man ska vända sig.
            Det blir problem med ekonomin. Pengar saknas att betala hyran
            med, och socialtjänsten säger också nej.
          </p>
          <p xml:id="i-5ssPok9VUUvWjW7AzhZ6QD">
            Många är i dag desperata, och inget hörs från regeringen om åtgärder
            för förbättringar. Generaldirektören fick avgå för ett år sedan,
            och då förväntades förändringar till det bättre. Men inget har
            hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-JrGRcTzstJJpLwSkqhyg8a">
            Varför gör inte regeringen något för att stödja och hjälpa de
            mest utsatta? Tilltron till våra sociala trygghetssystem krackelerar,
            och det är allvarligt. Ett regeringsbeslut med en nivå på ett
            nummer, ett bestämt sjukskrivningstal, förändrar inte livet för
            den som är sjuk.
          </p>
          <p xml:id="i-WbWhd1UWvzkiCrbsxgBbiH">
            Min fråga till statsrådet Annika Strandhäll är:
          </p>
          <p xml:id="i-9ghGMJkzvadRYQs457QBGQ">
            Kommer ministern och regeringen att förändra hanteringen och
            handläggningen av sjukersättningen, och i så fall på vilket sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
