<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:136 av Carl-Oskar Bohlin (M)</title>
        <author>Carl-Oskar Bohlin (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:136 av Carl-Oskar Bohlin (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Framtidens kraftvärme</title>
          <idno type="rdwebb">H610136</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610136/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610136</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610136</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5</idno>
            <persName>Carl-Oskar Bohlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Näringsminister Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6BAsebJRfFA7itrqBazmza">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3jcT29NXqMUPv6mTiPYi9F" corresp="i-6X8Fc68oRcYCskG3k248x5">
          <date when="2019-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4TsopuH4pMV3sLa6Ggxz25" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2019-03-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qjjct9wWtrVm6BWR6QJPeP">
            Interpellation 2018/19:136 Framtidens kraftvärme av Carl-Oskar
            Bohlin (M) till Näringsminister Ibrahim Baylan (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-K7KGzeFCR2yeBbUMNGr3nx">
            En stark ekonomi i kombination med en kraftig befolkningstillväxt
            har gjort att den mängd el som levereras inte räcker till i vissa
            regioner i Sverige i dag. Det handlar framför allt om en otillräcklig
            överföringskapacitet i elnäten. Bristen på överföringskapacitet
            medför att nätföretagen tvingas lämna negativa svar till utbyggnad
            av nya bostadsområden, till företagsetableringar, till ny infrastruktur
            samt till elproducenter som vill ansluta ny produktion. De största
            problemen finns i storstadsregioner.
          </p>
          <p xml:id="i-VzJ8AhCojSWr4urQbEM2TX">
            Fjärr- och kraftvärmen är viktig för att minska den akuta effektbrist
            som finns i våra storstadsregioner, och Sverige har ett väl utbyggt
            kraftvärmenät jämfört med övriga Europa. Det är en fördel och
            en styrka som ska vårdas. Regeringen går tyvärr i motsatt riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-TDZ3jqvG3k9nJFnwWX9Ti3">
            Regeringen har presenterat en rad skatteförslag som ökar kostnaderna
            med omkring en miljard kronor för kraft- och fjärrvärme utan att
            ha någon direkt miljöstyrande effekt. Det handlar om en avfallsförbränningsskatt,
            tredubblad energiskatt och åttadubbling av koldioxidskatten för
            kraftvärme (inom ETS). Det har lett till att ett flertal fjärrvärmeföretag
            i dag tvekar kring förnyelseinvesteringar beroende på de senaste
            årens svaga lönsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4ChLB4Xe4K7Bvzqmftf9RD">
            Regeringen måste nu ge svar på hur en konkurrenskraftig fjärr-
            och kraftvärme ska åstadkommas i enlighet med energiöverenskommelsens
            intentioner, men också enligt vad man utlovat i sin energiproposition.
            De skattehöjningar som föreslås kommer med kort framförhållning
            och skapar stor osäkerhet om framtida villkor för kraftvärmen.
          </p>
          <p xml:id="i-GbNX4FT11P4mgvmi7bszVx">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsminister Ibrahim
            Baylan:
          </p>
          <p xml:id="i-SmshKiuCoWqifCZ6BJTB6y">
            Hur avser ministern och regeringen att säkerställa konkurrenskraften
            hos fjärr- och kraftvärmen i enlighet med vad man lovade både
            i energiöverenskommelsen och i energipropositionen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
