<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:241 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:241 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Sjukvård för vuxna som vistas olovligen i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H610241</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610241/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610241</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610241</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9pH6121qGvEuWraQQ5N33t">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YSz4aMUHaWcWoN28ys3pSm" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3sfXrFceSGBkPxdSM6H7in" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MAeLAGUZ53gupScwYBpgCQ">
            Interpellation 2018/19:241 Sjukvård för vuxna som vistas olovligen
            i Sverige av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Socialminister
            Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3UaS9rqdnAEhWSK9qsWZU3">
            Vad som är grunden för en hållbar migrationspolitik avgörs av
            hur lagar och regler implementeras i samhället och vilka signaler
            som samhället sänder till den som får stanna och den som inte
            får stanna. En person som har fått ett avslagsbeslut inom ramen
            för en rättssäker process ska återvända till sitt hemland. Den
            som får ett ja på sin asylansökan i Sverige ska ges goda möjligheter
            till jobb och egen försörjning. Det behöver vara tydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-33dBxDgNwjtZJtX3T6VXs6">
            Ett land kan inte sända dubbla signaler till dem som inte respekterar
            det avslagsbeslut man har fått utan i stället väljer att stannar
            kvar i landet olovligen. Ett land bör inte acceptera det faktum
            att människor lever som papperslösa och gömmer sig i parallellsamhällen.
          </p>
          <p xml:id="i-B7cN1qzydsFoYaUXdv4nfJ">
            Att man i Sverige kan leva som papperslös år in och år ut och
            inte vara en del av samhället och betala skatt är ett stort misslyckande
            för vårt gemensamma samhälle. Att man i Sverige kan ta del av
            välfärdens förmåner, som äldre generationer och nuvarande generationer
            har arbetat upp, utan att man själv är med och bidrar är att rasera
            välfärdsystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-N9bEraD6gEnM7T8NnYyFeb">
            Vilka regler som gäller för rätt till exempelvis sjukvård och
            tandvård för människor som vistas olovligen i Sverige hänger på
            begreppet ”vård som inte kan anstå”. Som svar på min skriftliga
            fråga 482 Sjukvård för vuxna som vistas i landet skriver regeringen
            följande: ”Vad som räknas som vård som inte kan anstå måste alltid
            avgöras i det enskilda fallet av behandlande läkare, tandläkare
            eller annan ansvarig vårdpersonal. Det är enbart behandlande läkare
            eller annan ansvarig vårdpersonal som har kunskap om patientens
            individuella förutsättningar och som kan bedöma vilka åtgärder
            som krävs och när.” Vidare skriver regeringen: ”Begreppet 'vård
            som inte kan anstå' är avsett att vara en utvidgning av den vård
            som definieras som omedelbar, dvs. akut vård.”
          </p>
          <p xml:id="i-NQtiAm23vpMrH4aJeHS8zd">
            Socialstyrelsens uppdrag och rapport från 2014 att lämna förtydliganden
            angående tillämpningen av begreppet ”vård som inte kan anstå”
            visar att de flesta diagnoser har varierande förlopp och att behovet
            av vård kan skilja sig mellan enskilda patienter med samma diagnos.
          </p>
          <p xml:id="i-Swcy7xE7HVYMVrQ75H6eBp">
            Det är tydligt att landstingen har olika policyer och riktlinjer.
            En vårdenhet kan stoppa papperslösa vid inskrivningen, men om
            de väl kommer fram till en läkare får de komplett sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-RH4bpxDSeBmHkNpCUy9jEp">
            Avgifterna för papperslösa vuxna är i regel låga. Kostnaden för
            läkarbesök på vårdcentral, läkemedel på recept och tandläkarbesök
            ligger i princip på 50 kronor. Kostnaderna för vård av papperslösa
            har ökat kraftigt i samband med att antalet som lever gömda har
            ökat. Kostnaderna i de tre storstadsregionerna, som enligt tidigare
            beräkningar står för en klar majoritet av vårdutgifterna för papperslösa,
            har sedan lagen om vård som inte kan anstå infördes 2013 mer än
            fördubblats – från 90,2 miljoner kronor 2014 till 196,9 miljoner
            2017. (Källa: Statskontoret och SLL.)
          </p>
          <p xml:id="i-7TWHbhEZ8wnDD4YAvdAXGJ">
            På Socialstyrelsens hemsida står det att den vård som ska erbjudas
            papperslösa är
          </p>
          <p xml:id="i-8WtdPQDDCbTiT3381pVq5V">
            Det är fullt mer vård än akut eller omedelbar vård som erbjuds,
            och definitionen av "vård som inte kan anstå" är väldigt bred
            och svårtolkad.
          </p>
          <p xml:id="i-B9UxyP14Fo4fiVLtRt9VhP">
            Moderaterna anser att reglerna för rätt till sjukvård för människor
            som vistas i Sverige utan tillstånd bör återgå till det som gällde
            före 2013, när vårdrättigheterna utökades. Signalen från samhället
            till de som vistas olovligen i landet bör inte vara att de har
            rätt till hela välfärdsystemet. Redan innan lagen infördes 2013
            erbjöd hälften av landstingen på eget initiativ gruppen papperslösa
            en viss sjukvård.
          </p>
          <p xml:id="i-BYFvCbWxbCXCADAvEfF2UM">
            Det är tydligt att den här frågan behöver ses över i syfte att
            omformas så att den ger akut vård och inte tillgång till all vård
            inom välfärden för människor som vistas olovligen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-pumyhSdt4BokrGhtVimjt">
            Det är inte heller hållbart att det ser så olika ut i landstingen,
            och att tolkningen om vad "vård som inte kan anstå" skiljer sig
            åt. Barn som saknar rätt att vistas här ska dock fortsatt ha rätt
            till den sjukvård som alla barn har.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PsaFcVrm5PjnZ36LpkNypG">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Lena
            Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern och regeringen att ta initiativ till en förändring
                av regelverket som innebär att enbart akut vård och behandling
                ska erbjudas till vuxna som vistas i landet utan tillstånd till
                det?
              </item>
              <item>
                Vad gör regeringen för att människor som inte har rätt att ta
                del av välfärdsystemet fullt ut inte ska göra det?
              </item>
              <item>
                Vad gör regeringen för att se till att ”vård som inte kan anstå”
                ska tolkas likadant i hela landet?
              </item>
              <item>
                Vad gör regeringen för att se över hur ”vård som inte kan anstå”
                kan göras om så att staten inte ger dubbla budskap till de människor
                som befinner sig illegalt i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
