<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0220">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:220 av Jan Ericson (M)</title>
        <author>Jan Ericson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:220 av Jan Ericson (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Kommunernas ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">H610220</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610220/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610220</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610220</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A</idno>
            <persName>Jan Ericson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TxanS1XqaBVF5fSRkonP7i">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FV9N1nhgSPHK6o49G79d3V" corresp="i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A">
          <date when="2019-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RvS8RDWx3QRGsSVoT1H7w6" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AsbL2L16y1pRPBRU7ciwkU">
            Interpellation 2018/19:220 Kommunernas ekonomi av Jan Ericson
            (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NNKE327PcYMppghowFu9FN">
            Larmrapporterna duggar just nu tätt från de svenska kommunerna
            när det gäller det ekonomiska läget. Inte minst har många mindre
            kommuner på landsbygden stora bekymmer, men även en del av våra
            större städer har uppenbara problem. Prognoserna framåt ser inte
            heller bra ut, och om konjunkturen försvagas och skatteintäkterna
            minskar kan vi stå inför ett mycket allvarligt läge för hela kommunsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-LEkTChenRkASDtAgaVYLY6">
            Det finns många orsaker till att vissa kommuner har särskilt
            stora problem, men en som ofta nämns är att allt fler nyanlända
            lämnat etableringsuppdraget utan att komma i arbete och därmed
            hänvisas till kommunalt försörjningsstöd.
          </p>
          <p xml:id="i-H5QxrFgibC1ChkxN71xv1G">
            Många mindre kommuner i glesbygd har tagit emot stora grupper
            nyanlända för att man velat fylla sina tomma bostäder. De tomma
            bostäderna har i sin tur ofta ett samband med att arbetsmarknaden
            är svag och att unga välutbildade människor har flyttat till områden
            där arbetsmarknaden är starkare. Kvar har främst blivit äldre
            människor som gått i pension. När nu stora grupper av nyanlända
            misslyckas med att få arbete på orter med svag arbetsmarknad och
            i stället tvingas leva på försörjningsstöd blir situationen ohållbar
            för kommunerna. Skattekraften är svag och samtidigt ökar kostnaderna.
            I förlängningen hotar detta välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-2HyeZQe5dUg1ciL7ZXG2Qq">
            Moderaterna och Kristdemokraterna valde att skjuta till 4 miljarder
            mer än regeringen till kommunsektorn i årets budget, vilket välkomnats
            av SKL. Tyvärr drog regeringen tillbaka en del av dessa välfärdspengar
            i vårändringsbudgeten för att i stället bekosta fler ledighetsdagar,
            gratis inträde på museerna i Stockholm och redan tidigare utdömda
            och meningslösa klimatåtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-QHGipUeeJYRWMVa6zAyjUi">
            Kommande år behövs kraftiga tillskott och en ordentlig prioritering
            från kommunernas sida när det gäller att hantera de pengar man
            har.
          </p>
          <p xml:id="i-Vm61hUudhkmexW2nR5ahU">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-Gr5hZhJ96MumSLJdRs61UN">
            På vilket sätt avser ministern att hjälpa de svenska kommunerna
            så att de slipper skära ned på välfärden eller kraftigt höja kommunalskatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
