<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:238 av Amineh Kakabaveh (V)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:238 av Amineh Kakabaveh (V) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om De osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</title>
          <idno type="rdwebb">H610238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610238</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205070011572121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/de-osynliggjorda-utlandsfodda-kvinnorna_H610238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MtT8Bkb4fgi5pwgUuo3y2X">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W8imTCRmK2ZwEbLmKKBskd" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QxXkGyz19c9Vsf4q9kqndV" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2019-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5afM4bF9Ftb2of2nBLVWsw">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:01:23" dur="PT377S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2sQAaeRmTZUbJNjxFCoFc6">
          <date when="2019-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5afM4bF9Ftb2of2nBLVWsw">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-StBXmgrSL1nPFTojZB6N4p" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:07:49" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-StBXmgrSL1nPFTojZB6N4p">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3ViTj9z4R2wsGVG5PMwVg2" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:11:59" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3ViTj9z4R2wsGVG5PMwVg2">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-YXUs7dzUQ3BBcRfKhPefVa" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:15:52" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YXUs7dzUQ3BBcRfKhPefVa">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HvbQLG2HCKXSRNv8NkiZBp" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:19:57" dur="PT201S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HvbQLG2HCKXSRNv8NkiZBp">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-RtFkxsySnkitb7tZegES4F" type="discussed" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:23:18" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RtFkxsySnkitb7tZegES4F">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8NpioKkVUPqxWKPH3Ekfvs" type="discussed" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2019-05-29"/>
          <time when="11:25:28" dur="PT120S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8NpioKkVUPqxWKPH3Ekfvs">
          <ref type="record" target="prot-201819--097">Protokoll 2018/19:97 Onsdagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:238 om de osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3ASnTmuJh1kcEzYQLRRgwB">
            Interpellation 2018/19:238 De osynliggjorda utlandsfödda kvinnorna
            av Amineh Kakabaveh (V) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WZeEdnxWpKxGmUyv67F638">
            Det har gjorts utredningar och skrivits rapporter, men inte många,
            om unga tjejer (och killar) vars frihet begränsas av hederskultur.
            På senare tid: Gift mot sin vilja av Ungdomsstyrelsen 2009, Elvahundra
            från Stockholm och Tolvhundra från Göteborg, av Varken hora eller
            kuvad 2016/2017.
          </p>
          <p xml:id="i-W93hEiQtS25XfzHYdnZvYv">
            Kontinuerligt skrivs om hur olika maktstrukturer påverkar kvinnors
            situation på arbetsmarknaden. Detta är riktigt och viktigt, dock
            saknas fortfarande kraftiga åtgärder mot lönediskriminering, sexuella
            trakasserier och våld mot kvinnor och unga flickor. Metoo har
            satt ljuset på och belyst dessa samhällsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-Kjv5BV8zdVb22E6MGauYhe">
            Tyvärr är det i hederskulturer svårare för kvinnor och unga flickor
            att komma ut och berätta om sin utsatthet och om våld från familjen
            eller partnern.
          </p>
          <p xml:id="i-Axy5zDCVSRpX69TTD4VBcm">
            Många utrikes födda kvinnor som har svagare ställning på arbetsmarknaden
            har det ännu svårare att hävda sina rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DEmhbjxfiubiR2Jt4mwy9c">
            Många har blivit bortgifta, fött barn tidigt och inte tillåtits
            fullgöra sin skolgång. Många är lågutbildade då deras föräldrar,
            i enlighet med tradition och kultur, satsar på sönerna och gifter
            bort döttrarna. Står valet mellan söner och döttrar när det gäller
            kostnaderna för utbildning är det sönerna som föräldrarna av tradition
            satsar på.
          </p>
          <p xml:id="i-AjxTDKuaWGQmuKwzNaLTEy">
            Det handlar om bristande utbildning, hedersnormer och invandrade
            kvinnors isolering. Många flickor och kvinnor med invandrarbakgrund
            får i brist på uppmuntran från sin omgivning ringa eller ingen
            stimulans att utbilda sig och får därmed en svag ställning på
            arbetsmarknaden – kanske inte någon ställning alls – och nås inte
            av samhälleliga arbetsmarknadsåtgärder. Många av den äldre generationen
            av kvinnor har missat möjligheterna att lära sig svenska varvid
            deras möjligheter att komma ut på arbetsmarknaden ytterligare
            försämras. I de svåraste fallen leder de traditionella patriarkala
            förhållandena till allvarlig social isolering.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4tL6DALuShNDucngdK2iG">
            Särskilda informationsinsatser i skolorna, på arbetsplatser och
            inom offentlig sektor bör göras som ett led i kampen mot könssegregationen
            och för att bryta hederskulturens olika mekanismer.
          </p>
          <p xml:id="i-MZUgmALBoLpGecB9eSDSBR">
            Den sociala isoleringen medför att många kvinnor förlorar möjligheten
            att förkovra sig och få utbildning, och de missar det svenska
            språket samt kunskaper om hur det svenska samhället fungerar och
            så vidare. Särskilda arbetsmarknadsåtgärder i form av olika utbildningsinsatser
            borde riktas till denna målgrupp så att CSN-bidrag omfattar denna
            målgrupp. Man kunde till exempel ändra på regelverket så att målgruppen
            kan erhålla CSN-bidrag under längre period. En rad andra arbetsmarknadsåtgärder
            borde kunna anpassas till dem genom undervisning i svenska språket,
            information om samhället, hedersförtrycket, barn uppfostran, föräldrarollen
            med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-UiwnDVUdWFQuyLBnyVRbke">
            Invandrade kvinnor är närmast osynliga. Nästan ingenting skrivs
            eller finns kartlagt om invandrade kvinnor som bor i socialt eller
            ekonomiskt utsatta områden, vare sig de är nyanlända, har bott
            i landet i många år eller till och med är födda här i andra eller
            tredje generationen. Det vill säga varken om mammors, farmödrars,
            mormödrars eller ensamstående mödrars livsvillkor. Det saknas
            kartläggning och forskning kring den större frågan om de invandrade
            kvinnornas situation på arbetsmarknaden. Botkyrka kommun tog fram
            en rapport 2011 (Från osynliga till synliga. En studie av invånare
            i norra Botkyrka som står helt utanför arbetsmarknad och bidragssystem)
            som beskriver de osynliga kvinnorna som ofta inte talar svenska,
            inte rör sig utanför området de bor i och som är svåra att nå.
            Charlotta Mellander vid Högskolan i Jönköping har gjort en kartläggning
            i Expressen, publicerad i maj 2018, där det framgår att bara 46
            procent av kvinnorna mellan 20 och 65 år i Järva förvärvsarbetar.
            Nästan var femte kvinna i Rinkeby har kortare utbildning än nio
            år, det vill säga inte ens motsvarande svenskt högstadium.
          </p>
          <p xml:id="i-RHf26nf7VjXT9u98ficHhK">
            Forskning och genusanalys behövs kring kvinnornas roll i samhället
            och inom familjen och i det område där de bor, kring strategierna
            de har när de möter den svenska arbetsmarknaden och samhället
            i stort. Nu när arbetsförmedlingarna läggs ned kommer det att
            vara ännu svårare för denna målgrupp att söka sig till andra ställen
            för att söka jobb. Jag möter tusentals unga flickor och vuxna
            kvinnor runt i landet som inte kunnat studera vidare, varken i
            sina gamla hemländer eller i Sverige, på grund att de blivit bortgifta
            när de var i yngre i tonåren.
          </p>
          <p xml:id="i-LD3JFCGKZDu8rb93WHahRH">
            De saknar anknytning till arbetsmarknaden, och de som har någon
            form av sysselsättning får ofta otrygga anställningar som timvikarie
            och hyrs dagligen ut till olika företag. Många av dem som jag
            möter i förorterna eller på sfi och folkhögskolan är halvtidssjukskrivna
            på grund av stress i otrygga arbetsmiljöer och press hemifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-V741634rpv1L8eUQGTAcmX">
            Det behövs både forskning och kartläggning men också arbetsmarknadsåtgärder
            som gäller lågutbildade. Det handlar om att ge både kvinnorna
            själva och det omgivande samhället en bättre och bredare förståelse
            av problemen i deras situation och deras ställning på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-6fCyBwGjFMRMNR3q11bR8p">
            Kvinnornas roll och strategier har sannolikt bäring på en rad
            omdiskuterade och svåra problem kring utsatthet i samband med
            hederskultur, segregation, ungdomskriminalitet, fattigdom och
            andra anpassningsproblem i både snäv och bredare mening.
          </p>
          <p xml:id="i-288DkcwHtfR9rJDgVjtgwY">
            En åtgärd man skulle kunna vidta är att ge kommunerna resurser
            till utbildningsplatser samt resurser till kooperativa företag
            där kvinnor som är socioekonomiskt resurssvaga kan utbilda sig
            och få en plats på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-UzK5CjxsWr43rqA6bCzMsq">
            Det händer visserligen att en del yngre starka kvinnor skiljer
            sig från sina män, något som är mycket krävande för kvinnor som
            levt under hederskulturens normer. Väl ute ur äktenskapet brottas
            de emellertid med lågavlönade jobb och visstidsanställningar,
            och de försöker kanske till och med igen försummad skolgång. Det
            är ett liv under hårda villkor. Utlandsfödda kvinnors sociala
            villkor uppmärksammas över huvud taget inte.
          </p>
          <p xml:id="i-5ke5YcydzmLRwBVqcDpNFz">
            I debatten om antirasism och diskriminering lyfts sällan invandrade
            kvinnor. Detta är naturligtvis ett jämställdhetsproblem och ett
            samhällsproblem, inte minst för de enskilda kvinnorna utan också
            ett förortsproblem. Det handlar om arbetslösheten, om en allmän
            diskriminering med främlingsfientliga förtecken och inte minst
            om den könsapartheid som hederskulturen och religiöst förtryck
            samt segregationen medför. Detta är en samhällsbörda som vilar
            allra tyngst på de utlandsfödda kvinnornas axlar. Tar man inte
            striden mot de problem som en del invandrade kvinnor och flickor
            möter blir kampen för feminism på lika villkor lika svår som att
            bekämpa segregationen och hederskulturen. När kvinnorna kan arbeta
            och stå på egna ben har de kommit närmare jämställdheten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-So4uUNYLgzoDbgdadDXG7D">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka insatser avser ministern att vidta för att bryta kvinnors
                sociala isolering i socioekonomiskt utsatta förorter?
              </item>
              <item>
                Avser regeringen att satsa på forskning om invandrade kvinnors
                livsvillkor och deras ställning på arbetsmarknaden och i samhället?
              </item>
              <item>
                Avser regeringen att genomföra några utbildningsinsatser, så
                att kvinnor med lägre utbildning eller inte någon skolgång alls
                i hemlandet, i arbetslöshet eller social isolering, kan få CSN-bidrag
                för att lära sig svenska eller omfattas av andra arbetsmarknadsåtgärder
                anpassade till deras situation?
              </item>
              <item>
                Vilka återger avser regeringen att vidta för att utlandsfödda
                kvinnor i utsatta förorter ska få chans till arbetsmarknadens
                olika insatser nu när arbetsförmedlingarna försvinner och det
                finns risk att denna målgrupp kommer att blir ännu mer isolerad
                i sina områden?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att utlandsfödda
                kvinnor i utsatta förorter ska få chans till arbetsmarknadens
                olika insatser nu när arbetsförmedlingarna drabbas av omfattande
                nedskärningar?
              </item>
              <item>
                Vad planerar regeringen för åtgärder för att denna målgrupp snabbare
                ska komma in på arbetsmarknaden och inte bli ännu mer isolerad?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
