<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:312 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:312 av Staffan Eklöf (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om En avvägning mellan havsbaserad vindkraft och naturvärden</title>
          <idno type="rdwebb">H610312</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610312</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442204080008837121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-avvagning-mellan-havsbaserad-vindkraft_H610312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BhKMsRzAywR3eJuA1iWY9z">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VQQS9EY1fhACurmBfPifPJ">
          <date when="1899-01-01"/>
          <time when="13:01:50" dur="PT284S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DdREqAupVV19UroMeGgsrh" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2019-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FJkzsvrN15sgEyTPsmw8oG" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-09-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VQQS9EY1fhACurmBfPifPJ">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WZCM4cS1bexVroRqArZYxz" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:06:34" dur="PT216S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WZCM4cS1bexVroRqArZYxz">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-N4C5bABYqM9xZcKikMch2R" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:10:10" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N4C5bABYqM9xZcKikMch2R">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-HkyM7hYmVkLNFG2DYyWGdg" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:14:22" dur="PT198S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HkyM7hYmVkLNFG2DYyWGdg">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2HSWU3yCotrzKBYxKBBuqh" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:17:40" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2HSWU3yCotrzKBYxKBBuqh">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9iB99Y7rdwk4PMEgqLSZu8" type="discussed" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:21:48" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9iB99Y7rdwk4PMEgqLSZu8">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-WccvHuPRc6ts8EoUn23XpC" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-10-01"/>
          <time when="13:23:59" dur="PT129S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WccvHuPRc6ts8EoUn23XpC">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-rGF9KKAo3F7Xyd7mDn7vf">
            Interpellation 2018/19:312 En avvägning mellan havsbaserad vindkraft
            och naturvärden av Staffan Eklöf (SD) till Miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TDKPLcFhuuk8FqScFQ4yQN">
            Miljöpartiet har flera gånger signalerat att klimatmålen är överordnade
            andra långsiktiga mål. En bärande komponent i regeringens klimatpolitik
            är en mycket kraftig utbyggnad av vindkraften. Ett problem med
            vindkraft är att kraftproduktionen varierar över tid, vilket inte
            alltid sammanfaller med efterfrågan. Vindkraft till havs blir
            därför ett mer intressant alternativ eftersom vindförhållandena
            där är mer stabila. Vindkraftsparker har redan börjat byggas till
            havs. Detta har gjorts på grund och bankar, såsom Finngrundet
            och Kriegers flak.
          </p>
          <p xml:id="i-55gEveNrB5Ujubt7HLUY6C">
            Ett stort problem är att grund och bankar också är särskilt viktiga
            miljöer för många djur. Olika långt framskridna planer finns för
            vindkraftsparker på bland annat Stora Middelgrund och Södra Midsjöbanken,
            men även fler.
          </p>
          <p xml:id="i-6SD7LVKC9GSpi1bysC5qBP">
            Södra Midsjöbanken är övervintringsområde för en mycket stor
            del av norra Europas alfåglar, som är en starkt hotad art enligt
            Artdatabankens rödlista. Det är visat att alfåglar undviker vindkraftverk.
            De har också svårt att finna en alternativ bank. En vindkraftsutbyggnad
            här skulle sannolikt mycket allvarligt påverka norra Europas bestånd
            av alfåglar. Även andra fåglar övervintrar här och skulle påverkas.
            Platsen är även en mycket viktig föryngringsplats för Östersjöns
            mycket hårt pressade stam av tumlare. Dessa har mycket begränsat
            genetiskt utbyte med tumlare i andra vatten och måste ses som
            en separat population, särskild för Östersjön. Antalet individer
            i Östersjöbeståndet har aldrig tidigare varit så lågt som i de
            senaste mätningar som gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-GuhYyVgm1Y1vfxbzuYrf22">
            Stora Middelgrund är också en förökningsplats för tumlare som
            lever i Västerhavet samt övervintringsplats för tobisgrissla och
            andra fåglar. Även en fortsatt utbyggnad på Finngrundet är ifrågasatt
            av miljöskäl.
          </p>
          <p xml:id="i-Qyoug1NSJZn1Uc4N4VCAvc">
            Naturvårdsverket anser det olämplig att tillåta vindkraftverksutbyggnad
            på Södra Midsjöbanken. Regeringen kan enligt miljöbalken tillåta
            ingrepp som påverkar livsmiljön trots områdens naturvärden, med
            hänvisning till vikten av vindenergiutvinning, även om livsmiljön
            och de arter som områden har som syfte att skydda skulle hotas
            att försvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-BSXQMgV4RNosy94MFETiE8">
            Frågan kommer troligen upp som ett regeringsbeslut om havsplanerna
            senare i år eller nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-FfXszzSQT9dNvzh4vUYwDC">
            Vid bedömningen inom havsplanearbetet av huruvida energiutvinning
            är den mest lämpliga användningen av ett område har klimatnyttan
            vägts in av den beredande myndigheten Havs- och vattenmyndigheten
            i granskningshandlingarna. Men hur stor är egentligen klimatnyttan?
            Betydande utsläppsminskningar, säger myndigheten, även om det
            förutsätter att elen kan exporteras eftersom svensk elproduktion
            redan i dag är förknippad med mycket låga växthusgasutsläpp. Men
            ingen jämförelse görs med andra satsningar som skulle kunna vara
            effektivare. Det kan alltså finnas alternativ som leder till en
            större reduktion av växthusgasutsläpp och kanske utan att naturvärden
            offras oåterkalleligen. Det räcker inte om en viss typ av energiutvinning
            typiskt sett anses vara till nytta för att den medför låga utsläpp
            i sig. Eftersom kraftsystemet i Sverige i dag är i princip fritt
            från koldioxid så blir marginalkostnaden och andra offer för ytterligare
            växthusgasutsläppsreduktion här exempelvis mycket högre per ton
            koldioxid än på andra ställen i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-5ZYBLkwZfK9qksNNCoThqx">
            Det är dessutom viktigt att försöka förstå vilken nytta en utsläppsminskning
            gör för klimatet för att veta om det är lämpligt att offra naturvärden.
            Om beslut fattas baserat på att Sverige ska agera som ett föredöme
            i klimatfrågan kortsluts möjligheterna till en avvägning om man
            inte även kan fastslå nyttan av detta i besluten. På något sätt
            måste alltså ett försök göras att kvantifiera den antagna vinsten
            ur klimatperspektiv, exempelvis genom att försöka uppskatta sannolikheten
            för att andra länder väljer att följa det svenska exemplet, en
            beräkning som sedan kan granskas och diskuteras öppet. Man kan
            inte sätta likhetstecken mellan en viss utsläppsminskning och
            klimatnytta. Vi anser alltså att när lämpligheten av projekt bedöms,
            där klimatnytta är en parameter, inom havsplanerarbetet såväl
            som inför andra beslut, bör utsläppsminskningens storlek beaktas
            i jämförelse med andra alternativ och dess klimatnytta uppskattas
            i ett globalt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-2f5kRBeSS1d1BzMXNa5Vni">
            Det är tydligt att i vissa fall medför vindenergiutvinningen
            stora negativa effekter för andra värden. För att veta vad som
            är mest lämpligt måste man alltså inte bara veta klimatnyttan
            i ett globalt perspektiv jämfört med andra alternativ. Man måste
            sedan väga den mot andra värden.
          </p>
          <p xml:id="i-RYDFpV3yz5vnXJx6dFpP5V">
            Utan dessa bedömningar är det osäkert om det går att tala om
            någon klimatnytta alls på global nivå, vilket naturligtvis är
            det enda som räknas, samt att Sverige riskerar att offra höga
            naturvärden till ingen egentlig klimatnytta. På grund av den stora
            osäkerheten om huruvida vindkraftsetableringar i svenska hav ger
            en global klimatnytta eller inte anser vi att man ska inta en
            försiktig hållning och inte göra sådana exploateringar för det
            syftet, som oåterkalleligen skadar naturvärden och kraftigt decimerar
            redan hotade arter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UrfAHKPfcKmfjuaKUtgsJb">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att tillåta utbyggnad av vindkraft i dessa tre
                känsliga miljöer (Södra Midsjöbanken, Stora Middelgrund och Finngrundet)?
              </item>
              <item>
                Är klimatmålen överordnade bevarandet av naturmiljöer och arter
                för regeringen?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att säkerställa att utsläppsminskningars klimatnytta
                i ett nationellt och globalt perspektiv jämfört med andra alternativ
                beräknas och sedan vägs av mot andra värden innan beslut tas med
                hänvisning till klimatnytta för att använda ett område till energiutvinning
                inom havsplanerna?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att inom havsplanearbetet säkerställa att den
                faktiska klimatnytta som är kopplad till sannolikheten att minskning
                av svenska utsläpp leder till minskade globala utsläpp uppskattas
                innan beslut tas med hänvisning till effekten av att vara ett
                föredöme?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
