<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:72 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</title>
        <author>Elisabeth Björnsdotter Rahm (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:72 av Elisabeth Björnsdotter Rahm (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Bristen på förvarsplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H61072</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61072/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61072</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61072</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x</idno>
            <persName>Elisabeth Björnsdotter Rahm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4YRdKmYEqWkRbH3A7P2ecH">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SjE8jhzf2pUePNGXG5dqij" corresp="i-53KY3J6rUMztHFT2HWMr3x">
          <date when="2019-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3VTnG6y9estrtnFkg4hgBe" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-02-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-T7qVqy2Ro6VCAtZQRoKwEn">
            Interpellation 2018/19:72 Bristen på förvarsplatser av Elisabeth
            Björnsdotter Rahm (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H8Mr93ExtN1aqRPvsWySFg">
            Bristen på förvarsplatser i Sverige är akut. Det är uppenbart
            att den utökning av antalet förvarsplatser som skedde under den
            socialdemokratiskt ledda regeringen 2014–2018 är otillräcklig.
            Det stora behovet av förvarsplatser är föranlett bland annat av
            det mycket stora mottagande av asylsökande Sverige har haft på
            senare år, särskilt år 2014 och 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-7KjHaznxWkDTPpFKiL4H9J">
            Nuläget är att förvaren i princip alltid är fullbelagda och att
            Migrationsverket på grund av platsbrist tvingas släppa personer
            från förvaren. Detta är förstås orimligt. Platsbristen får även,
            vilket också detta är orimligt, till följd att beslut om förvar
            inte fattas i den utsträckning det finns grund för.
          </p>
          <p xml:id="i-P3UgZ8CW2xAPX3Bnysro1P">
            Ett särskilt problem är bristen på förvarsplatser i norra Sverige.
            I dag ligger det mest nordliga förvaret i Gävle. Det får till
            följd att polisen måste resa långa sträckor. I norra Sverige behövs
            betydligt fler förvarsplatser och minst ett nytt förvar.
          </p>
          <p xml:id="i-PZd8Se9bM8YSh9aiBuawA">
            Jag ställde tidigare i år en skriftlig fråga till justitie- och
            migrationsminister Morgan Johansson om när ett nytt förvar i norra
            Sverige kan vara på plats. Svaret var att i planeringen för utökningen
            av förvarsplatser under 2018 skulle Migrationsverket beakta behovet
            av förvarsplatser i norra Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-AStkMVdRSxFDbs5uuPPijE">
            Faktum är dock att det fortsatt inte finns något nytt förvar
            i norra Sverige på plats. Såvitt jag vet finns det inte ens en
            tidsplan för när ett sådant förvar kan tas i bruk.
          </p>
          <p xml:id="i-AvMTc4XTCkvV1a2q7J1bg">
            Om vi ska ha en fungerande migrationspolitik måste den som saknar
            rätt att vistas i landet återvända till sitt hemland. Bristen
            på förvarsplatser, inte minst i norra Sverige, skadar trovärdigheten
            för svensk migrationspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-Fh7CVT46mBiNDkwtpCP3rv">
            I sammanhanget ska nämnas att det i riksdagens budget för 2019,
            som beslutats utifrån Moderaternas och Kristdemokraternas förslag,
            finns en satsning på fler förvarsplatser med 100 miljoner kronor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3MEmJ7pYs45xQkjwSsvEpn">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern och regeringen att säkerställa att Sverige
                har ett tillräckligt stort antal förvarsplatser, ställt mot det
                omfattande behov av förvarsplaster som finns?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern och regeringen att vidta för att
                rent faktiskt se till att det kommer ett nytt förvar på plats
                i norra Sverige?
              </item>
              <item>
                När i tiden kommer ett nytt förvar i norra Sverige att vara på
                plats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
