<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0227">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:227 av Ludvig Aspling (SD)</title>
        <author>Ludvig Aspling (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:227 av Ludvig Aspling (SD) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Fredsprocessen i Mellanöstern</title>
          <idno type="rdwebb">H610227</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610227/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610227</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610227</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc</idno>
            <persName>Ludvig Aspling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NptJtnNBrPGET8XwSpv2rd">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FKQszRQihY2RLpzdVjRXfM" corresp="i-4wsP6LwQoWWj732ozhmgSc">
          <date when="2019-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2iR2jTRHfS9odEL92QsfKx" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2019-05-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6QcLpytNwpYgGiaQSzWmai">
            Interpellation 2018/19:227 Fredsprocessen i Mellanöstern av Ludvig
            Aspling (SD) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lvw6nJF9HMYn9GbiywiT6L">
            I juni förväntas USA presentera en fredsplan för Mellanöstern.
            Innehållet är än så länge okänt, men förhoppningen från omvärlden
            är att planen ska vara början på slutet på den långvariga konflikten.
            Utrikesministern har riktat hård kritik mot USA:s agerande och
            har bland annat uttalat att flytten av USA:s ambassad till Jerusalem
            ”försämrat alla möjligheterna att uppnå en fredsplan” och att
            det ”som skett på sistone har varit destruktivt”, vilket är ett
            relativt starkt uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-Ld4XwAtYAY2vBocUNKvWRV">
            Sverigedemokraterna värnar de svensk-israeliska relationerna
            och är därför mycket oroliga för hur regeringen hanterar frågan,
            särskilt vad gäller de uttalanden som kommer från utrikesministerns
            eget parti och dess riksdagsledamöter, vilket vi tror påverkar
            hur både den israeliska och den palestinska sidan ser på Sverige,
            det svenska folket och vår roll i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-6tYdYtWWfXwk9cNcPZTNM9">
            Under demonstrationer under första maj i år uttalade Socialdemokraternas
            ungdomsförbund att de har ambitionen att "krossa sionismen", vilket
            av många uppfattas som en uppmaning att utplåna staten Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-K6jTAnDKv7BNzfkr7ZKTXW">
            Den 17 april gjorde palestinska Asra Media Office en livesändning
            för att uppmärksamma palestinska fångar i israeliska fängelser.
            I programmet medverkade flera personer som dömts för terrorbrott,
            men också en riksdagsledamot från Socialdemokraterna som sitter
            i utrikesutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-LXBkycb7cbxfjvnXuiAsyG">
            I programmet gjorde den socialdemokratiska riksdagsledamoten
            följande uttalande: ”Israel är en existerande stat för västvärlden,
            och den palestinska fången sorteras i många kategorier, bland
            annat fången som utfört operationer mot Israel som anses vara
            en terrorist.”
          </p>
          <p xml:id="i-CHXJktm4nv7RRFQCMs4Rgk">
            Lördagen den 30 april fångades samma riksdagsledamot på bild
            i Köpenhamn på Palestinians in Europe Conference, ett politiskt
            evenemang med kopplingar till terrorrörelsen Hamas. Under evenemanget
            hotade talare Israel med terrorangrepp och spred antisemitisk
            propaganda.
          </p>
          <p xml:id="i-2YKHmZCH1bcynzbBEZk84e">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-9EqHGEHB9BcUMUkK8mp5MU">
            Vilka åtgärder vidtar ministern för att Sverige ska bidra till
            fredsförhandlingarna och för att de svensk-israeliska relationerna
            ska värnas
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
