<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:183 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:183 av Lars Beckman (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S) om Rovdjurspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H610183</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610183/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610183</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610183</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205080011636121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/rovdjurspolitiken_H610183</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Jennie Nilsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MDmz3BZyW3T2P9Tp6bvsBM</idno>
            <persName>John Widegren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Eo9kRYLJjs1m75cXCdvmdh</idno>
            <persName>Kjell-Arne Ottosson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Tebs94KGpWjd4nJ6gzSwPN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EC2vqrshEeQ6Kh5fpz8QhQ" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5aQU1UEEPFR6dWCWECaa8J" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WNK261guDeSvFQsd36Ynt7">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:14:15" dur="PT292S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-M38ncqwBRjVguEaX3gXikc" type="discussed" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:19:14" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Mu2PWwRU2L9MwB5V9ZxLRa" type="discussed" corresp="i-MDmz3BZyW3T2P9Tp6bvsBM">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:23:27" dur="PT229S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-4eB8qGjJoHos2a4bYzqAZC" type="discussed" corresp="i-Eo9kRYLJjs1m75cXCdvmdh">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:27:25" dur="PT187S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5SY76JdRABoq2rB1ePTn1K" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:30:32" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tpb4HGpYoZbbx4yfFjFARc" type="discussed" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:34:45" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DB9uAZGUc5ZdbD79o2YLzp" type="discussed" corresp="i-MDmz3BZyW3T2P9Tp6bvsBM">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:38:57" dur="PT227S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QuPXnWvr6mNgX1MaPZNFp9" type="discussed" corresp="i-Eo9kRYLJjs1m75cXCdvmdh">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:42:55" dur="PT121S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FDtdsyzF1jhhv4pWwxbBjo" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:44:58" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8ttwpK74V9EhPYuVsRBjKS" type="discussed" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:49:11" dur="PT130S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KkrZPw9393TXr46HeLhSDW" type="discussed" corresp="i-MDmz3BZyW3T2P9Tp6bvsBM">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:51:28" dur="PT100S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3nv2urGVsw1KBF6xL8S6JB" type="discussed" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-04-23"/>
          <time when="18:53:08" dur="PT137S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UXFXmfSMnTg3g6qkCuYbYL">
            Interpellation 2018/19:183 Rovdjurspolitiken av Lars Beckman
            (M) till Statsrådet Jennie Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QGYmZhm1ixuYqP5bLwALbY">
            I Gävleborg har Länsstyrelsen föreslagit att antalet föryngringar
            av varg ska öka. Det går emot riksdagens beslut på minst tre punkter.
            I det beslut som riksdagen har tagit framgick det tydligt dels
            att man ska ta socioekonomiska hänsyn till rovdjurens utbredning,
            dels att vargen ska vara väl spridd över hela landet och dessutom
            att antalet vargar i Sverige ska uppgå till 170–270 individer.
            Det är viktigt att det finns en god folklig förankring av den
            svenska rovdjurspolitiken. Många i Gävleborg – som berörs av vargen
            – anser att vargförvaltningen inte lever upp till riksdagens beslutade
            politik, en politik som en majoritet av riksdagen har beslutat
            om. Den innebär i korthet att vargen inte ska försvåra levnadsvillkoren
            för människor eller bidra med negativa socioekonomiska effekter.
            Vargen ska förvaltas med skyddsjakt och licensjakt som riksdagsbeslutet
            förespråkar.
          </p>
          <p xml:id="i-JiDn5X3zXseMewVKTtqd2m">
            Vi ser att vargen gång på gång väcker oro bland lokal befolkning
            och försvårar djurhållning och livsmedelsproduktion. Politiken
            tillsatte de regionala viltförvaltningsdelegationerna för att
            få en mer regional och lokal förvaltning av bland annat rovdjursförvaltningen.
            Vi ser nu hur de gång på gång blir överkörda av Naturvårdsverket.
            Det finns även politiska företrädare från regeringspartier som
            inte tycker att vargen ska förvaltas med jakt.
          </p>
          <p xml:id="i-UdmsD4p8gtgEY6mvLJwNvx">
            I den proposition som antogs av Sveriges riksdag under alliansregeringen
            står det följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3gS4ncy8TfmhSv73j9R1UQ">
            "Det övergripande och långsiktiga målet för rovdjurspolitiken
            är att varg, björn, järv, lodjur och kungsörn i Sverige ska uppnå
            och bibehålla gynnsam bevarandestatus. En trovärdig rovdjurspolitik
            kräver också en aktiv förvaltning som stärker förtroendet för
            rovdjurspolitiken och bidrar till en bättre samexistens mellan
            människor och stora rovdjur. Regeringen gör i propositionen bedömningen
            att varg, björn, järv, lodjur och kungsörn i Sverige har gynnsam
            bevarandestatus enligt art- och habitatdirektivet. Därför slår
            regeringen fast, i enlighet med de riktlinjer som EU-kommissionen
            har tagit fram för hur de stora rovdjuren ska förvaltas, att en
            aktiv förvaltning ska genomföras. Det innebär även att socioekonomisk
            hänsyn ska tas och att tamdjurshållning inte påtagligt försvåras.
          </p>
          <p xml:id="i-EUFLBisA9h8ryjZ6cv4SUm">
            Sverige har i modern tid aldrig haft så stora rovdjursstammar
            som i dag. Föresatsen att bevara rovdjuren har alltså lyckats.
            Det innebär också nya utmaningar att utforma en politik som möjliggör
            en god förvaltning av stora rovdjur, som tillgodoser en bra balans
            mellan målet att uppnå och bibehålla gynnsam bevarandestatus för
            stammarna och samtidigt tar hänsyn till de människor som lever
            och verkar i rovdjurstäta områden.
          </p>
          <p xml:id="i-35Sqhp7dLPC74M37h2Eh9b">
            En aktiv förvaltning med en palett av olika åtgärder behövs för
            att människa och stora rovdjur ska kunna leva sida vid sida utan
            alltför stora konflikter. Det svenska landskapet är i det närmaste
            alltigenom människopåverkat. Även de till synes orörda områdena
            i norra Sverige har en lång kulturtradition genom den renskötsel
            som bedrivs där. Ingenstans i landet finns områden där människor
            kommer att stå helt opåverkade av förekomst av rovdjuren. Det
            är därför mycket viktigt att de människor som påverkas av stora
            rovdjur ges möjlighet att finna en delaktighet i förvaltningen."
          </p>
          <p xml:id="i-3JZLNtAm5vZWrG94hmACcX">
            Sveriges riksdag har fattat ett tydligt beslut rörande varg.
            Målen för vargstammen i Sverige är att vargens referensvärde för
            gynnsam bevarandestatus när det gäller populationen i Sverige,
            med utgångspunkt i Skandulvs redovisning av minsta livskraftiga
            population om 100 individer, ska vara 170–270 individer, att vargens
            referensvärde för gynnsam bevarandestatus när det gäller utbredningsområdet
            i Sverige ska vara hela Sverige förutom den alpina regionen och
            Gotlands län, att vargstammens koncentration ska minskas där den
            är som tätast, att vargens förekomst i renskötselområdet i huvudsak
            ska begränsas till de områden där den gör minst skada och att
            vargens förekomst i län med fäbodbruk, intensiv fårskötsel eller
            skärgårdar i huvudsak ska begränsas till de områden där den gör
            minst skada.
          </p>
          <p xml:id="i-HBebUTzLPAkNvDzKxcTPuZ">
            Riksdagen har alltså beslutat om att utbredningsområdet för varg
            ska vara hela Sverige förutom den alpina regionen och Gotland.
            Trots detta har sannolikt inte förekomsten av varg och andra rovdjur
            minskat i Gävleborg, Dalarna och Värmland, där antalet vargar
            är som störst. Det är otillfredsställande att riksdagens mål inte
            följs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MWfDLhn5MCHEVDCCt5Cmsg">
            Därför vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer statsrådet och regeringen att följa riksdagens beslut
                rörande rovdjur?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att Naturvårdsverkets beslut om 300 vargar överensstämmer
                med riksdagens beslut där den nedre gränsen är 170 individer?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att agera för att antalet individer av varg
                inte ska öka i de län där rovdjurstrycket är som störst?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att säkerställa att viltförvaltningsdelegationerna
                har ett starkt mandat där man kan ta lokala och regionala hänsyn
                vid sina beslut?
              </item>
              <item>
                Finns det en samsyn i regeringen om att förvalta vargen med jakt,
                och hur kommer det i så fall till uttryck i regeringens åtgärder?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att säkerställa
                att ansvariga myndigheter följer riksdagens beslut?
              </item>
              <item>
                Vilka övriga åtgärder avser statsrådet att vidta i tjänsten för
                att skapa en bred folklig förankring av den svenska rovdjurspolitiken
                i de regioner som berörs av frågan – där det finns en stor andel
                vargar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
