<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:128 av Amineh Kakabaveh (V)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:128 av Amineh Kakabaveh (V) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Turkiets kränkningar av irakiska Kurdistan</title>
          <idno type="rdwebb">H610128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7bNgxiaNJmiZhfpSybDzH5">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6wHKEvbKyjPGL3M5fBvYrZ" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2019-03-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6Faywt8pCyKjjFqWPqvzsU" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2019-03-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9SKGYSBtbgrYbtEvhHdUjX">
            Interpellation 2018/19:128 Turkiets kränkningar av irakiska Kurdistan
            av Amineh Kakabaveh (V) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DH7JRG78ZyyPwYytaFYmKV">
            Turkisk militär har sedan 1992 regelbundet gått över gränsen
            till irakiska Kurdistan med trupper och till och med flygbombat
            irakiskt territorium. Turkiet har kränkt irakiskt territorium
            och dödat hundratals kurder i irakiska Kurdistan. Byar har förstörts
            och civilbefolkningen lever i skräck. Turkiet har även på irakiskt
            territorium upprättat ett stort antal militära befästa posteringar/baser
            och fyra underrättelsestationer, bland annat Barmiza, Shapan,
            Sidakan och Bradost. År 2018 trängde man in 30 kilometer på irakiskt
            territorium. Turkiets uppträdande i irakiska Kurdistan kan i likhet
            med Turkiets angrepp på Afrin i Syrien inte betraktas som annat
            än aggressionshandlingar och uppenbara brott mot folkrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-FJoC3N4yK9H8vaxurU12GU">
            Både parlamentet i irakiska Kurdistan (2003 och 2008) och det
            irakiska parlamentet (2017) har krävt att den turkiska armén ska
            lämna Iraks territorium omedelbart och att den turkiska regeringen
            ska respektera Iraks suveränitet.
          </p>
          <p xml:id="i-24EsqBjD3v1Ht9d3vGUPgA">
            Den 26 januari 2019 hölls en folklig massdemonstration i byarna
            Dereluk och Sheladze i irakiska Kurdistan. Demonstranterna blev
            beskjutna av turkisk militär, vilket ledde till att några ungdomar
            blev sårade och några miste livet.
          </p>
          <p xml:id="i-Jgr2fvsmB1JJovNsekn6A8">
            I spåren av dessa händelser inträffar det märkliga att den kurdiska
            regionala regeringen i Irak (KRG) i stället för att protestera
            mot den turkiska regeringens kränkningar på irakiskt territorium
            griper demonstranter och journalister som rapporterar om Turkiets
            övergrepp. Många demonstranter samt journalister som rapporterade
            om demonstrationerna, och även en del av dem som demonstrerat
            mot Turkiets brott, är fängslade i Kurdistan KRG. Båda politiker
            och ledamöter i KRG har agerat mot godtyckliga arresteringar av
            journalister och aktivister.
          </p>
          <p xml:id="i-F5BeocxqeHeCVAaNqD71qG">
            Av dessa är 18 fortfarande frihetsberövade och dömda enligt lagparagraf
            156, en paragraf i konstitutionen som är kvar sedan Bathregimen.
            Paragraf 156 användes av Saddams regim för att döma politiska
            fångar, däribland peshmerga, till livstids fängelse och döden.
            Dessa är att betrakta som politiska fångar. I skrivande stund
            är en av skribenternas namn Shirvan Shirvani som efter rättegången
            har förts till okänd plats.
          </p>
          <p xml:id="i-Fca3NdCBstyLbfcu9TGec8">
            Tyvärr det är inte första gången som aktivister och journalister
            blir gripna, bortrövade eller mördade. Vi har tidigare agerat
            mot terror och morden på Sardasht Osman, Kawe Germinai med flera.
          </p>
          <p xml:id="i-CwW7VKPbgtMw8p2LEdv7HC">
            Yttrandefrihet och demonstrationsfrihet är en av de grundläggande
            pelarna i en demokrati, något som både kurderna och Sverige har
            kämpat för i århundraden. Sverige bistår med medel, till exempel
            bistånd för demokrati och bygget av en rättsstat i Kurdistan (KRG)
            samt i Irak.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4QANGzJybWsMkZQzZpgpnu">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern att göra inom EU för att förmå den turkiska
                militären att dra sig tillbaka och upphöra med sina bombningar
                av irakiska Kurdistan?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att förmå Kurdistans regionala
                regering att respektera demonstrationsfrihet och frige de demonstranter
                och journalister som protesterat och rapporterat om Turkiets brott
                mot folkrätten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
