<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:91 av David Josefsson (M)</title>
        <author>David Josefsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:91 av David Josefsson (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Butiksstölder</title>
          <idno type="rdwebb">H61091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa</idno>
            <persName>David Josefsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-LVnQe5c6Jf8iH6RDRbb2Ur">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8uM2fU6WcsVaEdzsQUQEi5" corresp="i-5sQf8wA27pVo43qpEZ2jUa">
          <date when="2019-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BqA4MeaQGvowBY3ebKUZQd" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-57RgR28Y8XFByR4HqiV1R1">
            Interpellation 2018/19:91 Butiksstölder av David Josefsson (M)
            till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TsXJj8F7QU7ViXZuyX84vE">
            SVT Nyheter berättade den 9 februari om en ökning av hot, våld
            och stölder i svenska butiker.
          </p>
          <p xml:id="i-U2saZR2jqVELxN1pvZ9XK9">
            Enligt den trygghetsbarometer som Svensk Handel sammanställer
            kring tryggheten i butiker hade var tredje butik drabbats av stöld
            eller snatteri den senaste veckan när undersökningen gjordes,
            och lika många butiker hade drabbats av hot och våld den senaste
            månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GfMS8qFSrtDxufXjAcGzVV">
            Det är också en bild som bekräftats när jag har själv har träffat
            livsmedelshandlare och butiksanställda i Göteborg. Problemen ser
            lite olika ut beroende på var butikerna ligger – om de ligger
            centralt eller i förorter – men alla vittnar om en vardag med
            stölder och hot. Samtliga vittnar också om en systematik där samma
            gärningsmän begår stölder upprepade gånger utan att vare sig personal
            eller väktare kan stoppa dem från att gå in i butiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Bz1Nv34n89gY7Gb8iruDG6">
            Det är en helt oacceptabel arbetsmiljö för de anställda, samtidigt
            som förtroendet för rättsstaten urholkas när samma gärningspersoner
            upprepade gånger stjäl och hotar. Trots att många poliser gör
            så gott de kan blir det få gripanden och ännu färre lagföringar.
          </p>
          <p xml:id="i-96GNiuCvz9ovgSJToA7gCH">
            Handlarna försöker ofta möta stölderna genom eget säkerhetsarbete
            – från larm och kameror till väktare – men det kostar pengar och
            går ut över kunderna. I förlängningen riskerar butiker i särskilt
            utsatta lägen att stänga med hänvisning till brottsutsattheten.
          </p>
          <p xml:id="i-8U9sHJ98VWb2vFxiyrKgf7">
            I januari i år presenterades utredningen Straffrättsliga åtgärder
            mot tillgreppsbrott och vissa andra brott, som bland annat föreslår
            att lagstiftningen kring systematiska tillgreppsbrott ska skärpas.
            Utredningen ger också ett förslag om införande av ett tillträdesförbud
            till bland annat butiker, även om utredningen inte förordar det.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PHSy3ayFkKqqvR4jek1A61">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern och regeringen beredda att genomföra utredningens
                förslag, och inom vilken tidsperiod kan i så fall sådana åtgärder
                vidtas?
              </item>
              <item>
                Vilka ytterligare åtgärder avser ministern att vidta för att
                säkerställa lag och ordning så att butiksstölder upphör eller
                minskar i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
