<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0313">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:313 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:313 av Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Anna Hallberg (S) om Handelsavtalet med Mercosur</title>
          <idno type="rdwebb">H610313</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610313/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610313</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610313</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Hallberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Statsrådet Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-CygFGyBtt4bqfMk2WrnzvU">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D2F1f73kMZpXsvFq7xFC7h" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2019-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EwCb3b2yji9546XyW8q6rD" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-09-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-48k5vsWZVKbjG8odqoEKCW">
          <date when="2019-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DWH8kSR9RPRMfL28Ud1TNv" corresp="i-8eXWd1vC6ZRoeQdNAwzhbS">
          <date when="2019-09-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DWH8kSR9RPRMfL28Ud1TNv">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--008">Fredag den 20 september 2019</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6J51sDQuBoskziiGkkUfnb">
            Interpellation 2018/19:313 Handelsavtalet med Mercosur av Lorena
            Delgado Varas (V) till Statsrådet Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6yVsJ4eP6WnvWXezs3EXcg">
            Amazonas är en viktig pusselbit i arbetet för att förhindra den
            globala uppvärmningen att gå över två grader. Amazonas står för
            en femtedel av jordens syreproduktion och har den ojämförligt
            största artrikedomen på planeten. I år har skogsbränderna ökat
            med 83 procent jämfört med förra året. Något som den illegitime
            presidenten Bolsonaro väljer att inte se. Bolsonaro har länge
            profilerat sig genom att förneka klimathoten, vilja masskövla
            Amazonas och uttala stöd till att bryta mot de mänskliga rättigheterna.
            Det är känt att bränder skapas för att omvandla skyddad skog till
            odlingsbar mark utan hänsyn till konsekvenserna för miljö, klimat
            eller urfolk.
          </p>
          <p xml:id="i-FrXnzCA8hAny2DbZHvf7p8">
            Men Amazonas är inte bara Brasiliens angelägenhet, det är också
            vår angelägenhet. Vi ska som land inte ingå handelsavtal som bryter
            mot de globala målen. Handelsavtal som innebär att världens syreproduktion
            äventyras eller där många av jordens arter utrotas bör inte förordas
            av regeringen. Inte heller ska vi säga ja till samarbete med länder
            som hotar urfolkens liv. Om inte handelsavtal används som de politiska
            instrument de faktiskt är, vad är då meningen med detta annat
            än att maximera tillväxt och vinst? Vi menar att all handel måste
            ske med stor hänsyn till miljö och klimat, för arbetstagares och
            ursprungsbefolkningars rättigheter och med stor transparens mot
            allmänheten. Kan ett land inte åta sig att till exempel följa
            Parisavtalet ska EU inte teckna handelsavtal med detta land. Vänsterpartiet
            är hittills det enda svenska partiet som tydligt tar ställning
            i denna fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-4s6d1rkkCMhSD7jymvgU2p">
            Vi i Vänsterpartiet kräver därför att det nuvarande handelsavtalet
            med Mercosurländerna stoppas och att bindande klimat- och miljöåtaganden
            omedelbart skrivs in. Att välja att säga ja till handelsavtalets
            nuvarande form rimmar illa med de åtaganden regeringen säger sig
            vilja ta i klimatfrågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XATWs2SrqEKXt7Z2ASaN9a">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att arbeta för att handelsavtal ska användas
                som de politiska instrument de är och i detta fall ställa krav
                på Brasilien att landet ska följa sina klimatåtaganden och kommer
                statsrådet i annat fall att säga nej till Mercosuravtalet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att jobba för att handelsavtalen ska användas
                till att driva fram klimatfrågan och mänskliga rättigheter, i
                synnerhet arbetares rättigheter, kvinnors rättigheter och urfolkets
                rättigheter?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att fortsättningsvis förorda att skriva på handelsavtal
                med länder som inte följer Parisavtalet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
