<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:273 av Pia Steensland (KD)</title>
        <author>Pia Steensland (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:273 av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Grundläggande behov och assistansberättigande</title>
          <idno type="rdwebb">H610273</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610273</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205070011480221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/grundlaggande-behov-och-assistansberattigande_H610273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3</idno>
            <persName>Pia Steensland</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9y52J7RVoZhYhJy7VqQ7tP">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CByw7ZLHwGEZhYeZSbLwix" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2019-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ULo9GHur6NRJHLLNtpTvik" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G3v56HDkpTxKwWZ9UacG96">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:25:31" dur="PT227S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F7oYECASiEqBBw5fdu6Cq4" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G3v56HDkpTxKwWZ9UacG96">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6EPzKdLvQAMWAnWZgxT8zz" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:29:18" dur="PT232S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6EPzKdLvQAMWAnWZgxT8zz">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CZ1EFTm8xSMt49E7X8JBg2" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:33:10" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CZ1EFTm8xSMt49E7X8JBg2">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9eA5GLZcmRAGsDXT4JTST5" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:37:12" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9eA5GLZcmRAGsDXT4JTST5">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Cg62w2uuNjsuzX5pJ3jFKG" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:40:57" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Cg62w2uuNjsuzX5pJ3jFKG">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-65MBexy8mE9MbRhqmogDjn" type="discussed" corresp="i-Fnk9Zpnk5sS5WYPNBLTPx3">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:45:04" dur="PT107S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-65MBexy8mE9MbRhqmogDjn">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AtMunEwimdpBW3PpycUdHJ" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-06-25"/>
          <time when="11:46:51" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AtMunEwimdpBW3PpycUdHJ">
          <ref type="record" target="prot-201819--110">Protokoll 2018/19:110 Tisdagen den 25 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:273 om grundläggande behov och assistansberättigande</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RakZi4Bs1jjZ8G3K5RgkTa">
            Interpellation 2018/19:273 Grundläggande behov och assistansberättigande
            av Pia Steensland (KD) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KBckrwpoQ7DELKEykKXmHQ">
            Sedan tillkomsten av lagen om stöd och service för vissa funktionshindrade
            (LSS) 1994 har antalet personer som beviljats assistansersättning
            stadigt ökat. Från 2009 har antalet assistansmottagare varit relativt
            stabilt med omkring 16 000 mottagare årligen, men från 2015 har
            antalet minskat. År 2018 var antalet personer med statlig assistansersättning
            ca 14 500 personer (Försäkringskassans årsredovisning 2018). Därtill
            är beviljandegraden av nya ansökningar rekordlåg.
          </p>
          <p xml:id="i-CTwoaG7fNzryFkTdQjqvr5">
            Trendbrottet i utveckling av antalet assistansberättigade skedde
            efter finansminister Magdalena Anderssons (S) uttalade i medier
            i oktober 2015 om att det krävdes besparingar inom assistansen
            för att klara flyktingkrisen. Strax därefter kom S-MP-regeringens
            regleringsbrev till Försäkringskassan med uppmaningen att bryta
            kostnadsutvecklingen inom assistansersättningen.
          </p>
          <p xml:id="i-KA5Wvwhhf8Ab4TiJ681NJL">
            Konsekvenserna av S-MP-regeringens direktiv till Försäkringskassan
            har varit förödande. Myndigheten började tolka tidigare domar
            från Högsta förvaltningsdomstolen (HFD) mycket mer restriktivt
            än tidigare. Rättspraxis har förskjutits så långt att exempelvis
            människor som behöver hjälp med att andas och att få i sig näring
            via sond inte längre beviljas assistansersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-3Cdn6xa8fMyiUZ3J18BoCz">
            Vi kristdemokrater har länge kämpat för att återställa effekten
            av S-MP-regeringens nedskärningar inom assistansen. När KD-M-budgeten
            fick stöd i riksdagen i december 2018 togs ett första viktigt
            steg genom att tillkännage det självklara, nämligen att regeringen
            skyndsamt skulle återkomma med lagförslag så att andning och sondmatning
            ska vara grundläggande behov.
          </p>
          <p xml:id="i-RyC7PggQ8D3XREkxLcirsW">
            Den 21 februari 2019 presenterade socialministern en promemoria
            (S2019/00767/FST - Behov av hjälp med andning och sondmatning)
            som skulle ligga till grund för lagändringen kopplad till riksdagens
            tillkännagivande med anledning av KD-M-budgeten. Dessvärre innehöll
            promemorian brister som riskerade att medföra att den nya lagen
            inte skulle ha avsedd effekt. Detta gällde framför allt sondmatning
            eftersom lagförslaget riskerade att permanenta rådande rättspraxis
            där det bara är den tid som det tar att koppla på och av sonden
            – inte den tid det tar att föra in näringen i kroppen – som bedöms
            vara grundläggande behov. Detta var något som vi kristdemokrater
            och inte minst jurister ifrån funktionshindersrörelsen var tidiga
            med att påpeka.
          </p>
          <p xml:id="i-KSYBMXD5N23o6wTAoHaq8C">
            Nyligen meddelade socialministern att lagändringen dröjer; detta
            med hänvisning till att lagförslaget i promemorian inte höll måttet
            och att kritiken från remissinstanser behöver åtgärdas. Det är
            självklart bra att regeringen har kommit till insikt om de allvarliga
            bristerna i lagförslaget, men samtidigt är vi kristdemokrater
            djupt kritiska till att regeringen och dess samarbetspartier Centerpartiet
            och Liberalerna inte lyckades presenterade ett bättre lagförslag
            från början. Med tanke på den kritikstorm som varit borde regeringen
            dessutom ha varit bättre förberedd när remissrundan väl var avslutad.
            Situationen är akut, och det är personer med omfattande funktionsnedsättning
            som får betala ett högt pris för regeringens senfärdighet och
            bristande hantering av ärendet.
          </p>
          <p xml:id="i-JCbFjZ2Viu54JWUr9M4Umu">
            Den 29 maj 2019 presenterade S-MP-regeringen lagrådsremissen
            Personlig assistans för hjälp med andning. Av lagrådsremissen
            framgår att regeringen anser att det saknas skäl att föra in sondmatning
            som ett separat grundläggande behov i LSS med hänvisning till
            att HFD-domen från 2018 likställer sondmatning med intag av en
            måltid, vilket är ett grundläggande behov enligt LSS. Vidare framgår
            det av lagrådsremissen att principen om integritetsnära karaktär
            fortfarande gäller men att regeringen avser att snarast bereda
            ett lagförslag som innebär att samtliga moment vid andningshjälp
            och sondmatning ska ge rätt till personlig assistans.
          </p>
          <p xml:id="i-M6sN2jwpssh7GCwQdKeqRQ">
            Det är bra att S-MP-regeringen har för avsikt att säkerställa
            att samtliga moment vid andningshjälp och sondmatning ska ge rätt
            till assistans. Samtidigt är det viktigt att beakta att rådande
            rättspraxis och nedbrytningen av de grundläggande behoven i vad
            som bedöms vara integritetsnära karaktär eller inte, inte enbart
            har påverkat rätten till assistans vid andning och sondmatning
            utan även inskränkt rätten till assistans utifrån samtliga fem
            nuvarande grundläggande behov (personlig hygien, måltider, att
            klä av och på sig, att kommunicera med andra eller annan hjälp
            som förutsätter ingående kunskaper om den funktionshindrade).
            Detta är något som även flera remissinstanser påpekade i sina
            svar på tidigare nämnd promemoria.
          </p>
          <p xml:id="i-3m1Wi1HzuYroRcP2P2G58J">
            Att de grundläggande behoven i dag delas upp i vad som är integritetsnära
            karaktär eller inte har stora negativa konsekvenser för den enskilde.
            Det innebär exempelvis att det endast är den tid det tar att ta
            av och på kläderna närmast kroppen som räknas som grundläggande
            behov. Eller att endast den tid det tar att torka rumpan vid ett
            toalettbesök räknas, inte den tid som det faktiskt tar att utföra
            sitt behov på toaletten.
          </p>
          <p xml:id="i-QjWxVYG8qGac56GzTeZ4w8">
            Situationen är akut. Människors liv och familjer trasas sönder
            när de inte får den assistans de behöver för att klara sin vardag.
            Vi kristdemokrater anser därför att regeringen skyndsamt bör vidta
            åtgärder för att genomföra en mer omfattande lagändring som skulle
            ge rätten till assistans och livet tillbaka till fler människor.
            Att säkerställa att samtliga grundläggande behov ska anses vara
            av integritetsnära karaktär i sin helhet vore ett avgörande steg
            för att återupprätta intentionen med LSS.
          </p>
          <p xml:id="i-VhvWxK37DxgoXi7bKK12Vc">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Lena
            Hallengren:
          </p>
          <p xml:id="i-MQBQ6LadD2QaMXRs7qJrb2">
            Kommer ministern att verka för att även inkludera samtliga grundläggande
            behov i det av regeringen aviserade lagförslag som syftar till
            att samtliga moment vid andningshjälp och sondmatning ska ge rätt
            till personlig assistans?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
