<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:140 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:140 av Alexandra Anstrell (M) till Utbildningsminister Anna Ekström (S) om Nationellt godkända idrottsutbildningar</title>
          <idno type="rdwebb">H610140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Wpp33VsqnfKd1kQgAu6yDK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QFVpWrjoueEXV6BBAtW2Uz" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2019-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kp65F6JLkjp78G3tzBqzjh" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2019-03-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-77BZKmaw3BtXY6hP7nMEx2">
            Interpellation 2018/19:140 Nationellt godkända idrottsutbildningar
            av Alexandra Anstrell (M) till Kultur- och demokratiminister Amanda
            Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TgNWNLKUvUAsX3x4JwNVoe">
            Runt om i Sverige finns massor av olika idrottsgymnasier som
            är godkända av Skolverket. Bland annat finns NIU, nationellt godkänd
            idrottsutbildning, för den som vill kombinera utbildning med idrott.
            Idrotten sker i samarbete mellan gymnasieskolan och ett specialidrottsförbund.
            Nu riskerar tyvärr beslut från Skolinspektionen att sätta stopp
            för dessa elitsatsande elevers framtid inom sin sport.
          </p>
          <p xml:id="i-LTeBfsV1UcSE3eYyrt9YQH">
            Efter en tillsyn av Skolinspektionen har exempelvis fyra skolor
            med inriktning på ridsport fått nedslag eftersom eleverna på NIU
            måste ha tillgång till en egen elithäst eller ha hästen uppstallad
            på skolan. Detta anses inte vara förenligt med en avgiftsfri skolgång.
            Eleverna ska alltså utan kostnad ha tillgång till böcker och andra
            verktyg som behövs för en tidsenlig utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-D1KKb74bduUGp1mbJfpPYp">
            Skolinspektionens beslut riskerar också att bli prejudicerande
            för alla idrottsgymnasier, eftersom ingen idrottsutbildning på
            elitnivå egentligen är gratis. Som jämförelse kostar både golf-
            och hockeyutrustning tusentals kronor. Redan vid intagning till
            skolan behövs så pass höga färdigheter inom den egna sporten att
            man nästintill inte kan ta sig dit utan utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-NsGC84p5eSTjAHP5u5ejQs">
            Det är oerhört positivt att ungdomar och elever kan kombinera
            studier och elitidrott. Det är svårt att träna ridning, skidåkning
            eller bandy utan hästar, skidor eller klubbor. Vi borde göra vad
            vi kan för att förenkla, inte försvåra, sådana upplägg.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4ZhFtR3QQtTXZ4pJszBdyc">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            kultur- och idrottsminister Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på idrottsgymnasiernas möjligheter att bedriva
                sin verksamhet utan att stängas ned på grund av de kostnader som
                oundvikligen medföljer idrotten?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att rädda våra idrottsutbildningar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
