<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:202 av Yasmine Posio (V)</title>
        <author>Yasmine Posio (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:202 av Yasmine Posio (V) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om Situationen i Zimbabwe</title>
          <idno type="rdwebb">H610202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610202</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205080011614221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/situationen-i-zimbabwe_H610202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK</idno>
            <persName>Yasmine Posio</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Peter Eriksson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KonJ153JRxWMUw39cF7Wvh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6K4kb27d8mxmofyABrYwt2" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2019-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8TUTw8AWB4VHKwop6UE66F" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-04-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YSH9tHsr16ovQpymHwwx5d">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:00:55" dur="PT310S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PwBDJ2p5LLpDWdjHYkHvYX">
          <date when="2019-05-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YSH9tHsr16ovQpymHwwx5d">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-JNQS8yxvkNKtUroto1c6pY" type="discussed" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:06:14" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JNQS8yxvkNKtUroto1c6pY">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CTHt2WRjDnydT8BcWH5mZY" type="discussed" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:10:16" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CTHt2WRjDnydT8BcWH5mZY">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TJymrM39JZA7dTxTMicSwv" type="discussed" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:14:14" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TJymrM39JZA7dTxTMicSwv">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-QH8CiJk6XUcqkH6nWgk8v8" type="discussed" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:18:21" dur="PT236S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QH8CiJk6XUcqkH6nWgk8v8">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FayAeoou6bgzpqPS4mtboL" type="discussed" corresp="i-CgLZxiLTqtr669ULBLHcuK">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:22:17" dur="PT122S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FayAeoou6bgzpqPS4mtboL">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SfpkS9BBXQVXUQfpLEPX9v" type="discussed" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2019-05-06"/>
          <time when="11:24:19" dur="PT122S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SfpkS9BBXQVXUQfpLEPX9v">
          <ref type="record" target="prot-201819--086">Protokoll 2018/19:86 Måndagen den 6 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:202 om situationen i Zimbabwe</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AJEfMawBf2n6PDM8xQ2T4N">
            Interpellation 2018/19:202 Situationen i Zimbabwe av Yasmine
            Posio (V) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EmXfXQHEwHpPp4W1mUK2iF">
            Zimbabwe har en lång historia som auktoritär stat där yttrande-
            och mötesfriheten varit starkt begränsad och där oppositionella
            lever under konstant hot om förföljelse, utomrättsliga arresteringar
            och tortyr. President Robert Mugabe och hans parti Zanu-PF styrde
            landet sedan självständigheten 1980, med undantag för en period
            av samregerande med oppositionen 2009–2013, vilket gör att Zimbabwe
            i stort sett har fungerat som en enpartistat sedan frigörelsen
            från kolonialmakterna.
          </p>
          <p xml:id="i-SvAf4kZND8yDRQw1fgjgNJ">
            Efter självständigheten sattes ett återuppbyggnadsprogram igång.
            Grundskolan blev allmän och avgiftsfri, fattiga zimbabwier fick
            rätt till fri hälsovård och minimilöner infördes. I dag var det
            länge sedan Mugabe lämnade de visioner och ideal han till en början
            hade. Nu går hans egen maktposition ständigt före den zimbabwiska
            befolkningens bästa.
          </p>
          <p xml:id="i-XmTVWQhKpbNydiFz2QYPRs">
            Zimbabwe är i dag i stort behov av en verklig jordreform, där
            den svarta befolkningen får tillbaka den jord den bestals på under
            det brittiska kolonialstyret. Men när Mugabe använde jordfrågan
            och en retorik om kolonialism handlade det alltid om att skapa
            legitimitet för hans egen regim och om att misskreditera den brokiga
            oppositionen mot hans styre, inte om rättvisa för befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-8D8AvNeGgzRjSzVRjtsZfp">
            Efter kuppen i november 2017 då Mugabe avsattes och Emmerson
            Mnangagwa valdes till president väcktes ett hopp om förändring
            i Zimbabwe. Det blev dock snabbt tydligt att den nytillträdde
            presidenten inte agerade i enlighet med vare sig det han lovat
            eller den zimbabwiska konstitutionen. I stället fortsatte Mnangagwa
            – som för övrigt var högt ledande militär och delansvarig under
            Gukurahundimassakern, då över 20 000 människor i sydvästra Zimbabwe
            mördades – på samma auktoritära bana. Häromdagen attackerades
            263 Chats kontor med tårgas efter att de rapporterat om polisens
            ”utrensning” av gatuförsäljare i Harare.
          </p>
          <p xml:id="i-HY3ym1VeTsMANj8hefD6K5">
            Jag besökte Zimbabwe i mitten av mars och träffade bland annat
            ett trettiotal organisationer och besökte två kåkstäder för att
            få prata med dem som bor där. Deras behov är skriande. Det handlar
            om bättre tillgång till vatten, toaletter och el, likväl som gratis
            skolor, yttrandefrihet och en okorrumperad offentlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-8qFgeuhU6VXMSkh5aBAfvF">
            Ett paket smör kostar i dag omkring 50 kronor, och köerna till
            bensinstationerna ringlade sig hundratals meter. Arbetslösheten
            är 90 procent, och många elever hoppar av skolan i förtid. Mitt
            i allt detta drabbas flickor och kvinnor ytterligare då det är
            de som sköter hemmet och blir misshandlade och våldtagna av sina
            frustrerade män eller av andra män, ibland även pojkar, på vägen
            till och från skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-9Qdk8UwJMxCD8zLKu3odzD">
            Ojämlikheten är enorm mellan makteliten och folket. Den avsatte
            presidenten Mugabe har fortfarande samma lön som innan, 20 anställda
            som servar honom och en lyxbil till sitt förfogande. Jordbruksreformen,
            som kunde ha varit en framgångssaga med tanke på den bördiga mark
            som finns i Zimbabwe, blev ett fiasko då lantegendomarna inte
            gavs till den kunniga lokalbefolkningen utan till maktens män
            inom både regeringen och det militära. Markerna som tidigare producerade
            så mycket att landet kunde exportera odlas knappt i dag. När jag
            reste mellan Harare och Bulawayo hade jag för 30 år sedan fått
            se fullt av odlad mark, men i dag såg jag mest sly och någon enstaka
            mager boskap.
          </p>
          <p xml:id="i-Xba4yR3yWwjwnvxG72RV5a">
            I detta läge, när yttrandefriheten och mötesfriheten inskränks,
            när oppositionella fängslas, torteras och dödas och när aktivister
            i civilorganisationer tystas, har vissa länder valt att dra tillbaka
            sitt bistånd. Detta med hänvisning till den auktoritära regimen
            och det krympande demokratiska utrymmet. Detta trots att det drabbar
            folket. Sverige har i stället valt att fortsätta sitt bistånd
            via framför allt civilsamhällesorganisationer och FN för att bland
            annat bygga upp demokrati från grunden, stärka kvinnor och ge
            dem stöd samt se till att kåkstädernas barn får hjälp att klara
            skolan och har fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-Hp3Jq9YMbBXtevL4winBvs">
            Nyligen drabbades Zimbabwe av en cyklon som förstörde hem och
            mark för hundratusentals zimbabwier. Om alla länder hade lämnat
            sitt biståndsarbete i Zimbabwe hade det varit en lång process
            att kunna få igång nödhjälp. Tack vare de länder som är kvar och
            stöttar civilsamhället kunde stödarbetet komma igång relativt
            snabbt, även om mycket återstår att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-EVCrdH6wnh69P6GZb8sG6D">
            Internationella valutafonden (IMF) varnar för att 15 afrikanska
            länder ligger i högriskzonen för att drabbas av en skuldkris.
            Ett av länderna är Zimbabwe. Under fem år har länderna söder om
            Sahara i genomsnitt ökat sin skuld från 30 till 50 procent av
            respektive lands bnp. Pengarna används ofta till stora infrastrukturprojekt.
            Till skillnad från tidigare skuldkriser, då lånen framför allt
            låg hos IMF, Världsbanken och andra bilaterala biståndsgivare,
            har de 15 länderna i hög grad vänt sig till privata långivare.
          </p>
          <p xml:id="i-JNztBmVd8qarDeS8425SiY">
            Eftersom de privata lånen i regel är dyrare och svårare att överblicka
            samt också löper över kortare tid är de särskilt riskabla för
            dessa länder, som i många fall är starkt beroende av råvaruexport.
          </p>
          <p xml:id="i-UsJtNGai96tu3uVBmkdUHg">
            Vänsterpartiet har återkommande motionerat om att Sverige bör
            agera för att möta den växande skuldkrisen, som drabbar fattiga
            länder extra hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-Rb98j7UWKDCHcXgFr7LLnS">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet Peter Eriksson:
          </p>
          <p xml:id="i-LvLmK8RfUt4FuApqtb27oP">
            1) Avser statsrådet att verka för att Sverige ska ha beredskap
            för att kunna återuppta det bilaterala biståndet till den zimbabwiska
            regeringen så fort det finns tecken på en stärkt, stabil och varaktig
            respekt för de mänskliga rättigheterna i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-Smhqe9ecbm8drMnn2hfijQ">
            2) Avser statsrådet att verka för att Sverige ska använda sin
            långvariga relation och det långvariga utvecklingssamarbetet med
            Zimbabwe till att lyfta den zimbabwiska regeringens övergrepp
            på de mänskliga rättigheterna?
          </p>
          <p xml:id="i-6fUjtRuQk7GnU6uonEbFV7">
            3) Avser statsrådet att verka för att Sverige fortsatt ska stötta
            folket och civilsamhället, inkluderat oppositionen och människorättsförsvarare,
            i våra samarbetsländer trots att deras regeringar väljer att gå
            i en alltmer auktoritär riktning?
          </p>
          <p xml:id="i-9yML8JEgxv66sKtZSQjnt7">
            4) Avser statsrådet att ta initiativ för att Sverige som enskilt
            land såväl som i EU och FN ska agera för att uppmärksamma frågan
            om den växande skuldbördan och ta fram en strategi för att förebygga
            kommande skuldkriser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
