<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0240">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:240 av Saila Quicklund (M)</title>
        <author>Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:240 av Saila Quicklund (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Straffbeskattning av folket på landsbygden </title>
          <idno type="rdwebb">H610240</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610240/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610240</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610240</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <persName>Saila Quicklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JL3Gxj16hka1aTTU1JvKxK">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jf99K3bhG3yVH96QE2YDpo" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
          <date when="2019-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3qxfSFeciqBS1iikZiQ6tE" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2019-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-M7PNvFX6gq6aWsZVFi4Da4">
            Interpellation 2018/19:240 Straffbeskattning av folket på landsbygden
            av Saila Quicklund (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Exbnm6ps9eQwDzG34higE9">
            Sverige har redan i dag bland världens högsta bensin- och dieselskatter.
            Nya, högre bränsleskatter slår hårt mot landsbygden och landets
            bilägare. På landsbygden där busskommunikationer inte finns i
            tillräcklig utsträckning är bilen nödvändig för att få vardagen
            att gå ihop. De som är beroende av bilen för att jobb och familjeliv
            ska fungera ska inte straffbeskattas för att de bor utanför storstäderna
            eller långt ifrån en tågstation.
          </p>
          <p xml:id="i-2VvmJ6jHbJfm8hp5Y63PxV">
            En moderatledd regering hade aldrig tillåtit fortsatta skattechocker
            för dem som är beroende av bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-MSmMQVEuZomwwSSYuCVAg5">
            När regeringen lägger straffskatt efter straffskatt på avstånd
            innebär det en risk för hela ekonomin och slår hårt mot jobb och
            tillväxt. De höga bensinpriserna får stora ekonomiska konsekvenser
            för människorna på landsbygden. Priset på bensin och diesel bör
            bli lägre. Moderaterna har därför lagt en motion om att slopa
            regeringens och Centerpartiets planerade skattehöjningar på bensin
            och diesel.
          </p>
          <p xml:id="i-Gkc1FmwjzP4fBgcfWw9TRj">
            Vi delar alla ambitioner om att minska utsläppen och minska beroendet
            av fossila bränslen. Men hela priset för den nödvändiga omställning
            vi står inför kan inte läggas på dem som lever på landsbygden
            och är beroende av bilen. I stället för att straffbeskatta landsbygden
            och Sveriges stora avstånd behöver klimatarbetet ta sikte på den
            verkliga boven – kolkraftverken runt om i Europa och resten av
            världen. Vi måste ha en omställning som hela Sverige kan vara
            med på. Omställningen ska inte bara handla om att man i storstäder
            ska åka mer kollektivtrafik eller att rika människor ska köpa
            elbilar. Man måste kunna bo i hela Sverige, inte bara i storstadsregionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2FACcazaTChKV4K7mzSw8">
            Bil är inte något lyxigt utan ett krav för att hela Sverige ska
            kunna leva och fungera, för att ta sig till jobbet eller träningen
            eller hämta på förskolan och för att företag ska kunna leverera
            råvaror, produkter och tjänster.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3YhBVWVC6qPhnjpwtgqGvG">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad anser ministern att det finns för fullvärdigt alternativ
                för den betydande del av Sveriges befolkning som lever på landsbygden?
              </item>
              <item>
                Varför straffbeskattar regeringen gång på gång folket som lever
                på landsbygden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
