<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:258 av Angelika Bengtsson (SD)</title>
        <author>Angelika Bengtsson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:258 av Angelika Bengtsson (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Förhandsprövning</title>
          <idno type="rdwebb">H610258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW</idno>
            <persName>Angelika Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-HY3tqpcH2JCo1pay1xNnFu">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6zCvtdfJ36piGhMNdpbsvb" corresp="i-DA4mEcuMULgPh6WXGQRaWW">
          <date when="2019-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UEj5NRNib4ABM5rLSnFD55" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2019-05-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ReGyMMG67SXr5XW9a6SLqJ">
            Interpellation 2018/19:258 Förhandsprövning av Angelika Bengtsson
            (SD) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2gEKEdPdNeEz47W9Yu8N2U">
            De nya sändningstillstånden för public service skrivs just nu,
            och riksdagen ska fatta beslut om dem under året.
          </p>
          <p xml:id="i-58ENVWmVLdE5JdkiXNSyvb">
            Den utredning som gjorts har gett flera förslag på förändringar
            och förtydliganden. Vad regeringen gör med utredningens förslag
            får vi se i kommande proposition, som är aviserad till juni 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-YLLQZKL4Dbrx2NBAy5c79X">
            Ett fokusområde som tyvärr verkar kvarstå är förhandsprövning
            av ny/kompletterande tjänst inom public service. Det nya sändningstillståndet
            är således ett ypperligt tillfälle att stärka public services
            oberoende.
          </p>
          <p xml:id="i-i4Lu98DjfHw47fH7icP33">
            Förhandsprövning av nya tjänster blev i utredningen en skiljelinje.
            Flera reservationer inkom eftersom man anser att det är problematiskt
            utifrån flera aspekter. Bland annat är det högst märkligt att
            en av regeringens myndigheter ska ha sista ordet om vilka nya
            tjänster public service-bolagen ska få lov att lansera. Det ger
            regeringen påverkansmöjlighet över public service, och det ter
            sig märkligt att regeringen har möjlighet att styra över public
            services utbud.
          </p>
          <p xml:id="i-4jq1CsBQ8p5sJAaEHQUYH8">
            I ett medielandskap där medieaktörer ska sporra varandra till
            god kvalitetsjournalistik och bra kulturinnehåll är det viktigt
            att även public service har samma möjligheter som kommersiella
            aktörer att delta i den medietekniska utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-BLxmYSsVxaEbw1RbjvjfDC">
            Regeringen kritiserar gärna andra länder som inte tillåter yttrandefrihet
            och fri journalistik. Förhandsprövningen i Sverige kan likställas
            med att man är inne och försöker inverka på yttrandefriheten genom
            att påverka vilka tjänster som ska få lov att användas även efter
            tolv månaders prövotid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FFzzSXwZoNKDFDZVMQCvqE">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att förhandsprövning är förenligt med principen
                om armlängds avstånd?
              </item>
              <item>
                Är det rimligt att förhandsprövningen kvarstår i kommande sändningstillstånd
                och i kommande proposition?
              </item>
              <item>
                Bör public service kunna utvecklas i samma takt som resten av
                medielandskapet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
