<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:311 av Alexandra Anstrell (M)</title>
        <author>Alexandra Anstrell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:311 av Alexandra Anstrell (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Ändamålsenligt materiel för kvinnor i försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">H610311</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS</idno>
            <persName>Alexandra Anstrell</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Peter Hultqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TKrZg12EjecahfSJHgftT6">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T6X5UjNYKejBY8JFzHYRSQ" corresp="i-Ch6N1ddXaHhYxZN72JKZAS">
          <date when="2019-08-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-58pnuAWxCZ8TFw75NC1CC4" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2019-09-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WGKhaYW6PXXQXCEhBQiiN8" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2019-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WGKhaYW6PXXQXCEhBQiiN8">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--005">Tisdag den 17 september 2019</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SJCN2MdxgyTekgHgQhLjMv">
            Interpellation 2018/19:311 Ändamålsenligt materiel för kvinnor
            i försvaret av Alexandra Anstrell (M) till Försvarsminister Peter
            Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BYSiYkMFDKvxPG5DKdhDhu">
            Officersförbundet har konstaterat att det är illa ställt med
            materiel som är anpassad för kvinnor i Försvarsmakten. Utifrån
            en enkät till förbundets kvinnliga medlemmar kan konstateras att
            ca 40 procent av kvinnorna inte har ett kroppsskydd som passar,
            att ca 40 procent inte har en uniform som passar och att ca 40
            procent har själva fått tjata till sig någon utrustning som passar.
          </p>
          <p xml:id="i-GNFGKLcGU4rhkLnaXMf73m">
            Enligt FOI:s rapport Karriärhinder för unga militära kvinnor
            från den 19 januari 2018 fastställs att militära kvinnors tillgång
            till materiel skiljer sig från männens. Rapporten påvisar att
            skyddsutrustningen många gånger inte passar kvinnor, vilket leder
            till en högre säkerhetsrisk för denna grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-8HD16ACuQDmbre4ZML8bi5">
            Nu har vi i Sverige återaktiverat värnplikten, vilket innebär
            att många kvinnor och män kommer att kallas till militär grundutbildning.
            Detta betyder att materielproblemen för både kvinnor och män behöver
            åtgärdas för att man ska säkerställa framtidens behov av tjänstgörande
            militärer. Om Försvarsmakten ämnar behålla kvinnor i organisationen
            måste den se till att de har samma förutsättningar som männen.
          </p>
          <p xml:id="i-CNjeLgARK6gbR7SB3prcNL">
            Under ett besök i Mali nyligen berättades till exempel att den
            enda godkända sport-bh som fanns att tillgå var i merinoull och
            alldeles för varm att ha på sig i öknens hetta, varför man fått
            köpa egna underkläder. För att våra soldater ska kunna göra en
            bra insats under sin utlandsplacering i länder som Mali är den
            personliga utrustningens kvalitet avgörande. Att kläder är funktionella
            på så vis att man lätt kan röra sig och att man på ett bra sätt
            ska kunna bära sin skyddsutrustning är av yttersta vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-8C9dxstTdhWjKoT81rswTs">
            Under besök runt om i Sverige bekräftas bilden av att det inte
            finns utrustning för kvinnor som är bra, godkänd och ändamålsenlig.
            Frågan är inte på något sätt ny; flera av mina moderata kollegor
            har lyft frågan till statsrådet tidigare. Planer har funnits,
            men problemen kvarstår.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-48j3VN4Qe2GMVwcsepw6Tf">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Peter Hultqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför, efter så många år av problem, tillgodoses inte kvinnliga
                soldaters klädbehov, som bland annat godkända ändamålsenliga underkläder?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder vidtar ministern och regeringen för att se till
                att även kvinnliga soldater får tillgång till godkänd och ändamålsenlig
                utrustning?
              </item>
              <item>
                Hur ämnar ministern och regeringen, utöver den helt grundläggande
                frågan om möjligheter till ändamålsenligt materiel, arbeta för
                att öka jämställdheten inom försvaret?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
