<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:237 av Lotta Finstorp (M)</title>
        <author>Lotta Finstorp (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:237 av Lotta Finstorp (M) till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP) om Svensk film</title>
          <idno type="rdwebb">H610237</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610237/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610237</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610237</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <persName>Lotta Finstorp</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Amanda Lind</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-98MredLG8y4cU8FAEg7kQD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5ZrsBJj19BJvdGXd231joU" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9">
          <date when="2019-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6JrwdetuPyJE78AX9Mu5Qp" corresp="i-PAgTpr3nkZRPEoiqjPKQAf">
          <date when="2019-05-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EqJ6fWsFf4u8LNxcNRwKiz">
            Interpellation 2018/19:237 Svensk film av Lotta Finstorp (M)
            till Kultur- och demokratiminister Amanda Lind (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LQ8cgP4j37ysvX8nSm5cHu">
            Förra kulturministern, Alice Bah Kuhnke (MP) skrev på DN Debatt
            den 8 maj 2015 att den dåvarande modellen med filmavtal skulle
            brytas upp och ersättas med en ny statlig filmpolitik. Detta var
            en stor nyhet som väckte förhoppningar, men även farhågor, i Filmsverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8MdH9HoHamkJP49hgy6TUA">
            När regeringen, kraftigt försenad, presenterade sin filmpolitiska
            proposition 2016 fanns det stora förväntningar om att äntligen
            erhålla några svar på de stora filmpolitiska utmaningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-CSvFaMDfr43ggaYmgMFksh">
            Den filmpolitik som regeringen presenterade var svag och saknade
            svar på stora och för filmen viktiga frågor. Den tioprocentiga
            biografavgiften avskaffades, och momsen på biografföreställningarna
            höjdes från 6 procent till 25 procent. Filmpropositionen lämnades
            till riksdagen våren 2016, och den nya filmpolitiken trädde i
            kraft den 1 januari 2017.
          </p>
          <p xml:id="i-P5WG4CN8Xsxea2yTmccbVF">
            Statskontoret har analyserat hur Filminstitutet har anpassat
            sin verksamhet till den statliga finansierings- och styrningsmodell
            för svensk film som infördes 1 januari 2017. Statskontorets analys
            ger en oroande bild över hur filmbranschen, i dess olika delar,
            fungerar i dag. Som exempel från analysen kan nämnas att i den
            nya filmpolitiken har formerna för samråd mellan Filminstitutet
            och branschen förändrats och ska nu ske via branschråd. Nämnda
            branschråd har hittills inte funnit en fungerande form. Statskontorets
            bedömning är att branschråden i praktiken har fått mindre inflytande
            än vad som varit regeringens intention. En annan kritik som riktas
            är att Filminstitutet saknar ändamålsenlig statistik, vilket kan
            leda till felaktiga utbetalningar av olika sorters stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-VgTZKAoz1qvfhrYpTYzD7C">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Amanda Lind:
          </p>
          <p xml:id="i-WVNe3xMKHhoB35rudRVw9">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka den svenska
            filmbranschen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
