<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0099">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:99 av Camilla Waltersson Grönvall (M)</title>
        <author>Camilla Waltersson Grönvall (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:99 av Camilla Waltersson Grönvall (M) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Cancervården</title>
          <idno type="rdwebb">H61099</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61099/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61099</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61099</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <persName>Camilla Waltersson Grönvall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Y4aymtrYnTQ4eky2USyfbL">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DZdVuV1DWArRbUeg8YLPSQ" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <date when="2019-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3dgs6kv1J1QimmxfvA5rDN" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4obyK5UWMDCHTk4XvaFK9u">
            Interpellation 2018/19:99 Cancervården av Camilla Waltersson
            Grönvall (M) till Socialminister Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-62LykLjYN2eQRaxmSoze4T">
            Av Cancerfondens första delrapport för 2019 Cancervård framgår
            att de flesta regioner i Sverige inte ens är i närheten av att
            kunna ge vård i rätt tid till landets cancerpatienter. Rapporten
            slår än en gång fast att det spelar stor roll var i landet du
            bor för hur snabbt du kan få din cancervård.
          </p>
          <p xml:id="i-Jg92WqhbzN9D5FRHaTnzGG">
            Socialdemokraternas och statsminister Stefan Löfvens vallöfte
            från 2014 att alla cancerpatienter skulle få sin cancerbehandling
            inom fyra veckor har misslyckats totalt. Den socialdemokratiskt
            ledda regeringens politik har i stället fördubblat köerna inom
            specialistvården. De partier som står bakom den här regeringen
            äger nu gemensamt ansvar för de växande problemen inom svensk
            hälso- och sjukvård. Detta gäller inte minst inom cancervården.
          </p>
          <p xml:id="i-QzjkX5iKKTQeKtwpZ2gG2y">
            Två alarmerande exempel ur Cancerfondens rapport handlar om väntetider
            för patienter med bröstcancer respektive prostatacancer. Endast
            3 av 21 regioner klarade målet att 80 procent av patienterna med
            bröstcancer ska få sin operation inom fyra veckor. Därtill klarade
            inte en enda region målet att patienter med prostatacancer ska
            få sin operation inom två månader. I genomsnitt fick i stället
            patienterna vänta i fyra och en halv månad.
          </p>
          <p xml:id="i-KhNGZpZ5xz7NaEetXiAGoE">
            Denna utveckling är helt oacceptabel. Nu måste regeringen och
            dess stödpartier agera. Cancerfonden slår fast att problemen inom
            cancervården med för långa väntetider är för stora för att kunna
            hanteras av läkare och sjuksköterskor i det vardagliga arbetet.
            Det handlar i stället i grunden om organisation, struktur och
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-NYwQXG5XCPE6A6cNCAupss">
            Det behövs och krävs en ny uppdaterad nationell cancerstrategi
            som kortar väntetiderna och säkerställer att alla får bästa tänkbara
            vård oavsett var i landet de bor. Därför avsätts 500 miljoner
            kronor i statsbudgeten för detta ändamål för år 2019. Dessutom
            behöver vi se till att medarbetarna inom cancervården får fler
            kollegor. M-KD-budgeten innebär en resurshöjning med 500 miljoner
            kronor per år framöver gällande en ny nationell uppdaterad cancerstrategi.
            Vi avsätter redan i år i statsbudgeten 60 miljoner kronor direkt
            riktat till landets sex nationella barncancercentrum.
          </p>
          <p xml:id="i-4hmEG4e8v91TtD5wuW1PSp">
            Den nationella cancerstrategin ska vara koncentrerad till fem
            områden där behovet av nationell samordning av cancervården är
            som störst: kortare väntetider och ökad tillgänglighet, personal-
            och kompetensförsörjning, vårdkvalitet, tillvaratagande av medicinsk
            utveckling samt psykosocialt stöd till cancerdrabbade barn och
            deras anhöriga.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fswd2zjCDTGVrMU9jwo334">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga socialminister Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på det faktum att de regionala skillnaderna
                i Sverige avseende när patienten kan få vård i rätt tid i cancervården
                är så omfattande?
              </item>
              <item>
                Delar ministern analysen att det behövs en ny uppdaterad nationell
                cancerstrategi?
              </item>
              <item>
                Vilka slutsatser drar ministern av det faktum att vallöftet om
                att alla patienter med cancer skulle få sin behandling inom fyra
                veckor totalt misslyckats?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på det faktum att fyra av fem patienter med
                livmoderhalscancer tvingas vänta längre än den maximala utlovade
                väntetiden?
              </item>
              <item>
                Vilka slutsatser drar ministern av det faktum att allt fler svenskar
                lever med kronisk cancer men att de inte får det stöd de behöver
                av en samlad vårdkedja?
              </item>
              <item>
                När avser regeringen att lägga fram ett genomarbetat skarpt förslag
                till ny uppdaterad nationell cancerstrategi?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
