<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:288 av Lorena Delgado Varas (V)</title>
        <author>Lorena Delgado Varas (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:288 av Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Ann Linde (S) om Exportkreditnämndens regelverk</title>
          <idno type="rdwebb">H610288</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610288/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610288</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610288</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad</idno>
            <persName>Lorena Delgado Varas</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx</idno>
            <persName>Statsrådet Ann Linde</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ErWx7JkitZxwk2kgFUrWir">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5sMKFpCY4RbxDYrQjH9PJJ" corresp="i-Srv2XCR7hGVyZ66wLkW6ad">
          <date when="2019-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbFCTHo4TAeNnAHwm2Bxz9" corresp="i-HYbURAzNUTvqh65pcPmmZx">
          <date when="2019-06-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-THemdTAP6j6qqD7hw4KQmk">
            Interpellation 2018/19:288 Exportkreditnämndens regelverk av
            Lorena Delgado Varas (V) till Statsrådet Ann Linde (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BtSAMVaKCVrUYZX64K6Ug3">
            Att främja industri som utvinner fossila bränslen motverkar syftet
            med Parisavtalet och är ett hinder för att nå målen att hålla
            uppvärmningen under 2 respektive och 1,5 grader Celsius. Samtidigt
            läser vi att Exportkreditnämnden (EKN) garanterade betalningsrisken
            i exporten av gasturbiner för att bland annat Kina och Ryssland
            ska kunna utvinna gas från en enorm gasanläggning i Arktis. Utsläppen
            beräknas vara 5,3 miljoner ton koldioxid varje år. Dessutom är
            det fossilgasutvinning på tundra, där metangas med stor sannolikhet
            kommer att släppas ut när tundran smälter. Ingen hänsyn har heller
            tagits till urfolket som lever i området och konsekvenserna för
            dem.
          </p>
          <p xml:id="i-UJo3er2vEWu9EHK7psGhG8">
            Man menar att regelverket som styr EKN och övriga exportkreditinstitut
            inom OECD ännu inte fullt ut är anpassat till den internationella
            klimatöverenskommelsen inom Parisavtalet. Klimatpåverkan ingår
            numera i EKN:s riskbedömningar. Då kan man undra hur analysen
            för klimatpåverkan gått till. Vi läser på EKN:s hemsida att ”EKN
            vill främja ansvarsfullt företagande. Den hänsyn som EKN tar i
            sin garantigivning omfattar miljö, mänskliga rättigheter och arbetsförhållanden,
            motverkande av korruption och skatteflykt samt främjande av hållbar
            långivning till fattiga länder.” Inget av detta följs i det här
            fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ax7FZy6BSUEKnq2TJbsqVS">
            Vänsterpartiet anser att hanteringen av detta ärende rimmar mycket
            illa med de intentioner som staten säger sig ha i klimatfrågan.
            Vi anser att om vi ska bli fossilfria är det här helt fel väg
            att gå.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BSigmQiq8Wddx4pfvrkhyc">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Ann Linde:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur lång tid menar statsrådet att det kommer att ta innan regelverken
                för investeringar anpassas till Parisavtalet från 2015?
              </item>
              <item>
                Vad avser statsrådet att göra för att Sverige ska vara en förebild
                och gå före i frågan, till exempel genom att ändra regelverken
                redan nu?
              </item>
              <item>
                Vilka påtryckningar menar statsrådet har gjorts för att prioritera
                ändringarna i regelverken inom OECD?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att verka för en utredning av lånegarantin
                då det visat sig att underlagen varit otillräckliga?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
