<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:314 av Staffan Eklöf (SD)</title>
        <author>Staffan Eklöf (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:314 av Staffan Eklöf (SD) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om En moderniserad och teknikneutral gentekniklagstiftning</title>
          <idno type="rdwebb">H610314</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610314/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610314</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt</idno>
            <persName>Statsrådet Jennie Nilsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV</idno>
            <persName>Staffan Eklöf</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Miljö- och klimatminister Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9JVuExLiqfGfRE7ELTQjjp">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LvxHnxw6jLrBVu5g75Z79d" corresp="i-5ZFvYGqAt58ARxiYtJEYLV">
          <date when="2019-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vk2TwLVvnsT5JryFREVZmV" corresp="i-LKQKWG3JJUBFg12z1vrFwt">
          <date when="2019-09-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GCyT4HKrKaVRMGzNDSCend" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-10-01"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GCyT4HKrKaVRMGzNDSCend">
          <ref type="record" target="f-lista-201920--012">Tisdag den 1 oktober 2019</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PYAQWMD2sAANTURugGZg5L">
            Interpellation 2018/19:314 En moderniserad och teknikneutral
            gentekniklagstiftning av Staffan Eklöf (SD) till Statsrådet Jennie
            Nilsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GyiPgg2Fgt2VqRA7xWDPyc">
            Användning av genteknik styrs i stort av EU-gemensamma regler
            som ska se till att endast säkra tillämpningar kommer ut på marknaden.
            Dessa regler fokuserar på den modifieringsteknik som har använts
            i stället för på vilka egenskaper den förändrade organismen har
            förvärvat genom förädlingsinsatsen. Det skapade redan från början
            problem som sedan har eskalerat i takt med den snabba teknikutvecklingen
            inom modifiering av organismer. Definitioner och avgränsningar
            är nu kraftigt föråldrade.
          </p>
          <p xml:id="i-Tm8N9HvQ9fc9NswKeYTk53">
            Teknikutvecklingen har resulterat i flera nya tekniker. Vissa
            av dem kan redigera organismers genom precis där man vill och
            så lite som att ändra en enda förutbestämd DNA-bas. De potentiella
            tillämpningarna till samhällets fromma är många. EU-domstolens
            dom C528/16 har tolkats som att alla nya tekniker från direktivets
            tillblivelsedatum år 2001 omfattas av direktivets krav på prövning
            och godkännande, även då den molekylära förändringen är densamma,
            eller mindre, som de gamla teknikerna skapar, vilka redan är undantagna
            från direktivets krav. Prövningen är mycket kostsam, tar lång
            tid och utfallet är osäkert på grund av politiska skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-V1BUhFoj11tz928d13vYaA">
            Ett dåligt fungerande regelverk gör att nya, säkra växtsorter
            som skulle kunna utveckla jordbruket inte blir verklighet. EU:s
            och svenskt lantbruks konkurrensförmåga försämras gentemot omvärlden,
            växtförädlingsföretag minskar verksamheten eller läggs ned och
            investeringar görs utomlands. Handeln med foder- och livsmedelsprodukter
            försvåras av de olika juridiska ställningstagandena i olika länder
            och det faktum att man i laboratorier inte kan analysera skillnaden
            mellan växtprodukter producerade med olika tekniker i många fall.
            Lantbruket förlorar viktiga verktyg för lönsamhet och miljövänlighet.
            Även forskningen hämmas.
          </p>
          <p xml:id="i-816XuMnRy3yYFoeVb3K66Z">
            Miljö- och jordbruksutskottet pekade på det orimliga i dagens
            regelverk genom följande resonemang. "Olika tekniker kan leda
            till samma resultat, men dagens lagstiftning gör skillnad på vilken
            förädlingsmetod som används. Detta innebär att växtsorter som
            framställts genom traditionell växtförädling kan vara tillåtna,
            medan växtsorter med samma egenskaper som framställts genom GMO-teknik
            inte är det. Regelverket hämmar utvecklingen av nya växtsorter
            och därmed även lantbrukets utveckling. Det är grödans förändrade
            egenskaper och dess potentiella miljö-, avkastnings- och hälsoeffekter
            som är viktiga att ta ställning till, inte förädlingsmetoden som
            sådan."
          </p>
          <p xml:id="i-9P8xkT7PmaKHF8egpEEvH2">
            Miljö- och jordbruksutskottet riktade därför den 4 april 2019
            ett tillkännagivande till regeringen att lagstiftningen om genteknik
            bör moderniseras och göras teknikneutral. Alltså ett uppdrag att
            påbörja och driva på processen på EU-nivå för att få till stånd
            den önskade ändringen.
          </p>
          <p xml:id="i-NpsDWtR4wbePFgmDLeYGe7">
            Nederländerna tog som ett resultat av EU-domstolens dom om de
            nya modifieringsteknikerna ett initiativ till att uppmana EU-kommissionen
            att adressera om den europeiska GMO-lagstiftningen är adekvat.
            Sverige gav stöd till Nederländernas initiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-XpA2YAqhXgL6o5Y9eng1WH">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Jennie Nilsson:
          </p>
          <p xml:id="i-CE378BKGbWpuVA2q755GhB">
            Vad gör regeringen för att uppfylla riksdagens tillkännagivande
            att uppnå en moderniserad och teknikneutral gentekniklagstiftning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
