<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:310 av Tony Haddou (V)</title>
        <author>Tony Haddou (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:310 av Tony Haddou (V) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Lägre kapitalkrav för privata aktiebolag</title>
          <idno type="rdwebb">H610310</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F</idno>
            <persName>Tony Haddou</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-MRD66B3cw1zAauRqUFFc8B">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E6cs9vZmyVbuBMWJ78BUXZ" corresp="i-QhdbBfCQXCqPEr4GTwvK8F">
          <date when="2019-08-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YLmv9L7Tb2NLXweJ9MCd9A" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2019-09-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-625PrAYkHkEwwoCeBYuvRA">
          <date when="2019-09-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MijFxjV5DoDWARHkgXyd1X">
            Interpellation 2018/19:310 Lägre kapitalkrav för privata aktiebolag
            av Tony Haddou (V) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-77noE4bwiBdn7zWWxLAUDy">
            Enligt januariavtalet föreslås att kravet på aktiekapital sänks
            från 50 000 till 25 000 kronor den 1 januari 2020. Frågan har
            snabbutretts med en svepande konsekvensanalys, och en rad remissinsatser
            är både oroade av och kritiska till ett för lågt kapitalkrav.
            Detta framfördes också i samband med den förra sänkningen av aktiekapitalet,
            som genomfördes 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-ErefquLX5S2xiBGmcRqKTZ">
            I regeringens egen promemoria Lägre kapitalkrav för privata aktiebolag
            (Ds 2019:6) påpekas det att aktiekapitalet utgör en seriositetsspärr.
            Ett högre kapitalkrav utgör ett visst hinder mot att aktiebolagsformen
            utnyttjas för oseriösa syften eller för att nå skattemässiga fördelar.
            Den föreslagna sänkningen av lägsta belopp för aktiekapitalet
            urholkar denna spärr. Vidare utgör aktiekapitalet också ett skydd
            för anställda, borgenärer, staten och investerare. I promemorian
            saknas det dock förslag till åtgärder som skulle kunna begränsa
            de negativa effekterna av en sänkning av kapitalkravet.
          </p>
          <p xml:id="i-HC52s9ET4MWZQW5vULx3D">
            Att ytterligare sänka kraven riskerar att skapa en ökning av
            organiserad välfärdsbrottslighet och annan ekonomisk brottslighet,
            vilket många gånger bedrivs inom ramen för ett aktiebolag. Det
            har blivit allt vanligare att organiserad brottslighet använder
            aktiebolag som brottsverktyg, och bolagsformen blir allt vanligare
            i komplexa brottsupplägg. Eftersom det också saknas personligt
            ansvar och revisorsplikt för de minsta bolagen kan bulvaner och
            målvakter användas, utan insyn från någon annan aktör. Genom att
            ytterligare sänka kapitalkraven blir det alltså lättare för kriminella
            intressen att använda företag som brottsverktyg. I en stor andel
            av de brottsanmälningar som kommer in till Ekobrottsmyndigheten
            förekommer just aktiebolagsformen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jt5JeYBYTNVnNthbvAY6sJ">
            Lägre kapitalkrav för privata aktiebolag tros också leda till
            att fler startar aktiebolag utan att ha förutsättningar att driva
            det, inte minst på grund av dålig bärkraft i verksamheten. Det
            i sin tur kan få en rad olika konsekvenser, exempelvis sämre skydd
            för anställda, att bokföringsbrott begås av oaktsamhet eller att
            bokföring och årsredovisning inte upprättas vid likvidation. Med
            ett aktiekapital på endast 25 000 kronor ska kontrollbalansräkning
            upprättas när det egna kapitalet är under 12 500 kronor. Det kan
            gå väldigt fort, vilket ökar risken för likvidation. Redan 50
            000 kronor är lågt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7xQ1aZDp6AAptP15AQvZg1">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag ställa tre frågor
            till justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta mot förslagets negativa
                effekter?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta mot denna typ av
                ekonomiska oegentligheter?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns samlade bedömning att reformens effekter kommer
                att göra det enklare att bedriva ekonomisk brottslighet i aktiebolagsform?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
