<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:226 av Daniel Bäckström (C)</title>
        <author>Daniel Bäckström (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:226 av Daniel Bäckström (C) till Statsrådet Mikael Damberg (S) om Beredskap för skogsbränder i sommar</title>
          <idno type="rdwebb">H610226</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Statsrådet Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU</idno>
            <persName>Daniel Bäckström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BEZbRN9dvEbuBBkQEd3Y1Q">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LATFw9nEYmeTyRa6iFbBgH" corresp="i-W1SpeP85RXQTDYN2miQfXU">
          <date when="2019-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XR6i7AgbUTk5pdYsmhYnRs" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2019-05-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NU8fTA26JFWWMMCj3qxEcr">
            Interpellation 2018/19:226 Beredskap för skogsbränder i sommar
            av Daniel Bäckström (C) till Statsrådet Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BiUWvhErJN1khMuZp9FXgu">
            Sommaren 2018 blev en torr sommar med missväxt och ett stort
            antal bränder som följd. Samhällets krisberedskap ställdes på
            sin spets, och Sveriges samlade resurser för skogsbrandsbekämpning
            visade sig för andra gången på bara några år inte vara tillräckliga.
            Skogsägare och enskilda näringsidkare fick betala priset för det.
          </p>
          <p xml:id="i-FceN5K2vAe5y2LRiYyT84F">
            Redan nu ser vi att skogsbrandssäsongen, tidigare än vanligt,
            har dragit igång, samtidigt som vi vet att det är torrt i skog
            och mark. Bäckarna porlar inte i skogen.
          </p>
          <p xml:id="i-4mchMF9JHZ4CVJAWwm1Dti">
            Utvärderingen efter branden visar att även om insatserna i stort
            sett gick bra fanns många brister. Sverige är inte tillräckligt
            väl rustat för att vi ska kunna känna oss trygga inför framtida
            stora och komplicerade skogsbränder. I utredningen föreslås många
            åtgärder för att beredskapen för stora bränder ska bli bättre
            nationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7H9ruAhE7diiHirJBPX5U">
            Vid skogsbränderna 2018 fick Sverige omfattande hjälp via EU:s
            civilskyddsmekanism, och ett stort antal EU-länder bidrog med
            personal och materiel. EU:s stöd till Sverige var EU:s hittills
            mest omfattande räddningsinsats. Faktum är att Sverige behövde
            hjälp att släcka bränderna vid inte mindre än två olika tillfällen
            sommaren 2018 – först i början av juni när MSB proaktivt och i
            beredskapshöjande syfte begärde stöd via EU i form av brandbekämpningsflyg,
            och sedan i mitten av juli när bränderna återigen visade sig vara
            okontrollerbara.
          </p>
          <p xml:id="i-9SQTdYcGiaFgNNRgGxgo4u">
            Centerpartiet är kritiskt till att regeringen inte gav MSB i
            uppdrag att fortsätta begära stöd via ERCC under hela sommaren
            och att insatsen avslutades i juni trots att man visste att bränderna
            inte var släckta och att torkan skulle fortsätta eftersom det
            inte regnat på så länge och trots att man visste att det tar tid
            att flyga upp brandsläckningsflygen till Sverige. Centerpartiet
            sa redan tidigt i somras att vi vill att Sverige ska köpa in egna
            brandsläckningsflygplan då de visat sig vara mycket effektiva
            i släckningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-PhRws7xGEBjVWHXb3yYvww">
            På MSB vidtas nu åtgärder för att få en bättre nationell grundberedskap
            med bland annat helikoptrar som förstärkningsresurser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6nnFvbdSj8EL67JSQbv6W9">
            Därför vill jag fråga statsrådet Mikael Damberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet och regeringen att de åtgärder som MSB vidtar
                för att stärka den nationella skogsbrandsläckningsförmågan 2019
                är tillräckliga för att undvika en liknande brandsommar som den
                2018?
              </item>
              <item>
                Om inte, vad avser statsrådet och regeringen att göra för att
                Sveriges förmåga att släcka bränder ska bli bättre?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
