<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:78 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:78 av Johan Hultberg (M) till Miljö- och klimatminister Isabella Lövin (MP) om CCS</title>
          <idno type="rdwebb">H61078</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61078</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205090011606021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ccs_H61078</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Isabella Lövin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7vDsMSDUnVxRyRJUgjiboz">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VtWnjkehLj9BFEh2tguAys" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2019-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8eMewfWPfdbyzu8gg2wRgX" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2jVta5YvuYftu1i4CvSAVE" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="09:41:46" dur="PT186S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LyhdYKi5RAXZ7oBBYx36sd">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-GMR7xAXyd8NmPjNBFAryCR" type="discussed" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="09:44:58" dur="PT252S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GMR7xAXyd8NmPjNBFAryCR">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-AN6ncmh63hTBSEVfGyYLP7" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="09:49:10" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AN6ncmh63hTBSEVfGyYLP7">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-S3amkCUhuKUyehBqsVeqzM" type="discussed" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="09:53:20" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-S3amkCUhuKUyehBqsVeqzM">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-EYm5jd1NUHTVWgRgH3BLzG" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="09:57:29" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EYm5jd1NUHTVWgRgH3BLzG">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9CqgxEmdiiZEAScHzaNHZ1" type="discussed" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="10:01:36" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9CqgxEmdiiZEAScHzaNHZ1">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CnfkeMz8aBqxtBsht3tyHm" type="discussed" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2019-03-08"/>
          <time when="10:03:43" dur="PT124S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CnfkeMz8aBqxtBsht3tyHm">
          <ref type="record" target="prot-201819--062">Protokoll 2018/19:62 Fredagen den 8 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2018/19:78 om CCS</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GY56UjTQVdTnV98keqzJER">
            Interpellation 2018/19:78 CCS av Johan Hultberg (M) till Miljö-
            och klimatminister Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RVRm69EdYzidop5JxEkxx8">
            Tack vare det arbete som gjordes i den parlamentariska Miljömålsberedningen,
            där undertecknad vad Moderaternas representant, kunde riksdagen
            i stor enighet anta världens mest ambitiösa klimatmål 2017. Sverige
            ska senast 2045 inte ha några nettoutsläpp av växthusgaser, och
            därefter ska Sveriges utsläpp vara negativa. Efter 2045 ska alltså
            upptaget av växthusgaser i Sverige vara större än våra utsläpp.
            Att nå detta mål kommer att bli oerhört krävande, och ska det
            överhuvudtaget vara realistiskt att nå målet kommer det att kräva
            användning av carbon capture and storage (CCS). Sverige har inte
            minst goda möjligheter att nå negativa utsläpp genom att avskilja
            och lagra koldioxid av biogent ursprung (bio-CCS). FN:s klimatpanel
            (IPCC) har också pekat ut CCS som nödvändigt för att vi globalt
            ska kunna klara den mycket snabba omställning som överenskommelsen
            från Paris kräver.
          </p>
          <p xml:id="i-E1CUm7GcpPvFvTxh7KimTk">
            En av Sveriges största utmaningar för att nå våra högt ställda
            klimatmål är omställningen av vår industri, och då särskilt vår
            järn- och stålindustri samt mineralindustrin. Av Sveriges territoriella
            utsläpp står industrin för omkring en tredjedel, och av denna
            tredjedel står just järn- och stålindustrin tillsammans med mineralindustrin
            för mer än hälften av utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-DRKSDrUQovB1jB7NzTmVR5">
            För stålproduktionen pågår ett spännande och mycket hoppingivande
            projekt som handlar om att utveckla koldioxidfri stålproduktion.
            Hybrit, som projektet heter och som är ett samarbete mellan först
            och främst företagen SSAB, LKAB och Vattenfall, har redan fått
            betydande statligt stöd, och det är bra. Att utveckla utsläppsfri
            processteknik är fantastiskt. Samtidigt måste även den så kallade
            CCS-tekniken, som alltså handlar om att avskilja och lagra koldioxid,
            utvecklas och introduceras. Och det av flera anledningar. Bland
            annat är det viktigt att ha en alternativ strategi för hur svensk
            stålindustri ska kunna bli koldioxidneutral om Hybritprojektet
            inte blir framgångsrikt eller om det drar ut på tiden. Men framför
            allt behöver CCS-tekniken utvecklas och storskaligt introduceras
            för att ta hand om utsläpp som vi har svårt eller över huvud taget
            inte kan reducera med ny teknik. Dessutom kan även koldioxid av
            biogent ursprung avskiljas och lagras, vilket skapar möjligheter
            för Sverige att bli ett land som lagrar in mer koldioxid än vi
            släpper ut. Därmed kan vi också klara målet att efter 2045 ha
            negativa utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-TbuMaccp2srmX5uxbi2YZ8">
            Miljömålsberedningen lyfte i sitt arbete med det klimatpolitiska
            ramverket fram att Sverige behöver en nollutsläppsstrategi för
            industrin som inkluderar CCS. Den rödgröna regeringens intresse
            för frågan har dock varit minst sagt svalt, och någon strategi
            har inte utarbetats. Moderaterna har dock drivit på för att föra
            frågan framåt och bland annat lagt budgetförslag om en riktad
            CCS-satsning. För att få till större och breddade satsningar på
            olika tekniker som kan minska basindustrins utsläpp föreslår Moderaterna
            nu också ett särskilt klimatavdrag för att gynna minskningar av
            koldioxidutsläpp genom CCS eller annan teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-PhL2pStJ7wukWvJZVPvUXv">
            Också en övergripande nollutsläppsstrategi som bland annat inrymmer
            en särskilt CCS-strategi bör tas fram i nära samarbete med våra
            nordiska grannländer, i första hand Norge, som har kommit långt
            i utvecklingen av CCS. Norge har också en mycket stor potential
            att lagra koldioxid under havsbotten där man tidigare utvunnit
            olja och gas.
          </p>
          <p xml:id="i-8qhddN82wpX7DyHarUsvFg">
            I Västsverige finns en lång rad industrianläggningar inom olika
            industriavdelningar med stora koldioxidutsläpp och utsläpp av
            både fossilt och biogent ursprung. Chalmers tekniska högskola
            ligger också i framkant när det gäller forskning kring CCS. Under
            lång tid har också gemensamma projekt, bland annat som interregprojekt,
            kring CCS bedrivits mellan västsvenska och norska aktörer. Sammantaget
            utgör detta en bra grund för tillskapandet av ett västsvenskt
            kluster kring utveckling och introduktion av CCS. Ett klustersamarbete
            i Västsverige som understöds av staten skulle utgöra en bra grund
            för utvecklingen av ett svensk-norskt och i förlängningen nordiskt
            samarbete kring CCS.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G61kBMQedyFfLJW5WyX8xD">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljö- och klimatminister
            Isabella Lövin följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är ministern beredd att ta initiativ till att utreda hur ett
                särskilt klimatavdrag kan införas i syfte att gynna minskningar
                av koldioxidutsläpp genom till exempel CCS?
              </item>
              <item>
                Hur är det investeringsstöd som utlovas i januariöverenskommelsen
                för testanläggningar av miljöteknik som medför minusutsläpp tänkt
                att utformas, hur omfattande kommer stödet att vara och när kommer
                det att finnas på plats?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att ta initiativ till att ta fram en CCS-strategi?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att pröva möjligheten att etablera ett västsvenskt
                kluster kring utveckling och introduktion av CCS?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
