<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:90 av Kjell Jansson (M)</title>
        <author>Kjell Jansson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:90 av Kjell Jansson (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Östlig förbindelse</title>
          <idno type="rdwebb">H61090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-56GdsFT6s6AKjKP51Hrmn5</idno>
            <persName>Kjell Jansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PX7EyLX8hDndcUz1DJN4Dp">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VCdoLyKXuyyA9AotN6gw2Q" corresp="i-56GdsFT6s6AKjKP51Hrmn5">
          <date when="2019-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KZTPNwhkuzeCdWgFe4xWmx" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2019-02-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7zbuGW7cudKkmjzJWsV7iY">
            Interpellation 2018/19:90 Östlig förbindelse av Kjell Jansson
            (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Spz6Si9tsqJNFoaH8UW83E">
            Stockholm är fortsatt tillväxtmotorn i Sverige och ser till att
            skattemedel rullar in till staten. Det är sätet för huvudkontor
            i Norden, och det är en plats vi måste värna om för att inte tappa
            i konkurrensvillkor med andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-GcxF1uXDyFeD3dojg97zBF">
            En viktig del för att bevara en stark konkurrens är att vi har
            en fungerande infrastruktur. I dag finns det tre viktiga orsaker
            till Stockholmsregionens tillväxtproblem – dålig framkomlighet,
            brist på bostäder och brist på kompetens. Frågorna hör ihop då
            bostadsbristen driver upp priserna, vilket gör att färre har råd
            att bo i de nya bostäder som byggs i attraktiva lägen och därför
            måste söka sig längre bort. Med en växande stad krävs dessutom
            att fler samsas på samma yta, oavsett om det gäller bil- eller
            kollektivtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-3kNHSK5x6GasQ2BXNhz8kU">
            Samtidigt som kollektivtrafiken byggs ut måste också infrastrukturen
            för bilarna fungera. Österleden är där den saknade länken som
            skulle knyta samman Norra och Södra länkarna så att Stockholm
            får en komplett ringled och ett mycket mer robust och pålitligt
            trafiksystem.
          </p>
          <p xml:id="i-4SDHyThUhPHvLZrBpMVvCu">
            Inför valet var uppslutningen för Österleden omfattande. De 26
            länskommunerna enade sig via sin samarbetsorganisation Storsthlm
            om att Österleden måste prioriteras. Både landstinget och Märlardalsrådet
            vill se den byggas, nästan alla partier vill det och olika mätningar
            visar att 80 procent av stockholmarna vill se den byggd. Allt
            var upplagt för att en ny regering efter valet 2018, oavsett färg,
            skulle kunna påbörja projektet. Ändå finns den inte med bland
            de 73 punkterna i januariöverenskommelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JGuRYkQbLM6C4hE4H78gFZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-285F6sgiSpAK5zapQXnz5y">
            Kommer statsrådet och regeringen att fatta beslut om att byggnationen
            av Österleden ska påbörjas under mandatperioden, eller är planerna
            skrotade?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
