<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0141">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:141 av Erik Bengtzboe (M)</title>
        <author>Erik Bengtzboe (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:141 av Erik Bengtzboe (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S) om Regeringens beredskap inför en lågkonjunktur </title>
          <idno type="rdwebb">H610141</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610141/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610141</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610141</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RaMkfMt8MzwfqAxncChJEu</idno>
            <persName>Erik Bengtzboe</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6W2XpEXtiriwFpCMut8bBt">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JSFkheMUN4FNxkazukQVkq" corresp="i-RaMkfMt8MzwfqAxncChJEu">
          <date when="2019-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6L8T63iNHBnfVNpmf7pE5V" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2019-03-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NrKdTM192A5EkKUk7GNP18">
            Interpellation 2018/19:141 Regeringens beredskap inför en lågkonjunktur
            av Erik Bengtzboe (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MkfrGeKyWp6zXb6fRekr6F">
            Integrationen är en ödesfråga. Att bryta bidragsberoendet och
            förhindra att det fördjupas borde vara en prioriterad fråga, såväl
            för samhällets som för den enskildes skull. Utrikes födda är i
            dag arbetslösa i högre utsträckning än inrikes födda, och en majoritet
            av dem som får försörjningsstöd är födda utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-TuuFkX6gupddMXa8x3miGg">
            Det tar åtta år innan hälften av de nyanlända jobbar. Det innebär
            dock inte att de är självförsörjande. Bland de kvinnor som varit
            i Sverige i nio år utgör arbetsinkomst mindre än hälften av deras
            totala inkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-5gJgkFCdHR6GorNQMigSSU">
            För de nyanlända som kommit under de senaste åren har etableringen
            gått något snabbare. Regeringen hävdar att det är konkreta politiska
            reformer som bidragit till detta. Samtidigt menar forskare att
            den förbättring man kan se helt förklaras av konjunkturen och
            att det saknas evidens för att förbättringen beror på politiska
            reformer.
          </p>
          <p xml:id="i-KDcAbAsfceXR1fVSNNBQqt">
            Avsaknaden av verksamma reformer innebär att förutsättningarna
            för nyanlända och utrikes födda är dåliga när konjunkturen vänder.
            De som kommer att drabbas hårdast i en lågkonjunktur är de som
            står allra längst bort från arbetsmarknaden. Risken är att vi
            nu överskattar, och i framtiden underskattar, hur väl arbetsmarknaden
            fungerar för nyanlända.
          </p>
          <p xml:id="i-9igu91DPVPYtQmyeFBMHuC">
            Det är bra att den långvariga högkonjunkturen även har bidragit
            till en positiv sysselsättningsutveckling för de flyktingar som
            mottagits under senare år. Men det får inte skymma behovet av
            utbildningssatsningar och reformer på svensk arbetsmarknad. Tudelningen
            av arbetsmarknaden är fortsatt stor, och andelen som går till
            osubventionerade jobb eller utbildning ligger relativt still –
            trots goda tider. Skillnaden i arbetslöshet mellan inrikes födda
            och utrikes födda har också ökat under de senaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-P7bhFCn1azkVTy1RTUtre8">
            Om vi inte agerar kommer denna tudelning att fördjupas vid nästa
            lågkonjunktur. Därför vill jag fråga arbetsmarknadsminister Ylva
            Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-KN1PmmweuJNdAN38ib9gVU">
            Vad är ministerns och regeringens plan för att rusta dem som
            kommer att ha det tuffast när lågkonjunkturen väl är ett faktum?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
