<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0052">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:52 av Joar Forssell (L)</title>
        <author>Joar Forssell (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:52 av Joar Forssell (L) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Förföljelser av hbtqi-personer i Ryssland</title>
          <idno type="rdwebb">H61052</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H61052/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H61052</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H61052</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw</idno>
            <persName>Joar Forssell</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PDxUsHYADQqBoTRjzDhoo9">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LhbTFkxH2ohzdEX6Laik5F" corresp="i-LDFpwyJnL3ETCnq3JKBJqw">
          <date when="2019-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7CHsbyskDPkUKsBUSjV4AW" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2019-02-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UsbdT7wSABcfq8Kb2YSMVu">
            Interpellation 2018/19:52 Förföljelser av hbtqi-personer i Ryssland
            av Joar Forssell (L) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DH3j9uVzshup617mFsXeSh">
            För några dagar sedan kom nya rapporter om händelseutvecklingen
            i Tjetjenien för regionens hbtqi-personer. Förföljelsen av hbtqi-personer
            fortsätter, och nu kommer uppgifter om att anklagade personer
            torteras och våldtas i förhör.
          </p>
          <p xml:id="i-CFb5ajzACmeWHjh4LEBLbz">
            Situationen i Tjetjenien har varit minst sagt bedrövlig för regionens
            hbtqi-personer under en mycket lång tid. Enligt tidningen Novaja
            Gazeta riskerar den som är öppen med att hen inte är heterosexuell
            med stor säkerhet att drabbas av trakasserier och dödligt våld.
            Det är en trend som har eskalerat under senare år. Under 2016
            rapporterades att hundratals homosexuella män gripits på gatorna,
            för att sedan ha förts bort och försvunnit. Under 2017 började
            Tjetjenien driva koncentrationsläger för hbtqi-personer, personer
            som anmäler förhållandena riskerar att fängslas. Under 2018 kom
            rapporter om att homosexuella män systematiskt våldtas; detta
            kände myndigheterna till utan att vidta åtgärder. De senaste nyheterna
            bör ses som en upptrappning av en mycket destruktiv utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-VCUpUpdqt2tDsoJJQVVmeK">
            Efter händelseutvecklingen 2017 valde utrikesministern att kalla
            upp den ryska ambassadören till Utrikesdepartementet. Efter den
            senaste tidens händelser har Sveriges regering tyvärr ännu inte
            agerat på liknande sätt. Sverige måste fortsätta att våga stå
            upp för sexuella minoriteters rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LXhKyK67NT7yAUtP1qNgCt">
            Liberalerna har ett yrkande i utrikesutskottet som jag hoppas
            att regeringen tar till sig. Det är att trappa upp sanktionerna
            mot Ryssland tills dess att landet respekterar grundläggande mänskliga
            rättigheter. Ett första steg bör i vilket fall vara att tydligt
            markera mot den ryska regimen att det hbtqi-hat som pågår i landets
            delrepublik inte anstår ett land under 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-CE14KnGEuDqtyvvxQkaSf9">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utrikesminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-4EXRQ1zsYfmCb96BRGa9ik">
            Avser ministern att markera mot Ryssland och den ryska ambassadören
            till följd av händelseutvecklingen i Tjetjenien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
