<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201819--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2018/19:155 av Henrik Vinge (SD)</title>
        <author>Henrik Vinge (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2018/19:155 av Henrik Vinge (SD) till Socialminister Lena Hallengren (S) om Försörjningsstöd till återvändande IS-terrorister</title>
          <idno type="rdwebb">H610155</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H610155/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H610155</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H610155</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb</idno>
            <persName>Henrik Vinge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Socialminister Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Df89MktqQuU17n2c1iAiwG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LG78b8tPnPpYqZEp3eBUAt" corresp="i-FTpmQFfwbC9Ed9f3wcMTTb">
          <date when="2019-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WNtqx9LgbdW67zffnFKvNd" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2019-03-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8wMnBaKCwRGExXWk91utoL">
            Interpellation 2018/19:155 Försörjningsstöd till återvändande
            IS-terrorister av Henrik Vinge (SD) till Socialminister Lena Hallengren
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E794xJZ83Gh8NteQVm7zJ4">
            Islamiska staten har stått för några av de mest fruktansvärda
            grymheter som förekommit i vår tid. Man har mördat spädbarn, bränt
            människor levande och sålt unga flickor från mördade familjer
            som sexslavar.
          </p>
          <p xml:id="i-Dn4Dpq1mDHd3Upyr6URRWa">
            Medieuppgifter gör gällande att drygt 150 av de svenska medborgare
            som stridit för terrorsekten har valt att återvända till Sverige.
            Sverigedemokraternas uppfattning är att det vore moraliskt förkastligt
            och farligt att låta dessa människor gå fria. Deras återvändande
            orsakar stor oro bland medborgarna. Enligt en kartläggning av
            Sveriges Television har en tredjedel redan dömts för brott.
          </p>
          <p xml:id="i-XT1imTdWjfApurCaneToiq">
            Sverigedemokraterna har tidigare krävt att också de som reste
            till IS innan den nya lagstiftningen om samröre med terrororganisationer
            trädde i kraft ska kunna dömas för detta. Regeringen har inte
            hörsammat dessa krav. Man har inte heller velat öppna möjligheten
            att frånta dessa människor deras medborgarskap så att de i varje
            fall kan utvisas från Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-R5d3HiA9EJFBp4kaqPyFhD">
            Nyligen meddelade Staffanstorps kommun att man tänker förvägra
            IS-återvändare försörjningsstöd. Motiveringen är att man inte
            vill att de bosätter sig i kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-HNzhTjHVJX5vZ4CnMnrjXj">
            I brist på åtgärder från regeringens sida har detta blivit ett
            verktyg för lokalpolitiker som vill agera för att minska risken
            för att IS-terrorister bosätter sig i deras kommuner och skadar
            kommuninvånarna.
          </p>
          <p xml:id="i-VXEDNdogm3dLZBDWFM61uP">
            Lagstiftningen ger inte kommunerna någon möjlighet att fullfölja
            ett sådant ställningstagande. För det fall IS-terroristen väljer
            att överklaga kommunens beslut till förvaltningsrätten kommer
            utfallet sannolikt bli att dennes rätt till försörjningsstöd fastställs.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ri1yR1opHAR9YavQRHN8sv">
            Jag vill med anledning av detta fråga socialminister Lena Hallengren
            följande.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kan ministern och regeringen tänka sig att föreslå förändringar
                i reglerna för försörjningsstöd så att kommuner ges lagstöd för
                att neka bidrag till IS-terrorister?
              </item>
              <item>
                Kan ministern i det fall regeringen inte är beredda att föreslå
                ändringar motivera varför återvändande IS-terrorister skall uppbära
                försörjningsstöd?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
