<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0242">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:242 av Saila Quicklund (M)</title>
        <author>Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:242 av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Flytt av flygledning från Östersund</title>
          <idno type="rdwebb">H510242</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510242/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510242</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510242</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <persName>Saila Quicklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5VxsEduyUe5g9NCPYSKVcu">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-L1FaaKvBkRTBFwa7eLdQ5i" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
          <date when="2017-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DfdDHQCk3szk2NkzBft3oD" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2017-12-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AuboREhDnY1ad6QRdqyjfb">
            Interpellation 2017/18:242 Flytt av flygledning från Östersund
            av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A8PovZi4gUybopMJZapHHP">
            I mars i år frågade jag statsrådets företrädare om det som vi
            bör se som en omvänd regionalpolitik: planerna på att flytta flygledningen
            på Åre Östersund Airport till Arlanda, där den ska fjärrstyras.
            I slutet av förra veckan förverkligades dessa planer.
          </p>
          <p xml:id="i-TLTeANtEhL5QuMkQLMtiuv">
            Ett sådant förslag är uppseendeväckande, inte minst med hänsyn
            till Glesbygdsutredningens och regeringens budskap om att statlig
            verksamhet ska flyttas ut från Stockholmsområdet. Dessutom riskerar
            man enligt kritiker att tappa en rad viktiga förmågor som bäst
            löses av att man är på plats fysiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Uwn8tJ4NTyVxv2KAUALedS">
            En flytt av flygledningen innebär dessutom en flytt av arbetstillfällen
            från Östersund och andra Norrlandsflygplatser. Vi har redan sett
            hoten mot regionen i form av regeringens föreslagna flygskatt,
            som ännu inte har haft effekt men som vi har sett få verkningar
            på andra håll där man också har infört den, som i vårt grannland
            Norge. Att aktivt flytta jobb från landsbygden borde inte vara
            i linje med regeringens politik, att hela Sverige ska leva.
          </p>
          <p xml:id="i-PQ4XYLHadsBZm5jTb8Lcx">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-Aqy1uhDa8fbJvdQa39hqYt">
            1. Hur motiverar statsrådet en flytt av flygledartjänster från
            Östersunds flygplats till Arlanda och att det inte längre ska
            finnas en fysisk flygledarfunktion på plats i Östersund?
          </p>
          <p xml:id="i-KFuA2HsqZcnzaUJdARrSSH">
            2. Hur avser statsrådet att agera med anledning av de jobb som
            kommer att försvinna med beslutet om att fjärrstyra flygledningen
            på Åre Östersund Airport?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
