<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0024">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:24 av Penilla Gunther (KD)</title>
        <author>Penilla Gunther (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:24 av Penilla Gunther (KD) till Statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S) om Den kommande rymdstrategin</title>
          <idno type="rdwebb">H51024</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51024/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51024</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51024</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205210012879721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/den-kommande-rymdstrategin_H51024</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2</idno>
            <persName>Statsrådet Helene Hellmark Knutsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2</idno>
            <persName>Statsrådet Helene Hellmark Knutsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX</idno>
            <persName>Penilla Gunther</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2</idno>
            <persName>Helene Hellmark Knutsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-P5i7SZMBYuYZn5d5rQgzQU">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mqs5mfKKA1nmG1y7JjtCzR" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
          <date when="2017-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbTHVk45mtyF7NEdZ7RLg1" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2017-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KoA2xrsk1RbvgRHMYwse81" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:38:50" dur="PT196S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9prbF3DLWG4y7DZPFhipkE">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8LegGnEznLgefxd9Ze9QWu" type="discussed" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:42:14" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8LegGnEznLgefxd9Ze9QWu">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-5Z6JGXuvDm7R8gJSregzNQ" type="discussed" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:46:08" dur="PT214S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5Z6JGXuvDm7R8gJSregzNQ">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-PmprmhbYbMaQEEBJC59Dt3" type="discussed" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:49:43" dur="PT249S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PmprmhbYbMaQEEBJC59Dt3">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9X4FRfktfCcyTBtuajeZhe" type="discussed" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:53:52" dur="PT216S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9X4FRfktfCcyTBtuajeZhe">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-SzYqvUrrRX3fiob4C8RczV" type="discussed" corresp="i-DJgH7q21vrKJDYHFpgpTiX">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:57:28" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SzYqvUrrRX3fiob4C8RczV">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-NBUfoX2Lo6MmKNybqKS3na" type="discussed" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2017-10-24"/>
          <time when="14:59:34" dur="PT122S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NBUfoX2Lo6MmKNybqKS3na">
          <ref type="record" target="prot-201718--022">Protokoll 2017/18:22 Tisdagen den 24 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:24 om den kommande rymdstrategin</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BBsva1qrtfWWS9LNDHWSQB">
            Interpellation 2017/18:24 Den kommande rymdstrategin av Penilla
            Gunther (KD) till Statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TxRiFM4nc3DJTu8TWHieKb">
            I den förteckning över planerade propositioner och skrivelser
            som regeringen lämnade till riksdagen den 12 september framgår
            att Utbildningsdepartementet har för avsikt att lämna en skrivelse
            om en nationell rymdstrategi i december i år.
          </p>
          <p xml:id="i-VUmbTPM6ifZ1cmER6p5LE9">
            Drygt två år efter den genomförda rymdutredningen om en nationell
            strategi kommer alltså regeringen inte med en proposition utan
            enbart en skrivelse. Det är beklagligt eftersom rymden är ett
            synnerligen viktigt område för forskningens och näringslivets
            utveckling i Sverige. I mitt eget närområde, Trollhättan och Göteborg,
            forskar och utvecklar flera företag inom området rymdteknik och
            är beroende av vilken hållning regeringen har i dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-9xYr2faDpzNrNJmYChdwBV">
            För att om möjligt ändå se det positiva i att det kommer en skrivelse
            om några månader vill jag veta om dess inriktning gör att svensk
            rymdforskning och rymdindustri kan känna tillförsikt för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-NDsQYcViv15LCfQ5e7v8wT">
            En nationell svensk rymdstrategi bör ta fasta på att maximera
            samhällsnytta för satsade medel. Framstående forskning om klimateffekter,
            effektiva samhällsfunktioner och industriell tillväxt bör stå
            i centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-VhEc5ZbBp4EdP1pcYD43c5">
            Det behövs exempelvis kontinuerliga mätningar av atmosfären som
            kan ge tillförlitliga fakta för klimatforskarnas modeller. Inom
            detta område har Sverige legat i framkant avseende såväl den direkta
            forskningstillämpningen och möjliggörande teknologi för att bygga
            avancerade mätinstrument. Att svensk rymdverksamhet bidrar till
            kunskapen om klimatförändringar borde vara en hörnsten i svensk
            rymdstrategi. I detta ligger att det ofta är små och medelstora
            företag som står för innovation och tillväxt och att dessas betydelse
            för utvecklingen tydligt bör lyftas fram.
          </p>
          <p xml:id="i-TeqRqxe2fgvAWF8dMCJddW">
            Jag vill passa på att understryka att klimatforskning och nyttan
            av den inte får förväxlas med operationella övervakningsprogram
            som Esaprogrammet Copernicus, som fyller ett helt annat syfte.
            Copernicusprogrammet är inte främst ett forskningsprogram utan
            ett slutanvändarprogram med beprövade metoder. Även om det bidrar
            till klimat-, miljö- och andra forskningsområden kommer det inte
            att leda till några banbrytande framsteg. Esa inser detta och
            har därför ett Earth explorer-program, där nya metoder och idéer
            tas fram och prövas i mycket hård konkurrens. Det svenska nationella
            programmet är en viktig förutsättning för lyckat deltagande i
            det.
          </p>
          <p xml:id="i-X9LB3HdXn27jJ5C854pBxq">
            Med ett ambitiöst nationellt rymdprogram med bland annat Viking,
            Odin, Freja, Astrid 1–2, deltagande i Esas Smart-1 samt Prisma
            har Sverige med en kombination av nationella satsningar och internationellt
            samarbete byggt en egen förmåga att realisera och bygga system
            för rymdforskning och annan rymdverksamhet. Inte minst Odin har
            med sina långa mätserier tjänat klimatforskningen väl. Detta har
            haft stor betydelse för kunskap, tillväxt och konkurrenskraft
            som resultat av rymdverksamheten. Nu gäller det att föra arvet
            från Odin vidare och fortsätta utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-4SDB4dR9ScdphU7mwm8t6e">
            En starkare samverkan mellan forskning, som exempelvis på Chalmers
            i Göteborg, och de rymdföretag som redan finns på plats i området
            är önskvärd, just utifrån tanken att forskningen ska göras tillämpbar
            och därmed bidra till samhällsnytta. Avknoppning av nya innovativa
            företag samt utveckling av befintliga som redan har spjutspetsteknik
            för avancerade rymdinstrument med mera skulle kunna bli effekter
            av en sådan tydlig prioritering.
          </p>
          <p xml:id="i-7hnufQKBwAQ2YcrDUSUUzx">
            Rymdverksamhet är i grunden forsknings- och nyfikenhetsdriven.
            Detta speglas av att alltifrån den svenska rymdstyrelsen till
            Esa och Nasa främst är fokuserade på att utveckla rymdinfrastruktur
            och möjliggöra avancerad rymdforskning. Att en sådan forskning,
            stödd av teknisk utveckling i framkant, leder till samhällsnytta
            i form av långsiktig industriell tillväxt och konkurrenskraft
            är oomtvistat. Svensk rymdstrategi måste baseras på en tillit
            till detta långsiktiga samband. En förutsättning för att det ska
            lyckas är att anslaget till forskningsbaserad rymdverksamhet i
            Sverige stärks, åtminstone till en nivå som gör att Sverige når
            en genomsnittlig europeisk nivå per capita.
          </p>
          <p xml:id="i-UvumFtrepjAy3PiFdeHFAK">
            Viktigt i sammanhanget är också att regeringen är tydlig avseende
            Rymdstyrelsens uppdrag. Sverige bör sträva efter att vara agendasättande,
            och nationella initiativ bör prioriteras. Endast med god egen
            förmåga att genomföra och delta i rymdprojekt kan Sverige vara
            en efterfrågad samarbetspartner och utöva inflytande i internationell
            samverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-TfLGSpPEP1Htzbb9B9jZ2o">
            All verksamhet i rymden syftar till att generera användbara data
            för forskning och samhällsfunktioner. Därför bör en rymdstrategi
            visa på skapande av användbara rymddata och att detta sker på
            ett effektivt sätt till maximal nytta för användarna även i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-PaaXYQC8CcJ6C8k14HUcQc">
            Mina frågor till statsrådet Helene Hellmark Knutsson är:
          </p>
          <p xml:id="i-M82oPGr4yhgpM9JBmGD7Gi">
            1. Kommer den aviserade rymdskrivelsen att ange tydliga prioriteringar
            för svensk rymdforskning, som exempelvis mätdata från atmosfären
            som en samhällsnytta och ett bidrag till klimatforskningen, som
            i sin tur utgör grund för nödvändiga politiska klimatbeslut?
          </p>
          <p xml:id="i-48tvPY7Fjb6E4YD3Qi8nYr">
            2. Kommer statsrådet och regeringen att specificera satsningen
            på en efterföljare till Odin genom att stärka anslaget till rymdforskning?
          </p>
          <p xml:id="i-NCZJ27aMb3hAs1iTP9ErSk">
            3. Kommer prioriteringen av utvecklad forskning på rymdområdet
            och samverkan med industrin för att forskningen ska bli tillämpbar
            att tydliggöras genom såväl anslagsnivåer som en tydlig anvisning
            till Rymdstyrelsen att prioritera nationella utvecklingsprojekt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
