<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:372 av Maria Malmer Stenergard (M)</title>
        <author>Maria Malmer Stenergard (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:372 av Maria Malmer Stenergard (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Skogsbruket och äganderätten</title>
          <idno type="rdwebb">H510372</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510372/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510372</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510372</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3</idno>
            <persName>Maria Malmer Stenergard</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XWcccKZbu9BVcckJVzZrBo">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FiP8m3h7ZgLUMRQQRVRTjD" corresp="i-MEQoHPb6qh2nYtPCAZQYv3">
          <date when="2018-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VPMTdfGqaqqUuETSpyrEGw" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2018-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8cuzT1k4Ha7yxR4Khhy3UG">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4qa9SXQ6xRk928p5pgbHLX" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4qa9SXQ6xRk928p5pgbHLX">
          <ref type="record" target="prot-201718--083">Protokoll 2017/18:83 Tisdagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:372 om skogsbruket och äganderätten</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SPjNJFV8U8b2dMyPmqi8C6">
            Interpellation 2017/18:372 Skogsbruket och äganderätten av Maria
            Malmer Stenergard (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UbUB3ecWPDmnYiUPYefn2Q">
            Det svenska skogsbruket är långsiktigt hållbart, förnybart och
            tar stor hänsyn till olika skyddsvärden. Skogen är en av våra
            stora exportnäringar. Skogsbruket står inför ständiga utmaningar
            och det är inte enbart skiftande massapriser, höststormar eller
            förekomst av skadeinsekter som spelar in.
          </p>
          <p xml:id="i-GeQbRKxT4ihfrPFFCaaNEF">
            Den 16 januari svarade miljöminister Karolina Skog på en interpellation
            om översynen av artskyddsförordningen. Debatten kom att handla
            om den svenska skogspolitiken i allmänhet och om ersättningsfrågan
            när mark tas i anspråk av det allmänna i synnerhet. För att tala
            klarspråk diskuterades äganderätten, och i den frågan visade sig
            en tydlig skiljelinje mellan regeringens och vårt sätt att se
            på saken. För Moderaterna är äganderätten okränkbar. I de fall
            staten önskar ta privatägd mark i anspråk för exempelvis ett infrastrukturprojekt
            eller bevarande av en skyddsvärd natur eller art ska markägaren
            ersättas ekonomiskt. För de allra flesta är det en rimlig hållning.
            Miljöministern och regeringen var dock av en annan uppfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-AH845h2765GrRynds64sSY">
            Enligt miljöministern skulle ersättning till alla skogsägare
            som förlorar nyttjanderätten till sin mark på grund av krav på
            exempelvis artskydd innebära en kraftig ökning av posten för markersättningar
            i statsbudgeten. Det skulle enligt henne vara att förändra den
            svenska skogspolitiken i grunden, och är därför inte önskvärt.
            Jag delar inte hennes åsikt, och anledningen till det är enkel.
            Det finns inget egenvärde i att skydda vanlig produktionsskog.
            Svenska skogsägare avsätter dessutom redan i dag mark utan ersättning
            från staten för att bevara skyddsvärda områden. Mycket av det
            som miljöministern önskar görs redan på frivillig basis av landets
            skogsägare.
          </p>
          <p xml:id="i-DrEis6rUz7ZKWMsMbm4nfr">
            Det som däremot är nödvändigt och önskvärt är att regeringen
            skyndsamt gör en översyn av artskyddsförordningen. Både Skogsstyrelsen
            och Naturvårdsverket har uppmanat regeringen att se över reglerna
            i förordningen eftersom regelverket är otydligt. Rätten att bruka
            sin skog på rimliga villkor är avgörande för en långsiktigt hållbar
            skogsnäring.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-M57CaCDDJTZJMPM9o1Yubt">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka svenska
                skogsägares rätt att bruka sin egen mark?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att svenska skogsägare
                ska få skälig ersättning för ekonomiska förluster som orsakas
                av myndighetsbeslut?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
