<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0378">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:378 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:378 av Johan Hultberg (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Odemokratiska påverkansmetoder</title>
          <idno type="rdwebb">H510378</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510378/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510378</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510378</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3BGcJSLMPx14h6QmoTHehW">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-C2mvbP7ZixMcXog8TSqJZC" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2018-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H9RVgbBSpimCScvonJX3Vb" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2018-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WdQaeEn4echUxCLTXUBypt" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WdQaeEn4echUxCLTXUBypt">
          <ref type="record" target="prot-201718--083">Protokoll 2017/18:83 Tisdagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:378 om odemokratiska påverkansmetoder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QPRDandk13ggDxtCjzBiiA">
            Interpellation 2017/18:378 Odemokratiska påverkansmetoder av
            Johan Hultberg (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah
            Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GPV432b8ztqyjX64SDjrB1">
            Sveriges riksdag är Sveriges högsta beslutande organ. Vi riksdagsledamöter
            har bland annat till uppdrag att stifta de lagar som riket ska
            styras efter. För den som är missnöjd med dessa lagar finns det
            gott om möjligheter att driva på för förändring. Exempelvis kan
            man engagera sig i ett parti eller en intresseorganisation och
            genom opinionsbildning driva på mot den samhällsutveckling som
            man själv önskar se. Önskar man själv inte engagera sig ges det
            möjligt att påverka samhällsutvecklingen genom allmänna val.
          </p>
          <p xml:id="i-5qZDM5ryRBo5hnquU67YbE">
            Mot bakgrund av detta oroar det mig att se hur flera grupper
            nu väljer så kallade utomparlamentariska metoder för att få till
            den samhällsutveckling de önskar. Inte minst rör det sig om så
            kallade djurskyddsaktivister som väljer att använda sig av illegala
            metoder i sin strävan efter ett visst politiskt mål. Exemplen
            är tyvärr många på hur djurskyddsaktivister tagit till olaga intrång,
            skadegörelse, olaga hot och ofredande som påverkansmetoder. Dessa
            brottsliga handlingar drabbar inte enbart den enskilde lantbrukaren,
            affärsinnehavaren eller jägaren utan utgör också allvarliga kränkningar
            av vår demokrati. Vidare finns det exempel på när djurskyddsaktivister
            begår handlingar som i sig kanske inte är olagliga men som görs
            i syfte att sabotera demokratiskt fattade beslut. Nu senast tänker
            jag på de aktivister som störde den legala och legitima vargjakten.
            Det står förstås dessa individer fritt att hysa dessa åsikter,
            men att störa legal jakt kan knappast vara något som anses ske
            i god demokratisk ordning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-L5VaVLaYPV7g6snzgCinPW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga kultur- och demokratiminister
            Alice Bah Kuhnke:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Delar ministern undertecknads uppfattning att djurskyddsaktivisters
                brott och andra handlingar som begås i syfte att förhindra genomförandet
                av demokratiskt fattade beslut utgör ett allvarligt demokratiskt
                problem i Sverige?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att ta initiativ till en kartläggning av
                den djurrättsrelaterade brottsligheten och dess påverkan på, och
                hot mot, vår demokrati?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att motverka och
                inte minst förebygga tillströmningen till odemokratiska aktivistgrupper
                och användningen av odemokratiska påverkansmetoder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
