<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0371">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:371 av Emil Källström (C)</title>
        <author>Emil Källström (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:371 av Emil Källström (C) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP) om Mannaminnes framtid</title>
          <idno type="rdwebb">H510371</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510371/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510371</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510371</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205160012331421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/mannaminnes-framtid_H510371</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gmeic5tnz63335GwfzHzd9</idno>
            <persName>Emil Källström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8DrFAbU7TwkFgsaEEHjzkX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CtpKQbrfJJbpLH6DQTbTWJ" corresp="i-Gmeic5tnz63335GwfzHzd9">
          <date when="2018-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EuTujg6EKe3xnqd9gUz6hs" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2018-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DCABEVK5nVw8RTp7jkXy3p">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RKbFeVxbLJoAEKv5LcyZua" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RKbFeVxbLJoAEKv5LcyZua">
          <ref type="record" target="prot-201718--083">Protokoll 2017/18:83 Tisdagen den 13 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:371 om Mannaminnes framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lc5SSLpki7TmaqadvQCQPx">
            Interpellation 2017/18:371 Mannaminnes framtid av Emil Källström
            (C) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CWVEaF2ceqkPT4TcU7J9Hw">
            Den 23 januari kom budet om att Anders Åberg har gått bort. Anders
            Åberg är en av Sveriges kändaste konstnärer och har bidragit med
            verk till Nationalmuseum, Arlanda flygplats och Stockholms tunnelbana.
          </p>
          <p xml:id="i-9yPBUXBvhukv1cDK4ebsa9">
            Anders Åbergs livsverk blev dock Mannaminne i Häggvik, mitt i
            världsarvet Höga kusten. Mannaminne är ett komplex av hus, installationer
            och verkstäder, fullsmockat med konst såväl som ett konstverk
            i sig. Den som besöker Mannaminne kan ta del av alltifrån konserter,
            utställningar och poesi till ett dragspelsmuseum, en norsk stavkyrka,
            en östtysk spårvagn och ett gammalt Viggenplan.
          </p>
          <p xml:id="i-QGbryVFGfia5QRVPnGGBG1">
            Drivkraften bakom denna blandning av Skansen och hallucination
            har varit Anders Åbergs outtröttliga energi. Åbergs konstnärskap
            är som en inkarnation av de naturkrafter som gjort Höga kustens
            miljö unik. Åberg har likt landhöjningen arbetat outtröttligt
            och konstant, oberoende av kulturbyråkrater, ekonomiska ramar
            och jantelag.
          </p>
          <p xml:id="i-PjLSsRHUG1pbiJuanwiism">
            Västernorrlands län ser inte mycket av statens kulturbudget.
            Av de 15,8 miljarder som anslås för utgiftsområde 17 för år 2018
            uppskattas ca 46 miljoner, knappt 0,3 procent, komma Västernorrlands
            regionala kulturbudget till del. Detta kan jämföras med att länets
            befolkningsmängd utgör ca 2,5 procent av rikets. En åttafaldig
            skillnad.
          </p>
          <p xml:id="i-ACpoDHtsL8dxSxMenE9h6f">
            Det är lätt att misstänka att Mannaminne hade varit en självklar
            kandidat för nationell finansiering, hade det legat närmare någon
            av storstadsregionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-7SrfG2AAG2Te1ZUmTHPZ1w">
            Mannaminne ligger i en befolkningsmässigt liten kommun med svag
            ekonomi. Kommunen ligger i en region vars omständigheter är än
            mer knapra.
          </p>
          <p xml:id="i-RCQ5hkxw1KUrQf5pFZwfLD">
            Hade den statliga kulturbudgeten fördelats mer jämnt över landet
            hade finansieringen för att upprätthålla Anders Åbergs livsverk
            inte inneburit några större problem. Tyvärr har inga initiativ
            tagits för att rätta till denna orättvisa. Tvärtom har centraliseringen
            inom kulturpolitiken tilltagit. Höjd biomoms för landsbygdens
            biografer har fått finansiera fri entré till Stockholms statliga
            museer. Det senare till en kostnad av 80 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-US8N16jivs9R4Gcpy7Xre">
            Mannaminne väcker en rad intressanta kulturpolitiska frågor.
            Hur ska vi se på storskaliga kulturella uttryck som uppstår av
            sig själva, utan föregående debatt eller beslut? Ingår dessa i
            statens ansvar för bevarande, eller ska de lämnas vind för våg?
          </p>
          <p xml:id="i-RdW7FCu58xXMoEdo41y1kK">
            En sak är säker: Om beslutsmakten över kulturpolitiken och dess
            resurser i högre grad funnits hos regionstyrelsen i Härnösand,
            snarare än hos Alice Bah Kuhnke i Stockholm, hade Mannaminnes
            framtid varit säkrad för länge sen.
          </p>
          <p xml:id="i-2gcCHwLXrdcTmt44XeJV7U">
            Jag vill mot bakgrund av ovanstående fråga kultur- och demokratiminister
            Alice Bah Kuhnke:
          </p>
          <p xml:id="i-4KkrXvXafC6HorBDCZfZZo">
            Anser ministern att Anders Åbergs Mannaminne bör bevaras för
            eftervärlden, och att staten har ett ansvar för att så sker?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
