<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0385">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:385 av Staffan Danielsson (C)</title>
        <author>Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:385 av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Körkortskrav vid brister i synfältet</title>
          <idno type="rdwebb">H510385</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510385/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510385</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510385</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205160012425121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/korkortskrav-vid-brister-i-synfaltet_H510385</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Tomas Eneroth</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EdhYUyCX4pHksGN4CbTWYh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G2vu7f9cpQXNDb3BoyZfuw" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2018-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XYF4UZNqgnQHEBTA5aEY8s" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VGAEiPYZU9FanVBxyywnwL">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:12:20" dur="PT149S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QxVPz8ty5fHP5oATk7Maxr">
          <date when="2018-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VGAEiPYZU9FanVBxyywnwL">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-4jGBTaQEuijXijeYoJgyAp" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:14:53" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4jGBTaQEuijXijeYoJgyAp">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2mn7kvbR9RYKRBuMVQLqSb" type="discussed" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:18:58" dur="PT91S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2mn7kvbR9RYKRBuMVQLqSb">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-8Z8VcRfj88Prweo6qDr5kH" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:20:30" dur="PT246S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8Z8VcRfj88Prweo6qDr5kH">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3mXEXAJzLVdHJEhh4XZpnr" type="discussed" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:24:36" dur="PT77S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3mXEXAJzLVdHJEhh4XZpnr">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-FHDnVwbDQmDgfKrQbbZWnP" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:25:53" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FHDnVwbDQmDgfKrQbbZWnP">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-2unvSWD9451zYiSAgrzz4L" type="discussed" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-03-06"/>
          <time when="15:28:01" dur="PT28S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2unvSWD9451zYiSAgrzz4L">
          <ref type="record" target="prot-201718--079">Protokoll 2017/18:79 Tisdagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:385 om körkortskrav vid brister i synfältet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QMUSdyqVMpb9BUXXqj4SG5">
            Interpellation 2017/18:385 Körkortskrav vid brister i synfältet
            av Staffan Danielsson (C) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BcSYkbb1ycdEi6XwUoZAQa">
            Jag har i ett antal år motionerat och interpellerat kring Sveriges
            närmast rigida stränghet och oerhört höga krav på testresultat
            i syntestmaskin för dem som vill erhålla eller behålla körkort
            och som ser bra men har mindre brister i sitt synfält. Testet
            genomförs under oerhörd stress med huvudet fastspänt och blicken
            fixerad rakt fram. Syntestmaskinen är inte konstruerad för körkortsprov,
            och det är Transportstyrelsen som själv fastställt att man nästan
            inte får missa något i testen.
          </p>
          <p xml:id="i-BNtgJEbVkFwJEK6yoPpkXn">
            I övriga länder i världen använder man praktiska körprov för
            att bedöma om de som ser bra men har mindre brist i sitt synfält
            klarar att köra trafiksäkert och kan behålla eller erhålla körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-VW1n1VSbiNi3pe6UuwGo8K">
            I Sverige förkastar Transportstyrelsen praktiska uppkörningsprov
            eftersom de påstås ställa examinatorer och ögonläkare inför alltför
            svåra avvägningar. Det blir mer likabehandling och mer rättvist
            att uppställa exakta krav i syntestmaskin som gäller lika för
            alla, är Transportstyrelsens motivering.
          </p>
          <p xml:id="i-QotfEynpyVvmd1TrwWkfmr">
            Detta är ett mycket fyrkantigt och märkligt resonemang, som helt
            bygger på att synmaskintestet är vetenskapligt exakt just för
            att kontrollera om synen är tillräckligt bra för att köra bil.
            Det är det dock inte. Dessutom bygger det på att Transportstyrelsens
            egna högt uppställda krav är vetenskapligt korrekt uppsatta, vilket
            de heller inte kan vara.
          </p>
          <p xml:id="i-FJz8jAh2BR3VL62szmmRvR">
            Transportstyrelsens ensidiga fokus på syntestmaskiner, och vägran
            att godta praktiska uppkörningsprov, är unikt i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-Gfbbyvk4FDTvfkiWoBVybB">
            Det leder till att tusentals människor som ser bra men har mindre
            brister i sitt synfält berövas sina körkort. Det är en enorm frihetsinskränkning
            att se bra och ändå berövas sitt körkort, och det har orsakat
            stora lidanden och konsekvenser för dessa personer. Man förlorar
            ibland sitt arbete, och man får svårt att till exempel komma till
            sin sommarstuga.
          </p>
          <p xml:id="i-BwDvAa9NPYDSxkw5Umv9PJ">
            I andra länder används syntestmaskiner ibland som komplement
            till det praktiska körprovet, i en del länder ställs inga krav
            på synfältet och i en del länder är körkortsproven mycket enklare
            än i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-LWU3FAue45S99AKXpcGaP1">
            När personer med körkort från dessa länder kommer till Sverige
            så gäller deras körkort här i långliga tider utan att Transportstyrelsen
            agerar alls. Personer från närliggande nordiska länder kan också
            köra hur mycket bil de vill i Sverige med samma mindre brister
            i sitt synfält som i Sverige skulle föranlett att de berövats
            sina körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-Cz1gjqAvGEaw6Hfkmjfbzm">
            Norge är ett mycket tydligt exempel. Norge har en lika låg, eller
            lägre, dödlighet i trafiken som Sverige. I Norge finns inget av
            Transportstyrelsens övertro på syntestmaskiner, och körsimulator
            används mycket sällan. I stället testas körförmågan för dem med
            mindre brister i synfältet vid praktiska uppkörningsprov över
            hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-5C5RmamtwY7hUfNGUUUXFi">
            Ole Björn Herland är projektledare för körkort- och dispensfrågor
            vid hälsodirektoratet i Norge. Så här svarar han på en fråga i
            en artikel i Glaucomförbundets tidning Ögontrycket.
          </p>
          <p xml:id="i-3t2qSCEPGgtfhKQXfTLACP">
            ”Om man vill ha körkort med dispens i Norge, hur gör man då?
          </p>
          <p xml:id="i-RS1xA11teHXbaUYBBPkc6G">
            Om ögonläkaren anser att synkraven inte är uppfyllda, då kan
            man söka dispens i sitt län/fylke till motsvarande landshövdingen
            som tar upp saken till behandling och beslut. Man kan träna på
            en trafikskola och de bedömer om det fungerar. Provkörning eller
            förarprov sker med särskilt utbildad ”sensor på trafikkstasjonen”
            som tar ett slutligt beslut om rätten att köra bil.”
          </p>
          <p xml:id="i-SKNuQj5CJNiZDxpgRYVvSu">
            Transportstyrelsen i Sverige fortsätter benhårt att motsätta
            sig praktiska körprov men öppnar för att prov i avancerad körsimulator
            (som finns i Linköping) kan godtas för dem som inte klarat syntestmaskinen.
          </p>
          <p xml:id="i-VUFTAs2XcgbP5kooQwSGJ8">
            Dessa prov kostar runt 20 000 kronor, man får bara ett försök,
            man får inte förbereda sig inför provet och det är lång kö till
            provet.
          </p>
          <p xml:id="i-Z74Ln5asSp1opnhTRTKWa">
            Resultaten visar att över 60 procent av de testade klarar provet
            i körsimulatorn, trots att kraven även här satts mycket högt av
            Transportstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-CYE6z95rXAjfKvzSkG1ELA">
            Här har vi äntligen ett mått på hur många som felaktigt berövats
            sina körkort sedan många år tillbaka. Tusentals personer.
          </p>
          <p xml:id="i-7RLdk9fsw3XMEA9cXNGxD1">
            Det är naturligtvis bra att en del nu kan börja köra upp i körsimulator,
            och VTI har gjort ett gott arbete i utvecklandet av denna.
          </p>
          <p xml:id="i-BoMHNFaPdS6oDh7gahWbjC">
            Men det räcker inte. Endast en mindre del av dem som vill göra
            provet får plats i kön, och kostnaden hindrar dem som inte har
            tillräckliga resurser att genomgå simulatorn, vilket inte är rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-DtMavA3EhNFtq1cFoFrpUE">
            Professor Janne Andersson vid VTI föreslår själv att simulatorn
            borde kombineras med praktiska körprov:
          </p>
          <p xml:id="i-NLbcAT4jd3BCJM6nuX2CuK">
            ”Det bästa vore nog om man fick komplettera simulatorkörningen
            med en riktig uppkörning i trafik, säger Jan Andersson och fortsätter:
            - I andra länder som till exempel Holland jobbar man på att ta
            fram träningsmetoder så att trafiksynen fungerar på ett bättre
            sätt och sedan gör man en traditionell uppkörning med trafikinspektör.”
            (Även detta citat från Ögontrycket).
          </p>
          <p xml:id="i-BWfATknERRbLDhtqCjcFmN">
            I Norge kommer man sannolikt att vartefter använda körsimulator
            mer samtidigt som de praktiska körproven är kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-D1e4VS8Qj6DodyAiUb1dbp">
            I Sverige kan det på sikt bli fler körsimulatorer, vilket skulle
            kunna minska köerna. Detta tar dock ett antal år, vilket innebär
            att tusentals personer alltjämt förbjuds att köra bil trots att
            de skulle klara körsimulator eller praktiskt körprov. Detta är
            inte rimligt och en kränkning av dem som drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-Bkg6y5VgtT7Uh4199MGgZU">
            Det är oacceptabelt att Sverige som nästa enda land i världen
            vägrar praktiska körprov.
          </p>
          <p xml:id="i-QQbD2KjKz8GPgaNa9FZg73">
            Det är heller inte rimligt att tusentals personer skulle fått
            ta eller behålla körkort om de bott i Norge medan de i Sverige
            har berövats sina körkort.
          </p>
          <p xml:id="i-H9WgRBtfrPazZyXFufdBna">
            Detta handlar inte om trafiksäkerheten, den råder ju enighet
            om. Och Norge har liksom Sverige en mycket hög trafiksäkerhet.
            Det handlar om att ställa realistiska körkortskrav och att ha
            rimliga sätt att kontrollera dem, där praktiska körprov är den
            naturliga slutpunkten.
          </p>
          <p xml:id="i-9zdDxw4qH8iXv9YZtvnZf8">
            Det är hundratals och tusentals personer som i många år stångat
            sig blodiga mot Transportstyrelsens alltför fyrkantiga och stränga
            regler, och som nästan aldrig lyckas få rätt vid sina överklaganden
            på grund av de stränga regelverken.
          </p>
          <p xml:id="i-WRtMUpw3UdAACcb2VNFWRB">
            Många har diabetes eller glaucom, och diabetes- och glaucomförbunden
            arbetar sedan länge aktivt med dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-C61A82Bc8WszWDVhNyjHTV">
            Det råder bland dem som ser bra men som har mindre brister i
            sitt synfält en djup misstro mot Transportstyrelsens regelverk,
            och många anser, liksom jag, att misstron är befogad i jämförelse
            med hur Norge och andra länder arbetar med dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-WqiphWyfQAbh1D8T9TFegH">
            Därför upprepar jag det förslag jag även tidigare har ställt
            till olika regeringar, att det snarast borde göras en oberoende
            analys av hur Sveriges regelverk i denna fråga förhåller sig till
            till exempel Norges och övriga EU-länders. Med oberoende menar
            jag att den ska utföras av någon sakkunnig person som inte är
            berörd av den prestige som ofta karakteriserar dem som drivit
            igenom Sveriges nuvarande linje på Transportstyrelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-TqvzzKHKkF2x9cquAZG6TZ">
            En sådan analys kan göras på olika sätt och skulle ha ett stort
            värde både för dem som förespråkar Sveriges nuvarande regler och
            för dem som är kritiska till dem. Det är i längden destruktivt
            att dessa motsättningar består utan att sakfrågan belyses och
            kan föras till ett avslut som kan nå bred acceptans.
          </p>
          <p xml:id="i-Ad7K7vUorvfZsUK1LYA6kt">
            Jag hoppas att infrastrukturminister Eneroth har kraft och mod
            att på lämpligt sätt låta denna fråga analyseras i ett internationellt
            perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-VFTiv5ajFnkhVgujr8VniR">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-8DinjMEEi9ZRfosvkDWQy4">
            Är statsrådet beredd att låta belysa frågan om Sveriges körkortsregler
            för dem med viss brist i sitt synfält i jämförelse med dem som
            gäller i Norge och i övriga nordiska länder och EU-länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
