<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:369 av Lars Beckman (M)</title>
        <author>Lars Beckman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:369 av Lars Beckman (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Integrationsutmaningen</title>
          <idno type="rdwebb">H510369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu</idno>
            <persName>Lars Beckman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5MY4P4dH3k85MQtThLMHF6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7w6VTg4hnNMMXN3i8YstyK" corresp="i-8LDEcfmJoNdnZMCPvSjiNu">
          <date when="2018-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XCnvZPeS1bghPgFohNqRH4" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2018-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D2mxLdDUhC14i8NkCM2yhM">
            Interpellation 2017/18:369 Integrationsutmaningen av Lars Beckman
            (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7rY1DjzWadvVYTj79Gq1FS">
            Sysselsättningsgapet mellan inrikes och utrikes födda är ett
            av Sveriges största samhällsproblem. Det finns inget som indikerar
            att gapet är på väg att minska. Snarare tvärtom. Arbetslösheten
            i den del av den svenska arbetskraften som är födda i länder utanför
            Europa har under flera års tid legat över 20 procent, samtidigt
            som arbetslösheten bland inrikes födda legat under 5 procent de
            senaste åren (källa: SCB och riksdagens utredningstjänst).
          </p>
          <p xml:id="i-6pebMVAtehPyjK1PLZ2yov">
            Det är anmärkningsvärt att regeringen inte tycks se allvaret
            i den långsiktiga utmaningen och avstår från att presentera nödvändiga
            reformer för att fler ska kunna komma i arbete. Högkonjunkturens
            effekter bidrar givetvis till att integrationen just för tillfället
            underlättas något, även om situationen är mycket allvarlig även
            i dagens läge. Det finns en påtaglig risk för att problemen fördjupas
            markant när ekonomin försvagas. Klyftan mellan utrikes födda män
            och utrikes födda kvinnor i arbete är även den markant och oroväckande.
            16 procent av de utrikes födda kvinnorna var i arbete 90 dagar
            efter avslutad etableringsplan 2017, vilket kan jämföras med att
            36 procent av männen hade arbete efter avslutad etableringsplan
            (källa: SCB).
          </p>
          <p xml:id="i-G5eCuUhaPTK1z1jicFNHTk">
            Under förra året hade jag flera rundabordssamtal med utrikes
            födda företagare gällande vad man ska vidta för åtgärder för att
            få fler utrikes födda i jobb. Krav på att kunna svenska, bidragstak
            och lägre trösklar in på arbetsmarknaden var bara några av de
            viktiga åtgärder som företagen själva lyfte fram i våra samtal.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KEzr8ifPLc8AVC4xXTEEz3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknads- och
            etableringsminister Ylva Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad har ministern i sin tjänsteutövning vidtagit för konkreta
                åtgärder för att minska klyftan mellan inrikes föddas och utrikes
                föddas sysselsättningsgrad?
              </item>
              <item>
                Kan ministern ge exempel på vilka konkreta åtgärder som ministern
                avser att vidta för att minska skillnaderna i arbetslösheten mellan
                utrikes födda män och utrikes födda kvinnor?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder anser ministern är de viktigaste för att kraftfullt
                minska arbetslösheten bland utrikes födda?
              </item>
              <item>
                Ser ministern ett samband mellan å ena sidan fördubblingen av
                arbetsgivaravgifter för unga och försämrat RUT- och ROT-avdrag
                och å andra sidan det ökade sysselsättningsgapet mellan utrikes
                och inrikes födda?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
