<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0269">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:269 av Jesper Skalberg Karlsson (M)</title>
        <author>Jesper Skalberg Karlsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:269 av Jesper Skalberg Karlsson (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Torskbeståndet i Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">H510269</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510269/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510269</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510269</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP</idno>
            <persName>Jesper Skalberg Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KZkDHTzqhorE2JN72DkbYQ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2zUHCn54k3oTFGLG65UKB5" corresp="i-5wVnuGs5cNm9JWZrGWeZfP">
          <date when="2017-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Nbwa1TDphHzNBW513Btovp" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2017-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ted12LJCq5mpQujpvUFRPA">
            Interpellation 2017/18:269 Torskbeståndet i Östersjön av Jesper
            Skalberg Karlsson (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Frzb6bzY1a4ggvDqDrW7XR">
            Torsken är en av de vanligaste matfiskarna i Sverige, och den
            har följaktligen stor ekonomisk betydelse för fisket. Den kan
            säljas färsk, fryst, torkad eller saltad – och det är få människor
            i Sverige som aldrig har haft torsk på tallriken. Att torsken,
            som är en rovfisk, också är viktig för den biologiska balansen
            i Östersjön är knappast en nyhet. Torskens status påverkar och
            påverkas av statusen för andra, mindre fiskar. Men trots dessa
            konstateranden om Östersjötorskens betydelse finns tydliga brister
            i förvaltningen av fisken. Det är allvarligt.
          </p>
          <p xml:id="i-QTKKWyZ6PRvmp5maDP195Q">
            International Council for the Exploration of the Sea (Ices) är
            det vetenskapliga organ som politiken lutar sig mot när det gäller
            att fastställa kvoter för torskfiske. Som medlem av Europeiska
            unionen har Sverige att förhålla sig till detta. Att den övergripande
            målsättningen för förvaltningsåtgärder är att de ska beslutas
            i linje med den gemensamma fiskeripolitikens mål och principer
            har brett stöd i Sveriges riksdag.
          </p>
          <p xml:id="i-A7WgY46aXjWkJJPyKQXjSG">
            Tyvärr finns det två hinder i vägen för att det ska kunna ske
            på ett helt tillfredsställande sätt. Det första är att andra länder
            ofta går samman i ministerrådet för att frångå Ices rådgivning
            och i stället föreslå större kvoter – för att gynna sitt inhemska
            fiske. Det andra är att Ices rådgivning inte alltid är av fullgod
            kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Gr9mYP2z6dY1dUDyCvvFTC">
            Östersjötorskens närtidshistoria är nära besläktad med detta
            fenomen. Som exempel kan nämnas att torsken sedan 2014 blivit
            radikalt mindre, men detta har inte belysts tillräckligt i den
            vetenskapliga rådgivningen. Forskare och fiskare vittnar om att
            Östersjötorskarna nu är så små att de är svåra att åldersbestämma.
            De vuxna fiskarna ser ut som unga – de unga ser ut som sill.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2QCfHqyc9Jrw3L9uiAtx1">
            En sådan sammansättning av beståndet gör att alla torskar jagar
            samma byten. Vanligtvis lever små torskar främst på kräftdjur
            – och när de blir större ökar de inslaget av fisk i sin kosthållning.
            Men när alla lever på kräftdjur och de minsta bytesfiskarna blir
            det obalans och problem.
          </p>
          <p xml:id="i-QSQZobAKyG2ovgQk8RTiFf">
            För att möta situationen med bristfälliga data om torskens status
            har flera studier gjorts. I det här sammanhanget kan vi nämna
            Tagging Baltic Cod (Tabacod), som försökt märka de kvarvarande
            stora torskarna, de som producerar rikligt med avkomma. Men efter
            att ha provfiskat ett antal månader fick man ge upp. Man hittade
            helt enkelt inte någon torsk på över 50 centimeter.
          </p>
          <p xml:id="i-CtxkemH1hFPWVJK5vUUZ9r">
            Frågar man organisationen Baltic Sea 2020 så bekräftas bilden
            av ett bestånd i kris. De säger bland annat att de gamla torskarna
            (åtta år) i dag väger nära 70 procent mindre än de gjorde för
            tio år sedan. Trenden fortsätter i alla kategorier, och detta
            påverkar såklart fisket. När man måste ta upp allt fler fiskar
            som är allt mindre måste man jobba allt hårdare för allt mindre
            pengar. Kanske är det också därför svenska torskfiskare inte fått
            upp den tilldelade kvoten de senaste åren. Det är helt enkelt
            inte lönt längre.
          </p>
          <p xml:id="i-N3oHMBUfcwG8pvbR9uMB9W">
            Mot bakgrund av detta talar man nu om ”slipstorskar” – eftersom
            de är så smala att de liknar en slips mer än en fisk. Situationen
            är alarmerande och kräver åtgärder bortom de som hittills presenterats.
          </p>
          <p xml:id="i-Js1ZAG6ApEQWFZjhEC46aH">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-QL8KPzrTVPCU3a15GuEMm6">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att rädda Östersjötorsken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
