<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0499">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:499 av Saila Quicklund (M)</title>
        <author>Saila Quicklund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:499 av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om Effekterna av den nya postförordningen</title>
          <idno type="rdwebb">H510499</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510499/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510499</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510499</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL</idno>
            <persName>Saila Quicklund</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-L1vTViWrweDSa16SJw7chk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9aCpDYg2XtG4gK2KtMPGYP" corresp="i-XScHuZhUG7vGfDLenjxRiL">
          <date when="2018-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V5k4GQ4oyqmdk3wwK1DpVt" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2018-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lrg6sYcpjgjMDYfJxTPLg2">
            Interpellation 2017/18:499 Effekterna av den nya postförordningen
            av Saila Quicklund (M) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-91PHjj3STzoiSb5PpULvtx">
            Postnord har svårt att leverera resultat varför regeringen tillsatte
            en utredning som ska ge svar på vilka åtgärder som krävs för att
            förbättra leveransen. Utredningen resulterade i en ny postförordning
            som träder i kraft under 2018 och som leder till rejäla försämringar
            av postbefordran. Den nya postförordningen är ett resultat av
            att Postnord inte når upp till sina lönsamhetskrav – åtgärden
            för att förbättra lönsamheten är att försämra servicen i allmänhet.
          </p>
          <p xml:id="i-HS1pu8WoYZrgZeEKdghMwD">
            I sig har försämringen redan trätt i kraft lite i smyg. Redan
            nu är det väldigt svårt för Postnord att leverera A-försändelser
            över natten. Det räcker med att mottagaren har sin verksamhet
            lite avsides för att leveranserna försenas med en dag. Detta påpekas
            av näringsidkare som har daglig kontakt med sina kunder som saknar
            sina brev eller rek. Med den nya postförordningen innebär det
            att det i praktiken tar tre dagar för A-brev att nå fram.
          </p>
          <p xml:id="i-UYiwdASf7QEP7cf1Bb5D3i">
            Postnords grundläggande uppdrag med snabba och effektiva transporter
            av brev och paket hamnar i skuggan i arbetet med att försöka lösa
            strukturella lönsamhetsproblem. Servicen kommer då på undantag.
            Detta är ytterligare ett förslag som slår mot företag och invånare
            i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-ESiBiFLPP72SW8cgPYLctr">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Peter
            Eriksson:
          </p>
          <p xml:id="i-BE4odRbRDYrgNBxwXhVG2G">
            Hur avser statsrådet att agera avseende den oro som finns på
            grund av de förändrade postrutinerna som i stor grad påverkar
            företagare och invånare i Norrland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
