<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:588 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:588 av Hans Rothenberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Digitaliseringen hos Kronofogdemyndigheten  </title>
          <idno type="rdwebb">H510588</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AH6Aappq2v6wvar7po8uYi">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RQV657Tmoo9c5rNYT6tYu8" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2018-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5yGWe7hucrhRGARRTLmCKD" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2018-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JEoqm7gGd7cybmJeAR4JNM">
            Interpellation 2017/18:588 Digitaliseringen hos Kronofogdemyndigheten
            av Hans Rothenberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HaU5TbJdHb1UxdUaSWqJ1R">
            Det finns en rad hinder av praktisk natur för att Sverige ska
            kunna genomföra målsättningen om en digitalisering av samhället.
            Inom förvaltningen finns ett antal indikationer på att processen
            för att undanröja hinder går för långsamt för att nå uppsatta
            mål. Ett par sådana exempel är den långsamma anslutningen till
            Sveriges landsnod för utländska e-legitimationer samt Kronofogdemyndighetens
            vägran att handlägga elektroniska löpande skuldebrev, trots att
            HD uttryckligen uttalat att lagrummet är teknikneutralt.
          </p>
          <p xml:id="i-xt6wfjkGLVsw7qmaeM5od">
            Regeringens prioriteringar när det gäller digitaliseringen är
            tydliga. Till detta kommer att Eidas-förordningen gäller som svensk
            lag. De rättsliga komplikationer som kan uppstå och frågan om
            hur man ska tolka gällande rätt inom detta område har prövats
            av Högsta domstolen den 2 november 2017 (dom Ö 5072-16). Där yttrade
            HD följande ståndpunkt:
          </p>
          <p xml:id="i-4sQ1cGtpyRt1NnDm974rSg">
            ”Ett elektroniskt skuldebrev ställt till viss man eller order
            kan anses vara ett löpande skuldebrev endast under förutsättning
            att en gäldenär som erlägger betalning kan på informationsteknisk
            väg ställas i samma säkra position som när anteckning sker på
            en skuldebrevshandling eller när han återfår handlingen.”
          </p>
          <p xml:id="i-QQtjBd4RD7BYmk5JZX59E1">
            Trots detta anger så sent som i maj 2018 Kronofogdemyndigheten
            på sin hemsida följande:
          </p>
          <p xml:id="i-LLNgpuK7rXrwndWXe7xA6B">
            ”Löpande skuldebrev som upprättats i elektronisk form kan inte
            läggas till grund för verkställighet. Ansökan om verkställighet
            som grundas på ett sådant skuldebrev kommer att avslås. Du kan
            läsa beslutet i sin helhet via länken.”
          </p>
          <p xml:id="i-WBpU95WfRgV2jPMcpbkgx1">
            Även om en övergång till en elektronisk hantering inte skulle
            effektivisera Kronofogdemyndighetens verksamhet skulle det skapa
            betydande vinster för samhället och effektivisera kreditväsendet.
            Digitala rutiner innebär att myndigheternas handläggning kan effektiviseras
            på ett sätt som på sikt leder till betydande kostnadsbesparingar
            och inte minst en bättre rättssäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2ERfoHPMGrzwQtFUaucV7P">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansminister Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-WVyzTwd663ZVhgJVB8tT5c">
            Vad gör ministern och regeringen för att tillse att regeringens
            och riksdagens vilja i förhållande till implementeringen av digitaliseringsstrategin
            i praktiken genomförs av Kronofogdemyndigheten, så att Sverige
            följer Eidas-förordningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
