<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0234">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:234 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:234 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S) om Polisens svåra arbetssituation</title>
          <idno type="rdwebb">H510234</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510234/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510234</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510234</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-YGUZGPFxu3HQXY176ebBpG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6xcNhXCgr9hZGgegVPJGGC" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2017-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LX3TKDRMPQa5Y2apJWUTH2" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-11-30"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L1pToZSKwDDS33meUZ4vXH">
            Interpellation 2017/18:234 Polisens svåra arbetssituation av
            Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Justitie- och inrikesminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7DTQVKdHooquxoE7CBSRgd">
            Alltsedan polisens omorganisation 2015 har nästan en polis om
            dagen i Stockholms län valt att lämna sin tjänst. I dag är antalet
            patrullerande poliser på Stockholms gator så litet att det går
            1 700 invånare på varje polis. Under sommarmånaderna lider vårt
            land ännu större brist på poliser. Förra sommaren rapporterades
            det exempelvis att bristen på poliser i Dalarna ledde till att
            en semesterledig polis tvingades ingripa mot en narkotikapåverkad
            man i Falun då det inte fanns någon patrull tillgänglig att skicka
            ut.
          </p>
          <p xml:id="i-SU2Bt1kg2ZmFLGfHUkxQPa">
            En ytterligare problematik som lett till färre poliser och en
            generell underbemanning är också det besynnerliga anställningsstopp
            som införts gällande de nationella avdelningarna. Därtill är det
            många poliser som väljer att lämna sin tjänst. Bara i år har hittills
            över 400 poliser slutat. Av dessa befinner sig de flesta mitt
            i karriären, är under 40 år och har varit i yrket 5–7 år. Det
            är en allvarlig utveckling, som måste vändas.
          </p>
          <p xml:id="i-R7oohQoGWHue72fXeaXYh3">
            Ofta tvingas också polisresurser flyttas från annan polisiär
            verksamhet när brottstyper nedprioriteras. I det läget är det
            tydligt att polisens resurser inte räcker till. I en situation
            där Sverige drabbas av allt fler sexuella övergrepp prioriteras
            exempelvis dessa brott ned på grund av underbemanning och tidsbrist
            som en följd av att polisens resurser i stället måste läggas på
            att utreda mord och mordförsök.
          </p>
          <p xml:id="i-DATY4cCciiabSCTTW3dgJv">
            Polisens underbemanning är allvarlig och ett hot mot tryggheten.
            Medborgarnas tilltro till polisen och rättsväsendet bygger på
            tillgänglighet och på att polisen kommer när den behövs. Att polisen
            är underbemannad, inte hinner åka på utryckningslarm eller utreda
            grova brott är oacceptabelt och undergräver den service som medborgarna
            har rätt att förvänta sig av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-27dWKo2YcCu5BepnNpdxQr">
            Utöver detta har Polismyndigheten dessutom gjort en upphandling
            med rubriken Upphandling av märkesauktoriserad underhållsservice
            och reparationer av polisens bilar. Den inköpta tjänsten har sådana
            brister att det kommer att påverka polisorganisationens belastning
            de närmaste två åren.
          </p>
          <p xml:id="i-5TWq7YBDuMXoALrqmnR66u">
            Jag vill därför fråga justitie- och inrikesminister Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-MhLb6iViFPGTG43be6drJv">
            1. Vad avser ministern att konkret göra för att förbättra polisens
            arbetssituation?
          </p>
          <p xml:id="i-SFpTXMk32dCcTfGwnb6iP8">
            2. På vilket sätt tas det i regleringsbrevet till Polismyndigheten
            2018 höjd för att organisationen ska kunna utföra sin verksamhet
            utifrån faktiska förhållanden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
