<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:402 av Lotta Finstorp (M)</title>
        <author>Lotta Finstorp (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:402 av Lotta Finstorp (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Hästar och spiltor</title>
          <idno type="rdwebb">H510402</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <persName>Lotta Finstorp</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DDKcFpa7K1HDR4826jvJZQ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FkJD4ze659eHFkJ29q7NSM" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9">
          <date when="2018-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UXYGPo5fswz9mjPHEwRGvv" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2018-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EVkE2VT8ejkijAQgmGCZqw">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-14c7fy49m94yqyWuQnke2o">
            Interpellation 2017/18:402 Hästar och spiltor av Lotta Finstorp
            (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BNeQMMHnmAVcx1jPvKHk34">
            Ridsporten är den mest jämlika sporten i världen. Det är den
            enda olympiska gren där män och kvinnor tävlar mot varandra på
            lika villkor. Att lära sig rida på ridskola har varit starten
            för många tävlingsryttare.
          </p>
          <p xml:id="i-4dbA4pqUkw7agG96CBkUAP">
            Den svenska ridskolan är unik genom sitt upplägg och sin verksamhet.
            Den är dels en utbildningsanläggning, dels en plats där barn,
            unga och vuxna samlas över köns- och generationsgränserna med
            ett gemensamt fokus – sin passion för hästar.
          </p>
          <p xml:id="i-Wuu9JJRyH4ZRsVTNYfgeSF">
            Många anläggningar är öppna sju dagar i veckan. Ridning är enligt
            Riksidrottsförbundet Sveriges näst största ungdomsidrott och den
            sjätte största sporten totalt, sett till antalet utövare. Det
            finns ungefär 900 ridklubbar, varav runt hälften driver ridskola.
          </p>
          <p xml:id="i-HasMkW2jveLTFMD7TkBHMQ">
            Ridning är friskvård, och många vuxna har börjat rida för att
            må bättre i kropp och själ liksom alla de tusentals personer med
            funktionsnedsättning som rider på ridskola.
          </p>
          <p xml:id="i-Kwvi6zBdqUFwJwPZoGwh42">
            Ridskolehästar är noga utvalda för att passa in i verksamheten.
            De är ridskolornas viktigaste medarbetare och hanteras därför
            därefter.
          </p>
          <p xml:id="i-7rFTUCCA58qGz6dC7d2Fwz">
            Många ridskolor lever emellertid under tuffa ekonomiska förhållanden,
            inte sällan med en ständig kamp för att få större ekonomiskt stöd
            från kommunerna och med nedslitna anläggningar som följd.
          </p>
          <p xml:id="i-9R8GbbVW21pv1w86ucXAMr">
            Förslaget innebär att det införs ett krav på att ett djur får
            fixeras eller på annat liknande sätt få sin rörelsefrihet begränsad
            endast om det sker tillfälligt och om det är nödvändigt av veterinärmedicinska
            skäl, av djurskyddsskäl, med hänsyn till säkerheten för den som
            hanterar djuret eller av liknande berättigade skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-QkesAgX7b1jQV9CafKdZPr">
            Oron är därför stor i Ridskolesverige att förslaget att förbjuda
            spiltor ytterligare skulle innebära stor ekonomisk belastning
            när ridskolorna måste byggas om.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Cb28mKxWmavwByETYRBPm7">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Om förslaget blir verklighet, avser statsrådet och regeringen
                att på något sätt kompensera Sveriges ridskolor ekonomiskt för
                den här utökade kostnaden?
              </item>
              <item>
                Hur ser den sammanlagda ekonomiska kalkylen ut för Sveriges kommuner,
                som i stor utsträckning äger anläggningarna, och avser statsrådet
                att vidta några åtgärder för att underlätta för kommunerna som
                får dras med stora utgiftstillägg om lagen träder i kraft?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
