<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0522">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:522 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:522 av Maria Stockhaus (M) till Statsrådet Anna Ekström (S) om Kvaliteten i sfi-undervisningen</title>
          <idno type="rdwebb">H510522</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510522/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510522</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510522</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Ekström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AzdVvYD6ZKsFFboVyrFuM2">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3PXiPDoD9HDJHTZmhFzHWp" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2018-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Peaqi5E7JQFAxg5XwUtbTG" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2018-05-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W2Ga4kAvJuErxGz2Qf99xQ">
            Interpellation 2017/18:522 Kvaliteten i sfi-undervisningen av
            Maria Stockhaus (M) till Statsrådet Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-457rPHxQ16sMBhZYnf3dTk">
            Betydelsen av kommunal vuxenutbildning i svenska för invandrare
            som en integrerande funktion i dagsläget är större än på länge.
            Kunskaper i det svenska språket är viktigt, både för människors
            möjligheter att komma in i samhället och för att de ska kunna
            få ett jobb och en egen försörjning. En hög kvalitet i sfi-undervisningen
            är därför av största vikt. Men tyvärr visar Skolinspektionens
            senaste granskning av 15 sfi-verksamheter på stora brister i undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-E1gYvnUDAcaxyWb1Y53Fun">
            I granskningen konstaterar Skolinspektionen bland annat att undervisningens
            arbetssätt och arbetsformer behöver individanpassas för att möta
            de enskilda elevernas förutsättningar och behov. En återkommande
            beskrivning av undervisningen är att eleverna ofta möter samma
            lektionsupplägg och i stället för att gå vidare i undervisningen
            får repetera samma uppgift flera gånger om.
          </p>
          <p xml:id="i-66yCTQzZYkYgXufs7pduiV">
            Granskningen visar också att undervisningen inte alltid är tillräckligt
            utmanande, att den ligger på för låg nivå eller att elever inte
            uppfattar innehållet som relevant. Konsekvenserna av detta kan
            bli att elever tappar motivationen och att studiegången förlängs
            eller att elever väljer att hoppa av sin utbildning, enligt Skolinspektionen.
          </p>
          <p xml:id="i-T6Fx16aZHoMfWty7Mx2gW9">
            Dessa brister i undervisningen riskerar att hämma sfi-elevernas
            kunskapsutveckling och därmed också försvåra deras möjligheter
            att delta i samhället och att få ett jobb. Att regeringen har
            tillsatt en utredning för att titta på hur man höja kvaliteten
            i sfi-undervisningen är både vällovligt och välkommet. Men kvalitetsbristerna
            är här och nu, och regeringen, ansvariga myndigheter och skolhuvudmän
            behöver redan nu agera för att höja kvaliteten.
          </p>
          <p xml:id="i-SzafFMPh26tM5doVNcJvL4">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Anna Ekström:
          </p>
          <p xml:id="i-U8DdwNw4TQT21H3pyh3fV3">
            Vid sidan av den kommande utredningen, vad avser regeringen och
            statsrådet att redan nu göra för att höja kvaliteten i sfi-undervisningen
            så att elever i sfi snabbare kan lära sig svenska och få ett jobb?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
