<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0583">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:583 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:583 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Regeringens flygskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H510583</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510583/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510583</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510583</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SY7G62Ncn1Y6MMZdejeCdz">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PZQKFQydYhczeS4jdajm4B" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2018-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MKXHgjbgZr5jbPcahzYgF8" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2018-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4rRPZgTEuvJoCBof9ufTop">
            Interpellation 2017/18:583 Regeringens flygskatt av Ann-Charlotte
            Hammar Johnsson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W1xhr1Pnpm3r51swdXpUrB">
            Svenskt Näringslivs nya rapport Jobbskaparnas bokslut – En inventering
            av regeringens initiativ 2014–2018 pekar på att av de 92 reformer
            kring företagande som den rödgröna regeringen har genomfört sedan
            2014 har 53 varit skadliga för näringslivet i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-EggvXTEQPkAfbb5N9hM9AT">
            Exempelvis har regeringen nyligen infört en flygskatt som innebär
            att resor inom Sverige och EU blir 60 kronor dyrare, resor utanför
            EU blir 250 kronor dyrare och längre resor blir 400 kronor dyrare.
          </p>
          <p xml:id="i-SYz8fRRQJdNUzVD9kxvNu9">
            Sverige, ett avlångt land uppe i norra Europa, är beroende av
            flyg för vår konkurrenskraft och handel och för att människor
            ska kunna ta sig till länder snabbt och enkelt och därtill inte
            bara begränsa sig till att besöka länder dit det är enkelt att
            ta sig med tåg. Vi vinner ingenting på att isolera oss.
          </p>
          <p xml:id="i-VEaTnwMF5wdV5h4yaCgULn">
            Riksdagens utredningstjänst har i en beräkning visat att den
            nya flygskatten riskerar att leda till en minskning av inrikes
            resenärer med upp till 1,2 miljoner människor. Varianter på flygskatt
            har sedan tidigare införts i Danmark, Nederländerna och Irland,
            men samtliga dessa länder har sedan avskaffat den på grund av
            dess ytterst negativa konsekvenser på ekonomin. Miljöeffekterna
            var också ytterst begränsade. SAS har redan aviserat att man kan
            tänka sig att flytta längre flygningar till Köpenhamn, medan Norwegian
            har ställt in sin planerade rutt mellan Karlstad och Alicante.
          </p>
          <p xml:id="i-QcQrjanaPLyyaWhrGUWNaf">
            Det är inte bara resenärerna som drabbas vid en flygskatt, utan
            den riskerar också att leda till färre arbetstillfällen. International
            Air Transport Association, Iata, har beräknat att införandet av
            flygskatten i Sverige hotar minst 10 000 arbetstillfällen inom
            flygindustrin, på flygplatser samt inom hotell- och restaurangbranschen.
            Sverige behöver ett modernt flyg framåt, och det ska fortsätta
            att utvecklas, inte avvecklas. En flygskatt i Sverige flyttar
            bara problemen – den löser dem knappast.
          </p>
          <p xml:id="i-3AchiXATmuhwdAv3w4b6o1">
            Jag vill fråga finansminister Magdalena Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-DHfCnGwCsGL1Cs166DN244">
            Givet ovanstående, vilka vinster ser ministern med att göra det
            dyrare för svenskar att flyga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
