<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0590">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:590 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:590 av Hans Rothenberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Den nya lagen om personalliggare</title>
          <idno type="rdwebb">H510590</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510590/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510590</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510590</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WDa3zK7dJrU74aNp6DnK9X">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7D15EqrnmBRof3SRKP8kSz" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2018-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VbSJS7R1uKzJuFbF4WCofS" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2018-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TjkBhxojnkEyRKYEFyyMGx">
            Interpellation 2017/18:590 Den nya lagen om personalliggare av
            Hans Rothenberg (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HQGMGJn2NxU9jQyaLQgVNS">
            Den 1 juli 2018 träder regeringens nya lagstiftning om personalliggare
            i kraft, vilket bland annat innebär att mindre företag kommer
            att vara tvungna att inte bara teckna ned uppgifter om sig själv
            som företagare utan också om sin make/maka och barn under 16 år
            när dessa hjälper till i verksamheten. Detta gäller även om de
            inte uppbär någon lön, vilket riskerar att ställa till bekymmer
            för enskilda företagare och öka regelkrånglet.
          </p>
          <p xml:id="i-NgCJ7wsqeSQ6mAWtkatkQp">
            Personalliggaren ska motverka svartarbete och är en löpande dokumentation
            över vem och när individer är verksamma i företaget. Men under
            sommaren tar exempelvis många mindre familjeföretagare hjälp av
            sin familj för att verksamheten ska gå ihop, vilket kan innebära
            ad hoc-uppgifter som att i en kafémiljö fylla på kaffe eller hjälpa
            till i serveringen. Då blir det opraktiskt om man ständigt tvingas
            springa fram och tillbaka för att skriva ned anteckningar i en
            personalliggare. Det nya regelverket för personalliggare är därmed
            uppenbarligen inte anpassat till enskilda företagares vardag.
          </p>
          <p xml:id="i-MLWsiWHXPHunZc4k2rsgP5">
            Kontrollavgiften som det nya regelverket innebär är också orimligt
            hög på 12 500 kronor samt ytterligare 2 500 kronor per person
            som inte är nedtecknad i personalliggaren. En företagare som upprepade
            gånger tagit kontakt med Skatteverket för att få klarhet i det
            nya regelverket vittnar också om otydliga, svävande och motstridiga
            svar. Om inte ens Skatteverket kan tolka regeringens nya lagstiftning
            torde det vara än svårare för enskilda företagare att göra det.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7kbRngDv9iuFLeJUS7WwSr">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att förberedelsearbetet kring den nya lagstiftningen
                om personalliggare varit tillräckligt genomarbetat när Skatteverket
                inte kan ge tydliga besked kring vad som gäller?
              </item>
              <item>
                Hur stämmer denna hantering överens med ambitionerna att regelförenkla
                för företagare?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
