<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:97 av Ida Drougge (M)</title>
        <author>Ida Drougge (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:97 av Ida Drougge (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin (MP) om Åtgärder för att minska undervisningsgapet</title>
          <idno type="rdwebb">H51097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Utbildningsminister Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A</idno>
            <persName>Ida Drougge</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KcdXnCB36bRa87wywxNVTo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Lxtm19vnRMVmGUDMjudNWL" corresp="i-NDXytJ2sEVrtLhDNxEoc8A">
          <date when="2017-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H3VSQAvD2o3d9UhiaxvoJX" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2017-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LB2eb3NLcUnqT5ygeB1w9J">
            Interpellation 2017/18:97 Åtgärder för att minska undervisningsgapet
            av Ida Drougge (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FoiqwUyxPBDA3enbM98eKJ">
            Det kanske viktigaste verktyget för social rörlighet är en väl
            fungerande kunskapsskola. Kunskap är också en konkurrensfaktor
            i ett internationellt perspektiv, både för Sverige som land och
            för den enskilde. Därför måste Sverige ha en skola som svarar
            upp mot den internationella konkurrensen.
          </p>
          <p xml:id="i-5SSUQgPES1uxwjZ8tnP5XD">
            Trots en nioårig grundskola missar en svensk elev nästan ett
            helt år i undervisningstid under sin tid i grundskolan, jämfört
            med en genomsnittselev från andra OECD-länder. En svensk elev
            har 6 785 undervisningstimmar under sin tid i grundskolan medan
            snittet i OECD för den obligatoriska delen av skolan ligger på
            7 570 timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-FxrBUWiV2VnGsgbbfKjTj8">
            Undervisningstid är en kritisk faktor för pedagogisk framgång.
            Exempelvis skriver Skolkommissionen i sitt slutbetänkande att
            ”sammanfattningsvis finns evidens för att mer lärarledd undervisningstid
            ger positiva pedagogiska resultat”.
          </p>
          <p xml:id="i-MjEpVgdn8LrCU2TP8dg7TT">
            I samma slutbetänkande går det också att läsa att de positiva
            effekterna av mer undervisningstid, i detta fall i matematik,
            var särskilt stora för flickor, för elever med utländsk bakgrund
            och för elever med lägst socioekonomisk bakgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-6fADNhubSVWcSCPNqtQ4Fc">
            Vid sidan av Moderaternas förslag om en tioårig grundskola med
            skolstart från sex års ålder vill Moderaterna också att undervisningstiden
            ökar med en timme per dag i lågstadiet. Studier visar att tidiga
            insatser har störst effekt, och därför bör utökningen av undervisningstiden
            börja i så tidiga år som möjligt. Det finns också stora behov
            av att utöka undervisningstiden i matematik. Tack vare Moderaterna
            och Alliansen blir detta verklighet år 2019.
          </p>
          <p xml:id="i-UdbjxGzNYHubZvNbSsSaCi">
            Att en svensk grundskoleelev tappar ett helt år i undervisningstid
            jämfört med en genomsnittselev i OECD-länderna är allvarligt.
            Det är en stor klyfta, och den behöver minskas.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZkHx3emiBdxGEpDriEtxf">
            Jag vill därför fråga utbildningsminister Gustav Fridolin:
          </p>
          <p xml:id="i-GT7PvX75xiPDUr4AAxa3hn">
            Vilka fler åtgärder avser utbildningsministern att vidta för
            att öka antalet undervisningstimmar för elever i den svenska grundskolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
