<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0093">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:93 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:93 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Säkerhet inom flygledning</title>
          <idno type="rdwebb">H51093</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51093/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51093</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51093</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5z9AtBd6VdmJyPpSoyC4H1">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VhenqkNLsY7QbMqZ3hjVZw" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MrijFr2m1GbcCGhqGfANK3" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2017-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Eiwh5duy4Cf2VkHqUZT31A">
            Interpellation 2017/18:93 Säkerhet inom flygledning av Edward
            Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UepYDpy6gb3krfmBZF76Y2">
            Huvudsakligt fokus inom flygbranschen är, har varit och kommer
            alltid vara säkerhet. Utan en fullgod säkerhet lyfter inga flyg,
            och vid minsta tvivel på säkerhetens duglighet tas plan ned på
            marken och genomgår stora säkerhetskontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-vYsKMqGGa2DGLhayrfHea">
            Det är i ljuset av detta märkligt att Sverige, som i princip
            enda land i världen, är på väg att införa en centralisering av
            flygledarverksamheten. Vi ska bejaka ny teknik och möjligheterna
            som kommer med den tekniska utvecklingen, men vi ska också göra
            ansvarsfulla bedömningar utifrån säkerhetsperspektivet.
          </p>
          <p xml:id="i-8BcSpRX3kqUjzGRCFdZQdi">
            Flygledarverksamheten bör anses som en av de absolut viktigaste
            komponenterna för flygets säkerhet och den viktigaste som är beroende
            av den mänskliga faktorn. Att samtidigt styra och övervaka två
            eller fler flygplatser kan komma att bli en svår arbetsuppgift
            givet den stora mängd och variation som flygledarna simultant
            måste ägna sig åt.
          </p>
          <p xml:id="i-Rdco2ZX5hvm7ujg76Y96xu">
            Störst risk finns vid start och landning. Flygledarna följer
            därför alltid flygplan och helikoptrar med blicken tills de har
            parkerat eller är i luften med landningsställen infällda och har
            kommit upp på högre höjder. Denna möjlighet försvinner om flygledarna
            ska ha kontroll över flera flygplatser samtidigt.
          </p>
          <p xml:id="i-U6vSC81BpytqdncmWEmc4F">
            Det är ofrånkomligt att uppmärksamheten på ett specifikt flygplan
            blir mindre ju fler plan man som flygledare ska ha uppsikt över.
            Om något väsentligt missas kan konsekvenserna bli stora. Eventuella
            räddningsinsatser skulle kunna försenas om fokus hos flygledarna
            är riktat mot en annan flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-BF5B315tGMUmqZVde15Rim">
            Det finns uppenbara farhågor med fjärrstyrningen, och givet att
            riskerna fortfarande inte är klarlagda är det anmärkningsvärt
            att Sverige i praktiken kommer att fungera som försöksverksamhet
            om förslaget blir verklighet. Hur flygledartjänsterna kan anpassas
            till framtiden måste samlat bedömas utifrån risker och möjligheter.
            Frågetecknen kring säkerheten måste rätas ut innan vi kan gå vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-XB4DF6hLynvtPaq7toK8Cp">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas
            Eneroth följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ETDaGcgmXpas8MwxK2uLmC">
            Hur avser statsrådet att säkerställa att säkerheten inte äventyras
            vid ett skifte mot en fjärrstyrning av flygledarverksamheten?
          </p>
          <p xml:id="i-5WeMVKexvdcoohqMeR8WJy">
            Bedömer statsrådet att en flygledare kommer att kunna hantera
            fler flygplatser samtidigt med bibehållen säkerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
