<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0530">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:530 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:530 av Mikael Oscarsson (KD) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Konsekvenser av president Abbas uttalande</title>
          <idno type="rdwebb">H510530</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510530/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510530</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510530</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-YNag6PwMXFWxqhhEkyNa2v">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E3HbB3v9CktfBPxbGgrKog" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2018-05-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-63U6vy18TL8Qn81jfgm2q4" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-05-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LezrjEpHQzhM5oYD1dkWfc">
            Interpellation 2017/18:530 Konsekvenser av president Abbas uttalande
            av Mikael Oscarsson (KD) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5Bf1vpsbxHjodtJGHj5Guw">
            Vid ett möte med palestiniernas nationella råd på Västbanken
            den 1 maj höll den palestinska myndighetens president Mahmud Abbas
            ett linjetal. I det 90 minuter långa talet, som också sändes på
            den palestinska myndighetens tv, gick Abbas till häftig attack
            mot judarna och deras roll i Förintelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-UFmdP7PBtuNGUUNFFZWXtu">
            – Varför hände detta (Förintelsen), frågade sig Abbas retoriskt
            och utvecklade:
          </p>
          <p xml:id="i-P2FGZJH1u1CoQMLmyHYRN6">
            – Fientligheten mot judar berodde inte på deras religiösa identitet
            utan på grund av deras sociala funktion i samhället, som förknippas
            med ocker och bankverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MWaPZvoYNyGiZ5K4WQSZ1j">
            Abbas hävdade även att ashkenaziska judar (judar främst från
            Europa) inte har någon semitisk koppling och därmed inte har hemortsrätt
            i Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-68N3pBBwaFozoYY3e36c4P">
            Sveriges regering har mycket goda relationer med den palestinska
            myndigheten, har som enda land i EU erkänt Palestina som en stat
            och är en av dess största biståndsgivare. Vilka konsekvenser får
            president Abbas antisemitiska uttalande? Enligt min uppfattning
            bör vi sluta betala ut pengar om inte Abbas tar tillbaka sitt
            uttalande.
          </p>
          <p xml:id="i-JsjTneDEASRLgxVSosNAeT">
            TT har sökt utrikesminister Margot Wallström för en intervju.
            Hennes kabinettssekreterare var på plats när president Abbas höll
            sitt linjetal den 1 maj. Utrikesministerns presstab hänvisar till
            ett inlägg på Twitter där hon fördömer Abbas utspel. ”Talet som
            den palestinske presidenten Mahmud Abbas gav den 30 april innehöll
            oacceptabla yttranden”, skriver Wallström.
          </p>
          <p xml:id="i-VtsiCdw3X1Vh5P5HYyEcHV">
            Min fråga till utrikesminister Margot Wallström är:
          </p>
          <p xml:id="i-Bj54Zk3nDq9TKdoJVNxPea">
            Kommer Abbas antisemitiska uttalande att få någon praktisk konsekvens
            i Sveriges kontakter med den palestinska myndigheten?
          </p>
          <p xml:id="i-8wRDpRanX2JXSuKcX3jmCJ">
            Kommer regeringen att kräva att Abbas tar avstånd från sitt uttalande
            och ber Israel om ursäkt?
          </p>
          <p xml:id="i-AMV4pUzw1hw5HN2G3aEXQL">
            Kommer Abbas antisemitiska uttalande att resultera i att Sverige
            stoppar hela eller delar av sitt omfattande ekonomiska stöd till
            Palestina?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
