<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0094">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:94 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:94 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Besparingar kring fjärrstyrning</title>
          <idno type="rdwebb">H51094</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51094/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51094</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51094</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3Fvn2efHGXNFUVRdWNnakv">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UFBq5rKHXmQN4zYGbV4WNq" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QxFQrqDFQFnGmEpYtVQjnB" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2017-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GWvdh7X6QwmqZrtEzpHDJZ">
            Interpellation 2017/18:94 Besparingar kring fjärrstyrning av
            Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LKaee7rTm45XyC3wqUkUcF">
            Regeringen har lockat med att det nya förslaget om en fjärrstyrd
            flygledning ska kunna halvera kostnaden för flygledarverksamheten.
            I våras kom uppgifter i SVT som pekade på motsatsen och att det
            kan landa i en ekonomisk förlustaffär.
          </p>
          <p xml:id="i-BgFXe5tj8yXGh41zevzib5">
            Till att börja med är den totala besparingspotentialen 3,5 miljoner
            kronor per år om Luftfartsverkets kalkyler godtas. För att sätta
            denna siffra i relation handlar besparingen om 1 promille av LFV:s
            totala kostnader. Adderar man att kalkylen om de ekonomiska vinsterna
            bygger på att vi före 2020 ska kunna övergå till att en flygledare
            kan styra trafiken vid två flygplatser samtidigt blir situationen
            än mer bister.
          </p>
          <p xml:id="i-GfERFG36hmDeJukyJwGvmr">
            Med ett knappt år kvar av mandatperioden börjar tiden bli knapp
            för regeringen, men i en så pass viktig fråga som flygsäkerhet
            får inga beslut stressas fram. Det krävs därför en noggrann och
            grundlig genomgång av den ekonomiska kalkylen för att se huruvida
            besparingarna är ett godtagbart argument i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-Cr9DkpwCPrE7KZP3fgFqm">
            När jag i våras debatterade frågan med den förra infrastrukturministern
            kunde hon inte garantera att besparingar skulle kunna göras. Anna
            Johansson anklagade mig då för att sprida oro i onödan. Att se
            över en potentiellt olönsam affär genom att lägga alla korten
            på bordet och samtidigt värna om säkerheten inom svenskt flyg
            anser jag snarare vara en ansvarsfull hållning.
          </p>
          <p xml:id="i-78aBdUuMWSu174XmvriJTv">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-Re23eFHbfXGyshwLHcANY2">
            Kommer statsrådet att göra en översyn av den ekonomiska kalkylen
            för fjärrstyrningen, och vilka åtgärder kommer statsrådet att
            vidta om affären visar sig vara olönsam?
          </p>
          <p xml:id="i-3ZQKuW33sSvez6Xbnt7XcP">
            Vad är statsrådets inställning till besparingar inom flyget,
            det vill säga bör besparingar alltid eftersträvas, oavsett hur
            små de är?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
