<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0357">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:357 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:357 av Fredrik Schulte (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Incitament att gå från bidrag till arbete</title>
          <idno type="rdwebb">H510357</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510357/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510357</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510357</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6AnhQh8udXjDZeGShYNxLM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4jq83DSSmM75RcqBhGXAko" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2018-02-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-81LN4fhqzJjGwG4W4KqYA7" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2018-02-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MUxxbNEhiphn75MNLMRWv2">
            Interpellation 2017/18:357 Incitament att gå från bidrag till
            arbete av Fredrik Schulte (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UKFH7mPF6FngQfg9zr3Q98">
            Arbetslöshetsgapet mellan inrikes och utrikes födda har ökat
            med 40 procent enligt SCB:s arbetskraftsundersökning mellan december
            2014 och december 2017. Denna utveckling är mycket allvarsam och
            riskerar att slita sönder vårt land med ökade klyftor på ett sätt
            som Sverige aldrig tidigare skådat. När utrikes födda fastnar
            i bidragsberoende i utanförskapsområden försvåras den kulturella
            integrationen, vilket utöver det ekonomiska utanförskapet skapar
            parallellsamhällen, mer omfattande kriminalitet och inte sällan
            religiös eller politisk extremism. Vänds inte utvecklingen kommer
            situationen formligen att explodera om 10–20 år när andra generationens
            invandrare växer upp i bidragsberoende och utanförskap.
          </p>
          <p xml:id="i-XD1uyTo5EDNSm1RtcmT2Nc">
            Regeringen är helt handlingsförlamad och saknar visioner för
            att lösa denna problematik och skyler sig bakom den goda globala
            konjunkturen med argument som att ”arbetslösheten sjunker”. Detta
            ekar ihåligt. Arbetslöshetsgapet har ökat trots den goda konjunkturen.
            Att den generella arbetslösheten sjunker hjälper dessutom föga
            om den alltjämt ligger på sydeuropeiska nivåer i utanförskapsområdena.
          </p>
          <p xml:id="i-Tr9VpE51GktwiShd9cP6SK">
            För att lösa problematiken måste det löna sig bättre att ta jobb
            som inte kräver stor förkunskap och som följaktligen också har
            lite lägre löner – runt 18 000–20 000 kronor i månaden. Att försöka
            åstadkomma generella lönesänkningar är däremot inte en genomförbar
            eller konstruktiv lösning; om samma arbeten inte besätts i dag
            kommer ytterligare lönesänkningar inte att hjälpa.
          </p>
          <p xml:id="i-U8CmJ3ZsspzCQh64XWR1Du">
            Problemet är att det inte lönar sig tillräckligt att arbeta i
            förhållande till att leva på bidrag. Jämför man skillnaden mellan
            en sådan inkomst och att leva på socialbidrag eller etableringsersättning
            är vinsten liten eller obefintlig om man har barn. Därför är det
            angeläget att bidragen stramas åt och att skatten på arbete sänks
            genom jobbskatteavdrag riktade mot låga inkomster.
          </p>
          <p xml:id="i-Lih8ePFQMTPQwCTUA3C8eq">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-2aPtcB9JNoZFgstuDotMA9">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att öka incitamenten
            att gå från bidrag till arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
