<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:318 av Ann-Britt Åsebol (M)</title>
        <author>Ann-Britt Åsebol (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:318 av Ann-Britt Åsebol (M) till Arbetsmarknads- och etableringsminister Ylva Johansson (S) om Situationen på arbetsmarknaden för funktionsnedsatta</title>
          <idno type="rdwebb">H510318</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-G9cpXThuSAP5KSY32ApDCj</idno>
            <persName>Ann-Britt Åsebol</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RCem9TbqEJbJY69ZMLUeX7">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G3MPUPFXpaLzAZThLxeWzS" corresp="i-G9cpXThuSAP5KSY32ApDCj">
          <date when="2018-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KnDfL2wsMEVA1xNw7W1XYR" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2018-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CS241ZFpyZiWr8M53AyghP">
            Interpellation 2017/18:318 Situationen på arbetsmarknaden för
            funktionsnedsatta av Ann-Britt Åsebol (M) till Statsrådet Åsa
            Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-38Jy3NScU2k1cyVQXPDd6b">
            En funktionsnedsättning ska inte begränsa möjligheterna för den
            som kan och vill jobba att bidra utifrån sin förmåga. I Sverige
            ska alla ha möjlighet att delta i samhället utifrån sina förutsättningar.
            Många människor med funktionsnedsättning saknar dock arbete trots
            att de både vill och kan arbeta. Allas arbetsförmåga måste tas
            tillvara för att ge fler människor med funktionsnedsättningar
            fler och snabbare möjligheter att komma in på arbetsmarknaden.
            Insatserna måste stärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-RRNkcSazp2PTDrd6k6PFq7">
            Enligt Statistiska centralbyråns undersökning Situationen på
            arbetsmarknaden för personer med funktionsnedsättning 2016 uppger
            runt 15 procent av befolkningen i åldern 16–64 år, vilket motsvarar
            omkring 900 000 personer, att de har någon funktionsnedsättning.
            Bland personer med funktionsnedsättning bedömer 68 procent att
            funktionsnedsättningen medför nedsatt arbetsförmåga. Det innebär
            att 10 procent av befolkningen i åldern 16–64 år har nedsatt arbetsförmåga,
            vilket motsvarar drygt 600 000 personer. Bland personer med funktionsnedsättning
            med nedsatt arbetsförmåga som inte är sysselsatta uppger 66 procent
            att de skulle kunna utföra ett arbete om de fick en eller flera
            typer av stöd eller anpassning.
          </p>
          <p xml:id="i-HyQtnuTVY2762fHgaAJtMx">
            Det finns en risk att individer fastnar i sjukförsäkringssystemet.
            Redan efter tre månaders sjukskrivning minskar exempelvis möjligheten
            att snabbt komma åter i arbete markant. Det är mycket viktigt
            att alla möjligheter till sysselsättning och egen försörjning
            är uttömda inför en prövning av aktivitetsersättning.
          </p>
          <p xml:id="i-Byd8U2t46uq8MXrtofbtgH">
            Arbetsförmedlingen har ett särskilt uppdrag att hjälpa fler arbetslösa
            med funktionsnedsättning till jobb eller studier. Samtidigt använder
            myndigheten inte alla medel den har till sitt förfogande. I år
            räknar den med att spara 1,2 miljarder avsedda för bland annat
            lönebidrag för arbetslösa med funktionsnedsättning – pengar som
            alltså inte kommer att utnyttjas. Man bör undersöka möjligheten
            till ökad samordning mellan Arbetsförmedlingen, socialtjänsten
            och Försäkringskassan för att alla ska arbeta mot samma mål för
            de enskilda.
          </p>
          <p xml:id="i-7gQjYV1bR2ru9RXH4jWWcs">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-WcFRaM1Pm8CoobBK2ydjRK">
            1. Vilka konkreta insatser avser statsrådet och regeringen att
            genomföra för att fler personer med funktionsnedsättning ska kunna
            komma i arbete?
          </p>
          <p xml:id="i-6wkZVYGbyk9LY8nMSzHAR2">
            2. Vad är enligt statsrådets uppfattning orsaken till att Arbetsförmedlingen
            inte fullt ut använder de pengar som är avsedda att hjälpa fler
            arbetslösa med funktionsnedsättning till jobb eller studier?
          </p>
          <p xml:id="i-AoJMMYkoToR4L67AZoPprR">
            3. Vad avser statsrådet och regeringen att vidta för åtgärder
            för att öka samordningen mellan Arbetsförmedlingen, socialtjänsten
            och Försäkringskassan för att alla ska arbeta mot samma mål för
            de enskilda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
