<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:261 av Staffan Danielsson (C)</title>
        <author>Staffan Danielsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:261 av Staffan Danielsson (C) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S) om Åtgärder för att skydda företagare mot djurrättsaktivister</title>
          <idno type="rdwebb">H510261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510261</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205200012764121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/atgarder-for-att-skydda-foretagare-mot_H510261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX</idno>
            <persName>Staffan Danielsson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF</idno>
            <persName>Magnus Oscarsson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3y9ZcN51y31nQdhTaZiCLb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Se3rMhiwgad6z9hukswwUt" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-77LFf3A4XkcPVA6uwZvCRn" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3AAaKbyFyDrHLKhjDUskxL">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="10:52:32" dur="PT150S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Efw1cgHumbeEeCgUYiwPqE" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="10:55:07" dur="PT145S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GRhXxv3qsyGA4hf1M3NXov" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="10:57:40" dur="PT250S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-SoBJQUFkujygsS4mGRhFdf" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:01:51" dur="PT228S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-V1n5FHnUKn4Z4HMKzwqZuG" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:05:44" dur="PT114S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KciHk7SQiQRAmoHvvqnXU4" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:07:45" dur="PT244S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8sD8KfrVCa1YQHM772BAYB" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:11:49" dur="PT204S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VaJr6J9ZGuxyp7YdHwMa52" type="discussed" corresp="i-7GFif5DyTUbb8eBXsbicsF">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:15:17" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-13bTNqVNrsBGKL25E1PRaN" type="discussed" corresp="i-N9Pi9YpD4nvtCEsVp2CGcX">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:17:37" dur="PT125S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RaCSVXcyCRP9NMdGnjd4WZ" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2017-12-20"/>
          <time when="11:19:42" dur="PT137S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UvoRBFEAapfbhNjxYb91A9">
            Interpellation 2017/18:261 Åtgärder för att skydda företagare
            mot djurrättsaktivister av Staffan Danielsson (C) till Justitie-
            och inrikesminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4sydrpFqhPUiHQeoPX81c2">
            Under åren 2003–2010 anmäldes 341 brott av mer allvarlig art
            mot svenska minkbönder. Det var flest i världen. Näst mest drabbat
            var Spanien med 120 anmälda brott. Under samma tid anmäldes endast
            åtta brott mot danska minkuppfödare, trots att Danmark har 20
            gånger fler minkgårdar än Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PxjmcaAZp6AxxiZay7sUmo">
            I Sverige vill ett fåtal militanta djurrättsaktivister stoppa
            all uppfödning av minkar i landet genom hot och demonstrationer
            mot enskilda minkuppfödare och genom att terrorisera dessa med
            besök och intrång på deras gårdar och i deras hem.
          </p>
          <p xml:id="i-KMVx3QbBeW4YEcgRRu8vhP">
            De senaste månaderna har hoten och trakasserierna koncentrerats
            till en enda minkuppfödare och hans familj i Halland – minkfarmaren
            Niclas Pettersson utanför Falkenberg. Minst tolv gånger, vardag
            som helg och dag som natt, har några eller ett tjugotal personer
            kommit till minkfarmen och till familjens bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-W6kBag8vrPAc33yLh3Tigj">
            Tidningen Land Lantbruk har de senaste månaderna i ett antal
            artiklar beskrivit de trakasserier och den fysiska och psykiska
            terror som de återkommande besöken, dag som natt, vid gården och
            bostaden har inneburit. Ibland kommer enstaka personer, ibland
            flera tiotals. Ibland är de maskerade, ibland inte. Ibland använder
            de sig av högtalare, vilket har skrämt djuren.
          </p>
          <p xml:id="i-Logo4QjTqzuBaRiEyYQenH">
            En lördagskväll under hösten kom ett tjugotal personer till gården.
            De tutade utanför bostaden, använde sig av sirener och bjällror
            och krävde att Niclas Pettersson skulle komma ut. Bara sönerna
            var hemma.
          </p>
          <p xml:id="i-49k6tRmfhd8YzCux1tjuk1">
            De ringde efter hjälp, de vägrade att lämna gården och handgemäng
            utbröt. Niclas Pettersson fick ett knytnävsslag i ansiktet och
            blev sprejad med rödfärg. Dagen efter återkom ”demonstranterna”
            och kedjade fast sig vid gården. På Instagram har en av ”demonstranterna”
            lagt ut en bild på ett skelett som dinglar i en galge med texten
            ”Niclas (f d minkfarmare)”.
          </p>
          <p xml:id="i-EraZZy7eoh4yPSwCeSA83i">
            Det jag beskriver är oerhört allvarligt och handlar alltså om
            ren och skär terror mot en småföretagare och hans familj. Staten
            måste reagera mycket starkare mot detta än vad som hittills skett.
          </p>
          <p xml:id="i-bp7PPF2BGnYbDFhJrY9iX">
            Jag har respekt för att det finns olika uppfattningar om hur
            uppfödning av mink för pälsproduktion ska ske, eller om den ska
            förbjudas. I en demokrati diskuteras frågan och avgörs i sista
            hand genom beslut i landets parlament. Vill man få ett annat beslut
            får man driva opinion i syfte att få majoritet för det man vill
            i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-692qxCHFiFtFXrE8Ptoa91">
            Jag har också respekt för att man kan ordna demonstrationer för
            att uttrycka det man vill förändra. I Sverige är till exempel
            yttrandefrihet, mötesfrihet och rätt att ordna möten på allmän
            plats genom att exempelvis demonstrera viktiga demokratiska rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-LmDTfcZuhv9U94VKjcC8ip">
            Samtidigt måste det finnas gränser för hur man får demonstrera,
            till exempel när det upprepade gånger både dag och natt sker nära
            en näringsidkares verksamhet och bostad, och i kombination med
            direkta eller indirekta hot och rena trakasserier.
          </p>
          <p xml:id="i-Snvf5BUP1GMuDvR33cDoXZ">
            I Sverige råder dessutom näringsfrihet, och det är alltså tillåtet
            att tillverka eller producera allt som inte är förbjudet. Ägnar
            man sig åt exempelvis minkuppfödning, vilket är tillåtet i Sverige,
            och följer de stränga regelverk för djurskydd och annat som myndigheterna
            föreskriver, ska man enligt min uppfattning inte kunna utsättas
            för sådana trakasserier som nu drabbar Niclas Pettersson med familj
            i Halland.
          </p>
          <p xml:id="i-HKimLDW1YbV1WPmDMmsaUS">
            Jag tycker att det är beklämmande hur lite polisen kan göra för
            att skydda företagaren med familj.
          </p>
          <p xml:id="i-HmAf7KgjCYEGbJ1RhVHftx">
            Är verkligen en minkfarm på landet ”en allmän plats” som demonstranter
            upprepade gånger dag och natt kan uppehålla sig i närheten av
            för att ”demonstrera”?
          </p>
          <p xml:id="i-7EnGy68eHUrhyNhidETj9B">
            Är det i en rättsstat verkligen acceptabelt att en företagare
            kan tvingas till att upphöra med sin verksamhet genom upprepade
            hot och trakasserier mot denna verksamhet och mot företagarens
            familj?
          </p>
          <p xml:id="i-3DFEWzSu9JUk6SNjvBcB9t">
            Är verkligen ett djurstall på landet i närheten av en bostad
            ”en allmän plats” där rätten att demonstrera alltid gäller?
          </p>
          <p xml:id="i-vaVNwDuaaT6iCvGTo6QfW">
            Borde det inte, i situationer där trakasserier och ”demonstrationer”
            sker mot ett enskilt småföretag och en enskild familj på ett uppenbart
            djupt påfrestande sätt, såväl fysiskt som psykiskt, vara möjligt
            för polis eller domstol att inrätta en temporär frizon på några
            kilometer där besöksförbud gäller det fåtal personer som ägnar
            sig åt att försöka ta lagen i egna händer?
          </p>
          <p xml:id="i-7r9x7P9yJDJ62sBAirdnRT">
            Nu handlar det om en enda, eller ett fåtal, minkuppfödare. I
            morgon kan det handla om andra lantbruksföretagare som producerar
            till exempel ägg, grisar eller mjölk.
          </p>
          <p xml:id="i-JebuTrbZB8DvdaGpPGeBrm">
            Därför är det så viktigt att utifrån det konkreta exempel som
            jag redovisar utreda hur polis och domstol ska kunna ges starkare
            befogenheter när enskilda småföretagare och enskilda familjer
            – människor av kött och blod – drabbas av militanta aktivister
            som demonstrerar och gör intrång oerhört nära arbetsplatser och
            bostäder.
          </p>
          <p xml:id="i-FVnRxA5s6ivPxVtYN1yvxT">
            Sverige är ett land som med lag ska styras och där det i sista
            hand är riksdagen som fastställer hur till exempel djuruppfödning
            får bedrivas, inte aktivister som försöker tvinga företagare att
            sluta med sin verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-XD9q2MCWx1kLYQCScw1CuL">
            Jag vill därför fråga justitie- och inrikesminister Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-LDgV3vAmwrmU3Fesx6RDHA">
            1. Hur ser ministern på allvaret i den situation jag har beskrivit,
            där en företagare och hans familj har drabbats?
          </p>
          <p xml:id="i-FwZ9RN3W1zTm1KG6b2pjoW">
            2. Anser ministern att dagens regeltillämpningar, som uppenbart
            inte kan förhindra att trakasserierna bara fortsätter, är tillräckliga?
          </p>
          <p xml:id="i-V4agCEbjPaCdSLqP6XNxrb">
            3. Avser ministern att låta utreda vilka åtgärder som bör vidtas
            så att staten på ett bättre sätt än i nuläget kan freda de företagare
            som utsätts för trakasserier och närmast terror i syfte att få
            dem att upphöra med sin verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
