<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:442 av Erik Slottner (KD)</title>
        <author>Erik Slottner (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:442 av Erik Slottner (KD) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson (S) om Påföljder för unga kriminella</title>
          <idno type="rdwebb">H510442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510442</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205140012202021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/pafoljder-for-unga-kriminella_H510442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Erik Slottner</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM</idno>
            <persName>Ellen Juntti</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8dsBhAHt7jcM6M1ZNq9d2U">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NdSTHyizFti15JRhaNfceg" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wpn9fDBzMGbNtsGWjxUEUf" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2018-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Df7RePhHzoacTJUU9qPsB6" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:15:39" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XG5Mimf3neiHdNNq2bdtA" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:19:34" dur="PT225S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Gi21KHxsbH1kR5boNqboe6" type="discussed" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:23:29" dur="PT220S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dh1Ghg1TRigRdj3xrNaong" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:27:10" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RK2fWnPgZfc6caPCde4dFo" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:31:10" dur="PT234S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5UnLSUyWAhEzT2WPFyoGcG" type="discussed" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:35:06" dur="PT211S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-MKz3ZYnimxXRhaxMrBJ5wH" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:38:37" dur="PT222S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-8GUMywoxunFwbQrfjLTCuy" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:42:20" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Tfkttueo6LY7wfnqsxYn4" type="discussed" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:44:29" dur="PT118S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-67z4SuZRaPeddXBSHYuxTG" type="discussed" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2018-06-08"/>
          <time when="10:46:30" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HY2JTPZNrNMzcxUBU3zbE7">
            Interpellation 2017/18:442 Påföljder för unga kriminella av Erik
            Slottner (KD) till Justitie- och inrikesminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GWCPftB6zyt2a7Pi2zTgpD">
            Unga förbrytare utgör ett växande problem gentemot sitt omgivande
            samhälle. De utnyttjas också av etablerade kriminella som utförare
            av kriminella handlingar då eventuella påföljder drabbar dem i
            mindre utsträckning än vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-EWe66iLrbS1pohnrGPLPSH">
            SVT har i en webbdokumentär skildrat den otrygghet som präglar
            stadsdelen. Den öppna och fräcka narkotikaförsäljningen i kombination
            med trakasserier av näringsidkare och boende utförs i stor utsträckning
            av gängens yngre medlemmar. Statens våldsmonopol beskrivs som
            delvis satt ur spel där kriminella gäng och nätverk begränsar
            de boendes frihet och trygghet. Mordfrekvensen på Järvafältet
            per innevånare är högre än snitten för länder som Nicaragua, Filippinerna,
            Bangladesh och Albanien.
          </p>
          <p xml:id="i-QpwqRWT4RSGHeQFcmFjUnn">
            Samhället har en del användbara redskap för att skilja ut ungdomarna
            från den miljö som destruktivt utnyttjar dem, och som förflyttar
            förövarna från den effekt deras beteenden har på det omgivande
            närsamhället. Bland redskapen finns ungdomsvård, ungdomstjänst
            och sluten ungdomsvård.
          </p>
          <p xml:id="i-Nf8ALChzCqhRxS9bQevBCx">
            Jag själv har utifrån den allvarliga situation som råder i Rinkeby
            centrum lyft möjligheten att också använda utegångsförbud som
            redskap för personer under 18 år som deltar i upplopp eller finns
            med i kriminella gäng.
          </p>
          <p xml:id="i-ULNNNi8ongYQS2M1huw86d">
            I anslutning till detta vill jag uppmärksamma de upprepade uppmaningar
            om helgavskiljning med fotboja som riksdagen riktat till regeringen
            under den här mandatperioden. En helgavskiljning med fotboja innebär
            ett förbud att lämna bostaden under helgkvällar och helgnätter,
            förbud att vistas på vissa platser eller områden under vissa bestämda
            tider och andra rörelseinskränkningar som kan antas vara brottsförebyggande.
          </p>
          <p xml:id="i-KZnK8LWMC3xJYysJXE28Gt">
            Ytterligare en åtgärd från Påföljdsutredningen som regeringen
            anmodats av riksdagen att presentera är möjligheten till kontaktsskyldighet
            med en kvalificerad kontaktperson för ungdomar i åldersgruppen
            15–17 år. En kvalificerad kontaktperson finns redan som åtgärd
            för ungdomar under 15 år.
          </p>
          <p xml:id="i-8DUBZJ1iWw7kMP4642Lt66">
            Under hela mandatperioden har regeringen dröjt med besked i dessa
            frågor och i stället tillsatt en ny utredare för att komplettera
            bedömningarna från Påföljdsutredningen. I juni förra året föreslog
            utredaren Karin Sandahl utifrån utredningen Nya ungdomspåföljder
            (Ds 2017:25) två nya påföljder för unga lagöverträdare i form
            av ungdomstillsyn och ungdomsövervakning. Likt tidigare är de
            båda påföljderna redskap för övervakning och kontroll men anges
            samtidigt ha fler behandlande inslag än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-Tj7xvbJ6QZ5mCZMtsyx7qU">
            Ungdomstillsyn innebär att den unge förövaren ska hålla kontakt
            med och regelbundet träffa en utsedd stödperson och delta i särskilt
            anordnad verksamhet. Ungdomsövervakningen ska endast kunna användas
            vid allvarligare brottslighet och ska kunna användas vid återfallande
            brottslighet för att begränsa den unges rörelsefrihet medelst
            elektronisk övervakning.
          </p>
          <p xml:id="i-D4KX8cf7pLFvrqfEBvW7dM">
            I min mening är villkoren för att ge påföljden ungdomsövervakning
            för snäv. De barn som utnyttjas som ”kriminella spjutspetsar”
            av gäng eller som på egen hand utför brott kan göra sig skyldiga
            till en mängd brott utan att något av dem från rättsväsendets
            sida kan betecknas som allvarlig brottslighet. Det lidande och
            samhälleliga avtryck som dessa förövare drabbar sina brottsoffer
            med är fortfarande avsevärt.
          </p>
          <p xml:id="i-vRQKhnmWc9FZRWQ95o25A">
            Åldersmålgruppen är också begränsad till mellan 15 och 18 år
            och ska enligt utredningen endast användas i undantagsfall för
            personer som fyllt 18 år men inte 21 år. Då ska tilläggas att
            åtgärderna gentemot ungdomar under 15 år som begår brott lämnar
            mycket att önska. Samma mekanismer, att pressa den yngste i gänget
            till att utföra den kriminella handlingen, gör sig gällande för
            denna grupp. Här är då påföljderna begränsade till de som inbegrips
            i socialtjänstlagen, omhändertagande enligt lagen om unga som
            den mest ingripande. Här finns enligt min mening anledning att
            överväga en åtgärd som separerar den unge från destruktiv kontext
            men inte är så långtgående som ett omhändertagande.
          </p>
          <p xml:id="i-NiyZ8XM2meoLxi9GyBiu4F">
            Trots att den kompletterande utredningen är klar och trots att
            vi har en eskalerande brist på adekvata åtgärder gentemot ungdomsbrottslingar
            ser vi att regeringen fortfarande avvaktar. Ingen proposition
            finns planerad i vårens propositionsförteckning. Vi har väntat
            en hel mandatperiod i väntan på adekvata åtgärder gentemot unga
            brottslingar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AqCDytoZJ1x48J6ExyDaNj">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitie- och inrikesminister
            Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern att ta något initiativ för att förändra lagstiftningen
                vad gäller påföljder gentemot unga brottslingar?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att verka för att förslag lämnas för att införa
                de två nya påföljder som föreslås i departementsskrivelsen Nya
                ungdomspåföljder?
              </item>
              <item>
                Avser ministern att inom sitt ansvarsområde ta något initiativ
                för att förändra lagstiftningen vad gäller åtgärder inom ramen
                för socialtjänstlagen gentemot gruppen under 15 år som begår brott?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
