<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0176">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:176 av Mats Green (M)</title>
        <author>Mats Green (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:176 av Mats Green (M) till Statsrådet Peter Eriksson (MP) om Investeringsstöd för hyresbostäder</title>
          <idno type="rdwebb">H510176</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510176/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510176</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510176</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq</idno>
            <persName>Statsrådet Peter Eriksson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <persName>Mats Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FyjYrNCHaoEKgDQmpHdjrX">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3gU6KVsg9K2vs6Fo7EUBgg" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2017-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4YPqYz1m2z4w8Qi8NMeLsN" corresp="i-9BUsH2Bn1bGihptNC5r7uq">
          <date when="2017-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-63Peq7Vj7jXUaZQHyLkznQ">
            Interpellation 2017/18:176 Investeringsstöd för hyresbostäder
            av Mats Green (M) till Statsrådet Peter Eriksson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MmvES3McuALsPa7qnrgmne">
            Till år 2025 behövs 600 000 nya bostäder. Även om byggtakten
            är mycket hög är den ändå inte tillräcklig för att möta behovet.
            Prognoserna inför nästa år tyder på att byggandet kommer att minska.
            Regeringen försöker med skattemedel köpa sig fri från ansvaret
            att tillgodose att bostadsförsörjningen fungerar och vältrar över
            ansvaret på kommunerna. Det som krävs är att reglerna för byggande
            reformeras. Då kan kommunerna få de rätta verktygen för att fler
            bostäder ska komma på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-4KPyXdEgqWdgC5aEYY4Djw">
            De statliga subventionerna för byggande är varken efterfrågade
            eller effektiva – pengarna skulle användas bättre om de sparades
            inför nästa lågkonjunktur. Bostäder som ändå skulle ha byggts
            får en artificiellt lägre hyra på skattebetalarnas bekostnad.
            Regeringen säger sig vilja hjälpa dem som står längst från bostadsmarknaden.
            Det gör man inte genom att ge pengar till byggbolag utan genom
            att få bostadsmarknaden att fungera bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-NWrTGuqhZX17rCmRCmpwW3">
            Moderaterna har många förslag till hur olika hinder för byggande
            ska kunna övervinnas så att fler prisvärda och bra bostäder ska
            komma på plats. Bland annat vill vi se att markrestriktioner som
            strandskydd och riksintressen lättas upp, rimligare bullerregler,
            förstärkt översiktsplan, begränsat krav på detaljplan, färre överklaganden
            och lättade krav på standard. Det här är reformer som den rödgröna
            regeringen hittills valt att bortse ifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-M1fXnffvfb5TGGoMoFPjcd">
            En aktiv bostadspolitik går i första hand ut på att se till att
            regelverken uppdateras för att fungera i vår tid. Regler ska vara
            goda verktyg, inte hinder, för att lösa dagens och framtidens
            problem.
          </p>
          <p xml:id="i-EeRC6fvWqtcE1X7tkt66Af">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Peter
            Eriksson:
          </p>
          <p xml:id="i-EDgpuwguEBSyACd1op5Fop">
            Vad avser statsrådet att ytterligare göra för att se till att
            det byggs fler bostäder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
