<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:410 av Hanif Bali (M)</title>
        <author>Hanif Bali (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:410 av Hanif Bali (M) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Uranbrytning</title>
          <idno type="rdwebb">H510410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XGXudkHXmtGS8CjJ9L2Hkr</idno>
            <persName>Hanif Bali</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-YMxALdR8whuEKotFxt71DL">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JyeXegDYTGgYh86GNwZt2G" corresp="i-XGXudkHXmtGS8CjJ9L2Hkr">
          <date when="2018-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NtRSU8wgm93mrFSinpdXrY" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2018-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2iXycU1aAbxFHF6hPr1Gpv">
            Interpellation 2017/18:410 Uranbrytning av Hanif Bali (M) till
            Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L9Rc9U2oAx3PqTwScZrxzL">
            Sveriges geologiska undersökning (SGU), som kartlägger var potentialen
            finns för att utvinna innovationskritiska metaller, fick 2016
            i uppdrag att analysera tillgången på dessa metaller i gruvavfall
            och berggrund. En delrapport lämnades tidigare i år över till
            närings- och innovationsminister Mikael Damberg. Dessutom satsar
            regeringen 10 miljoner kronor på att fördjupa kartläggningen av
            innovationskritiska metaller i Bergslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-S3QDTteiTCtnjTGRqWqK2T">
            Samtidigt fick Naturvårdsverket i maj 2017 i uppdrag av regeringen
            och miljöminister Karolina Skog att utreda ett förbud mot utvinning
            av uran. Förslaget innebär att uran tas bort som koncessionsmineral
            i minerallagen, vilket betyder att det blir omöjligt att söka
            tillstånd för utvinning av uran. Regeringen har meddelat att man
            avser att överlämna en proposition till riksdagen senast den 20
            mars 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-2ThmWxYArXdfADGn6XyG5h">
            Tung kritik mot förslaget har framförts av flera remissinstanser.
            Myndigheten för samhällsskydd och beredskap är en av dem som uttalat
            sig. De menar att nuvarande lagstiftning är tillräcklig och efterlyser
            en analys av vad ett förbud mot uranutvinning skulle få för konsekvenser
            för försörjningen av uran till svenska kärnkraftverk om import
            av uran skulle bli omöjlig.
          </p>
          <p xml:id="i-GxaxuCVFe9pXYyBjg97e2b">
            Uran är mycket vanligt förekommande tillsammans med sällsynta
            jordartsmetaller, sådana metaller som näringsministern vill att
            SGU ska ut och leta efter.
          </p>
          <p xml:id="i-FTfKoQMqhLaxwtfuChdcSQ">
            Samtidigt som Näringsdepartementet och näringsminister Mikael
            Damberg säger sig vilja stärka svensk gruvnäring och främja utvinningen
            av batterimetaller i Sverige vill Miljöpartiet och miljöminister
            Karolina Skog begränsa möjligheterna till just detta genom att
            införa ett förbud mot uranbrytning.
          </p>
          <p xml:id="i-EtSEtesFuQRVkSNVUHxpUs">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg:
          </p>
          <p xml:id="i-Qon4UDbKBjFxyAtLk3kASL">
            Varför får Sveriges geologiska undersökning i uppdrag att leta
            efter innovationskritiska metaller samtidigt som regeringen vill
            förbjuda utvinning av uran?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
