<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0593">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:593 av Christina Örnebjär (L)</title>
        <author>Christina Örnebjär (L)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:593 av Christina Örnebjär (L) till Socialminister Annika Strandhäll (S) om Narkotikapolisföreningens önskemål om en ny inriktning på narkotikapolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">H510593</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510593/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510593</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510593</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UbgZDZPBynu5dutQ3jCsDn</idno>
            <persName>Christina Örnebjär</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-8AajUxpUkoq9Yue8FtsLUv">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NpuHD9aSzsS7CfT7DEZbwU" corresp="i-UbgZDZPBynu5dutQ3jCsDn">
          <date when="2018-06-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QA5AaiKQy8h48TZekeNmva" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2018-06-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B8gbfsusiWMPRiqoxaGx2n">
            Interpellation 2017/18:593 Narkotikapolisföreningens önskemål
            om en ny inriktning på narkotikapolitiken av Christina Örnebjär
            (L) till Socialminister Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GCg5nCWWvR8ij3Mj8w8GWA">
            Det tunga missbruket är lika utbrett i Sverige som i övriga Europa,
            och bland ungdomar ligger vi ungefär i mitten. Narkotikadödligheten
            i Sverige är näst högst i hela EU och har mer än fördubblats de
            senaste tio åren. Enligt EMCCDA – EU:s inrättning för narkotikaforskning
            och narkotikakunskap – har Sveriges narkotikarelaterade dödlighet
            gått upp de senaste åren från 73 per miljon invånare till 93 per
            miljon invånare. Snittet i EU är 17 dödsfall, vilket gör att Sverige
            ligger mer än fem gånger högre. Man kan, och ska, absolut kritisera
            och diskutera vilket underlag som ligger till grund för statistiken.
            I Sverige finns bland annat oavsiktlig förgiftning och suicidförgiftning
            med i statistiken. Samtidigt går det inte att blunda för vare
            sig den stora skillnaden mellan Sverige och övriga länder eller
            den stora ökningen i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Ps56mRjcKSwMC4r7chRkDc">
            Tidigare beslutades det i FN att medlemsländerna behöver ha en
            mer human syn på missbruk och fokusera mer på skademinimering,
            behandling och vård i stället för nolltolerans och skuldbeläggning
            i form av straff. Det finns åtskilliga rapporter som visar på
            att när vändpunkten väl kommer för en människa med ett missbruk
            är det livsviktigt att samhället lyssnar, stöttar och hjälper
            på en gång.
          </p>
          <p xml:id="i-KV7eLyCDGvnwWAxh6keLge">
            För många personer med missbruk är stödjande insatser som sprututbyte,
            tak över huvudet, mat i magen och rena kläder det första steget
            mot ett liv utan missbruk. Genom ökat stöd för att åtgärda den
            bakomliggande orsaken till missbruket kan man hjälpa människor
            på ett bättre sätt än att först ställa orimliga krav på drogfrihet
            från dag ett för att ens få tillgång till hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-XqvokoYVZGn6J6WTM3CTBF">
            Det övergripande målet för Liberalernas narkotikapolitik är en
            nollvision för drogrelaterade dödsfall och drogrelaterat lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-Vc8u3tkxui2CFe8cknSgga">
            Nyligen gick Narkotikapolisföreningen ut och framhöll behovet
            av en ny narkotikapolitik. En som är inriktad på mer vård, inte
            straff. Mot bakgrund av detta vill jag fråga socialminister Annika
            Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-Ybv1kVVT5gVkogbrXgZSwq">
            Vilka åtgärder och/eller initiativ är ministern beredd att ta
            mot bakgrund av Narkotikapolisföreningens önskemål om en ny inriktning
            på narkotikapolitiken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
