<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0095">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:95 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:95 av Edward Riedl (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S) om Fjärrstyrning och säkerhetspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">H51095</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51095/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51095</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51095</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7hF2Yn75SfL6bdQzr7rDA2">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NoYKKmqjNcwx3BcezjVdLo" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-11-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-79VxgqbZjeUTmTPHMyb1Ug" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2017-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CsfPVQHhrFiy6P4m4NKjMH">
            Interpellation 2017/18:95 Fjärrstyrning och säkerhetspolitik
            av Edward Riedl (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FvD4s6abrGuqMzDEfyyirh">
            Ett ökat hot från Ryssland och ett mer ansträngt säkerhetsläge
            i Östersjöområdet. Detta är en verklighet som har kommit att bli
            alltmer påtaglig på senare tid, och blocköverskridande försvarsöverenskommelser
            och moderata stämmobeslut om att återinföra den allmänna värnplikten
            är goda steg i rätt riktning inom svensk försvarspolitik. För
            att stärka det svenska försvaret och vårt rikes säkerhet krävs
            kontinuerligt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Q8PN1HPXozyHPbDGTjUXct">
            Försvarsmakten överlämnade i våras en skrivelse till Luftfartsverket
            om fjärrstyrning av flygledarverksamheten där Försvarsmakten säger
            nej till fjärrstyrning av Visby flygplats. I skrivelsen meddelade
            man att man anser att fjärrstyrd flygtrafikledning på Visby flygplats
            inte tar hänsyn till Försvarsmaktens behov och hänvisar till väsentlig
            påverkan på Försvarsmaktens verksamhet. För de fyra övriga flygplatserna
            som är aktuella för fjärrstyrning ville Försvarsmakten få en redovisning
            för hur tjänsterna vid dessa platser kan utövas under alla beredskapsskeden.
          </p>
          <p xml:id="i-BdYjWvejiTneC86X3Yy1DH">
            Efter Försvarsmaktens yttrande har Luftfartsverket beslutat att
            exkludera Visby flygplats från fjärrstyrd trafikledning. Det i
            mångt och mycket nyktra agerandet väcker dock frågor om fjärrstyrningens
            duglighet ur ett säkerhetspolitiskt perspektiv. Ifall fjärrstyrningen
            har en så pass väsentlig negativ inverkan på Försvarsmaktens verksamhet
            följer frågan om det är rimligt att i en tid av ett alltmer ansträngt
            säkerhetspolitiskt läge i geografisk närhet koncentrera för försvaret
            duglig flygverksamhet till en enda flygplats.
          </p>
          <p xml:id="i-4KQayxKLyNQBDzg4w3dWhy">
            Till följd av ovanstående vill jag fråga försvarsminister Peter
            Hultqvist följande:
          </p>
          <p xml:id="i-F8U83FGqsFXyLmcGWJcu18">
            Bedömer ministern att exkluderingen från fjärrstyrning av Visby
            flygplats konfirmerar Försvarsmaktens yttrande avseende fjärrstyrningens
            väsentliga påverkan på deras verksamhet?
          </p>
          <p xml:id="i-UsdsUoK5donAsBcKzMMyRg">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att fjärrstyrningen
            inte ska medföra negativa konsekvenser ur ett försvarspolitiskt
            perspektiv och inverka negativt på den svenska försvarsberedskapen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
