<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0228">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:228 av Pål Jonson (M)</title>
        <author>Pål Jonson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:228 av Pål Jonson (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Sveriges relation till USA och Nato</title>
          <idno type="rdwebb">H510228</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510228/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510228</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510228</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205250013255521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sveriges-relation-till-usa-och-nato_H510228</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Pål Jonson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EAWmbnADe43GX7KxGgcYpX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-34CmJdnahun67YtsWxLucA" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2017-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PJ98ZvhkbaKWD6MFTGxDws" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T34edQxbK6hTBsJNWKiGbm">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:26:32" dur="PT267S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VyfVuWamTkaxP5hNndXd8e" type="discussed" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:31:00" dur="PT213S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-GBJfqsdPpetpRUcNys9v1q" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:34:34" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-9fbi8Z5qbMkE94jVV7yYmm" type="discussed" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:38:36" dur="PT242S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7eNsQhkx7KyrHfTaN74NSJ" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:42:38" dur="PT217S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JCx3uvs4Y3ypL67kav7BF9" type="discussed" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:46:15" dur="PT105S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EMSxYSEGQdq9LMU1mL7LGj" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2017-12-01"/>
          <time when="09:48:01" dur="PT92S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GxFE8ah2CDoach3AKYZsPz">
            Interpellation 2017/18:228 Sveriges relation till USA och Nato
            av Pål Jonson (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AhMumCZ5Nsw1kqmuKCPWfC">
            I en intervju i en av världens mest ansedda dagstidningar The
            New York Times den 18 november beskrivs utrikesminister Margot
            Wallströms personliga livsöde på ett gripande sätt. Men utrikesministern
            ger också uttryck för en rad anmärkningsvärda åsikter som i vissa
            stycken avviker från regeringens linje.
          </p>
          <p xml:id="i-TCPrq1fybuZ1hM2LPGuVxp">
            För det första kallar utrikesministern de 31 företagsledare,
            som i en debattartikel i Dagens Nyheter den 6 mars 2015 uttryckte
            oro över att Sverige skulle avbryta det försvarspolitiska samförståndsavtal
            som ingåtts med Saudiarabien, för fegisar. Direktöversatt säger
            utrikesministern: "Jag hoppas att detta var en läxa för dem eftersom
            de var sådana fegisar". Av artikeln framgår också att regeringen
            vidtagit åtgärder för att dämpa konsekvenserna av det faktum att
            Sverige valde att inte förnya det ingångna avtalet för de bilaterala
            relationerna mellan Sverige och Saudiarabien. Företagsledarnas
            oro förefaller därför inte vara ogrundad, och att kalla dem för
            fegisar är i mina ögon ett ovärdigt uttryck. Det bör även ses
            mot bakgrund av att statsministern först hävdade att avtalet inte
            skulle sägas upp utan omförhandlas.
          </p>
          <p xml:id="i-9WoLc7txVxSGdHys564Tt">
            För det andra uttrycker utrikesministern i intervjun frustration
            över det faktum att USA och Nato, enligt uppgift, uttalade oro
            över att Sverige nyligen röstade för FN-konventionen mot kärnvapen.
            Om Sverige ansluter sig till konventionen kan det, enligt professorn
            i folkrätt Ove Bring, allvarligt skada Sveriges försvarspolitiska
            samarbete med såväl Nato som USA. Utrikesministern hävdar att
            Sverige inte kommer att acceptera kritik mot detta ställningstagande.
            Uttalandet är anmärkningsvärt eftersom det är Sverige snarare
            än Nato och USA som har drivit på arbetet för att fördjupa samarbetet
            mellan parterna. Om följden av att Sverige ansluter sig till FN-konventionen
            blir att Sveriges samarbete med USA och Nato försvåras är det
            viktigt att Sverige får sådana signaler på ett tidigt stadium.
          </p>
          <p xml:id="i-Q6QHzeFf4hbqXTcsFTzyzF">
            För det tredje framgår det av artikeln att utrikesministern beskriver
            sig själv som pacifist. Utrikesministern har naturligtvis rätt
            att ha vilken livsåskådning hon vill i säkerhets- och försvarspolitiska
            frågor, och det hedrar henne att hon är tydlig med detta. Men
            med anledning av den centrala roll som utrikesministern har i
            arbetet med att utforma regeringens säkerhetspolitiska linje samt
            även Sveriges bidrag till fredsfrämjande insatser vore det önskvärt
            att utrikesministern förtydligar sitt uttalande. Pacifismen tar
            ju som bekant avstånd från alla former av militär våldsanvändning.
          </p>
          <p xml:id="i-FcmDSUUaKjTBYNdh6QpbA3">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            utrikesminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-JbHjD7mzyZocz7RDcB2WnG">
            Är det ministerns uppfattning att USA och Nato på ett otillbörligt
            sätt har kritiserat att Sverige röstade för FN-konventionen om
            kärnvapenförbudet, och vilka åtgärder vidtar ministern i så fall
            med anledning av den bedömningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
