<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:438 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:438 av Edward Riedl (M) till Miljöminister Karolina Skog (MP) om Enskilda avlopp</title>
          <idno type="rdwebb">H510438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L</idno>
            <persName>Miljöminister Karolina Skog</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Guacc2k6rw9nUi9zqLSj24">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NJ5gt7PX5gvtu97vyaDwya" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2018-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5TuLfkwyfWFqSzrJsCsUoA" corresp="i-MUiNDqW5Ev9My8aekLct9L">
          <date when="2018-03-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JURNG6gYvhi9SJkv21txbh">
            Interpellation 2017/18:438 Enskilda avlopp av Edward Riedl (M)
            till Miljöminister Karolina Skog (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MubcYqyZQYa2PcWxyD7frh">
            Att enskilda avlopp är ett miljöproblem har hävdats länge. Nu
            har en forskarrapport från Havs- och vattenmyndigheten motbevisat
            detta. Om enskilda avlopp inte ligger i direkt anslutning till
            ett vattendrag utgör de inte något stort miljöproblem, så som
            det tidigare har sagts från olika myndigheters sida.
          </p>
          <p xml:id="i-8KxhXqsx2tgAghEeP4gZr3">
            Under alltför lång tid har människor bosatta på landsbygden tvingats
            betala stora summor pengar för att ansluta sig till kommunalt
            vatten och avlopp, trots att vetenskapligt stöd alltså saknats.
            Kostnaden för fastighetsägarna kan bli så hög som uppåt en halv
            miljon kronor, ibland ännu mer, visar en granskning av Kalla fakta.
            Om befintliga lösningar redan fungerar, eller om det finns billigare
            lösningar som klarar gränsvärdena, är det orimligt att människor
            tvingas att ansluta sig till det kommunala systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-VsCTftMg6bPNsHACui5z5o">
            Såväl den svenska forskarrapporten som internationell forskning
            är överens; förutsatt att det som kommer ut från reningsanläggningen
            inte går rakt ut i ett vattendrag behövs ingen ytterligare rening
            från exempelvis en trekammarbrunn med infiltration.
          </p>
          <p xml:id="i-8Nuc6onxVJRwbLXUi7QwZo">
            Trots detta finns det kommuner som vägrar att acceptera fakta
            och fortsätter att agera som förut genom att döma ut enskilda
            avlopp med invändningen att det inte går att mäta föroreningarna
            som dessa släpper ut. Problemen med det resonemanget är två. Dels
            innebär det omvänd bevisbörda, dels är det inte sant. Det blir
            särskilt problematiskt när denna rigida inställning kan innebära
            kostnader på uppåt en halv miljon kronor för enskilda fastighetsägare.
          </p>
          <p xml:id="i-B5raJZaf4zy4Zzt7fbtwUs">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga miljöminister Karolina
            Skog:
          </p>
          <p xml:id="i-N3coaPU9eg88xm9YrADx9b">
            Hur avser ministern att gå vidare i frågan, och kommer ministern
            att ställa krav på kommunerna att följa forskningsrönen om att
            enskilda avlopp inte utgör ett miljöproblem och därmed bör tillåtas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
