<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0539">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:539 av Erik Slottner (KD)</title>
        <author>Erik Slottner (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:539 av Erik Slottner (KD) till Statsrådet Lena Hallengren (S) om Jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</title>
          <idno type="rdwebb">H510539</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510539/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510539</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510539</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205150012162721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/jourer-som-arbetar-gentemot-man-som-ar_H510539</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Erik Slottner</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Statsrådet Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2eTPGCAX1Dg1StE73oP235">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FJCgnFVmhufNFNmoka1fnu" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EYPEM6f8jcYe8afpRdRtBA" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2018-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-REkuvdVBmJf2cywyHVppbm" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:40:40" dur="PT201S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-49pYZFpUp9tfRaaj81e3ms">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F19LAGSWt8RJrBtg6grxUG" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:44:01" dur="PT195S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F19LAGSWt8RJrBtg6grxUG">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-CuvjeWs61yejdvYkyeeHrW" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:47:18" dur="PT173S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CuvjeWs61yejdvYkyeeHrW">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TbrPCuTzpMt2XohYVBo8RK" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:50:12" dur="PT244S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TbrPCuTzpMt2XohYVBo8RK">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-KdAdhvywJWqGZxUBqLzCDT" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:54:16" dur="PT165S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KdAdhvywJWqGZxUBqLzCDT">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-6cby7vzWxWneYG4xP6LBbH" type="discussed" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:57:01" dur="PT113S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6cby7vzWxWneYG4xP6LBbH">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Ebbtnf49pNdtDJLgr66zwj" type="discussed" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2018-06-01"/>
          <time when="09:58:54" dur="PT88S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ebbtnf49pNdtDJLgr66zwj">
          <ref type="record" target="prot-201718--124">Protokoll 2017/18:124 Fredagen den 1 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2017/18:539 om jourer som arbetar gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bpvfw5ZwXrph1fm5quH7vo">
            Interpellation 2017/18:539 Jourer som arbetar gentemot män som
            är utsatta för våld i nära relationer av Erik Slottner (KD) till
            Statsrådet Lena Hallengren (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5y33JdNj1Uh7WM7Eq2iygE">
            Både svensk och internationell forskning visar att grovt och
            upprepat våld i heterosexuella parrelationer i de flesta fall
            handlar om mäns våld mot kvinnor. Samtidigt visar undersökningar
            att även hetero- och homosexuella män utsätts för våld av sina
            partner och andra familjemedlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-JC3jWKwbays3VK9ffA6Fmc">
            Det finns studier där män och kvinnor rapporterar lika stor utsatthet
            för våld av en partner. Men forskningen visar att det rör sig
            om olika typer av våld (Nationellt centrum för kvinnofrid).
          </p>
          <p xml:id="i-BogQzqWFjdHoKvnt7qqDJi">
            Det är vanligare att män som utsätts för våld i nära relationer
            uppger att de har utsatts för psykiskt snarare än fysiskt våld.
            Det kan handla om verbala angrepp (förlöjligande och mobbning),
            isolering (social eller ekonomisk), svartsjuka, hot om fysiskt
            våld, hot om skilsmässa och förstörelse av personlig egendom.
          </p>
          <p xml:id="i-LexXNd99K9e9MpHP98smt">
            Kvinnor utsätts oftare än män för grovt, upprepat och kontrollerande
            våld från en partner. När det gäller lindrigare former av våld
            (som att bli knuffad, få saker kastade på sig eller bli dragen
            i håret) drabbas män och kvinnor i liknande utsträckning. Trots
            det omgärdas frågan om våld mot män i nära relationer av en tystnadens
            kultur, och insatser i form av skyddade boenden eller stödcenter
            är sällsynta.
          </p>
          <p xml:id="i-Dopte7B9E2mXkQ7fFkYLH4">
            Det är svårt att fastställa exakt hur vanligt det är med våld
            mot män i nära relationer. Det är fortfarande alltför vanligt
            förekommande att män som är offer för våld i en nära relation
            känner skam och medskyldighet samt att lojalitetsband till förövaren
            gör att många väljer att inte anmäla.
          </p>
          <p xml:id="i-SzmssUDsw74vshEb4c4Bmv">
            Brottsofferjourerna har vid flera tillfällen uppmärksammat att
            samhället inte har beredskap för att hjälpa våldsutsatta män,
            till exempel genom att erbjuda skyddade boenden. Enligt Brottsförebyggande
            rådets kartläggning har män som blivit utsatta för våld i nära
            relationer betydligt lägre förtroende för rättsväsendet, både
            jämfört med kvinnor med samma erfarenheter och med män som blivit
            utsatta för annan typ av våld.
          </p>
          <p xml:id="i-HCJrgx7JWnyT3JjRXsDTCY">
            Våldsutsatta män känner sig också oftare sämre bemötta av polis
            än vad kvinnor gör. Det upplevs fortfarande som skamfyllt och
            svårt att tala om våldsutsatthet för många män eftersom det inte
            är i enlighet med samhällets förhärskande maskulinitetsnorm.
          </p>
          <p xml:id="i-Qa5g1HZRh9D4Sh6DJzLrur">
            Statliga medel har avsatts för att inrätta kvinnojourer och jourer
            som hjälper män som misshandlar. Men det finns inte något motsvarande
            stöd för att inrätta mansjourer där misshandlade män kan få hjälp,
            råd och stöd. Det finns över huvud taget för lite hjälp för våldsutsatta
            män. De som drabbas vänder sig främst till vänner och familj eller
            söker upp somatisk och psykiatrisk hälso- och sjukvård. Män ringer
            även nationella stödtelefoner för våld i nära relationer, men
            vittnar om att kunskaperna om mäns utsatthet är bristfällig. Även
            på kommunnivå är frågan om män som utsätts för våld i nära relationer
            sällan på agendan, och det saknas skyddade boenden specifikt för
            män.
          </p>
          <p xml:id="i-TMud1vD6erjZ3Pikntuhnd">
            I regeringens vårändringsbudget för 2018 (prop. 2017/18:99) anslås
            under anslaget 3:1 Särskilda jämställdhetsåtgärder en ökning av
            anslaget med 50 miljoner kronor. Regeringen gör anslagshöjningen
            utifrån bedömningen av ett fortsatt behov av att utveckla det
            goda arbete som utförs på landets tjej- och kvinnojourer. Regeringen
            understryker vikten av att bevaka att stödet inte undergräver
            det kommunala ansvaret för våldsutsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-45kBdLqg8UXahBMy158gEc">
            Att enbart tjej- och kvinnojourer pekas ut som mottagare av anslagshöjningen
            lämnar utrymme för en tolkningsfråga huruvida jourer som arbetar
            gentemot män som är utsatta för våld i nära relationer också inkluderas.
            Det kan vara så att jourer som arbetar gentemot män som är utsatta
            för våld i nära relationer inkluderas i stödet för kvinno- och
            tjejjourer, detta motsägs dock av att regeringen i höstens budgetproposition
            under samma anslag också gjorde höjningar men då skrev ut att
            2 miljoner särskilt avsattes till de organisationer som arbetar
            för att utveckla brottsofferverksamhet riktad till homosexuella,
            bisexuella och transpersoner som utsatts för våld i en nära relation.
            De välbehövda medlen till denna grupp tydliggjordes som en särskild
            kategori, vilket ger anledning att säkerställa att stödet också
            finns tillgängligt för jourer som jobbar med våldsutsatta män.
          </p>
          <p xml:id="i-JSmBcuS42cYeH9KATawKat">
            Ett återkommande vittnesbörd från de olika jourerna för personer
            som är utsatta för våld i nära relationer är att det statliga
            stödet gör att kommunen drar sig tillbaka. Därför hade det varit
            intressant att få en närmare beskrivning av ministern om hur denna
            situation ska undvikas denna gång.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KhveCnbhCNgiiDUnfaUdQe">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Lena Hallengren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Är anslagshöjningen begränsad till enbart tjej- och kvinnojourer
                eller kan medlen också tillfalla jourer som arbetar gentemot män
                som är utsatta för våld i nära relationer?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att främja utvecklingen
                av arbetet för jourer som arbetar gentemot män som är utsatta
                för våld i nära relationer?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att medel som avsätts
                till olika former av skyddsjourer inte leder till att satsningen
                undergräver det kommunala ansvaret för våldsutsatta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
