<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0574">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:574 av Annika Qarlsson (C)</title>
        <author>Annika Qarlsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:574 av Annika Qarlsson (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Winnet Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H510574</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510574/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510574</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510574</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz</idno>
            <persName>Annika Qarlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GjTh2gh56qxyyrxUYnyx88">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Q6QktwcDrM7hQzrEd4iUd" corresp="i-NRb4HpaQ87qUwhLNcKt7Gz">
          <date when="2018-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-C7wcQErSvDRama51giFnV7" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2018-06-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HmgwhrDKEqBkwmrKYpU6oa">
            Interpellation 2017/18:574 Winnet Sverige av Annika Qarlsson
            (C) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9TTJcx5jWRJZZPVoLFk2kf">
            Den 23 februari 2016 hade statsrådet Bucht en interpellationsdebatt
            i kammaren med anledning av att regeringen då mycket överraskande
            hade valt att dra bort stödet och förutsättningarna för Winnet
            Sverige att fortsätta sitt arbete. Deras uppdrag var att driva
            på för en jämställd tillväxt, för kvinnors möjlighet att delta
            i samhällsutvecklingen på lika villkor och för samarbete med organisationer
            och myndigheter inom budgetområde 19, Regional tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-Vv2e3VjFNGadwzfTBM7gfc">
            I statsrådets interpellationssvar hänvisades till följande: ”I
            regionerna har aktörer med regionalt utvecklingsansvar arbetat
            med handlingsplaner för jämställd regional tillväxt under 2012–2014
            och bär nu ansvaret för jämställdhetsintegrering av det regionala
            tillväxtarbetet. Regeringen bedömer att det i dag finns en ändamålsenlig
            struktur för arbetet med jämställdhetsintegrering kopplat till
            regional tillväxt och att det är aktörer med regionalt utvecklingsansvar
            som ska ansvara för det fortsatta utvecklingsarbetet för en jämställd
            regional tillväxt, där bland annat företagsfrämjande är en viktig
            del.” Det beskrevs också som en ”väsentlig satsning” i statsrådets
            svar.
          </p>
          <p xml:id="i-91CEzWH41u8MfUgkeyHwnr">
            Därför är det av stort intresse att se vad resultatet nu blev
            av denna förändring, denna väsentliga satsning. Där de som tidigare
            inom sina ramar hade och har ansvar för en jämställd regional
            tillväxt fick ytterligare resurser för att göra det de inte tidigare
            gjort; utan en yttre granskande och pådrivande part som Winnets
            roll tidigare varit. Så denna interpellation från mig är en uppföljning
            för att se vad som hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-NPK3HrVNtTxiurCpcaao6X">
            Inom regionalpolitikens utgiftsområde 19 ligger entreprenörskap
            och innovation, arbetskraftsförsörjning och utbud, tillgänglighet
            och strategiskt gränsöverskridande samarbete. I regeringens förslag
            pekas på betydelsen av samarbete i partnerskap, nätverk, inom
            tematiska områden för regionala innovationer med ett inkluderande
            perspektiv, men det finns lite i förslaget omnämnt hur det ska
            ske; hur regeringen ser på civilsamhällets roll i detta arbete,
            till exempel.
          </p>
          <p xml:id="i-j48kKVcCTboPQ1JCD5Akk">
            Målet för den regionala tillväxtpolitiken är utvecklingskraft
            i alla delar av landet med stärkt lokal och regional konkurrenskraft
            som ska bidra till social, ekonomisk och miljömässig utveckling.
            Regeringens mål för jämställd regional tillväxt är att kvinnor
            och män ska ha samma förutsättningar att nå inflytande i det regionala
            tillväxtarbetet och få tillgång till tillväxtresurser. I dag går
            80 procent av de regionala medlen, vilket inkluderar EU-medel,
            till mansdominerade områden och aktörer. Endast ca 7 procent av
            företags-/projektstöden gick till kvinnor 2017, vilket kan jämföras
            med 1994 då 3 procent av dessa medel gick till kvinnor. Hur säkerställer
            då regeringen att detta inte får fortgå.
          </p>
          <p xml:id="i-BWXPXc6oCLzQrnPmC47igP">
            I en forskningsstudie 2016 lyfter Malin Rönnblom, professor vid
            Umeå universitet, fram en problematiserande bild i termer av skev
            fördelning av pengar, makt och inflytande mellan kvinnor och män
            i samhället. I studien Mellan kvinnorörelse och förvaltnings politik:
            från lokal mobilisering till puts på fasaden? skriver hon följande
            om kvinnors resurscentra: ”Baserat på vår studie anser vi att
            det finns anledning för myndigheter, kommuner och landsting att
            vara medvetna om att avskaffandet av resurscentraprogrammet innebär
            att staten överger en tidigare dubbel strategi om civilsamhällelig
            mobilisering och jämställdhetsintegrering, för att fokusera på
            den förvaltningspolitiska integreringsstrategin."
          </p>
          <p xml:id="i-6XEXCGvx8UeLoDvfQsCF5Y">
            Regeringen beslutade att ändra strategi men det är oklart på
            vilka grunder man gjorde det.
          </p>
          <p xml:id="i-7yx1r3FewuLkqdnyjRE9ES">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Sven-Erik Bucht:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
