<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0541">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:541 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:541 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Ökade krav på Palestina</title>
          <idno type="rdwebb">H510541</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510541/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510541</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510541</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-CRQCrDD3mEzFAk26j8ippx">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N84BwmbHAkaPpVqCSR1g8Q" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2018-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NiRhFWa6qSjuL7XN3bPZEo" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-05-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UqHroGr4uhYrCG47teXTPG">
            Interpellation 2017/18:541 Ökade krav på Palestina av Jonas Jacobsson
            Gjörtler (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-31Tq2tbn9kjtYgUjwSWei8">
            I ett tal nyligen gjorde den palestinske ledaren Mahmud Abbas
            det som antisemiter i alla tider har gjort – han lade skulden
            för Förintelsen och förföljelserna på judarna själva. Kritiken
            mot Abbas har med rätta varit hård och massiv.
          </p>
          <p xml:id="i-BUVS6DZV1i6u2ghG1n2HKt">
            Det är inte första gången som palestinska ledare har kritiserats
            för sina uttalanden, men de senaste uttalandena från Abbas måste
            ändå betraktas som särskilt anmärkningsvärda givet hans roll som
            den palestinska myndighetens president.
          </p>
          <p xml:id="i-F1PKZGsYnVXPicQsCF6pEf">
            Det är självklart att handlingar måste få konsekvenser och att
            ord spelar roll. Det palestinska ledarskapet har med det senaste
            uttalandet passerat en gräns och det behöver tydligt markeras.
          </p>
          <p xml:id="i-FKkmidhSE4i5z1dWXNfe1s">
            När Israel skapades var det med erfarenheterna från andra världskriget
            och Förintelsen i färskt minne och med en fast övertygelse om
            att vi aldrig någonsin får acceptera antisemitismen och judehatet
            igen.
          </p>
          <p xml:id="i-JXqAr4mRPZmUVnKRxbbomT">
            Sverige kan exempelvis påverka genom politiska kontakter, särskilt
            med tydliga budskap direkt från utrikesministern. Sverige måste
            också säkerställa att den palestinska myndigheten och andra aktörer
            uppfyller de krav på exempelvis demokratiska principer, respekt
            för mänskliga rättigheter och bekämpande av korruption som gäller
            för att få svenskt bistånd. President Abbas valdes i januari 2005
            och hans fyraåriga mandatperiod löpte således ut för mer än nio
            år sedan. Val till det palestinska parlamentet, i praktiken ur
            funktion i dag, har inte genomförts sedan januari 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-JTQ5CqxdsLRkRFR4Pfby69">
            Antisemitism, i ord eller i praktisk handling, måste självfallet
            vara helt oacceptabelt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CwzGT67vHWy8y5qjte46xf">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                På vilket sätt är ministern och regeringen beredd att agera för
                att ställa tydligare och mer konkreta krav på palestinierna, exempelvis
                avseende arbetet mot antisemitism och våldsbejakande islamism,
                men också avseende arbetet för mänskliga rättigheter och bekämpandet
                av korruption?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt är ministern och regeringen beredd att agera för
                att ställa tydligare och mer konkreta krav på att demokratiska
                val genomförs i Palestina?
              </item>
              <item>
                Är ministern och regeringen beredd att också koppla kraven till
                tidsgränser där uteblivna resultat eller steg i rätt riktning
                också får konsekvenser, exempelvis genom förändringar avseende
                biståndet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
