<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0362">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:362 av Christian Holm Barenfeld (M)</title>
        <author>Christian Holm Barenfeld (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:362 av Christian Holm Barenfeld (M) till Statsrådet Anna Ekström (S) om Engelska som språk på gymnasiet</title>
          <idno type="rdwebb">H510362</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510362/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510362</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510362</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Ekström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT</idno>
            <persName>Christian Holm Barenfeld</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-EzdEKjaFR4TGDhvUHDwDB">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GSj9xw7Xeskup2RT2siUff" corresp="i-TX4XbGiaRx4H4u3YMo1twT">
          <date when="2018-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TfAB4YwKnEEbHYVtUYNweU" corresp="i-9AVauGWoNZ6utf3kmZanbm">
          <date when="2018-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SMsJyqsc3rFxZdZ9tJnLEg">
            Interpellation 2017/18:362 Engelska som språk på gymnasiet av
            Christian Holm Barenfeld (M) till Statsrådet Anna Ekström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EgVyThTE6bfDQ8U6b4m78U">
            Regeringen har, såvitt jag förstår, gett Skolverket i uppdrag
            att titta närmare på de gymnasieskolor där undervisningen helt
            eller till del bedrivs på engelska och hur dessa lever upp till
            språklagens och läroplanens olika krav.
          </p>
          <p xml:id="i-EfG21jFmCL2vbBP78oHHBo">
            Det finns när man läser dessa nyheter en rad frågor som oroar.
            Det ena gäller förslag eller funderingar på att avskaffa undantaget
            från krav på svensk lärarlegitimation för lärare med utländsk
            lärarexamen. Därtill oroar sig Skolverket för om kunskaperna i
            andra ämnen försämras om undervisningen till stor del sker på
            engelska. Detta skapar oro, inte minst kring IB-programmet och
            dess studenter.
          </p>
          <p xml:id="i-bA1eKeDegaDUaUgzEsX5R">
            Nyligen har IB-programmets och dess studenters förutsättningar
            försämrats då Universitets- och högskolerådets kriterier för hur
            utbildningens examen värderas vid ansökan till högskolor och universitet
            har ändrats, vilket har fått till följd att det har blivit allt
            svårare för IB-studenter att studera vid svenska lärosäten.
          </p>
          <p xml:id="i-W7aqiv7J61QGPMmfbpjZqS">
            När regeringen nu vill se över såväl nyttjandet av det engelska
            språket i utbildningen som ett eventuellt avskaffande av undantaget
            från lärarlegitimation för lärare med utländsk examen förefaller
            risken stor att IB-programmet och dess elever återigen drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-KeszhfCBrcHqdxSBc8z2Yp">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Anna Ekström
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-5GFdbrNVmJYxUAnN9HubvW">
            1. Anser statsrådet att det är rimligt att införa krav på lärarlegitimation
            för alla lärare, inklusive de lärare som har utländsk examen och
            under några år befinner sig i Sverige och arbetar?
          </p>
          <p xml:id="i-TfGDgsP2f4nGGV8n9g6epM">
            2. Anser statsrådet att utbildning på gymnasial nivå inte till
            stor del ska kunna ges på engelska?
          </p>
          <p xml:id="i-Y5ReD2LPiVfdVNYBtKZYAd">
            3. Hur avser statsrådet att säkerställa att IB-programmet även
            framgent ska vara attraktivt, fungerade och en del av gymnasieprogramsutbudet
            i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
