<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:209 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:209 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Antalet handledartillstånd</title>
          <idno type="rdwebb">H510209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9W9FTJyPDNSmhE8dqU1p2a">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3N5UeAjnuurPPGSHNicMR7" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2017-11-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RCQSLns8WEP9bQRmHyXtVy" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2017-11-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2PpAG3DvqkEtkt5C5WxkQt">
            Interpellation 2017/18:209 Antalet handledartillstånd av Edward
            Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8PL4ZhwjvNfP1eyVdT6Pc8">
            Sveriges växande problem med svarta körskolor visar enligt Sveriges
            Trafikskolors Riksförbund inga tecken på avmattning. De svarta
            körskolorna kan till viss del stoppas genom att man minskar antalet
            handledartillstånd som varje enskild person har rätt till. En
            sådan ändring skulle minska lönsamheten för de svarta körskolorna
            utan att vanliga människor som vill övningsköra drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-8jQD2qmWnXwgn2tS8yBPT6">
            I dag tillåts varje person med körkort att privat handleda 15
            personer, men enligt undersökningar från STR har de allra flesta
            inte behov av att handleda fler än två personer.
          </p>
          <p xml:id="i-PjcuYCSkohFf3dqUMAkQ9i">
            På senare tid har bland annat nyanlända som har dålig kunskap
            om det svenska systemet drabbats, och personer som övningskör
            med handledare som saknar tillstånd riskerar själva att dömas
            för olovlig körning. Att människor utnyttjar andra människors
            okunnighet för egen vinning är aldrig acceptabelt, och det bidrar
            i förlängningen till en försämrad trafiksäkerhet när nya trafikanter
            får undermålig utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-LvPVnXUjbHhdtrEuz9F9nJ">
            Det finns ett stort värde i att bevara möjligheten för folk att
            övningsköra privat. Folk kan spara pengar, och det minskar köerna
            till körskolor. I dag missbrukas dock denna möjlighet, och det
            är hög tid för regeringen att se över vilka åtgärder som bör vidtas
            för att minska missbruket och försvåra för de svarta körskolorna.
          </p>
          <p xml:id="i-6AAHKXdMfYDQM7qc9sV9WC">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas Eneroth
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3xcaY3Drzx7WiBooWipNqA">
            Hur ser statsrådet på en begränsning av antalet handledartillstånd
            per person?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
