<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0082">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:82 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:82 av Niklas Wykman (M) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Rörligheten på bostadsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H51082</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H51082/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H51082</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H51082</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WJJuVq1CTcD1u3ZwTs9o1z">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HNy7TQk2uMTVQXvQWjWGzY" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2017-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-STG4j2ZKArHjnCRtjYZ1ay" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2017-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2cNV31YZabatkWBVHUBqqZ">
            Interpellation 2017/18:82 Rörligheten på bostadsmarknaden av
            Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4nQknLDTivLVVMuRw1c8hN">
            Finansinspektionens mandat om förstärkt makrotillsyn innebär
            att inspektionen getts ökade möjligheter att motverka finansiella
            obalanser på kreditmarknaden, till exempel när det gäller hushållens
            skuldsättning. Förra året trädde lagändringar i kraft som ger
            Finansinspektionen förstärkt mandat att ta fram föreskrifter om
            amorteringskrav.
          </p>
          <p xml:id="i-UnQYBrtPGq6gR8U9DLSDsS">
            Hushållens skuldsättning är ett problem som ska tas på allvar.
            Och att stärka amorteringskulturen i Sverige är bra. Samtidigt
            pekar en rad remissinstanser på att förslaget om ett skärpt amorteringskrav
            slår mot förstagångsköpare och att rörligheten på bostadsmarknaden
            riskerar att minska då incitamenten att flytta minskar. Detta
            i en situation där många behöver flytta till jobb, förändra sin
            bostadssituation eller ska ta sig in på bostadsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-FjvEXTYXyEgTwjEAtbKmoU">
            För att som förstagångsköpare i dag kunna ta dig in på Stockholms
            bostadsmarknad krävs att du är född rik, har föräldrar som kan
            hjälpa till eller att du arbetar ihop till din kontantinsats.
            Om en person lyckas spara 2 000 kronor i månaden för att få råd
            med kontantinsatsen till en lägenhet som kostar 2 ½ miljon kronor
            skulle det ta ungefär 15 år. Att arbeta ihop till en kontantinsats
            tar tid och försvåras dessutom av höga skatter på arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-SXFcvzXSvjeevwmeKRbm9Q">
            I finansminister Magdalena Andersson ekonomiska system med 63
            procents marginalskatt och utestängning från kapitalmarknaden
            är det en obesvarad fråga hur utanförskap ska kunna brytas mellan
            generationer. Vi befinner oss i ett läge där många befarar att
            bostadsmarknaden och det finansiella systemet kan få stor skadeverkan
            på ekonomin. Socialdemokraterna har en historia av att inte kunna
            sköta de finansiella systemen och bostadsmarknaden. I början av
            90-talet ledde socialdemokratins oförmåga att ta ansvar för dessa
            marknader till att en halv miljon människor förlorade jobbet.
          </p>
          <p xml:id="i-YKT8uRLwYheRbw9XQ5RHCP">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-HgxaxMGQ8y85eQwHfQXve8">
            Anser ministern att de omfattande flyttskatterna och den höga
            beskattningen på arbete i kombination med skärpt amorteringskrav
            underlättar för förstagångsköpare, matchningen på arbetsmarknaden
            och den sociala rörligheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
