<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:407 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:407 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Kostnader för bärgning</title>
          <idno type="rdwebb">H510407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5q2bS3HrGBeeoHGZnyFkSi">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jr2ApAPzUF723KDgRfQDfF" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2018-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FQAA6x3qpVHLYea99zpyQW" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KzxVX2B1pCXdMZQV539gBG">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-X9RfSt6J7kgrPtejXCvoJF">
            Interpellation 2017/18:407 Kostnader för bärgning av Edward Riedl
            (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2pzojn1bjgVvcGCaEvg2re">
            Under vinterns snötäckta månader ökar trafikproblemen. Krockar,
            avåkningar och andra problem uppstår som en följd av halt väglag
            och kyla. I Norrland, där temperaturen den senaste tiden har krupit
            ner mot ‑20 grader på många håll, blir denna problematik extra
            kännbar och det är därför viktigt att insatserna för att åtgärda
            problemen fungerar som de ska.
          </p>
          <p xml:id="i-2tHhfrsgtYfSuKTeeL4gxr">
            Tyvärr är så inte fallet många gånger. Bärgningar har fördröjts
            på grund av oklarheter kring kostnadsfrågan med totalstopp på
            vägarna som följd. Senast handlade det om en trafikolycka strax
            utanför Hudiksvall då vägen stängdes av helt i båda färdriktningarna
            under räddningsarbetet. De efterföljande köerna hade kunnat undvikas.
            En bärgare var tidigt på plats men då lastbilen var utländsk och
            ingen ville ta på sig kostnaden för bärgningen uppstod ett dödläge.
          </p>
          <p xml:id="i-9hmJ36vnBp7pXovELR9cFy">
            Då bärgningsbolagen drivs i privat regi och vid tidigare tillfällen
            har varit med om situationer där de inte har fått betalt ville
            de erhålla betalningen i förskott. Inte heller polisen eller Trafikverket
            ville ta på sig kostnaden.
          </p>
          <p xml:id="i-GTvHKVEwtm83ig9mf36dbH">
            Eftersom det är den vars bil blir bärgad som är betalningsskyldig
            framstår situationen som relativt banal. Lösningen borde naturligtvis
            vara att föraren tvingas betala. Om denne inte gör det beslagtas
            fordonet, och uthämtning sker senare mot betalning. Tyvärr finns
            uppenbara problem när det gäller detta och det är främst tredje
            man som drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-3K4sDSPXLwCirPy4AnQ39o">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet
            Tomas Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-5mnqd1gY33gyArZqJhj5Z4">
            Vilka åtgärder planerar statsrådet att vidta i syfte att klargöra
            betalningsansvaret, och vilka verktyg är han beredd att ge polis,
            Trafikverket och enskilda bärgare så att de på plats kan lösa
            situationen och man därmed undviker att tredje man drabbas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
