<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:307 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:307 av Markus Wiechel (SD) till Utrikesminister Margot Wallström (S) om Stödet till diktaturens Iran</title>
          <idno type="rdwebb">H510307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510307</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442205190012809121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/stodet-till-diktaturens-iran_H510307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A</idno>
            <persName>Sofia Damm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-jmxAUexvAR2UrndM9r4Mr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QNxn1dDnruJbxXpQHti9Yg" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2018-01-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-619XykuzsXEjuU8ygaNUgT" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6YhcHeGG95FpRsKYdf1ier">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="11:49:18" dur="PT230S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4haGBG8FrZekxv9BES5J2L">
          <date when="2018-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LvMUJoPRQoSniJMePsY5fp" type="discussed" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="11:53:14" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YSrk4yGKtdXAQyBtgLV3dZ" type="discussed" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="11:57:15" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Ae5gBRvWC1rfo45ctzE8ax" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:01:22" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-DRq4YwpM3q6kHAM3tDNW1q" type="discussed" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:05:25" dur="PT189S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-5HAwJ73K5GuqCrABuTDBbY" type="discussed" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:08:41" dur="PT239S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3BuWMsN14ZcSbDK1Qk48H8" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:12:40" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HWDuRLnL6vAdXoqR7miedP" type="discussed" corresp="i-F7At3v6PvJpNCH37qRhr8A">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:16:51" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3PLrC93FCTzZnuukiUnkFi" type="discussed" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:19:05" dur="PT126S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VionPrhSXqP3AUJEZzGoYa" type="discussed" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2018-01-19"/>
          <time when="12:21:11" dur="PT131S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UEByBibS2sLHh96fB1b49P">
            Interpellation 2017/18:307 Stödet till diktaturens Iran av Markus
            Wiechel (SD) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UKuq2AY2yPtDmVrsaxhyV9">
            Det modiga iranska folket har i flera dagar genomfört omfattande
            massprotester mot den förtryckande regimen. Något liknande har
            inte skett sedan 2009. Desperata människor riskerar allt för att
            göra sina röster hörda trots vetskapen om att många redan har
            dödats eller fängslats. De riskerar liv, hälsa och karriär genom
            att gå ut på gatorna för att säga sitt om det omfattande förtryck
            som de under lång tid har tvingats utstå.
          </p>
          <p xml:id="i-6MfnjFfsaKksVV2UCFP844">
            Till skillnad från under den arabiska våren, som hyllades av
            en lång rad högt uppsatta politiker, finns det inget större underlag
            för extremism bland demonstranterna som i stället främst består
            av sekulära frihetssökare som länge har varit emot den intolerans
            som präglat landets islamistiska styre. Folket är tydligt med
            att det har fått nog, och skanderar slagord mot den högste andlige
            ledaren och mot diktaturen.
          </p>
          <p xml:id="i-4Kbs4T5XGNeCTEXhmJGDPC">
            Samtidigt som detta sker förblir den svenska regeringen näst
            intill knäpptyst. Utrikesministern nöjer sig med ett fåtal uttalanden
            där hon kort konstaterar att det är bra om man framöver undviker
            fortsatt våld och att mötesfriheten är en fundamental mänsklig
            rättighet. Rena självklarheter. Skrämmande nog har hon dessutom
            offentligt antytt att det är fel att stötta demonstranterna, då
            det kan finnas en risk att andra yttrar sig om vår utveckling
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-YH9z7TzB5nJkjjHWUjDxbT">
            Kvinnor som stolt trotsar slöjtvånget i landet får inte ett ord
            till stöd från vår svenska så kallade feministiska regering. I
            stället minns vi, och säkert även iranierna, när svenska kvinnliga
            regeringsrepresentanter underkastade sig regimens kvinnofientliga
            hållning och iklädda slöja besökte landet för att bedriva handel.
            Detta agerande, från en regering som bedriver en feministisk utrikespolitik,
            är att anse som mycket motsägelsefullt.
          </p>
          <p xml:id="i-7knbWfy1QR8kA5KuhMHWj5">
            Vi hör tyvärr förhållandevis lite om de faktiska händelserna
            i medierna, vilket till viss del kan ha att göra med att regimen
            gjort allt för att strypa informationsflödet. Detta ändrar dock
            inte det faktum att det som sker är historiskt och kan förändra
            vardagen för miljontals människor. Sverige borde tillsammans med
            den övriga fria världen sätta press på den iranska regimen, och
            visa att dess förtryck sedan länge borde ha upphört. Det iranska
            folket bör få den frihet det har rätt till utan att protesterna
            eskalerar och förvandlas till ett fullskaligt inbördeskrig.
          </p>
          <p xml:id="i-Hg27LDCAM71S2NnUNwPDiK">
            Att sekulära och frihetssökande människor inte får stöd i en
            tid som denna är inte bara skamligt utan även talande för hur
            den självutnämnda humanistiska stormakten egentligen struntar
            i att bry sig när det verkligen gäller. Tystnaden vi ser kan inte
            tolkas på så många andra sätt än som ett passivt stöd för den
            brutala regimen. Samtidigt som västvärldens regeringar i stor
            utsträckning tiger tillåts Irans nära allierade, exempelvis Ryssland,
            att fritt sprida det de kallar för sanning samtidigt som Irans
            regim begränsar möjligheten för landets invånare att uttrycka
            sin åsikt genom såväl fria medier som internet. De förvägras en
            fundamental mänsklig rättighet.
          </p>
          <p xml:id="i-QFUTxNhy8Ru7uXLZZtVr3C">
            Den svenska regeringens tystnad i denna fråga är att betrakta
            som ett indirekt stöd till den brutala regimen. Regeringen vill
            naturligtvis inte äventyra de handelsavtal som ingåtts med landet,
            om bland annat informationsteknik. Just denna handel är säkert
            mycket omfattande, då den sker med ett land som är känt för att
            spionera på sitt eget folk och för att konsekvent bryta mot fundamentala
            mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-7EPSi1VagyenxwVwjnwKpw">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-PiSbPEw2yQN1krjMdpE26Y">
            1. Varför är ministern och regeringen så passiva när det gäller
            de protester som i skrivande stund sker i Iran och anser ministern
            att det är fel att stödja frihetskämparna i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-JCTyTgsnPceiAjgU9oxFWX">
            2. Är ministern säker på att det svenska förhållningssättet gentemot
            Iran inte spär på förtrycket mot det iranska folket?
          </p>
          <p xml:id="i-5CVCdqMvwycVzehwh8NnNw">
            3. På vilket sätt står ministern och den svenska regeringen upp
            för kvinnors grundläggande fri- och rättigheter och hur stödjer
            regeringen de modiga kvinnor som stolt trotsar slöjtvånget i landet?
          </p>
          <p xml:id="i-6RpeYXPVM3Spo7kfUjsWvg">
            4. På vilket sätt avser ministern och regeringen att arbeta för
            att stärka iraniers frihet och demokrati i landet, och hur ser
            regeringens nuvarande relationer till den iranska regimen ut?
          </p>
          <p xml:id="i-YG376gccX228gGndPopx3N">
            5. Anser ministern och regeringen att det är rimligt att legitimera
            den bild som ges av Irans allierade, såsom Vladimir Putins Ryssland
            eller Bashar al-Assads Syrien, eller avser regeringen att ge Irans
            oppositionella möjlighet att göra sina röster hörda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
