<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:264 av Jenny Petersson (M)</title>
        <author>Jenny Petersson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:264 av Jenny Petersson (M) till Socialminister Annika Strandhäll (S) om Vårdköer och tillgänglighet i svensk sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">H510264</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW</idno>
            <persName>Jenny Petersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JErgQqsu5fzmwuWDg7KKiS">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2tQg9afwYa67iTdn4pJTJu" corresp="i-P2Qeo7VM9UV2RSExyEhtHW">
          <date when="2017-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LSLyVnJoL7SjMG7gcFDbmp" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2017-12-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QsbnUNJ3CWEZKW7EmLHvvL">
            Interpellation 2017/18:264 Vårdköer och tillgänglighet i svensk
            sjukvård av Jenny Petersson (M) till Socialminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZuh2MmBa2A4gnE9Mgr5S1">
            Svenska patienter upplever sämre tillgänglighet till hälso- och
            sjukvården än patienter i andra jämförbara länder. Väntetiderna
            är nu återigen på samma höga nivåer som år 2007. Över 100 000
            personer står i vårdköer. Mer än var fjärde patient tvingas vänta
            längre än tre månader på operation i specialistvården. Det är
            oroande att allt fler människor inte får vård i rimlig tid och
            att det är de sårbara, barn och äldre, som far mest illa. Den
            som väntar i en vårdkö blir ofta allt sämre både fysiskt och psykiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-SVEHinPN5bs12mibje15VL">
            Jag har vid ett flertal tillfällen under mandatperioden uppmärksammat
            vårdköer och tillgänglighet i vården. Regeringen har försökt,
            och försöker, måla upp en bild som inte stämmer med verkligheten.
            Det har nu gått över tre år sedan Socialdemokraterna nationellt
            tog över ansvaret för hälso- och sjukvården. Det är tydligt att
            resultaten försämrats angående väntetider. Regeringen ger en skönmålande
            bild av satsningar hit och dit som kommer att förbättra väntetiderna,
            men de ger inte resultat. Och vi kan inte vänta längre. Just nu
            drabbas enskilda patienter och anhöriga, och förtroendet för hälso-
            och sjukvården försvagas. Det är varken smickrande för regeringen
            eller för välfärdslandet Sverige. Moderaterna har prioriterat
            vårdköerna och satsar på en utvecklad tredubblad kömiljard: 3
            miljarder kronor per år. Det var konkreta satsningar som halverade
            vårdköerna i Sverige från 2007 till 2014. Vi har goda erfarenheter
            av att prestationsbundna ersättningar leder till att människor
            inte behöver vänta för länge och i onödan.
          </p>
          <p xml:id="i-XQtTJspF3oDpUtXXm5YZvC">
            Enligt Vårdanalys rapport om uppföljning av den nationella vårdgarantin
            har efterlevnaden av samtliga fyra tidsgränser i vårdgarantin
            – kontakt med primärvården, besök i primärvården, besök i specialistvården
            och behandling – enligt mätningarna i väntetidsdatabasen försämrats.
            Detta är ett underkännande av regeringens förda politik på området.
          </p>
          <p xml:id="i-8aWZgwdMyFShYeToXvH1nf">
            För att hälso- och sjukvården ska lyckas med sitt uppdrag att
            ge god vård på lika villkor till hela befolkningen behöver alla
            delar i hälso- och sjukvårdssystemet vara tillgängliga utifrån
            befolkningens behov och förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3yGDUpMFMAeDsTWtz6R895">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Annika
            Strandhäll:
          </p>
          <p xml:id="i-Cjd5JVEuaXPxXfF8Ueo2EJ">
            1. Vad avser statsrådet att vidta för konkreta åtgärder för att
            stärka patienten och efterleva de fyra tidsgränserna i vårdgarantin?
          </p>
          <p xml:id="i-FjfqEvaKnx9bHV9cnPrSJJ">
            2. När regeringen nu ser effekterna av de egna besluten, är man
            beredd att ompröva sin politik och, som Moderaterna, införa prestationsbundna
            inslag för att vända utvecklingen med växande vårdköer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
