<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0401">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:401 av Johan Forssell (M)</title>
        <author>Johan Forssell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:401 av Johan Forssell (M) till Statsrådet Heléne Fritzon (S) om Arbetskraftsinvandring och kompetensförsörjning</title>
          <idno type="rdwebb">H510401</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510401/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510401</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510401</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ</idno>
            <persName>Statsrådet Heléne Fritzon</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <persName>Johan Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NhRLN78UfRqMXtaMcJRV1Z">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AJyyQo9YNAWK4tZvP5foKS" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2018-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9kdpiaqBC2muKWLaZgpmzF" corresp="i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ">
          <date when="2018-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LEGvtYqBMLfCL1o7eE51xg">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8oU5DmT8JcX5XxbcsqDTn8">
          <date when="2018-03-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S7XEqK27pTK2fowzUrdvD6">
            Interpellation 2017/18:401 Arbetskraftsinvandring och kompetensförsörjning
            av Johan Forssell (M) till Statsrådet Heléne Fritzon (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Mv5QWivGb7fqiiZc27Hyiz">
            Statistik från Tillväxtverket visar att sju av tio företag i
            Sverige vill växa, men hindras på grund av kompetensbrist. Den
            bilden bekräftas av Arbetsförmedlingen, som pekat på en alltmer
            utbredd brist på kvalificerad arbetskraft. Enligt Världsbankens
            Global Competitiveness Report är det svenska företagsklimatet
            ett av världens bästa, men just när det gäller förmågan att attrahera
            och behålla talanger ligger Sverige sämre till.
          </p>
          <p xml:id="i-5YjcoSYn1an2x5TCRm4FeZ">
            Under de senaste åren har många fall av så kallade kompetensutvisningar
            uppmärksammats. Arbetskraftsinvandrare utvisas för minsta avvikelse
            i fråga om alltifrån försörjningskrav till kollektivavtal. I andra
            fall har det rört entreprenörer som har valt att sänka sin lön
            tillfälligt för att få sina företag att klara sig. Läget har dock
            ändrats, dels genom två domar från Migrationsöverdomstolen och
            dels genom nya lagändringar som drivits fram av Alliansen i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-YXBfg34eELM4zUhqazydJa">
            Mot bakgrund av detta är det nu hög tid för Sverige ställa om
            till en politik som uttalat bejakar arbetskraftsinvandring i syfte
            att locka hit internationell högkvalificerad arbetskraft och expertis.
            Att endast bedriva en defensiv politik i syfte att stoppa utvisningar
            är inte tillräckligt. Sverige måste lyfta blicken och bedriva
            en framåtsyftande politik som tar frågan om arbetskraftsinvandring
            på största allvar. Moderaterna har bland annat föreslagit att
            Sverige ska införa talangvisum där högkvalificerad arbetskraft
            ges möjlighet till visering för att söka arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-BKiyjBmUBYFqyZWZczGBCt">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Heléne
            Fritzon:
          </p>
          <p xml:id="i-Wiiz43KEf6sVnDMKH7cueb">
            Vilka initiativ, förutom de som regeringen redan har presenterat,
            ämnar statsrådet vidta för att förbättra förutsättningarna för
            kompetensförsörjning från andra länder och arbetskraftsinvandring
            till Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
