<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:325 av Edward Riedl (M)</title>
        <author>Edward Riedl (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:325 av Edward Riedl (M) till Statsrådet Tomas Eneroth (S) om Kvarkenfärjan</title>
          <idno type="rdwebb">H510325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP</idno>
            <persName>Edward Riedl</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE</idno>
            <persName>Statsrådet Tomas Eneroth</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6579Ua7f4oA7cVV2g9vaMo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KrF5gB78Xu8VQD6TdNCAc7" corresp="i-Kc3AcmXkcmGKhXRxHt6DUP">
          <date when="2018-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XnYTfpyy3HTM185EtarvSX" corresp="i-G8564CqEnhC5PBjZSwUxsE">
          <date when="2018-01-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V17u6MruTx9aCMamTYL8kb">
            Interpellation 2017/18:325 Kvarkenfärjan av Edward Riedl (M)
            till Statsrådet Tomas Eneroth (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EramrHptFHrc4jib77i3FQ">
            När regeringen lämnade besked i frågan om finansieringen av den
            nya Kvarkenfärjan kom det som ett i ledet av negativa besked för
            Norrland. Ansökan avslås, trots att färjelinjen är nödvändig för
            näringslivet i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-NU1HsxttLFjoxU4xbdQ5KK">
            Färjetrafiken över Kvarken mellan Umeå och Vasa sparar såväl
            restid som utsläpp. I stället för att åka 80 mil runt hela Bottenviken
            för att ta sig till Vasa kan invånarna i Umeå ta färjan ca 10
            mil över Kvarken. Färjetrafiken skapar en naturlig kontakt mellan
            Sverige och Finland, vilket möjliggör ekonomisk och kulturell
            integration mellan våra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-UsNsXs87NWLQgZKriMK3TS">
            Den gamla färjan närmar sig 40-årsstrecket, och allteftersom
            färjan blir äldre blir underhållskostnaderna dyrare. Den nuvarande
            färjan togs i trafik redan 1981 och har trafikerat Kvarken sedan
            2013. En ny färja skulle motverka de extra kostnader som den gamla
            färjan medför. Det är helt enkelt dags att en ny färja börjar
            trafikera linjen. Även hamnarna behöver rustas upp för att linjen
            ska nå upp till sin fulla potential.
          </p>
          <p xml:id="i-69iAD9gLCb9PWxDL1JyVGY">
            I Finland har staten garanterat en medfinansiering på 250 miljoner,
            med förbehållet att svenska staten gör motsvarande investering.
            Den finska staten ser möjligheten, men också behovet, av en välfungerande
            färjeförbindelse. Denna inställning borde även delas av den svenska
            staten.
          </p>
          <p xml:id="i-RjTE6Mh3ufnsa6wF7zpLqb">
            Tyvärr har ersättandet av den gamla färjan och de nödvändiga
            upprustningarna av hamnarna stött på stort motstånd från den svenska
            regeringen, och finansieringsansökan har nyligen avslagits. Återigen
            väljer den rödgröna regeringen att bortse från behoven i Norrland.
          </p>
          <p xml:id="i-6jFfjFT7qbG84Ai3HkoFsw">
            Avslaget kommer som ett steg i ledet av en Norrlandsfientligt
            driven politik, där skatter på drivmedel och avstånd slår hårt
            mot en region med just stora avstånd. Att följa upp denna politik
            med uteblivna satsningar som är nödvändiga för näringslivet i
            Norrland är oacceptabelt. Det är sedan länge dags att regeringen
            och statsrådet börjar ta de norrländska behoven på allvar och
            börjar bedriva en politik som inte bortser från Sveriges största
            region.
          </p>
          <p xml:id="i-HtbTAebPi1yzp6GePiKrFo">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Tomas
            Eneroth:
          </p>
          <p xml:id="i-WhErCnW6ota6Ped361M5Na">
            Varför vill inte regeringen stödja en för näringslivet i Norrland
            central förbindelse som skapar en naturlig kontakt mellan Sverige
            och Finland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
