<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0404">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:404 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:404 av Niklas Wykman (M) till Socialminister Annika Strandhäll (S) om Vårdköerna</title>
          <idno type="rdwebb">H510404</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510404/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510404</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510404</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PYGV84xg3r8Cei77K1k5oP">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CZbbCRsYM9TyT8XWpiPApB" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2018-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XN2oE6uj4H7Bu5aebLvZSZ" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2018-03-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B46iTbhxh7SjdGHcn7BVmf">
            Interpellation 2017/18:404 Vårdköerna av Niklas Wykman (M) till
            Socialminister Annika Strandhäll (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7CwdSp9ZBoGU2EHYwyhEpw">
            Svensk sjukvård håller hög kvalitet, men vårdköerna är bland
            de längsta i Europa. Sedan år 2014 har köerna fördubblats, detta
            trots den gynnsamma konjunkturen. Ansvaret faller ytterst på de
            socialdemokratiska landsting som saknar kontroll över ekonomi
            och effektivitet. Regeringen och socialminister Annika Strandhäll
            har valt att låta människor stå i sjukvårdsköer genom att ta bort
            de reformer som ökade tillgången på vård.
          </p>
          <p xml:id="i-KXQfESSuWg1BEvhs6EiVao">
            Sämst tillgänglighet till vård är det i landsting där Socialdemokraterna
            styr. I Västerbottens län får endast ca 60 procent av invånarna
            sin operation/åtgärd inom garantitiden på 90 dagar. Det är sämst
            i hela landet. Annika Strandhäll är troligen den politiker som
            genom sitt agerande förnekat flest människor vård i modern svensk
            historia. Annika Strandhäll släpper också igenom Socialdemokraternas
            vanstyre av vården, till exempel stänger Västernorrlands läns
            landsting BB och i stället hålls det kurser i hur man föder barn
            i bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-5v5Ue6Fyotv4wmMiVRUYUQ">
            Stockholms läns landsting har de kortaste vårdköerna i Sverige.
            I 93 procent av fallen kan läkarbesök i primärvård ges inom sju
            dagar. Det är den högsta siffran bland landstingen i Sverige.
            Även när det handlar om att ge ett första besök i specialiserad
            vård inom 90 dagar placerar sig Stockholms läns landsting bäst.
            Man klarar detta i 94 procent av fallen, att jämföra med 81 procent
            av fallen i övriga Sverige. Många ställer sig frågan varför Annika
            Strandhäll framhärdar i försvaret av att människor ska stå i långa
            sjukvårdsköer.
          </p>
          <p xml:id="i-7Um61vzqoP5KchRmmd2hKf">
            Utan tvekan finns det problem i vården runt om i hela landet,
            lika tydligt är det att problemen är som störst i de landsting
            där Annika Strandhäll har som mest att säga till om. En saklig
            bedömning ger vid hand att Annika Strandhälls ministerskap är
            krisartat. I stället för att ta tag i de problem Annika Strandhäll
            har skapat och som finns i den svenska vården missbrukar regeringen
            utredningsinstrumentet för partipolitik genom att avdela statens
            utredningsresurser för att speciellt granska ett sjukhus i Stockholms
            läns landsting. Det är för var och en uppenbart att detta bara
            handlar om socialdemokratisk partitaktik.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-LovQXsSDLwNrcFxQLxsDVZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Annika
            Strandhäll:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilken av vårdkriserna i de socialdemokratiskt styrda landstingen
                anser ministern vara mest akut att lösa??
              </item>
              <item>
                När ämnar ministern tillsätta en kriskommission som ser över
                sjukvården i hela Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
