<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201718--0497">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2017/18:497 av Johan Forssell (M)</title>
        <author>Johan Forssell (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2017/18:497 av Johan Forssell (M) till Statsrådet Heléne Fritzon (S) om Situationen på Migrationsverkets förvar</title>
          <idno type="rdwebb">H510497</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H510497/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H510497</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H510497</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ</idno>
            <persName>Statsrådet Heléne Fritzon</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <persName>Johan Forssell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Bi73SuRugoRmNjYN2yFRao">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9ZqC4cqMF9WafTDR7rHgPa" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2018-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5oSeNtBHeqMMTFAZiZWYuz" corresp="i-7M6cUJxC6g2gyqHr59NnJQ">
          <date when="2018-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MJEqphkfbW57WmSDzmB43R">
            Interpellation 2017/18:497 Situationen på Migrationsverkets förvar
            av Johan Forssell (M) till Statsrådet Heléne Fritzon (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6GWNfroyYzWevDzFpbFSuk">
            Sveriges asylpolitik präglas av en bred samsyn kring den reglerade
            invandringen. Den som har rätt till skydd ska ges en möjlighet
            att stanna i Sverige, medan huvudregeln för den som saknar skyddsskäl
            är att han eller hon måste lämna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-3ECeXeU8Vtk5RXRsFiGcVf">
            Uppgifter pekar på att upp emot 50 000 personer uppehåller sig
            utan tillstånd i Sverige. På fyra år väntas dessutom Migrationsverket
            överlämna över 55 000 ärenden med personer som ska utvisas med
            hjälp av tvång. För att klara detta är det av stor vikt att återvändandet
            är effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-AhNdJNxkhfZP1A75Lz4enG">
            Förvar är ett viktigt verktyg för att kunna utvisa personer som
            inte längre har rätt att vistas i Sverige. I dag har Migrationsverket
            357 förvarsplatser. Enligt myndighetens senaste skrivelse till
            regeringen bedömer man, i samråd med polisen, att behovet uppgår
            till mellan 865 och 935 platser. EU-kommissionen pekar också på
            att det är av yttersta vikt att antalet platser utökas för att
            Sverige inte ska bryta mot EU-rättsliga åtaganden.
          </p>
          <p xml:id="i-U3cTHBv4TFdLDjBauZKF6f">
            För snart två år sedan fick Migrationsverket i uppdrag att ta
            fram fler förvarsplatser. Det resulterade i fler sängar i befintliga
            lokaler. Under 2018 väntas Migrationsverket inrätta 150 nya förvarsplatser,
            men mot bakgrund av problemets stora omfattning är det uppenbart
            att satsningarna inte är tillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-JeKGpvXtNpUPtawmuLcAod">
            Förutom ett stort behov av fler förvarsplatser är det av stor
            vikt att garantera säkerheten på förvaren. Under de senaste månaderna
            har flera rymningar inträffat. Under natten till den 13 april
            2018 rymde till exempel 14 personer från Migrationsverkets förvar
            i Kållered.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N9PQYfzapycunWTh71e8RN">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Heléne
            Fritzon:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att öka antalet förvarsplatser för att uppnå
                Migrationsverkets och polisens uttalade behov av förvarsplatser?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra säkerheten
                och förhindra rymningar från Migrationsverkets förvar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
