<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0616">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:616 av Jimmy Ståhl (SD)</title>
        <author>Jimmy Ståhl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:616 av Jimmy Ståhl (SD) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Kryssningsfartygen</title>
          <idno type="rdwebb">H210616</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210616/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210616</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210616</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206150016296421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kryssningsfartygen_H210616</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru</idno>
            <persName>Jimmy Ståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-BM2SyXEibs2ZyyCxfVLFVe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NFqb7xkxdLDHpPdqMTsMXA" corresp="i-3VxwEBzyEfCdex2ZrmdQru">
          <date when="2015-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-51PW6oaAEaYhcPwkA9jTfY" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MJ8XhCk8yg5ZgCHx7h2Hqh">
          <date when="2015-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L7yivSJdtRuuqiv2L89piT">
          <date when="2015-06-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CWTaSvANYpuJdEEb9iZw8h">
            Interpellation 2014/15:616 Kryssningsfartygen av Jimmy Ståhl
            (SD) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ESqjVYQoPt7mihcbuKqJZ4">
            Östersjöns utsatthet och nuvarande tillstånd är vida känt. Bottendöden
            är utbredd och Världsnaturfonden rapporterar att sju av de tio
            största döda bottnarna finns just i Östersjön. Fosfor och kväve,
            de två största bovarna, sipprar ut i havet från en mängd olika
            källor. Jordbruket och urlakning av åker- och skogsmark är ett
            av de största bidragen och på det här området görs mycket för
            att minska utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-2FEvdA1A3D2MLvbAZHZDgH">
            Dock kräver Östersjöns situation att vi vänder på alla stenar
            för att minska utsläppen. Från och med i år får därför inte längre
            fritidsbåtar fritt släppa ut sitt avlopp, så kallat grå- och svartvatten,
            i havet utan är hänvisade till anläggningar i hamn. Detta är ett
            litet men viktigt bidrag, även om det långt ifrån är den största
            förorenaren.
          </p>
          <p xml:id="i-8XM47WprLMwezVZ7wrAEV2">
            Samtidigt som svenska fritidsbåtsägare måste hantera sitt avloppsavfall
            på ett miljövänligt sätt tillåts de stora kryssningsfartygen,
            som företrädesvis under sommaren och den svåra algblomningen trafikerar
            våra vatten, att pumpa ut sitt avlopp i Östersjön. Dessa utsläpp
            är självfallet större än individuella fritidsbåtars och sker dessutom
            ofta i samma farleder, vilket koncentrerar utsläppen geografiskt
            och får stora följder lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ta1BXGp2qMAYzTPCGXVRXx">
            Enligt statsrådet kommer detta att vara situationen fram till
            åtminstone 2019, då regler tidigast kan vara på plats efter IMO:s
            MEPC-möte 2016. Detta måste ses som en för låg ambitionsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-BVRJoQRzbJbLwDFjnS4R5Q">
            I dagsläget finns det dock kryssningsfartyg som väljer att göra
            det miljövänliga och vänta med att tömma sina avlopp tills de
            ligger i hamn där anläggningar finns på plats för att ta hand
            om detta. Detta gynnar dem på intet sätt ekonomiskt, utan vinnarna
            är i stället de bolag som fortsätter att dumpa avloppet i havet.
          </p>
          <p xml:id="i-CT11JxY8573iVUzzjVBdan">
            Alla kryssningsfartyg åtnjuter en reducerad farledsavgift i enlighet
            med SJÖFS 2014:8. Denna tillfaller fartygen oavsett om de väljer
            att använda reningsverken i hamn eller väljer havet som sitt avlopp.
          </p>
          <p xml:id="i-5bK9cRWp42YmLNwSsTZkt4">
            Mina frågor till statsrådet Anna Johansson är därför:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
