<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:325 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:325 av Katarina Brännström (M) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Varsel och jobb som försvinner</title>
          <idno type="rdwebb">H210325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WP2K2zpDLVxXqeJLqZHNva">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P1nqe8z4faCxmA5CNLrx62" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2015-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JwTrB4Sc25C7KpHXfvs7XK" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WZTsAzvEaw1pMZhBmTC79j">
            Interpellation 2014/15:325 Varsel och jobb som försvinner av
            Katarina Brännström (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F9nshSy4ERa9sdCXARYnjb">
            Senaste månaden har flera stora varsel om uppsägningar lämnats
            runt om i vårt land. Det största är SSAB i Borlänge med 210 medarbetare
            men också flera andra varsel, som 130 anställda på ett plåtföretag
            i Vaggeryd. Effekten av dessa varsel är ofta kännbara för hela
            bygden, inte bara för de uppsagda och deras familjer. I flera
            fall är samhället beroende av företagets etablering, och liknande
            arbeten finns ej att få i närheten.
          </p>
          <p xml:id="i-7agQc7SnNUzEbyFiBEWSWD">
            Svensk arbetsmarknad går igenom snabba omställningar. Automatisering,
            digitalisering, hård konkurrens från länder med billigare arbetskraft
            och mindre efterfrågan är några orsaker. Svensk industri är inte
            längre lika arbetskraftsberoende som tidigare. Vissa branscher
            försvinner, andra omvandlas och utvecklingen går snabbt. Detta
            ställer stora krav på omställning och nya chanser för de anställda
            men också omställning för företag, så att nya jobb växer fram.
          </p>
          <p xml:id="i-Hzh47nMFGcZpx2vUY31JGL">
            Därmed ställs också krav på politiken om ett gynnsamt företags-
            och arbetsgivarklimat. Förslagen om hur företag och jobb ska utvecklas
            är tyvärr mycket få från regeringen. Det har uttalats försämringar
            avseende reformer som alliansen genomfört, med olika skattehöjningar,
            att det blir dyrare att anställa med mera. Arbetsförmedlingens
            arbete kritiseras och vi vet att effektiviteten inte är god överallt
            i landet. Regeringen la ned utredningen som påbörjats, där riksdagen
            sedan beslutat om ett återupptagande.
          </p>
          <p xml:id="i-Podm37rgwN5ki8MD8v1Gqq">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-VmnCKxp2aeiH7VrQcmG11j">
            Vilka åtgärder avser arbetsmarknadsministern att vidta för att
            företag ska ha rimliga förutsättningar att anställa och behålla
            sin personal? Förs någon dialog med företagen där varsel lagts?
          </p>
          <p xml:id="i-RtwMFpPMeN7TPUBKYGoeyi">
            Hur avser arbetsmarknadsministern att se till att Arbetsförmedlingens
            resurser används så att omställningen för dem som står utan arbete
            på grund av varsel blir bra och effektiv? Kommer utredningen att
            återupptas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
