<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:300 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:300 av Hans Wallmark (M) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Gemensam europeisk Ukrainastrategi </title>
          <idno type="rdwebb">H210300</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210300</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206290016996921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/gemensam-europeisk-ukrainastrategi-_H210300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5znfRkp7ZkoZqCPAGgm2fe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WiRR4jCmoE4gMpWiAm6koD" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2015-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UGG55mupqqebEdC85mHbRs" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Kep3zosZraLzfHRDPYFdV7">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpeBAAwBqgEAcYpRcLKcHP" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UpeBAAwBqgEAcYpRcLKcHP">
          <ref type="record" target="prot-201415--097">Protokoll 2014/15:97 Torsdagen den 7 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:300 om gemensam europeisk Ukrainastrategi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JnPNgukJwzqZugfJHpZNJy">
            Interpellation 2014/15:300 Gemensam europeisk Ukrainastrategi
            av Hans Wallmark (M) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MUsRZq8CcCYrYbLSCtTMTN">
            Bara under det senaste året har det skett en anmärkningsvärd
            utveckling i Ukraina. Från folkliga protester på Majdantorget
            till en president som i helikopter flyr österut och därefter genomförda
            demokratiska val. Att Ryssland har annekterat Krim och också fört
            in både trupp och vapen i Ukraina gör att vi nu står inför ett
            helt nytt Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-PrKwYfnDmKGnSCa3ihVe7h">
            Det nya säkerhetsläget i vårt närområde kommer att påverka oss
            under mycket lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-4HKUz635yS8Jpz8Pq37bUk">
            Den svenska och också den gemensamma europeiska säkerhetspolitiken
            måste förhålla sig till denna nya normalbild. Vi måste visa att
            vi förstår allvaret i närområdet och att vi som land med en lång
            historia av kontakter med Central- och Östeuropa också tar ansvar
            för att stödja våra grannländer. Detta arbete kan endast ske tillsammans
            inom EU, men länder som Sverige måste driva på för att värna våra
            grannländers frihet och självständighet.
          </p>
          <p xml:id="i-JyUuegim67JKrBdVLhBPHo">
            Genom påverkanskampanjer, nu senast ett brev från duman i Moskva
            till europeiska parlamentariker, görs försök att skapa splittring
            inom EU-kretsen. 28 medlemsländer som håller fast vid en tydlig
            sanktionspolitik och gemensamma åtgärder i samarbete med likasinnade
            stater som USA är viktigt och har stor betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-XTYqvffGwuV6k8MBZKsBuS">
            Den svenska regeringen måste vara en tydlig röst för att Ukraina,
            dess folk och dess statsledning inte ska behöva ställas inför
            fullbordat faktum dikterat av andra. Ryssland har intresse av
            att realiteter fullbordade på marken också ska komma till uttryck
            i att omvärlden accepterar att intressesfären vidgas.
          </p>
          <p xml:id="i-LTtxg3i6HEnTE8AVJKmqPB">
            Nu riktas all uppmärksamhet mot det senast ingångna avtalet i
            Minsk. Men det får inte skymma att Krim genom ockupation införlivats
            i Ryska federationen eller att ett plan från Holland på väg till
            Malaysia sköts ned med oskyldiga passagerare som offer. Abchazien,
            Ossetien, Transnistrien är i dag illegalt kontrollerade av Ryssland.
            Att vi får ännu en frusen konflikt i vårt närområde, där Rysslands
            övervåld och ockupationspolitik tyst accepteras, vore förödande
            för respekten för folkrätt och nationellt självbestämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-8RngGsjkZg9WNSw9GrF8Jy">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Margot
            Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-TKeP2cyjfzSmoq7ErW5iRY">
            Vilka åtgärder vidtar utrikesministern för att förhindra att
            konflikten i Ukraina blir en frusen konflikt där folkrätten inte
            värnas?
          </p>
          <p xml:id="i-W4wyv7iTMXm9xV1vqpCSY9">
            Hur agerar utrikesministern och Sverige i EU för att stärka stödet
            till Ukraina?
          </p>
          <p xml:id="i-9PcoV2E14AgvqPXMzJEmav">
            Avser utrikesministern att verka för att Sverige ska vara drivande
            i arbetet med att utforma en gemensam europeisk Ukrainastrategi,
            och i så fall på vilket sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
