<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0491">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:491 av Ola Johansson (C)</title>
        <author>Ola Johansson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:491 av Ola Johansson (C) till Mehmet Kaplan (MP), statsråd om Avsteg från riktvärden för buller i vissa orter</title>
          <idno type="rdwebb">H210491</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210491/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210491</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210491</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr</idno>
            <persName>Ola Johansson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JQiTNnwWrAu7V41HcXaHG7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-73KW4pFTwomRrWNjLmujpE" corresp="i-RSqbTnBBX6dtdvF5RUM8Lr">
          <date when="2015-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P3Awu87Y84n5JknWUpEgix" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2015-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-58SuUrRh2d5EE4R9pyoDx9">
          <date when="2015-04-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KUixxZXNsJCBHvcWxfKyKd">
            Interpellation 2014/15:491 Avsteg från riktvärden för buller
            i vissa orter av Ola Johansson (C) till Statsrådet Mehmet Kaplan
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SuFvMfqQBztEqt6WYdXcdD">
            Utöver det faktum att gällande bullerförordning inte är anpassad
            till gällande lagstiftning, och därmed förhindrar och fördröjer
            byggande av tusentals nya lägenheter, renoveringar och förtätning
            i redan bebyggd kvartersmiljö, förekommer det skilda tillämpningar
            över landet beroende på om tätorten har mer eller mindre än 20
            000 invånare. Jag och Centerpartiet oroas över att mindre städer
            och tätorter längs större vägar och våra stambanor förhindras
            att leva upp till sitt bostadsförsörjningsansvar och därmed stoppas
            i sin utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-6P6ntqzUTZK1cAK8D6U8nn">
            Statsrådet besvarade den 3 mars en skriftlig fråga från mig om
            bullerregler för bostadsbyggande vid järnvägar genom att hänvisa
            till den förordning om riktvärden för trafikbuller som fortfarande
            bereds inom Regeringskansliet.
          </p>
          <p xml:id="i-5tuqB53QMbTnSGPEuZ1tL7">
            Jag tackar för svaret, men är inte nöjd. Frågan gällde om det
            är statsrådets och regeringens uppfattning om det ska finnas olika
            bullerkrav, beroende på invånarantalet i de orter som berörs av
            trafikbuller från exempelvis järnväg – detta oavsett vilka riktvärden
            som gäller och vilken förordning det är som tillämpas.
          </p>
          <p xml:id="i-4jrLVPrbtFYt7KMZKzyjo8">
            Det behövs ett ökat bostadsbyggande i hela Sverige. Det är enligt
            Centerpartiets uppfattning inte endast i stora och medelstora
            städer som små lägenheter behövs för ungdomar, pensionärer, små
            familjer och personer som behöver flytta, exempelvis för att kunna
            tacka ja till jobb eller utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-WMFpUEHzPv7fztCTvpNTwi">
            Det finns många exempel från tätorter med mindre än 20 000 invånare
            där länsstyrelserna stoppat bostadsbyggande med hänvisningar till
            Boverkets allmänna råd 2008:1 där ”avstegsmodellen” bland annat
            möjliggör byggande i större tätorter av stadskaraktär. Stödda
            på dessa avvisar även Trafikverket byggnation med hänsyn till
            riksintresset stambanor. Bakgrunden till dessa råd är infrastrukturpropositionen
            1996/97:53 avsnitt 4.4.4 Minskat buller vid infrastrukturen och
            FN:s definition av stad på minst 20 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-QZHfLfaHpCrsGR6RxkNmH9">
            För svenska förhållanden finner vi denna olikhet i tillämpningen
            mellan stad och land fullständigt oacceptabel. Det finns inga
            hållbara skäl att stoppa bostadsbyggande i Alvesta, Kungsbacka,
            Vårgårda och Frövi som hade tillåtits i Göteborg, Växjö eller
            Örebro, endast av det skälet att tätorten har färre än 20 000
            invånare. Hela landet ska leva och kunna utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-Aoe1TP7r4nsq9QkzfGRLWv">
            Min fråga till statsrådet Mehmet Kaplan lyder återigen:
          </p>
          <p xml:id="i-Wd8ed1EPu9ZY9KwK4o1vtd">
            Är det statsrådets och regeringens uppfattning att det ska finnas
            olika bullerkrav för bostadsbyggande beroende på invånarantalet
            i de orter som berörs av järnvägsbuller?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
