<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0264">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:264 av Ulf Berg (M)</title>
        <author>Ulf Berg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:264 av Ulf Berg (M) till Sven-Erik Bucht (S), statsråd om Skogsnäringens konkurrenskraft</title>
          <idno type="rdwebb">H210264</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210264/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210264</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210264</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017486521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skogsnaringens-konkurrenskraft_H210264</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bsa1bRZ8s4aqtJquDTqLPc</idno>
            <persName>Ulf Berg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-8H3nrpJ1WLdBiY8dx4X6me">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MBkMW3jHeP52m3RoQM57Ui" corresp="i-Bsa1bRZ8s4aqtJquDTqLPc">
          <date when="2015-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GfE48qnsoRCAGtkhVnDuba" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TZdHh53L8sQfqgejePEToM">
            Interpellation 2014/15:264 Skogsnäringens konkurrenskraft av
            Ulf Berg (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-31jASYbRCvQEAPqUissV9J">
            Skogsnäringen är en av de bärande näringarna i Sverige och är
            samtidigt en av nycklarna till att vi ska ha en levande landsbygd.
            Genom att ta vara på tekniska framsteg och nya produkter kan skogsnäringens
            konkurrenskraft stärkas. Givetvis ska de som verkar inom skogsnäringen
            och dess binäringar ta till sig nya metoder för att ständigt trimma
            verksamheten, men ur det följer också att man från politiskt håll
            följer utvecklingen och ändrar i lagar och regler.
          </p>
          <p xml:id="i-5SNFczYTo9GCnsuHLmk2qX">
            Alliansregeringen initierade ett arbete för att inrätta ett nationellt
            skogsprogram. Genom hållbar skogsskötsel, ökad export och nya
            biobaserade produkter kan skogen bidra till att nå både produktionsmålet
            och miljömålet, samtidigt som nya jobb och ökad tillväxt tillkommer.
            Regeringens inställning till vad syftet med ett nationellt skogsprogram
            ska vara är dessvärre otydlig. Det har talats om större avsättningar
            av skyddsvärd skog, vilket kan bidra till att miljömålet uppnås.
            Däremot är det oklart hur produktionsmålet ska kunna nås med sådana
            insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-LdcYfSmq1VJhLXqjnP5WpL">
            En av de största konkurrensnackdelarna för skogsnäringen är de
            stora avstånden i landet. Att tillåta längre och tyngre fordon
            skulle med allra största sannolikhet medföra minskade transportkostnader,
            en viktig insats för att stärka näringens konkurrenskraft. Därtill
            kommer minskad klimatpåverkan genom minskad bränsleåtgång och
            högre trafiksäkerhet med färre lastbilar på vägarna. Resultatet
            av ETT-projektet, ett försök med 30 meter långa och 90 ton tunga
            lastbilar, är att bränsleåtgången minskade med ca 20 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-EzMFc7vV8bdusgYb7XLs8E">
            Alliansregeringen uppdrog våren 2014 Transportstyrelsen och Trafikverket
            att vidta förberedelser för att fordonståg med bruttovikt upp
            till 74 ton ska kunna trafikera delar av det allmänna vägnätet.
            Branschorganisationen Skogsindustrierna har välkomnat detta initiativ
            och meddelade i ett yttrande att tyngre lastbilar skyndsamt bör
            tillåtas, med särskild hänvisning till skogsnäringens konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-QW7QvGXC1FRnAhMbR9BsTG">
            Mina frågor till statsrådet Sven-Erik Bucht är:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
