<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0521">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:521 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:521 av Johan Hultberg (M) till Åsa Romson (MP), klimat- och miljöminister om Klimatinvesteringar i kommuner och regioner</title>
          <idno type="rdwebb">H210521</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210521/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210521</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210521</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206290016958621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/klimatinvesteringar-i-kommuner-och-regioner_H210521</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TjnVKWGeMLcC9T8wKfFhPe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FbFUAKuB17SJwnwtsNabrH" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2015-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MkALk743vdryReTTcwBbr5" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NbV25gdHaTia9XKZAq53Qb">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UfZhQ3c3L8EBfLeN6gXWi5" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UfZhQ3c3L8EBfLeN6gXWi5">
          <ref type="record" target="prot-201415--097">Protokoll 2014/15:97 Torsdagen den 7 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:521 om klimatinvesteringar i kommuner och regioner</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G3wRRgYv18CSJLb1oVrdFS">
            Interpellation 2014/15:521 Klimatinvesteringar i kommuner och
            regioner av Johan Hultberg (M) till Klimat- och miljöminister
            Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A23T9YsgTvidBKqePV9ktL">
            Tidigare stödsystem till kommuner och landsting för investeringar
            i klimat- och miljöåtgärder har haft en tveksam effekt. Det så
            kallade Klimpbidraget blev hårt kritiserat av bland annat Konjunkturinstitutet
            (KI). När KI utvärderade systemet konstaterade man att det var
            förenat med mycket höga administrativa kostnader, att många av
            projekten hade genomförts även utan stöd och att det fanns en
            stor risk att utsläppsminskningarna överdrevs.
          </p>
          <p xml:id="i-7hn7yKd4LYGoiD1Dcm38kU">
            KI:s utvärdering visade att omkring 40 procent av bidragen, motsvarande
            432 miljoner kronor, skulle kunna ha fördelats mer kostnadseffektivt.
            Sammanfattningsvis var alltså Klimp ett samhällsekonomiskt ineffektivt
            system. Skattebetalarna fick betala mycket dyrt för programmets
            utsläppsminskningar.
          </p>
          <p xml:id="i-ANEQN6YMQEUPXL7jVM8x6M">
            Nu vill regeringen införa ett nytt klimatinvesteringsstöd. Intentionen
            är självfallet god, men en god intention räcker inte. Vi måste
            ställa samma krav på effektivitet inom miljö- och klimatpolitiken
            som inom andra politikområden. Skattebetalarna har rätt att förvänta
            sig att deras skattemedel hanteras med stor varsamhet. Skattebetalarna
            har också rätt att kräva att skattemedlen inte slumpas bort utan
            satsas på åtgärder som är noga analyserade och som med fog kan
            förväntas ge goda resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-2KR3S1hwQLie3R8rxbErRY">
            Regeringen vill inrätta det nya klimatinvesteringsstödet redan
            under innevarande år och avsätter i vårändringsbudgeten 125 miljoner
            kronor för ändamålet och aviserar att stödet ska öka till 600
            miljoner kronor per år från och med 2016. Varken vårändringsbudgeten,
            den ekonomiska vårpropositionen eller regeringens höstbudget innehåller
            dock någon bedömning av hur stora utsläppsminskningar stödsystemet
            beräknas leda till.
          </p>
          <p xml:id="i-8oou6eyz6Dp9yxUztU5v5x">
            Regeringen lämnar inte heller någon närmare beskrivning av hur
            systemet ska vara utformat eller någon specificering av vad regeringen
            anser vara en klimatinvestering, mer än att anslaget ska få användas
            för installation av laddinfrastruktur för elbilar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CJHRT7MbjjALV9VjB53jNZ">
            Med anledning av ovanstående har jag följande frågor till klimat-
            och miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur stora utsläppsminskningar bedömer ministern och regeringen
                att det nya klimatinvesteringsstödet ska ge, och hur hög blir
                kostnaden per minskat ton?
              </item>
              <item>
                Regeringen skriver i vårändringsbudgeten att bidraget ska gå
                till de åtgärder där investerade medel ger störst klimateffekt.
                Vilka åtgärder är det, och hur görs den bedömningen?
              </item>
              <item>
                Hur ska ministern och regeringen säkerställa att det nya klimatinvesteringsprogrammet
                blir ett kostnadseffektivt system som inte drabbas av samma problem
                och brister som det tidigare Klimpsystemet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
