<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0513">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:513 av Robert Hannah (FP)</title>
        <author>Robert Hannah (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:513 av Robert Hannah (FP) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Backaundantaget och påminnelseavgifterna för trängselskatten i Göteborg</title>
          <idno type="rdwebb">H210513</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210513/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210513</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210513</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016109021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/backaundantaget-och-paminnelseavgifterna-for_H210513</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i</idno>
            <persName>Robert Hannah</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RaQoCkAsWUTnFco3He5qfM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SyjLetXmt3uU4ZywVRvu8W" corresp="i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i">
          <date when="2015-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KLPyr8GmYDMauufzsogv9s" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EpUcq5tZyE4GszSokaAt2W" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GaSHZr7vdbByKowCBSQq9h">
            Interpellation 2014/15:513 Backaundantaget och påminnelseavgifterna
            för trängselskatten i Göteborg av Robert Hannah (FP) till Finansminister
            Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QxVUkyxSvuFXJiK7SDBGt8">
            I Göteborg finns det många skilda åsikter om trängselskatten
            som infördes för ett par år sedan. Det finns i dag i vart fall
            en bred enighet bland göteborgare och Göteborgspolitiker om att
            det behövs ett undantag från trängselskatt i Backa samt att påminnelseavgifternas
            storlek är orimlig. Trots den breda enigheten i Göteborg vägrar
            regeringen att lyssna på göteborgarna, vilket underminerar förtroendet
            för rättsstaten och politikerna.
          </p>
          <p xml:id="i-5cfccnNQYd32neASYYSGoE">
            När nuvarande trängselskatt infördes i Göteborg blev utfallet
            minst sagt problematiskt för boende i stadsdelen Backa på Hisingen.
            Efter en utredning som alliansregeringen genomförde föreslogs
            att bilister folkbokförda i stadsdelen Backa skulle befrias från
            trängselskatt när de kör in eller ut ur Backa. Det så kallade
            Backaundantaget var tänkt att träda i kraft vid årsskiftet 2014/15
            men än har det inte skett. När Cecilia Magnusson (M) ställde en
            fråga i december 2014 fick hon svaret av finansministern att undantaget
            fortfarande bereds på departementet. Ännu har inget nytt besked
            kommit från regeringens sida.
          </p>
          <p xml:id="i-VpJ3JW3F5tVsdEXBbHJ1Rm">
            En annan dimension av trängselskatten i Göteborg som fått problematiska
            konsekvenser är de extremt höga påminnelseavgifterna. Med nuvarande
            regler kan en påminnelseavgift om 500 kronor krävas för bilister
            som betalar en avgift – som initialt var 10 kronor – några dagar
            sent. Påminnelseavgiften står absolut inte i proportion till den
            ursprungliga avgiften och bör därför sänkas.
          </p>
          <p xml:id="i-4tQ6hjit9QAxnkK4FUN3ih">
            Trots detta har regeringen inte genomfört något av förslagen.
            Detta medför, förutom brist på politisk handlingskraft, att regeringen
            sviker göteborgarna. Folkpartiet uppmanar regeringen att lyssna
            på göteborgarna och snarast agera för Backaundantaget och mot
            de orimliga påminnelseavgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZEETAC3cRuL2i53tL4TZ5">
            Något som är anmärkningsvärt i sammanhanget är att den rödgrönrosa
            majoriteten i Göteborgs kommun tydligt manifesterat att de står
            bakom både Backaundantaget och en sänkt påminnelseavgift. I ett
            pressmeddelande skriver socialdemokraterna i Göteborg: ”Det Västsvenska
            paketet behövs för Göteborgs framtid men påminnelseavgiften för
            trängselskatten måste bli lägre och regeringen måste införa Backaundantaget.”
            Socialdemokraterna i Göteborg sviker nu återigen sitt löfte.
          </p>
          <p xml:id="i-GPrJQdAzVBVANUe85phfLM">
            Mina frågor till finansminister Magdalena Andersson är således:
          </p>
          <p xml:id="i-FJCdLpQG6N9MbjFCKLLpU3">
            När beräknas beredningen av Backaundantaget vara klar och när
            kommer undantaget att införas?
          </p>
          <p xml:id="i-Wm9H9TTGBon9qBoidjJjvU">
            Anser ministern att nivåerna på påminnelseavgifterna är proportionerliga?
          </p>
          <p xml:id="i-BkkHqapKRvdqu5Rb9qQ79Z">
            Hur arbetar ministern och regeringen för att göteborgarna ska
            ha fortsatt tilltro för skattesystemet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
