<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:125 av Anders Forsberg (SD)</title>
        <author>Anders Forsberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:125 av Anders Forsberg (SD) till Sven-Erik Bucht (S), landsbygdsminister om Förgröningen</title>
          <idno type="rdwebb">H210125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210125</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018098521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/forgroningen_H210125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE</idno>
            <persName>Anders Forsberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Mjqyyt71bDZxTAmdpUTaL8">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4KqeQe5xQikgGQTrdCQ6Sz" corresp="i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DYC527XMUDTYGGQjp8ae5o" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2014-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MMnBVpN5d2UfcfaMYJQZJL">
          <date when="2014-11-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TSw6S9aeoEvt4euNbf94j3">
            Interpellation 2014/15:125 Förgröningen av Anders Forsberg (SD)
            till Landsbygdsminister Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3hsX71SYxqbEwAy6bn6kBx">
            För att kunna få utbetalt gårdsstödet för 2015 behöver man uppfylla
            en del nya krav. Det största är förgröningsstödet som står för
            ungefär 30 procent av 2014 års grundstöd. För att få del av detta
            ska bland annat 5 procent av den totala åkerarealen utgöras av
            en så kallad ekologisk fokusareal. De nya reglerna bottnar i den
            europeiska jordbrukspolitiken och en del av syftet är att öka
            biologisk mångfald.
          </p>
          <p xml:id="i-2BdWWSuKXFwuRcxaTqB1SV">
            Stödrätterna kommer att finnas kvar men deras värde kommer att
            sänkas med 45 procent. Dessa pengar ska i stället föras över till
            tre nya stöd, nämligen förgröningsstödet som står för 30 procent,
            stöd till nötkreatur som står för 13 procent och stöd till unga
            lantbrukare på 2 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-EQtiqaBT3YtdsP4pCnHyAm">
            Många bönder och rådgivare är kritiska till förgröningen av jordbrukspolitiken
            utifrån otydlighet och ett rättssäkerhetsperspektiv. Det kan konstateras
            att det tillkommer ett stort antal villkor och en ökad administration
            som inte ger en nämnvärt förbättrad miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-C8S4MCq18hD5dPrKZ22Vfv">
            Många bönder planerar sin växtodling långt i förväg, vilket till
            exempel avgör hur mycket gödsel och utsäde som köps in. Det finns
            flera exempel på gårdar som tack vare den här fina hösten höstsått
            hela sin areal, och därmed skulle bli diskvalificerade för ett
            förgröningsstöd, trots att sådana regler ännu inte finns.
          </p>
          <p xml:id="i-PA36BpieKrbatADjJHWwNb">
            I ett rättssystem går det inte att ha regler som inte är klara
            vid inträdet av ett system och sedan utfärda kontroller och ställa
            krav på åtgärder utifrån detta ännu icke-existerande system.
          </p>
          <p xml:id="i-KBjgYqqoj9RhdLUqjTy8hL">
            Så mina frågor till ministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-ADocAnHdMeAinEshrnuK9F">
            Hur ser landsbygdsministern på att det fortfarande i november
            råder oklarheter kring reglerna och tillämpningen av förgröningsstödet
            inför växtodlingssäsongen 2015?
          </p>
          <p xml:id="i-4pJbBSf6r4ZCoh5UchzGw6">
            Vad tänker landsbygdsministern göra för att snabba upp processen
            och snarast få till stånd tydliga regler och tillämpning av det
            nya förgröningsstödet?
          </p>
          <p xml:id="i-VTc7jPAffURNQUSETpDoj1">
            Mot bakgrund av att det fortfarande råder stora oklarheter kring
            förgröningsstödet, kan landsbygdsministern tänka sig att verka
            för att tillämpningen av förgröningstödet förskjuts till SAM-ansökan
            2016?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
