<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:202 av Finn Bengtsson (M)</title>
        <author>Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:202 av Finn Bengtsson (M) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Akuta brister i kunskap om geriatrisk klinisk farmakologi</title>
          <idno type="rdwebb">H210202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <persName>Finn Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WykjYkYoBfdeSAR1A7hguZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VLecW2evA6Bu2LMEBeYpcQ" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2014-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YGx9UkwxmFwpXPYLE9s5cs" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-iEmBsscm2sqvg7QL5AxvV">
          <date when="2015-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GH67cjS7hm2GTCf3XJLuR6" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GH67cjS7hm2GTCf3XJLuR6">
          <ref type="record" target="prot-201415--088">Protokoll 2014/15:88 Fredagen den 17 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:202 om akuta brister i kunskap om geriatrisk klinisk farmakologi</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4Rx1CqKnJkScxLBYHL2hQ6">
            Interpellation 2014/15:202 Akuta brister i kunskap om geriatrisk
            klinisk farmakologi av Finn Bengtsson (M) till Statsrådet Gabriel
            Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V3WKdZKCWsZkWNMrSzYz4f">
            Redan under mandatperioden 2006--2010 väcktes riksdagsmotioner
            om det stora problem, medicinskt såväl som ekonomiskt, som bristande
            kunskaper inom vården i geriatrisk klinisk farmakologi (läkemedelskunnande
            och -behandling av äldre) försätter samhället i. Motionerna avslogs
            med motiveringen att detta var något för sjukvårdshuvudmännen
            och de enskilda lärosätena att själva reda upp. Inget kan vara
            mera fel, för här har staten ett tydligt ansvar, vilket framkommer
            i den motion som därför ånyo lagts på riksdagens bord under detta
            riksmöte (motion 2014/15:2886).
          </p>
          <p xml:id="i-MJj1WtiQY9oTBuEc3p2qH8">
            Talande nog kom Socialstyrelsen så sent som den 17 december i
            år ut med ett pressmeddelande som bekräftade att den passivitet
            som visats på detta område leder till att det fortfarande sker
            ca 35 000 inläggningar av äldre som felmedicinerats på våra sjukhus
            runt om i landet. En majoritet av dessa enligt Socialstyrelsens
            utredare hade kunnat undvikas. Vid sidan av det onödiga lidande
            detta förorsakat de äldre, och det onödiga utnyttjande av de redan
            för få vårdplatser som finns tillgängliga inom sjukvården i Sverige
            i dag som det lösbara problemet förorsakar, så räknar Socialstyrelsen
            med att en möjlig besparing på över en halv miljard kronor årligen
            skulle vara inom räckhåll om korrekta åtgärder sattes in. Insikten
            om detta förhållande även för ansvarig minister brådskar för att
            rätt åtgärder från statens ansvar ska kunna vidtas med skyndsamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-R4nzDW37CT8dRaNhBmU966">
            Socialstyrelsen planerar att ta fram instrument i syfte att upptäcka
            när äldre löper risk för eller redan blivit sjuka av felmedicinering
            i form av en checklista.
          </p>
          <p xml:id="i-DqLu3BogsiKoQ8S9pGwQf">
            Gott så, men det räcker inte på långa vägar för att lösa problemet
            långsiktigt. Här handlar det dels om riktade forskningssatsningar
            av kliniska studier för ökad kunskapsinhämtning kring hur läkemedel
            bland annat ska kunna fungera säkrare och bättre än i dag hos
            äldre, dels till långsiktiga utbildningssatsningar av sjukvårdspersonal
            för att lära sig mera kring hur läkemedel ska ordineras till äldre.
            Även en satsning på ett riktat förskrivarstöd, kanske i form av
            en särskild databas för läkemedel hos äldre likt den som i dag
            finns för läkemedel i allmänhet, vore påkallad. Dessutom behöver
            regeringen se över möjligheterna att inrätta särskilda ”äldrevårdscentraler”
            med tillhörande specialistkompetenser i geriatrisk och klinisk
            farmakologi som båda i dag utgör bristfunktioner i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-Nxj4Fv7Kd4DA4LYNRL2v58">
            Mina frågor till statsrådet är därför om:
          </p>
          <p xml:id="i-8ZLZkoyPSPE9P1bcxTsyEV">
            1. han inser orimligheten i att det fortfarande efter snart ett
            decenniums agerande även i riksdagen knappt hänt något alls kring
            det omfattande problem som felmedicinering av äldre utgör för
            såväl de drabbade som för samhället och
          </p>
          <p xml:id="i-WWHG4jrwSayyCHGj4pzqYn">
            2. vad han i så fall är beredd att göra från regeringens sida
            för att situationen ska kunna avhjälpas så skyndsamt som möjligt
            vid sidan av de åtgärder som sjukvården och myndigheter hittills
            aviserat men som uppenbarligen inte är tillräckliga med mindre
            än att också staten tar sitt ansvar.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
