<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0717">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:717 av Lars Tysklind (FP)</title>
        <author>Lars Tysklind (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:717 av Lars Tysklind (FP) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Överenskommelse om minimimått på havskräfta</title>
          <idno type="rdwebb">H210717</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210717/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210717</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210717</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KCWAKA2C7wo27wXgqaaEKu">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DpYoW9HupdxMZr9AY3wbQo" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2015-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Upz7Ab9hiexY4zGpyrtPBc" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Es8xeyWQHjUCTz287v9okq">
            Interpellation 2014/15:717 Överenskommelse om minimimått på havskräfta
            av Lars Tysklind (FP) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3tABmLUQ2SGR9NqF4BJkBx">
            Enligt uppgift har statsrådet gjort en överenskommelse med Danmark
            angående minimimått på havskräfta. Överenskommelsen ska innebära
            att minsta måttet på havskräfta minskar från 13 centimeter till
            10,5 centimeter, vilket kommer att få stora konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-TBsw6JptwBmW3kNDuLc6vK">
            Enligt samma källa så sker överenskommelsen utifrån önskemål
            från danska fiskare och helt på tvärs mot svenska yrkesfiskares
            vilja. Samma källa uppger att inte ens regeringens egen myndighet,
            Havs- och vattenmyndigheten, tillfrågats.
          </p>
          <p xml:id="i-9JfXbvBdqgcmD5nWrzer5w">
            Risken är uppenbar och stor att förändringen kommer att påverka
            kräftbestånden negativt.
          </p>
          <p xml:id="i-Edt9HmhpAshoF8mo2YZmUJ">
            Svenska fiskare har under lång tid verkat för att selektera olika
            fisken så att bestånden värnas och att de minsta storlekarna i
            möjligaste mån sorteras bort redan i själva fisket.
          </p>
          <p xml:id="i-KnLHygfZbT13mVd9TQgDKB">
            Med ett minimimått för havskräfta på 13 centimeter blir det alltid
            en del fångst som hamnar under minimimåttet. Hitintills har dessa
            släppts tillbaka i havet, där det konstaterats att ca 75 procent
            överlever och ca 25 procent dör, vilket får anses vara ett bra
            resultat. En fantastiskt stor procent som klarar sig alltså och
            kan växa till. Hade lika stor andel överlevt vid utsättning av
            ål och lax hade detta varit en sensation och oerhört positivt.
          </p>
          <p xml:id="i-KPYUUb5dGVmZTC54Pra9uD">
            I och med överenskommelsen kommer nu småkräftor att saluföras
            vilket kommer att pressa prisbilden för all kräftfångst förutom
            att pressen på att förbättra selektiviteten försämras.
          </p>
          <p xml:id="i-TehfV37srgXMhzhYsmVvkd">
            Min fråga till stastsrådet Sven-Erik Bucht är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-N6pK88fNQ3JrrQCM8rpbfn">
            Vilka argument har statsrådet haft för att göra en överenskommelse
            som vår egen fiskarkår hundraprocentigt är emot och som kommer
            att undergräva deras ekonomi på ett drastiskt sätt samt innebära
            att bestånden av havskräfta kommer att pressas nedåt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
