<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0509">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:509 av Jeff Ahl (SD)</title>
        <author>Jeff Ahl (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:509 av Jeff Ahl (SD) till Peter Hultqvist (S), försvarsminister om Ryssland och CFE-avtalet</title>
          <idno type="rdwebb">H210509</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210509/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210509</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210509</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SrBAa2d3LWrMGJXvTgBhLV</idno>
            <persName>Jeff Ahl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8D5KdF3HRgwhi2u2w61SPm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LEhak6xsjdW8pfMRWb1XBn" corresp="i-SrBAa2d3LWrMGJXvTgBhLV">
          <date when="2015-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2vMBdscCuCJyJcpcTadRav" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2015-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VTv58RgPGkEJdmUgSrzbJH">
          <date when="2015-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3sJzrN896xgdwv45bJeXb9">
          <date when="2015-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Nn3V6mopnSu2tVqFrQLHLN">
            Interpellation 2014/15:509 Ryssland och CFE-avtalet av Jeff Ahl
            (SD) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4xeNfg7KNuupWZY9UAfKr">
            Ryssland valde 2007 att frånsäga sig sina åtaganden vad avser
            CFE-avtalet, och Ryssland har nyligen klargjort att man inte avser
            att förnya detta avtal. Således finns det i dag inga formella
            hinder för Ryssland och Nato att rusta upp i Europa i högre takt
            – med ännu högre spänningar som följd, vilket i skenet av den
            redan upptrappade stämning ter sig oroväckande. Signalvärdet i
            vägran att skriva under detta tydliggör den nya ordning som råder
            i vårt direkta närområde.
          </p>
          <p xml:id="i-4RL4uT3g6w7jsQbwHpyzXA">
            Följande är saxat ur Försvarsberedningens rapport Säkerhet i
            samverkan Försvarsberedningens omvärldsanalys (Ds 2007:46) från
            2007:
          </p>
          <p xml:id="i-cBto5KSmaFq27AG5iE9pE">
            ”Nedrustningsavtal och andra kontrollregimer är betydelsefulla
            förtroendeskapande medel för säkerhet. Genom avtal kan transparens
            och förutsägbarhet mellan länder uppnås. Europa har genom CFE-avtalet
            (Treaty on Conventional Armed Forces in Europe) sedan 1992 kombinerat
            begränsningar av mängden tung materiel med informationsutbyte
            och inspektioner. Avtalet innehåller en särskild flankregel av
            särskild betydelse för Sverige, då den reglerar den ryska militära
            närvaron i vårt närområde. 1999 skrevs ett anpassat avtal, som
            ännu inte har ratificerats av alla parter.
          </p>
          <p xml:id="i-PTfmyp4e1gfTfhtBqJWrFL">
            CFE-avtalet är centralt för europeisk säkerhet, inklusive för
            Norden och Östersjöområdet. Det är därför viktigt att det inte
            försätts ur spel genom unilateralt agerande och att avtalet ratificeras.”
          </p>
          <p xml:id="i-Lu35GFMYkx7wiysL8G1XU">
            Följaktligen bekräftas vikten av detta avtal i Försvarsberedningens
            rapport. Däremot försvann denna skrivelse i 2008 års slutrapport,
            detta eftersom Ryssland sade upp avtalet 2007, och 2008 överföll
            Ryssland Georgien med följden att alla blev ”tagna på sängen”.
            Försvaret är i behov av minst 4 miljarder årligen fram till 2019
            för att uppnå ett absolut minimum av försvarsförmåga 2020. Försvaret
            efterfrågar dessa ekonomiska resurser för att uppnå en försvarsförmåga
            om fem år som skulle vara uppnådd redan förra året, trots de otillräckliga
            resurser som tilldelades.
          </p>
          <p xml:id="i-2izHKoUiXaHUfedcArpWSj">
            Jag har följande fråga till försvarsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-NdbWQb7EUj5qo1iktqmDPJ">
            Kommer försvaret att garanteras de ekonomiska resurser de efterfrågar
            och behöver för att uppnå ett minimum av förmåga?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
