<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0058">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:58 av Birgitta Ohlsson (FP)</title>
        <author>Birgitta Ohlsson (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:58 av Birgitta Ohlsson (FP) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Rättighetsmekanism i EU</title>
          <idno type="rdwebb">H21058</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21058/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21058</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21058</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018132321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/rattighetsmekanism-i-eu_H21058</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc</idno>
            <persName>Birgitta Ohlsson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Margot Wallström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KBGo9XPh1U5kUhTwWnGQRZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YQ5puxDusLKbgJeAE6xEHZ" corresp="i-D8B2Xf6UADbqciPHrqFxSc">
          <date when="2014-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NPppBp4yMtCB7WPG6ap9aY" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2014-10-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QsTDmkMVzz6dS5LL1Cn7uB" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2014-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QsTDmkMVzz6dS5LL1Cn7uB">
          <ref type="record" target="prot-201415--025">Protokoll 2014/15:25 Torsdagen den 20 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:58 om rättighetsmekanism i EU</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-La14QmuWDjHKQFvfj7DHG7">
            Interpellation 2014/15:58 Rättighetsmekanism i EU av Birgitta
            Ohlsson (FP) till Utrikesminister Margot Wallström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GwAaRB3Mm8aXGta6mtiALn">
            EU är en värderingarnas union där respekten för mänskliga rättigheter
            alltid måste stå i centrum. Såväl EU:s institutioner som medlemsländerna
            ansvarar för att respekten för mänskliga rättigheter och rättsstatens
            principer upprätthålls.
          </p>
          <p xml:id="i-KgoYvw4YaRtiF4kUC36LMG">
            Jag ser därför med stor oro på att flera EU-länder kompromissar
            med EU:s grundläggande värden. I Ungern är pressfriheten och rättsstaten
            satta på undantag. I Spanien begränsas rätten att demonstrera
            utanför offentliga byggnader. I Rumänien diskrimineras den romska
            minoriteten. I Grekland och Bulgarien behandlas asylsökande i
            strid med gällande regler och de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-JFAoTiHS9LSJrPAKcGgRXa">
            Mot denna bakgrund drev Sverige under den tidigare regeringen,
            tillsammans med andra EU-länder, på för att få till stånd en effektiv
            granskning av hur medlemsländerna lever upp till mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-RZs7h53VBN73nkrJbM1bdV">
            Frågan lyftes för första gången i allmänna rådet i april 2013.
            Kommissionen återkom i mars 2014 med ett meddelande om att inrätta
            ett nytt ramverk för att stärka rättsstaten. Meddelandet presenterades
            i allmänna rådet den 18 mars i år och kommer troligen att diskuteras
            vidare i allmänna rådet under hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-HbBe63WVzf8aF5vT7XfcLR">
            Sverige har välkomnat kommissionens initiativ och betonat vikten
            av att kommissionen – inte rådet – har en central roll för att
            garantera likabehandling och undvika politisering.
          </p>
          <p xml:id="i-2h5z99CEJW99xo7QTGtNq1">
            För fyra år sedan var jag ensam om att höja rösten för en regelbunden
            MR-granskning. I dag har idén om en mekanism för att slå vakt
            om de grundläggande rättigheterna stöd hos ett stort antal medlemsländer.
            Samtidigt är det väl känt att ett antal andra EU-länder ser detta
            som en inblandning i sina inre angelägenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Y3CCe633huMwyFp2pBmsV1">
            Det är mycket angeläget att en verkningsfull rättighetsmekanism
            snarast kommer på plats, som ger kommissionen möjlighet att agera
            mot medlemsländer som kränker mänskliga rättigheter eller rättsstatsprincipen.
            Mekanismen bör kombineras med en årlig granskning av samtliga
            medlemsländer, där man drar nytta av arbete som redan utförs av
            andra aktörer, till exempel Europarådet och FN-systemet. På sikt
            bör länder som missköter sig kunna ådra sig sanktioner, som frysta
            eller indragna EU-stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-7YNhd91Ec7zfkPf31kwCST">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga utrikesminister Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-LNdssXcTroLxEEdFaBMTXv">
            Vilka åtgärder kommer ministern och regeringen att vidta för
            att rättsstatsramverket snarast kommer på plats och även kompletteras
            med en systematisk granskning av samtliga EU-länder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
