<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0023">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:23 av Maj Karlsson (V)</title>
        <author>Maj Karlsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:23 av Maj Karlsson (V) till Åsa Regnér (S), statsråd om Lex Realia</title>
          <idno type="rdwebb">H21023</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21023/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21023</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21023</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018319321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/lex-realia_H21023</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <persName>Maj Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-B8proK5P7Ts6gPUDhAtQs7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HMQzXJoGBECar5QwVqky5e" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3">
          <date when="2014-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RLkHxa1234jaKKR3nMP251" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3y39FzN7kB8e9NEbgvpC9e" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3y39FzN7kB8e9NEbgvpC9e">
          <ref type="record" target="prot-201415--015">Protokoll 2014/15:15 Tisdagen den 4 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:23 om lex Realia</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DsTCYCEooboSCHB9Ft7KXk">
            Interpellation 2014/15:23 Lex Realia av Maj Karlsson (V) till
            Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TY9LcqAw4xpQnHGfBd4JhE">
            De två senaste mandatperioderna har högerns politik ökat klassklyftorna
            och skapat utsatthet bland allt fler människor i Sverige. Under
            många år har hela vårt trygghetssystem satts ur balans och tvingat
            ut människor ur samhällelig trygghet till utanförskap och fattigdom.
            När våra trygghetssystem brustit har socialtjänsten runt om i
            vårt land fått bära den tyngsta bördan eftersom allt fler individer
            blivit utkörda ur socialförsäkringssystem och i stället tvingats
            till att leva på försörjningsstöd. Ett samhälle med ökade klassklyftor
            och hårdare klimat bidrar till att människor i allt högre grad
            lever ett liv i utsatthet och därmed har ett ökat behov av hjälp
            och stöd. Socialtjänsten har under lång tid fått bära konsekvenserna
            av samhällsutvecklingen men utan att ges vare sig förutsättningar
            eller resurser för att kunna möta människors ökade behov. Följderna
            har blivit överbelastad personal och allvarliga felbedömningar,
            vilket inneburit att människor i utsatthet inte fått sina rättigheter
            tillgodosedda.
          </p>
          <p xml:id="i-4opKpdSsNxK2G5ShDNSWeZ">
            Vid brister i myndighetsutövning och utförandet inom det sociala
            arbetet riktas ofta kritiken mot den enskilda socialsekreteraren,
            som allt som oftast får bära hundhuvudet. De anställda sitter
            klämda mellan att å ena sidan följa lagen, å andra sidan hålla
            budget, en ekvation som ibland är oförenlig. På flera håll har
            socialsekreterarna slagit larm om växande arbetsbörda och ohållbar
            arbetsbelastning. Så många som 55 procent av socialsekreterarna
            anser att arbetsbördan ökat de senaste åren, enligt en undersökning
            av Akademikerförbundet SSR. Allt fler vittnar om ökad stress,
            och antalet sjukskrivningar har ökat markant. Trots massiva protester
            om arbetsförhållandena och begränsade möjligheter att utföra sin
            profession ställs den enskilde handläggaren ensam till svars när
            brister uppstått.
          </p>
          <p xml:id="i-22QsxHB4t1SLVxesMS9oL5">
            Den borgerliga regeringen har tidigare förslagit ändringar i
            lex Sara som skulle innebära att alla inom socialtjänsten blir
            skyldiga att påtala missförhållanden. Men fackförbundet Vision
            vill gå längre och har arbetat fram ett system där professionens
            bedömning blir tydligare än vad som föreslås i ändringen av lex
            Sara. Det nya systemet kallas lex Realia och bygger på att socialarbetarna
            ska ges möjlighet att föra fram sin professionella bedömning när
            det gäller såväl situationen kring enskilda individer som konsekvenser
            av politiska beslut och utvecklingstendenser i samhället. På så
            sätt säkras att socialarbetarnas bedömning alltid får uttryckas,
            och det politiska ansvaret tydliggörs.
          </p>
          <p xml:id="i-EtYWkccZJGGpAyPK5KddSy">
            Jag vill därför ställa följande fråga till stadsrådet Åsa Regnér:
          </p>
          <p xml:id="i-4a8F9Xb1ymxvfLGk1P2Qxs">
            Avser statsrådet att utreda möjligheten att införa lagstiftning
            enligt lex Realia och därmed skapa förutsättningar för en rättssäker
            myndighetsutövning och ett tydligt ansvarsutkrävande inom socialtjänstens
            område?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
