<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:442 av Fredrik Schulte (M)</title>
        <author>Fredrik Schulte (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:442 av Fredrik Schulte (M) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Alkoholleveransutredningen</title>
          <idno type="rdwebb">H210442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LSkPRZvHNxhJjtdkrZ8dvE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8MCKjv3cqoXmM9NWmS37EN" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-1ZvedJGW62yPJcSuWyuqx" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8JH4V3agGpK1bin9ZKFdeN" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-04-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TCWG2mHkSbAf7zm2jhsBWm">
            Interpellation 2014/15:442 Alkoholleveransutredningen av Fredrik
            Schulte (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7deVtwW4Nw8y2iAvBryKc6">
            Finland är för närvarande indraget i en process vid EU-domstolen,
            i det så kallade Alkotaximålet, där Finland anklagas för att bryta
            mot EU:s tjänstedirektiv när Finland reglerat alkoholinförsel
            över gränserna. Hur målet kommer att sluta är fortfarande oklart,
            men för närvarande tyder det mesta, enligt Sveriges e-handelsutredare
            Jörgen Hettne, på att Finland kommer att förlora.
          </p>
          <p xml:id="i-633fy3Q1CZAisenHVK9GKW">
            I skuggan av valrörelsen och av Finlands process i EU-domstolen
            lade den särskilde utredaren Jörgen Hettne (Alkoholleveransutredningen)
            fram betänkandet Privat införsel av alkoholdrycker (SOU 2014:58)
            den 7 juli. Syftet med betänkandet var att förtydliga de legala
            gränserna för e-handel med alkohol samt vad som är förenligt med
            svensk lag respektive EU-rätt. Utredningen fyllde ett viktigt
            syfte, nämligen att förtydliga hur svensk lagstiftning och Sveriges
            alkoholmonopol förhöll sig till den så kallade Rosengrendomen
            från 2007. Problemet med utredningen är dock att den inte svarar
            på om ett förbud mot alkoholhaltiga drycker är förenligt med EU-rätten.
            Alkoholleveransutredningens huvudförslag är detsamma som de som
            EU-rätten nu prövar mot Finland. Därför döms utredningen ut av
            tunga remissinstanser som Advokatsamfundet och Justitiekanslern.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2taMXobEa7BuSE6scxNf9">
            De svenska företag som säljer vinleveranser över nätet verkar
            genom EU:s fria rörlighet för varor och tjänster. Den fria rörligheten
            omfattar även alkoholhaltiga drycker för privatpersoner i Sverige.
            Rätten för privatpersoner att importera alkoholhaltiga drycker
            för eget bruk är en följd av Sveriges EU-medlemskap, och det är
            rättsligt fastställt genom den så kallade Rosengrendomen från
            2007. Ett faktum är att Rosengrendomen inte har lett till ökad
            alkoholkonsumtion: Den ökade tillgänglighet som Rosengrendomen
            innebar har, frånsett försäljningsökningen i Systembolagets butiker,
            inneburit en minskad alkoholkonsumtion sedan 2007.
          </p>
          <p xml:id="i-V3eXrnkk3nW3hAj1HnQaVS">
            Att genomföra förändringar som innebär att EU-domstolen ger sig
            på det svenska alkoholmonopolet kan knappast falla inom ramen
            för ett värnande om den svenska alkohollagstiftningen och vår
            folkhälsa. Att bära regeringsmakten innebär ansvar för att utforma
            förslag och lagar som inte bara förhåller sig till svensk lag
            utan även till EU:s regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-CooXQPB8eXbEKa79BYnGcs">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Gabriel Wikström:
          </p>
          <p xml:id="i-oqr8xsu5c97SoAVSem7PK">
            Avser statsrådet att verka för ett genomförande av Alkoholleveransutredningens
            förslag, trots dess rättsliga oklarheter som riskerar att Sverige,
            likt Finland, dras inför EU-domstolen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
