<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0649">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:649 av Robert Hannah (FP)</title>
        <author>Robert Hannah (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:649 av Robert Hannah (FP) till Statsrådet Isabella Lövin (MP) om Svenskt bistånd till den assyriska folkgruppen i Irak </title>
          <idno type="rdwebb">H210649</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210649/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210649</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210649</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015907421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svenskt-bistand-till-den-assyriska_H210649</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i</idno>
            <persName>Robert Hannah</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-M3pLg47VHWLXR2qg54V84g">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FVuY4CgpEd5FEL9qoQ3A7j" corresp="i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i">
          <date when="2015-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KGwNKpBJiZvzFc7W7L6g2S" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2015-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GwcQ8RGaCJdrabSQmH7Hz7">
          <date when="2015-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TTrddrLZm2XQFExhJFWEFh" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2015-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TTrddrLZm2XQFExhJFWEFh">
          <ref type="record" target="f-lista-201516--006">Tisdag den 22 september 2015</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RarhxxHUaeSYxfCEYmt2E7">
            Interpellation 2014/15:649 Svenskt bistånd till den assyriska
            folkgruppen i Irak av Robert Hannah (FP) till Statsrådet Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W7w6Gi94DqeQiHFrho4NpL">
            För lite mer än tio år sedan, när USA invaderade Irak, fanns
            det 1,5 miljoner assyrier i Irak. I dag efter Iraks kollaps och
            Isis invasion beräknas det enbart finnas 300 000–350 000 kvar
            i Irak. Under samma tidsperiod har Iraks befolkning ökat med 30
            procent. Det kan inte beskrivas som någonting annat än en extrem
            etnisk rensning av det assyriska folket i Irak. Samma sak sker
            nu med det assyriska folket i Syrien. Det pågående folkmordet
            och den etniska rensningen mot det assyriska folket är ett faktum
            som inte går att förnekas.
          </p>
          <p xml:id="i-ERQPqRurLLiDKVSgEaJCiJ">
            Sverige är en humanitär stormakt när det kommer till bistånd,
            och det är något som jag är stolt över. Men för att bistånd ska
            få en effekt måste medlen och hjälpen nå fram till samtliga folkgrupper.
            När jag nyligen var i Irak och besökte alla typer av samhällen
            där assyriska flyktingar bor – från den minsta byn till stora
            flyktingläger – blev det uppenbart att västerländskt bistånd,
            inkluderat svenskt bistånd, inte når fram till den assyriska gruppen.
            Det assyriska folket är så pass marginaliserat, så pass rädd för
            de större grupperna och har inget som helst förtroende för statliga
            institutioner att de biståndsorganisationer som Sverige ger medel
            till inte når fram till denna folkgrupp. Det är otroligt synd
            att en folkgrupp som är så otroligt utsatt inte får del av svenskt
            bistånd.
          </p>
          <p xml:id="i-7uru36kjsCToiAkFGU5aUF">
            I stället är det kristna hjälporganisationer och assyriska hjälporganisationer
            som når fram. Svenska Assyrier Utan Gränser tillsammans med deras
            amerikanska partner Assyrian Aid Society når fram till samtliga
            områden som bor i de områden där assyriska flyktingar finns. De
            har även personal och kontor i Irak sedan många år tillbaka. Utan
            deras bistånd skulle de assyriska flyktingarna i Irak svälta ihjäl
            – för inte är det svenska medel som föder dem. Dessa organisationer
            hjälper samtliga personer i de områden som assyrier finns, till
            exempel yazidier.
          </p>
          <p xml:id="i-BLWjy7AX7AdSW283pPF5j4">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet Isabella
            Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-BKKqmjTghywSTvhvZ3T7Ju">
            Kan statsrådet försäkra att svenskt bistånd når fram till den
            folkmordsdrabbade folkgruppen assyrier i Irak?
          </p>
          <p xml:id="i-5LGFSbTHQBU95twypLBHgP">
            Anser statsrådet att kravet på att bistånd ska ges generellt
            ska tillämpas även när den assyriska gruppen är så pass diskriminerad
            att den inte får eller vågar ta del av biståndsmedel som Sverige
            skickar?
          </p>
          <p xml:id="i-G9uYzs16Bee2zEZJbYoP3U">
            Varför erhåller muslimska organisationer som Islamic Releif svenska
            biståndsmedel när inte kristna kyrkor eller Assyrier Utan Gränser
            anses som lämpliga för biståndsprojekt i Irak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
