<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0478">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:478 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:478 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Ardalan Shekarabi (S), statsråd om Nya upphandlingsreglers konsekvenser för företagare</title>
          <idno type="rdwebb">H210478</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210478/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210478</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210478</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Um5oazn1m4jszRL3sF4y6L">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U9sG2GXFe7StWLVMmkp4Ha" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2015-04-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NgpEHWkRQDBqKYw7GcySDm" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PjNCitvmMrwQ6gsygBsw4d">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EJVSSC1fhTL1nVZWFNH3Eu" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EJVSSC1fhTL1nVZWFNH3Eu">
          <ref type="record" target="prot-201415--095">Protokoll 2014/15:95 Tisdagen den 5 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:478 om nya upphandlingsreglers konsekvenser för företagare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MoHnRhK85RFMiu18DC5Akb">
            Interpellation 2014/15:478 Nya upphandlingsreglers konsekvenser
            för företagare av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet
            Ardalan Shekarabi (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-rmFpSPko7U5onitAUT6mZ">
            I Sverige handlar den offentliga sektorn varor och tjänster för
            600 miljarder varje år. Dessa offentliga medel ska ge så bra varor,
            produkter och tjänster som möjligt till det bästa priset för kommuner,
            landsting, regioner och statliga myndigheter, något vi benämner
            den goda affären. För att detta ska vara möjligt krävs det att
            många företag vill vara med och konkurrera om anbuden som leverantörer
            till offentlig sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-Evr7o3nXHmKmH8Kdpoafqq">
            I dag finns det hämmande effekter i hur offentlig upphandling
            används som gör att inte minst mindre företag har svårt och får
            minskade möjligheter att delta i upphandlingarna. Det finns nu
            också ett långtgående exempel på detta från Malmö, där en anmälan
            på en upphandling lämnats till Konkurrensverket. Krav som ställs
            försvårar deltagande och omöjliggör rent av ett deltagande. Det
            kan i sin tur innebära att det långt ifrån alltid är den bästa
            affären som uppnås. Det är inte till fördel för vare sig den upphandlande
            verksamheten eller ett rikt näringsliv.
          </p>
          <p xml:id="i-PsfCHiF89tM3zjnMWt21sV">
            Sverige ska vara rädd om de affärsmöjligheter vi har för att
            skapa tillväxt i såväl små som medelstora och stora företag. Baksidan
            av affärsmöjligheter är protektionism, som leder till mindre handel
            och att var och en endast ser till sitt eget. Det är en farlig
            väg att gå för ett land som har som idé att öka tillväxten och
            att sälja varor och tjänster till andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-Whsooaxd5emcTig4Bk4vzM">
            Då statsrådet Ardalan Shekarabi har tillsatt en utredning som
            ska analysera hur uttryckliga krav på villkor enligt kollektivavtal
            kan föras in i de tre nya kommande upphandlingslagarna vill jag
            fråga honom följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BnAPpg3r3RSfbKf4tAykjN">
            Har statsrådet gjort ställningstagandet att det är förenligt
            med vad kommissionen uttalat om likabehandling för alla leverantörer
            i Europa att införa uttryckliga krav på villkor enligt kollektivavtal?
          </p>
          <p xml:id="i-BQpHBVFgcfncYDZkAvtuPj">
            Ser statsrådet några farhågor på den lokala hemmamarknaden med
            tillämpningar som ger långtgående effekter, så att företag förhindras
            att delta och på så vis riskerar både arbeten och verksamheter,
            samtidigt som den offentliga sektorn då sätter krokben för sig
            själv?
          </p>
          <p xml:id="i-132eYcGhEwkzAasSfw8iCf">
            Hur bedömer statsrådet att företagandet i Sverige påverkas av
            de långtgående krav som nu gör det svårare för ett stort antal
            företag att delta i offentliga upphandlingar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
