<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0499">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:499 av Hans Wallmark (M)</title>
        <author>Hans Wallmark (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:499 av Hans Wallmark (M) till Kristina Persson (S), statsråd om Stängning av kontor i Sankt Petersburg</title>
          <idno type="rdwebb">H210499</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210499/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210499</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210499</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x</idno>
            <persName>Hans Wallmark</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3FUZpwdM2vfsfx1xv9BrMk</idno>
            <persName>Kristina Persson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YJ55gPNxt2USu48iGW6kxX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Df6pLjbu9PDTRnb19GonYj" corresp="i-9xarzmckV5SS8EyJPN5b3x">
          <date when="2015-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ANgTykDLk9rBjW3AyshP1e" corresp="i-3FUZpwdM2vfsfx1xv9BrMk">
          <date when="2015-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7mZJr2tZbqCePNTPFoGYJk" corresp="i-3FUZpwdM2vfsfx1xv9BrMk">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7mZJr2tZbqCePNTPFoGYJk">
          <ref type="record" target="prot-201415--095">Protokoll 2014/15:95 Tisdagen den 5 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:499 om stängning av kontor i Sankt Petersburg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PoU3n9GmK5N12v1qMmuhhQ">
            Interpellation 2014/15:499 Stängning av kontor i Sankt Petersburg
            av Hans Wallmark (M) till Statsrådet Kristina Persson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RemzvCEaCH3T2iUukZ6EtJ">
            Nordiska ministerrådet har sedan 1995 haft ett informationskontor
            i Sankt Petersburg med drygt ett tjugotal anställda. Genom olika
            samarbetsprojekt har det kunnat spridas fakta och kunskap om våra
            fem länder och tre självstyrande områden. Det har handlat om bland
            annat kultur och hälsa. Ytterst vilar ju våra samhällen på en
            stabil grund av demokrati, frihet och öppenhet. Viktigt fokus
            har därmed också riktats mot oberoende grupper och andra delar
            av det civila samhället i Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-LwMnvJCSQT6hrgr2Qx2Uwj">
            Den 12 januari 2015 meddelade ryska myndigheter att detta informationskontor
            var att se som ”en utländsk agent”. Detta är ytterligare ett tecken
            på det repressiva klimat som präglar president Putins Ryssland.
            En konsekvens av denna allvarliga stämpling är också att Nordiska
            ministerrådet helt korrekt nu bestämt sig för att avveckla verksamheten
            i Sankt Petersburg. Den senaste tidens händelser visar vidden
            av propaganda- och desinformationskampanjerna riktade mot västliga
            länder och värderingar.
          </p>
          <p xml:id="i-BFWkCcsL8wfYWGpKxcd4w4">
            Samtidigt som det tydligt ska markeras mot de ryska myndigheterna
            är det viktigt att på alla sätt fortsatt försöka ha kontakter
            och utbyte med de icke statskontrollerade delarna av samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-CKKwwmGsCiT5xCrR8ccMah">
            Nordiska ministerrådet har också bestämt att ställa in ett större
            sedan tidigare inplanerat seminarium som var tänkt att genomföras
            tillsammans med ryska företrädare.
          </p>
          <p xml:id="i-Fzt1XxRyvwcvGTPTSYK2pc">
            Även inom ramen för Nordiska rådets verksamhet har inplanerade
            möten skjutits upp och markeringar gjorts mot det tilltagande
            försämrade politiska klimatet i Ryssland samt mot landets öppna
            aggression mot grannlandet Ukraina.
          </p>
          <p xml:id="i-GBZQRL8fVhtPmVJngEu8a2">
            Mina frågor till statsrådet Kristina Persson i hennes egenskap
            av nordisk samarbetsminister är:
          </p>
          <p xml:id="i-7WPL4DFPyozf2QmVLV68Le">
            Hur kan statsrådet och Sverige inom ramen för arbetet i Nordiska
            ministerrådet gå vidare med att markera mot det tilltagande försämrade
            politiska klimatet i Ryssland, inklusive stämplingen av det nordiska
            informationskontoret i Sankt Petersburg som ”utländsk agent”?
          </p>
          <p xml:id="i-99LcVWKu9p8Z5TmwnKfkcu">
            Hur kan statsrådet och Sverige inom ramen för det breda nordiska
            samarbetet fortsatt ha kontakt och utbyte med oberoende krafter
            inom det ryska civila samhället?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
