<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0393">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:393 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:393 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Överskottsmålet</title>
          <idno type="rdwebb">H210393</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210393/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210393</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210393</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206290017064121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/overskottsmalet_H210393</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4</idno>
            <persName>Fredrik Schulte</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AEXGn1u25puCAZQ9wh4aH9">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6cEJzk4a2df34GPcMzoQ92" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2015-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BfGcrBSX7Q33BsLgedm7sh" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3tMXMVfksbcFNq9rPyG1Eg">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:00:17" dur="PT160S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VqMY7pMAUJHAn45Ygct5wk" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XNvNfw9sz3hV5ywTcZdDyN" type="discussed" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:03:03" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-3CwzmuBoS5sxgjKPJTFJjr" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:07:12" dur="PT188S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Q6eUaf8j4Cn5xQFtF1hYed" type="discussed" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:10:29" dur="PT248S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-K1fCbeqdftn3KsANEyn2uR" type="discussed" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:14:47" dur="PT247S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XtAmeRX94q3MXYbMBbhc6q" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:18:58" dur="PT241S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-NmZ5SEYenZcNB8uS9dWhW8" type="discussed" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:23:07" dur="PT127S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XebUsydFLHPb3EEbZtn9FT" type="discussed" corresp="i-XHzgSBhvzhMtyTsYMbxgy4">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:25:24" dur="PT128S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-FZLQZiCWnwi6Xhq6JD3vWQ" type="discussed" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-28"/>
          <time when="19:27:37" dur="PT104S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YNp94TKsqQ3wSF9qJg1hrV">
            Interpellation 2014/15:393 Överskottsmålet av Jonas Jacobsson
            Gjörtler (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TfFNmDS7kiMVtE2UEsM38a">
            För några dagar sedan kom beskedet att regeringen nu vill överge
            överskottsmålet. Motivet påstås vara att Sverige är i ”ett helt
            annat läge” än när det infördes 1997. Syftet påstås inte vara
            att frigöra resurser för utgiftsreformer på kort sikt, utan för
            investeringar på lång sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-TUo6jDBpzEehQdY56LH1hb">
            Överskottsmålet är en viktig del av det finanspolitiska ramverket
            för att säkerställa finansiell stabilitet även i framtiden och
            för att kunna klara kommande kriser. Ramverket har tjänat Sverige
            väl, och det har länge funnits bred politisk uppslutning bakom
            det.
          </p>
          <p xml:id="i-RcUKa5gcoPcotoATX9ug5t">
            Ett av många problem för Magdalena Andersson är att hon under
            valrörelsen, men även därefter, upprepade gånger bekräftade att
            hon ”självklart” stod bakom överskottsmålet. Enligt Magdalena
            Andersson var det i stället, som vanligt, alliansregeringen som
            påstods vara boven i dramat, eftersom den påstods inte ha följt
            målet utan skapat stora underskott.
          </p>
          <p xml:id="i-UZe6oE2i4k2X1n1VkLXiec">
            När finansministern anklagar alliansregeringen för att ha skapat
            stora underskott kan man lätt få intrycket att Socialdemokraterna
            inte skulle förorda stimulanser i lågkonjunktur. Sanningen är
            att Socialdemokraterna under oppositionstiden ville spendera mer
            pengar än alliansregeringen, sett till omfattningen av de offentliga
            utgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-8WrPusLjR3PTMBFSLjYarc">
            Skillnaden var dock att Socialdemokraternas fokus låg på bidragshöjningar,
            som inte hade lett till riktiga jobb. Socialdemokraterna ville
            alltså fylla på mindre i "ladorna" än Alliansen faktiskt gjorde
            och i stället lägga resurserna på sådant som inte leder till fler
            riktiga jobb. Om de socialdemokratiska budgetarna hade gällt under
            de gångna åren hade Sverige alltså befunnit sig längre från att
            nå överskottsmålet än vi gör i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-JAJKhPJzPEpkv8tRzHixDE">
            En fråga som onekligen inställer sig, och som finansministern
            hittills inte har kunnat svara på, är vad det är som är så annorlunda
            i dag jämfört med för ett halvår sedan att det motiverar en sådan
            total omsvängning som regeringen nu vill göra avseende överskottsmålet.
          </p>
          <p xml:id="i-PtftNDR7r3oE7HrJDhSN53">
            När finansministern pressades i SVT:s Agenda angav hon att hon
            nu har haft ett halvår på sig att använda Finansdepartementets
            omfattande analyskapacitet för att komma fram till nya slutsatser,
            som motiv till att hon nu vill överge överskottsmålet – helt i
            strid med det besked hon gav i valrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-AafxgKynrzuFqcoLHUp8NY">
            Mer troligt är att finansministern har insett det som många länge
            har försökt påtala: att det är väldigt svårt att få ihop de vidlyftiga
            och kostsamma vallöften som de olika partierna i regeringsunderlaget
            var för sig har gett och samtidigt klara överskottsmålet, utan
            att chockhöja skatter på ett sätt som allvarligt skulle skada
            möjligheterna till jobb och tillväxt. Finansministern vill helt
            enkelt kunna låna pengar till omfattande bidragshöjningar, och
            det är därför överskottsmålet får stryka på foten.
          </p>
          <p xml:id="i-97vParJKYnHcR2QaKnrByL">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till finansministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7iF3qZGwYzTBuC8PzUpRgc">
            1) Vilka nya underlag, framtagna med Finansdepartementets omfattande
            analyskapacitet, är det som ger en helt ny bild av läget jämfört
            med för ett halvår sedan och som utgör stöd för regeringens och
            finansministerns helomvändning och nya inriktning att överge överskottsmålet?
            Det är rimligt att riksdagen får ta del av hela detta underlag.
          </p>
          <p xml:id="i-La6gt8k6CcHTABD71VEREf">
            2) På vilket sätt anser finansministern att svenska statsfinanser
            nu skulle vara i ett bättre skick om Socialdemokraterna tidigare
            hade fått igenom sin politik, när budgetsaldot varit lägre i nästan
            samtliga av Socialdemokraternas budgetmotioner?
          </p>
          <p xml:id="i-QSHvcV6Xf3vRjAPFMT9uYX">
            3) Det finanspolitiska ramverket, inklusive överskottsmålet,
            är viktigt för att säkerställa finansiell stabilitet även i framtiden
            och för att kunna klara kommande kriser, och det har länge funnits
            bred uppslutning bakom det. På vilket sätt anser finansministern
            det vara lämpligt att regeringen ensidigt överger en grundbult
            i ramverket, utan att frågan bereds parlamentariskt och ges en
            bredare förankring?
          </p>
          <p xml:id="i-CwVCr1uWQddQ58YDHp3pyF">
            4) Om syftet med slopandet av överskottsmålet inte är att frigöra
            pengar till de vidlyftiga och kostsamma vallöften som de olika
            partierna i regeringsunderlaget var för sig har gett, då är det
            rimligt att finansministern för riksdagen kan visa att finansieringen
            av dessa vallöften kan ske inom ramen för överskottsmålet. Kan
            finansministern redogöra för sådana beräkningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
