<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:145 av Hans Rothenberg (M)</title>
        <author>Hans Rothenberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:145 av Hans Rothenberg (M) till Mikael Damberg (S), närings- och innovationsminister om Effekterna av ändrad inriktning för Fouriertransform AB</title>
          <idno type="rdwebb">H210145</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210145/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210145</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210145</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017623521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/effekterna-av-andrad-inriktning-for_H210145</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt</idno>
            <persName>Hans Rothenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HB6mbibX7h3F1fA5AVZszp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B6Kpi9qBzeEKTjSjGpngMk" corresp="i-J6HemNwzcYVLs5m9EZ9Tmt">
          <date when="2014-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J9BLq6Z3YGEHo6CH2Yp6DK" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2014-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ce3uPmCTmDYU5iGcCdA7e7">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4HstABN3pZdpDdv8ZeLYsa" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4HstABN3pZdpDdv8ZeLYsa">
          <ref type="record" target="prot-201415--051">Protokoll 2014/15:51 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:145 om effekterna av ändrad inriktning för Fouriertransform AB</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5Tg1BZ7rVNjgsjvGzx57Q2">
            Interpellation 2014/15:145 Effekterna av ändrad inriktning för
            Fouriertransform AB av Hans Rothenberg (M) till Närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5DRKnRMq8Y8wbaPWvBBU14">
            Svenska fordonstillverkare är världsledande inom konstruktion
            och produktionsteknik, framför allt vad gäller tunga fordon. Sverige
            är en av få nationer i Europa som klarar av att ta ett koncept
            till en färdig produkt inom fordonstillverkning. Fordonsindustrin
            är teknikdrivande och kräver stor ingenjörskraft som sedan kan
            överföras till annan industri och tjänstesektor och bidra till
            export.
          </p>
          <p xml:id="i-V9zPKVeRcrcwW2fRgBN4Dh">
            Fordonsindustrin består till stor del av små och medelstora företag
            i utvecklingsfas vilka driver andra branscher framåt, inte minst
            inom tjänstesektorn. Ett nytt jobb inom fordonstillverkning innebär
            ytterligare två till tre jobb i industrileden och tjänstesektorn.
            Många av dessa företag har dock svårt att finna finansiering på
            grund av höga kostnader och låga vinstmarginaler, vilket hindrar
            dem från att ta steget att expandera.
          </p>
          <p xml:id="i-GRUwCnkQ6hQ3uQ4AJEh1Wi">
            Hösten 2008 drabbades världen av den globala finanskrisen. Då
            det snart stod klart att fordonsindustrin var en av de branscher
            som i krisens kölvatten utsattes för hårdast prövning, gav riksdag
            och regering i bred politisk samsyn 2009 det statligt ägda riskkapitalbolaget
            Fouriertransform AB uppgiften att med riskkapital investera öronmärkt
            till fordonsindustrin. Beslutet baserades bland annat på Finanspolitiska
            rådets slutsatser kring strategiskt viktiga industrinäringar för
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-XvXCNmaYNbtsRbhJSwEL7e">
            Fouriertransform AB ska vara en långsiktig industriell partner
            som investerar på kommersiella grunder. Hösten 2013 utvidgades
            bolagets investeringsmandat till att – förutom fordonsindustrin
            – även omfatta övriga delar av tillverkningsindustrin och närliggande
            tjänstenäringar. Sedan starten 2009 har Fouriertransform AB investerat
            totalt ca 1 miljard kronor i 20 bolag vilket tillsammans med syndikeringspartner
            motsvarar en total investeringsnivå om ca 3 miljarder kronor.
            Portföljbolagen omsätter ca 1,9 miljarder kronor och har 1 300
            anställda. Under 2013 investerades totalt 283 miljoner kronor
            i fyra nya bolag samt 125 miljoner kronor i befintliga portföljbolag.
          </p>
          <p xml:id="i-SyXgPUNFX9R29Y9DV534st">
            Tvärtemot vad en del analyser hitintills visat vad gäller hur
            svensk fordonsindustri rullar, visar branschorganisationen Fordonskomponentgruppens
            (FKG) barometer att framtidstron inom näringen är mindre än tidigare.
            90 procent av alla levererande företag är små och medelstora,
            och de allra flesta har inte haft möjlighet att samla i ladorna
            sedan krisens inträde. Trots att krisens efterverkningar alltså
            på intet sätt klingat av anger regeringen i sin budgetproposition
            för 2015 att Fouriertransform AB ska avyttra sina investeringar
            inom fordonsindustrin för att i stället investera inom clean tech
            och life science.
          </p>
          <p xml:id="i-3vbQNxwsb9AzvH7Am4tRLZ">
            Det föranleder mig att ställa följande frågor till närings- och
            innovationsministern:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
