<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0336">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:336 av Lotta Johnsson Fornarve (V)</title>
        <author>Lotta Johnsson Fornarve (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:336 av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Per Bolund (MP), statsråd om Barnkonsekvensanalys vid överskuldsättning</title>
          <idno type="rdwebb">H210336</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210336/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210336</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210336</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR</idno>
            <persName>Lotta Johnsson Fornarve</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4dkEZMrDY2t6VkwU2NVzi6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JqXH2farUQAuKcQZ2yPUzc" corresp="i-7EGhEVdWhirq9oiHvVcrQR">
          <date when="2015-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4BBXqpfBs74sHqemvaA94c" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-D6uEvB1wEZvC9BRmZJm8bD">
            Interpellation 2014/15:336 Barnkonsekvensanalys vid överskuldsättning
            av Lotta Johnsson Fornarve (V) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PeReJupjBbErFnWK5nAim3">
            Antalet personer i Sverige som sitter fast i skuldfällan och
            inte kommer ur den blir allt större. Över 100 000 personer har
            funnits i kronofogdens register i 20 år eller mer och tvingas
            leva på existensminimum. Det är en tragedi för dem som är inne
            i skuldfällan men också ett stort samhällsproblem. Överskuldsättning
            kostar enligt kronofogden samhället 30–50 miljarder kronor årligen
            i form av ökad ohälsa bland de skuldsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-EnBLhj2r24335B9qrMqQre">
            En grupp som drabbas hårt av överskuldsättning är barnen, och
            tyvärr har de utredningar som hittills gjorts om överskuldsättning
            inte tillräckligt analyserat vilka konsekvenserna blir för alla
            de barn och unga som kan komma att leva under mycket knappa ekonomiska
            omständigheter under många år, kanske större delen av barndomen.
            Närmare 40 procent av skuldsaneringsgäldenärerna har enligt den
            statliga utredningen Ut ur skuldfällan hemmavarande barn. Många
            av dessa barn förvägras rätten att leva normala liv. De har inte
            råd att spela fotboll för att fotbollskorna är för dyra, gå i
            musikskola för att avgiften är för dyr, gå och fika med kompisar,
            gå på bio eller delta i andra fritidsaktiviteter som kostar pengar.
          </p>
          <p xml:id="i-SowbE289JzS6bfkUkQsBrf">
            Barnombudsmannen har i samband med tidigare utredningar framfört
            kritik mot att barnens rättigheter inte blivit tillräckligt belysta.
            Det finns i dag alltför lite forskning runt hur barn drabbas av
            överskuldsättning. Därför behöver det tas krafttag och särskilt
            utreda barns rättigheter och situation genom att göra en särskild
            barnkonsekvensanalys för barn och unga som lever i familjer med
            överskuldsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-RMQdoX9oXdoDMNx1q7ekRf">
            Socialstyrelsen beskriver i en utredning från 2013 att barn som
            växer upp i överskuldsatta familjer drabbas hårt av ett mycket
            utsatt ekonomiskt läge, och man menar att dessa familjers livsvillkor
            sannolikt hör till de sämre i samhället. Barnen upplever ofta
            att de väldigt tidigt måste sätta sig in i familjens ekonomiska
            situation, vilket kan göra att skola och fritid blir lidande.
            En del barn berättar att de känner sig utanför i skolan eftersom
            de inte kan följa med på olika aktiviteter. Forskning har visat
            att barn som vuxit upp i social utsatthet står inför en större
            risk att själva hamna utanför jämfört med andra barn.
          </p>
          <p xml:id="i-2jta6ejiSMna7y2zwskJNv">
            Finansmarknads- och konsumentministern har meddelat att regeringen
            för närvarande ser över överskuldsättningsfrågan och ska återkomma
            med förslag till åtgärder under året.
          </p>
          <p xml:id="i-K1eQJrh8sbVHQTc7BWeEib">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Per Bolund:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
