<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:438 av Jonas Sjöstedt (V)</title>
        <author>Jonas Sjöstedt (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:438 av Jonas Sjöstedt (V) till Anna Johansson (S), statsråd om Sveriges och Finlands transportförbindelse i Kvarken</title>
          <idno type="rdwebb">H210438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210438</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206290017037921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sveriges-och-finlands-transportforbindelse-i_H210438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X</idno>
            <persName>Jonas Sjöstedt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TPjwu72BscAjxSsHM53kGt">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WSqiBafdsDmqm2aVZPZLST" corresp="i-PPZKpwNr5kqkWArvESGC5X">
          <date when="2015-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3vTu1hyGDDFJyyZNLoHT8f" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-03-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Tbr92ut22n3zHrC4tN43tq">
          <date when="2015-04-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AMLxoCDqFnXs6nMN829dDX" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HbDWWiKMrgzVKzWVngh45g">
            Interpellation 2014/15:438 Sveriges och Finlands transportförbindelse
            i Kvarken av Jonas Sjöstedt (V) till Statsrådet Anna Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RZ61JX9dsn3JrZK3NKn3Pe">
            Transporter och kommunikation mellan Sverige och Finland över
            Kvarken har pågått i många år. Reguljär trafik året runt har funnits
            i mer än 50 år. För både näringsliv och samhälle i övrigt har
            denna förbindelse stor och växande betydelse. Det är den kortaste
            sjövägsförbindelsen och därmed av många betraktad som en ”genväg”
            i östvästlig riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-3GzEhC8EV4BeB5AnRZvGjP">
            Efter Sveriges och Finlands inträde i Europeiska unionen har
            emellertid förutsättningarna för att bedriva denna trafik radikalt
            förändrats. Borttagandet av taxfree år 2000 för färjetrafiken
            i hela EU skapade helt andra ekonomiska verksamhetsförutsättningar
            för att bedriva trafiken över Kvarken.
          </p>
          <p xml:id="i-7E8C6t964MU8pttcDHoZqN">
            Vasa och Umeå kommuner bildade 2012 ett gemensamt färjebolag
            för att driva trafikrörelsen vidare medan man arbetade fram en
            mer hållbar lösning på hur och med vilka driftsmässiga förutsättningar
            det skulle behövas för att säkerställa denna infrastruktur över
            vattnet.
          </p>
          <p xml:id="i-PKTgGuhdn4XLHnY4YkmHBb">
            Den finländska regeringens arbetsgrupp rekommenderade att regionen,
            länderna och kommissionen gemensamt utarbetade en samlad lösning
            för alla transportslag i Kvarken i det stråk som förbinder Bottniska
            korridoren på svensk och finsk sida. Det är ett stråk som måste
            uppfylla både de europeiska och nationella målen för TEN-systemet
            och samtidigt anpassas optimalt till de regionala förutsättningarna
            för trafiken. Det senare avser bland annat isbrytning och säkerhetsfrågor.
          </p>
          <p xml:id="i-7tTS4cjJXvmrgUPJETUeSk">
            Samtidigt skrev den finländska regeringen in i sitt program att
            man var angelägen om att, tillsammans med Sverige och andra parter,
            medverka till en hållbar lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-Bpk4qY2M5zYkmrxC7mR8HA">
            Under de senaste två åren har därför inblandade parter bedrivit
            ett TEN–T-finansierat arbete benämnt Midway Alignment of the Bothnian
            Corridor. Projektet har analyserat och diskuterat hur en hållbar,
            multimodal transportlösning kan utformas för att skapa en robust
            östvästlig förbindelse över Kvarken. Det är en lösning som inte
            enbart fokuserar på Sveriges och Finlands transport- och kommunikationsbehov
            utan som också kan utgöra en länk i det övergripande transeuropeiska
            nätet. Kommissionens företrädare har understrukit att man ser
            förbindelsen som en naturligt logistisk och effektiv komplettering
            av Bottniska korridoren.
          </p>
          <p xml:id="i-P88LYLNHiYmFHBhoUQXmvj">
            Arbetet håller nu på att slutföras i den del som gäller de trafiktekniska
            delarna vad avser hamn-, land- och fartygsmässiga lösningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JG9djHXhhCn2UwM5AP4N9f">
            Arbetet är nu inriktat på att en gemensam TEN-ansökan ska lämnas
            in under 2016. För det behövs under andra halvåret 2015 att den
            svenska och finländska regeringen kommer överens om de ekonomiska
            villkor man är beredd att ge för Kvarkentrafikens upprätthållande.
            Kommunerna har som tidigare nämnts bildat ett färjebolag för att
            hantera ägandet och driften av färjetrafikdelen, förutsatt att
            de ekonomiska villkoren jämställs med övrig färjetrafik mellan
            våra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-UYCAUS49pJ8QjF43UtiPfe">
            Under våren 2014 skrev trafikutskottets dåvarande ordförande
            Anders Ygeman och dåvarande kommunalrådet i Umeå en gemensam artikel
            där de krävde en nationell insats för att tillsammans med andra
            parter säkra förbindelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-PTTR238puQpn49WcwdYJGH">
            Vänsterpartiet menar att förbindelsen är viktig inte minst av
            miljöskäl och mot bakgrund av möjligheterna att skapa förutsättningar
            för nya transportmönster, tillväxtaspekter och konkurrensförhållanden
            liksom integration och kulturutbyte samt ett främjande av de östvästliga
            kommunikationerna.
          </p>
          <p xml:id="i-HCf2Tdm1TLCyhmcNciLhiT">
            Min fråga till statsrådet Anna Johansson är:
          </p>
          <p xml:id="i-3x8Ucyo3yZa7o57yWtsZeB">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att det i framtiden
            ska finnas en tillfredsställande transportlösning mellan Sverige
            och Finland i Kvarken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
