<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:159 av Ellen Juntti (M)</title>
        <author>Ellen Juntti (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:159 av Ellen Juntti (M) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Unga lagöverträdare</title>
          <idno type="rdwebb">H210159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM</idno>
            <persName>Ellen Juntti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-R3qfqg8SLtoKdTUFiKWJ5Y">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gg3PgyF2z1eNmdoCUWia59" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2014-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8UJTV9Nba393PTLHwCYVRK" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2014-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WxMaT8cj3M3kENpWt8bfcU">
            Interpellation 2014/15:159 Unga lagöverträdare av Ellen Juntti
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V9dgVhKctad1FV526xvrAg">
            Allt färre ungdomar begår brott. Främst minskar snatteri, stöld
            och skadegörelse. I undersökningar påvisas dessutom att de flesta
            ungdomar har en mindre tillåtande attityd till att begå brott
            i dag jämfört med tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-7xaArbjacKnpnj2AJ4Sk3x">
            Samtidigt vet vi att många ungdomar testar gränser och begår
            brott. De flesta tungt kriminella har startat sin kriminella bana
            genom att som unga begå olika brott. Vi vet också att många unga
            testar och brukar narkotika av olika slag, inte minst när tillgången
            till syntetiskt cannabis, såsom nätdrogen spice, ser ut att öka.
            För oss moderater är det därför av avgörande vikt att samhället
            ska reagera snabbt och med kraft när unga människor är på väg
            i en negativ riktning eftersom det ger större möjligheter att
            bryta den negativa utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-FfCmPozUuVZ7uu9eFny4Wc">
            Den tidigare alliansregeringen har de senaste åren vidtagit ett
            flertal åtgärder med utgångspunkt i att reaktioner mot brott som
            begås av unga måste komma snabbt och vara tydliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Eb9YmFq2hoM833PhQoi5vK">
            År 2010 trädde ett antal lagändringar i kraft i syfte att fler
            brott begångna av barn under 15 år skulle utredas. De nya bestämmelserna
            innebär bland annat att befogenheten att inleda en utredning vid
            brott begångna av barn under 15 år utökats och en möjlighet att
            vidta tvångsvisa drogtester av barn som misstänks ha brukat narkotika
            infördes. Vi såg vikten av att klarlägga vad som hänt även när
            den som är under 15 år begår brott. Detta är viktigt i förhållande
            till den unge gärningsmannen, men även förstås för ett eventuellt
            brottsoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-LZaBPNLKDN7tvG7e3egpJ7">
            Brottsförebyggande rådet, Brå, fick av den dåvarande alliansregeringen
            i uppdrag att utvärdera effekterna av de lagändringar som trädde
            i kraft 2010. Uppdraget till Brå gavs för att säkerställa att
            lagändringarna lett till förväntade resultat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Y1xVTNuT5vMb3VctDjDHbC">
            Mot bakgrund av detta vill jag rikta följande frågor till justitie-
            och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att göra för att säkerställa att fler brott
                begångna av unga under 15 år utreds?
              </item>
              <item>
                Är ministern beredd att vidta ytterligare åtgärder om Brå föreslår
                detta när uppdraget redovisas i december 2014?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt vill ministern ge polis och rättsväsen nödvändiga
                verktyg och resurser för att säkerställa att ungdomskriminaliteten
                minskar och att färre ungdomar hamnar i kriminalitet?
              </item>
              <item>
                Är det ministerns uppfattning att polisen även framdeles ska
                ha möjlighet till tvångsvisa drogtester av barn under 15 år som
                misstänkts ha brukat narkotika?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
