<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:64 av Åsa Coenraads (M)</title>
        <author>Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:64 av Åsa Coenraads (M) till Åsa Romson (MP), klimat- och miljöminister om Miljöeffekter av att bygga på stadsnära flygplatser</title>
          <idno type="rdwebb">H21064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21064</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018268921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/miljoeffekter-av-att-bygga-pa-stadsnara_H21064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <persName>Åsa Coenraads</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HDVfYcEh16hgpNajN8rPeF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Se4TfHXRmJEfh923DTVaST" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">
          <date when="2014-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8iXsVtEmQjCRCZEZoK5Vuy" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2014-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SdxpXpa1bQ3RoVwbUA1zsj">
          <date when="2014-11-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NEbA4fhaha4r6pYKRXLLAd">
            Interpellation 2014/15:64 Miljöeffekter av att bygga på stadsnära
            flygplatser av Åsa Coenraads (M) till Klimat- och miljöminister
            Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C4kW3BPSng93LHsnrBuQs9">
            Sverige är ett land som har lyckats kombinera ekonomisk tillväxt
            med minskade utsläpp. Sedan 1990 har utsläppen minskat med över
            20 procent samtidigt som bnp vuxit med cirka 60 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-PMP65uF86vAK8SvehqXapb">
            Miljöpartiets och regeringens motstånd till flyget är uppenbart.
            Miljöministern klargjorde i riksdagen att regeringen kommer att
            tillsätta en förhandlingsperson med uppgift att bygga bostäder
            på citynära flygplatser. Under valrörelsen har Miljöpartiet och
            Socialdemokraterna varit otydliga om framtiden för Bromma flygplats.
            Lokala stockholmspolitiker ger ett besked medan regeringen och
            Stefan Löfven ger ett annat. Dessa oklarheter kring våra regionala
            flygplatser är illavarslande, och vi behöver veta hur regeringen
            förhåller sig i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-QQWqjXb8Ze5CqikjZgSGWs">
            Sverige är till ytan Europas tredje största land och har längst
            avstånd mellan den södra och norra landsänden. Flyget gör det
            möjligt för hela Sverige att leva och växa. Genom en väl utvecklad
            flyginfrastruktur med flygplatser runt om i landet kan företag
            och verksamheter etablera sig utanför storstäderna. Det gör att
            människor kan komma till och från jobb, att företag kan rekrytera
            rätt kompetens, att turistnäringen kan växa och att vi kan hälsa
            på våra nära och kära. Flygplatserna kan ha en avgörande funktion
            i kriser och katastrofer, något vi inte fick uppleva i mitt hemlän
            Västmanland under sommarens omfattande brand. De militära flygfälten
            är dessutom viktiga för Sveriges försvarsförmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-LDdCNJjxgyxQaVF5NyaL9P">
            Regeringens motstånd mot stadsnära flygplatser är mycket olyckligt
            ur både säkerhets- och konkurrenssynpunkt och skadar förutsättningarna
            att få hela landet att leva. Enligt Naturvårdsverket står inrikesflyget
            dessutom för mindre än en procent av de samlade utsläppen av växthusgaser
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-6wZ5DpcFo6ha3FTuiU29U3">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga klimat- och miljöministern:
          </p>
          <p xml:id="i-WNxAb3xbLxWUUBV5L4C9z9">
            Vilken miljöeffekt beräknar ministern och regeringen att en stängning
            av citynära flygplatser skulle leda till, på kort och lång sikt?
          </p>
          <p xml:id="i-9itA1maWyu2rTMkEBq4vxf">
            Hur många färre ton koldioxid skulle, enligt ministerns bedömning,
            släppas ut när människor och varor fick ta till vägtransporter
            i stället för inrikesflyg?
          </p>
          <p xml:id="i-6W4TigsJr9Snx6y2FZfseg">
            Hur många arbetstillfällen kommer, enligt ministerns bedömning,
            en nedläggning av de regionala flygplatserna att påverka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
