<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0500">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:500 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:500 av Mikael Oscarsson (KD) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Villkor för det palestinska biståndet</title>
          <idno type="rdwebb">H210500</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210500/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210500</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210500</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-3RcTsocFG143Z7X3f57mDV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LHGp8o9fGAEkfzJLapGDLW" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2015-04-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RvJTz4mtRF9zALysikRrjJ" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-04-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H6SeF59uXK8PXpiC6HiJkM" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6SeF59uXK8PXpiC6HiJkM">
          <ref type="record" target="prot-201415--095">Protokoll 2014/15:95 Tisdagen den 5 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2014/15:500 om villkor för det palestinska biståndet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HoGfGotpVG53DFyfG5MWiq">
            Interpellation 2014/15:500 Villkor för det palestinska biståndet
            av Mikael Oscarsson (KD) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rz9uJ5cjAeFXeY68YRymmu">
            Vid det officiella besöket av Mahmoud Abbas i februari i år ingicks
            samarbetsavtal med Palestina, och Sverige ökade sitt bistånd med
            50 procent till 1,5 miljarder kronor för den kommande femårsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-8YW28HAv7VKrCPobqyPrcn">
            I Europeiska revisionsrättens rapport Särskild rapport nr 14
            2013 får det europeiska biståndet till Palestina kritik. Ett antal
            åtgärder radas upp som måste sättas in för att biståndet ska garanteras
            att gå till rätt ändamål. Bland annat tar revisionsrätten upp
            risken för korruption i lönesystem. Omfattande brister bekräftas
            vad gäller förvaltningen av biståndsmedlen, och en av slutsatserna
            är att omfattande förändringar är nödvändiga för att de pengar
            som satsas ska gå till humanitärt stöd. Som ett direkt villkor
            för fortsatta utbetalningar kräver revisionsrätten en fungerande
            administration och minskad byråkrati på den palestinska sidan.
            Revisorerna anser inte att EU kan kompromissa när det kommer till
            frågor om hälsovård och utbildning, och det är mot dessa områden
            biståndet generellt måste inriktas.
          </p>
          <p xml:id="i-UuS6nkn7EYGf8w7sa6nQ5B">
            I en artikel i Wall Street Journal (den 9 april 2014) uttryckte
            sig dåvarande ordföranden för EU:s utskott för budgetkontroll,
            Michael Theurer, på följande sätt: ”Palestinska myndigheten är
            det enda organ som får EU-medel oavsett hur de mänskliga rättigheterna
            eller hur ekonomin utvecklas.” Det i sig är ett förvånande undantag
            från EU:s mer-för-mer-policy där förbättring av mänskliga rättigheter
            också leder till starkare partnerskap (och således hjälp) med
            EU. Denna princip är något som gäller samtliga biståndsmottagare.
          </p>
          <p xml:id="i-8qDuL2xyU16KUxnrcYrRfj">
            Nu när regeringen har utökat stödet till Palestina bör vi fråga
            oss vilka principer Palestina lever upp till samt vilka kriterier
            som införs för att biståndet ska fortsätta att utbetalas. Demokrati
            och mänskliga rättigheter måste vara det som står i fokus. Tydliga
            mätbara mål måste sättas upp för att tillse att pengarna nyttjas
            rätt och effektivt.
          </p>
          <p xml:id="i-2bR4uLJhukdvBVgMsfSZjR">
            En åtgärd för att deskalera konflikten på Nordirland var att
            ta bort indoktrinerande texter från läromedel. I dag förekommer
            indoktrinerande texter och inslag i barnprogram som förskönar
            martyrskap och att utrotandet av Israel är ett mål i en religiös
            kamp folk emellan. Biståndet bör villkoras så att det bara betalas
            ut fortsättningsvis om Palestina kan påvisa att texterna och inslagen
            tas bort. Det är en konkret åtgärd som även skulle ha effekt i
            Palestina.
          </p>
          <p xml:id="i-BEyuc1DrE9jDK7Rs4SdJeX">
            Senator Hillary Clinton har en gång sagt följande: ”Jag tror
            att utbildning är en av nycklarna till en varaktig fred i Mellanöstern
            ... Det har inte skett någon förändring på området, trots att
            vi tog upp frågan för flera år sedan med den Palestinska myndigheten.
            Det som är ännu mer oroande är att problemet verkar ha blivit
            värre. Dessa läroböcker ger inte palestinska barn en utbildning,
            de ger dem en indoktrinering.”
          </p>
          <p xml:id="i-72EaLMWJfFgHtSiW3EDZLQ">
            Barn har rätt till en utbildning som är fri från politisk indoktrinering
            där folk ställs mot folk och nation mot nation. Detta är en åtgärd
            som kommer att ha betydelse för att på sikt kunna lösa konflikten
            mellan Israel och Palestina. Det är således en åtgärd som är viktig
            att försöka uppnå skyndsamt.
          </p>
          <p xml:id="i-2twPmFz7FQNjjkGF2vo8yX">
            Vi måste fråga oss om det svenska biståndet går till det som
            det är tänkt. När vi nu kraftigt utökar stödet de närmaste åren
            så måste vi som en stor bidragsgivare börja sätta upp kriterier
            och använda avstämningar vad gäller palestinska skolböcker, och
            barnprogram måste rensas från indoktrinering. Sverige kan spela
            en roll i fredsarbetet, genom ekonomiska incitament, bara vi väljer
            att göra det.
          </p>
          <p xml:id="i-6ft6vKHEPj1r4iSvG8Wjnv">
            Jag vill utifrån det ovan anförda fråga utrikesminister Margot
            Wallström följande:
          </p>
          <p xml:id="i-BYkP5us8Cve7jQBvDqhewT">
            Hur tillser ministern och regeringen att det bistånd som betalas
            ut till Palestina tjänar syftet att nå en långsiktig och hållbar
            fred i regionen?
          </p>
          <p xml:id="i-8bJ3P1CoGzJ8ktmZgaMgCb">
            Avser ministern att ta med sig frågan om indoktrinering i kommande
            förhandlingar som ett kriterium för ett fortsatt bistånd till
            Palestina?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
