<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0565">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:565 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:565 av Mikael Eskilandersson (SD) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Regler som borde hindra så kallade tältläger </title>
          <idno type="rdwebb">H210565</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210565/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210565</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210565</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206160016356321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regler-som-borde-hindra-sa-kallade-taltlager-_H210565</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-U1jjoLfS7oJyLZ581w62Ec">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JWPV6Gv1Bb99oozwVXtcik" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2015-04-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X4c29sFt64mtbcWj4Xxsk2" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QYCDCKMerndA2DhJQvzok">
          <date when="2015-05-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6hGEzbzMoCYUbdb3BWZA6Y">
            Interpellation 2014/15:565 Regler som borde hindra så kallade
            tältläger av Mikael Eskilandersson (SD) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AJG6At7hwM2eLhU33gcqKA">
            Människor som bor i tält eller i andra enklare boenden gör sig
            skyldiga till en lång rad brott enligt svenska lagar och regler.
            Det finns mängder med regler som gör det helt omöjligt att skapa
            ett så kallat tältläger i Sverige. För det första får man inte
            tälta mer än en natt enligt det vi kallar för allemansrätten.
            Redan där finns ett brott som polis borde kunna agera mot.
          </p>
          <p xml:id="i-MjyTCccULYy81dN421aPyz">
            För det andra måste det finnas tillgång till toalett och någon
            form av omhändertagande av fekalier för att kunna bo en längre
            tid utan att bryta mot diverse miljöregler. Det är inte heller
            särskilt trevligt för den stackars privata markägare som tvingas
            städa.
          </p>
          <p xml:id="i-U4YxhM18xhyDqUv1p6N7Wu">
            En tredje sak är att det är olagligt att skräpa ned rent allmänt.
            Det är inte bara avföring som sprids runt tältlägren. Diverse
            annat skräp brukar skapa enorm oreda och stora kostnader för den
            markägare som ska städa. Mycket märkligt att vissa människor helt
            ska undantas från regler om sophämtning och nedskräpning medan
            man i normalfallet knappast ens tillåter sommarstugor att vara
            utan sophämtning.
          </p>
          <p xml:id="i-E9ZWKQqjoiLmFvHDuE93iJ">
            För det fjärde ska byggnader inte tillåtas utan bygglov. Även
            om man då börjar hänvisa till friggebodsregler så gäller dessa
            först om det finns en huvudbyggnad på tomten.
          </p>
          <p xml:id="i-WPEXnSqZY2h1ECHgJsEBgP">
            Markägare som vänder sig till myndigheterna för att få hjälp
            att få tillbaka sin mark och bli av med människor som olagligen
            bosatt sig får till svar att detta inte är en fråga för polisen
            utan en fråga om avhysning av kronofogden, vilken markägaren dessutom
            måste betala för. Det mest naturliga vore att samhället agerade
            mot alla tältläger men regeringen står snarast handfallen inför
            problemen med att markägare, åtminstone under en tid, berövas
            sin äganderätt, genom olagliga tältläger och kåkstäder. Dessutom
            kostar det ofta stora summor för den markägare som drabbas.
          </p>
          <p xml:id="i-FP3Lr57uJihJfXfujDtq2X">
            Så här svarade regeringen tidigare på en fråga om problemen med
            tältläger:
          </p>
          <p xml:id="i-MkT7K1uYEGm6TsbydB6CMN">
            ”Regeringen har nyligen gett en nationell samordnare i uppdrag
            att stödja det arbete som utförs av myndigheter, kommuner, landsting
            och organisationer som möter utsatta EES-medborgare som vistas
            tillfälligt i Sverige och som inte har uppehållsrätt. I samordnarens
            uppdrag ingår bland annat att främja en aktiv samverkan mellan
            berörda aktörer, vilket kan vara särskilt viktigt när personer
            ska förmås att flytta från tillfälliga boplatser. Uppdraget ska
            slutredovisas senast den 1 februari 2016. Samordnaren kommer också
            fortlöpande att informera Regeringskansliet om sitt arbete.”
          </p>
          <p xml:id="i-Kra5JCnJwgrLuZoBmdP6i2">
            Mest troligt är att denna utredning sedan ska behandlas ytterligare
            en tid, innan alla partier sagt sitt och vi kan få ett konkret
            förslag som på sikt kan genomföras. Vi talar alltså om flera års
            väntan för den markägare som drabbas innan denna kan se några
            som helst förbättringar inom området. Jag har full förståelse
            för att regeringen inte vill föregripa en utredning, men samtidigt
            är det helt orimligt att regeringen är handlingsförlamad mot mängder
            av regelbrott under dessa år. När läget är så allvarligt som det
            är i dag, bör man åtminstone kunna se till att lagar och regler
            som redan finns följs.
          </p>
          <p xml:id="i-jSoejsLXKDg1zCHXtebTu">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga justitie- och migrationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7X4BEivYZbahGT9LDtFp6j">
            Behövs det verkligen år av utredning innan någon form av handling
            för att säkerställa äganderätten kan genomföras och är det verkligen
            rimligt att markägare som drabbas ska behöva vänta flera år innan
            självklara regler som funnits under lång tid ska börja följas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
