<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:127 av Anti Avsan (M)</title>
        <author>Anti Avsan (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:127 av Anti Avsan (M) till Anders Ygeman (S), statsråd om Polisens arbetsmetoder vid våldtäktsutredningar</title>
          <idno type="rdwebb">H210127</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210127</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018046021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/polisens-arbetsmetoder-vid-valdtaktsutredningar_H210127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu</idno>
            <persName>Anti Avsan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-S3GfSpTDtsc7w6na1ahKej">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GHc96iUJjzW8mJzphieDJp" corresp="i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu">
          <date when="2014-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UDbyQxjtv9nNTSwTLB3jsd" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2014-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Midm9dryir9PGxGyou2KDn">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9hJS5G4KAG5wyhjZjFSnHj">
            Interpellation 2014/15:127 Polisens arbetsmetoder vid våldtäktsutredningar
            av Anti Avsan (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6ZkVoQ22hiSfNnwEx4gm6s">
            I oktober 2014 kom förstudierapporten Utveckling av arbetsmetoderna
            vid utredning av våldtäkter från Rikspolisstyrelsen. Rapporten
            identifierar brister och kommer med rekommendationer som syftar
            till att förbättra och utveckla polisens handläggning av våldtäkter.
          </p>
          <p xml:id="i-CLDswRzY6WGcP8YPVaopUG">
            Flera brister påvisas. De flesta är relaterade till att initiala
            utredningsåtgärder inte vidtagits. Exempel som nämns är att brottsplatsen
            inte säkrats, att spårsäkringssatser inte hanterats på rätt sätt
            och att polis och åklagare inte inhämtat rättsintyg.
          </p>
          <p xml:id="i-JeQUX8GFouoYsUqX3ruDr4">
            Enligt rapporten bör den höga andelen friande domar i våldtäktsmål
            bemötas med att polisen fördjupar kunskaperna om domstolarnas
            bevisvärdering i sexualbrottsmål, tar vara på erfarenheter och
            vidtar utredningsåtgärder så att kvaliteten i utredningarna höjs.
            Det handlar exempelvis om att genomföra brottsplatsundersökningar.
          </p>
          <p xml:id="i-W3NjmvGtiAwvCYuHJyRyks">
            Arbetsgruppen lyfter fram ett förordnande av ett målsägandebiträde
            som den viktigaste framgångsfaktorn. Rapporten visar dock att
            det finns stora brister i polisens arbetsmetoder. Dessa måste
            skyndsamt åtgärdas för att öka möjligheterna att fler våldtäkter
            klaras upp.
          </p>
          <p xml:id="i-Bu77RkFkdC7vqzH4Hd7Lw">
            En annan granskning visar att det föreligger stora brister i
            hur polisen i Stockholm hanterar spår som säkras i våldtäktsutredningar.
          </p>
          <p xml:id="i-8uw3zprq2A4VdCZQg1wgk3">
            I 203 av de 312 våldtäktsutredningar som gjordes i Stockholms
            län 2011 gick det inte att utläsa om spår hade skickats till SKL
            för analys. Spår blir liggande i åratal ute i polisdistrikten,
            utan att föras in i något spårregister. De går då inte att matcha
            mot andra spår som säkras från en annan brottsplats, vilket hade
            kunnat avslöja en gärningsman som begått flera brott.
          </p>
          <p xml:id="i-NAVUSn1djumV5tamvVcKs8">
            Vilka åtgärder avser statsrådet Anders Ygeman att vidta för att
            arbetsmetoderna i våldtäktsutredningar ska bli mer effektiva och
            för att fler våldtäkter ska klaras upp?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
