<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0609">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:609 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:609 av Jens Holm (V) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Svenskt klimatåtagande inför klimattoppmötet i Paris</title>
          <idno type="rdwebb">H210609</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210609/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210609</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210609</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016080321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svenskt-klimatatagande-infor-klimattoppmotet_H210609</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DCRHms4Dc3JS6srYCcNdS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JtFvoc4cNLuBrV6fGJxiys" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2015-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-P7CmFKsQCKqMi6vkXXMEvK" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RWxFysGS2Gk7Mv7aB1U6x2">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WFWXxeosaddFULiYN2msZ7" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WFWXxeosaddFULiYN2msZ7">
          <ref type="record" target="prot-201415--110">Protokoll 2014/15:110 Fredagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:609 om svenskt klimatåtagande inför klimattoppmötet i Paris</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AfMn1G5N2eAVA2RiZUNRyw">
            Interpellation 2014/15:609 Svenskt klimatåtagande inför klimattoppmötet
            i Paris av Jens Holm (V) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L4gPzHp2SjhTcMFYXi2Y4G">
            På klimattoppmötet i Lima, COP 20, i fjol beslutades att alla
            parter ska presentera så kallade INDC (intended nationally determined
            contributions) – bidrag på vad man avser att göra för att minska
            utsläppen av växthusgaser. Parternas samlade bidrag ska ligga
            till grund för en rapport som sekretariatet för FN:s klimatkonvention
            (UNFCCC) ska sammanställa inför klimattoppmötet i Paris, COP 21,
            i november/december i år. Om sekretariatet gör bedömningen att
            bidragen inte räcker till för att nå världssamfundets klimatmål
            kan man föreslå ytterligare åtgärder för att minska utsläppen.
          </p>
          <p xml:id="i-PSxuL7nVXt1xfFa5FVML4G">
            I skrivande stund har endast tio INDC:er presenterats, vilka
            omfattar 37 länder. Med tanke på att UNFCCC ville ha in parternas
            klimatåtaganden under första kvartalet 2015, och med tanke på
            att det är dessa bidrag som ska ligga till grund för ett nytt
            klimatavtal vid toppmötet i Paris, är det låga antalet bidrag
            minst sagt oroande. Det här visar på vikten av att alla parter
            tar sitt ansvar och gör vad man kan för att driva på processen.
          </p>
          <p xml:id="i-7dT7ppZVVziJ6MKdQk9bWF">
            EU presenterade sin INDC i början av mars; drygt fyra A4-sidor
            där målsättningen om minskade utsläpp med 40 procent till 2030
            bekräftades. Norge och Schweiz, som inte är medlemmar av EU, har
            presenterat egna klimatåtaganden inför Parismötet.
          </p>
          <p xml:id="i-LpusWbsKbVkZkdaDWQonFG">
            Vad jag har förstått av den svenska regeringen avser man inte
            att presentera något eget svenskt klimatbidrag inför klimattoppmötet
            i Paris. Det innebär att den svenska positionen i förhandlingarna
            blir exakt samma som EU:s bidrag. Sverige är medlem i FN, och
            det finns inget som formellt förhindrar Sverige att presentera
            en egen INDC med egna klimatmålsättningar utöver EU:s inför Paristoppmötet.
            Snarare tvärtom; om vi vill ha höga ambitioner i klimatpolitiken
            borde det inte räcka att bara följa strömmen i EU. Som bekant
            är EU:s klimatbidrag långt ifrån tillräckligt för att EU-länderna
            ska ta sitt historiska ansvar för den industrialiserade världens
            utsläpp. Att endast verka för minskade utsläpp med 40 procent
            till 2030 räcker inte. Dessutom säger EU:s INDC inget om hur man
            tänker bidra med lösningar på frågor som klimatanpassning, kapacitetsbyggande,
            överföring av teknik och klimatfinansiering. Detta är frågor som
            utvecklingsländerna ständigt lyfter till de industrialiserade
            länderna och vill ha lösningar på.
          </p>
          <p xml:id="i-W7FgavDNwowshgNy2J6ii7">
            Sverige måste driva på för ambitiösare klimatpolitik inom alla
            tänkbara sammanhang, både i EU och inom FN. En självklar position
            för Sverige borde därför vara att komplettera EU:s INDC med åtgärder
            utöver det som EU föreskriver. Större utsläppsminskningar på hemmaplan,
            tekniköverföring, klimatfinansiering, kapacitetsbyggande och anpassning
            skulle kunna vara några av de frågor som Sverige borde kunna ta
            upp i ett eget klimatåtagande till FN:s klimatkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-YRsFKXwbXLY5dQJpk7Bomr">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga klimat- och miljöminister
            Åsa Romson:
          </p>
          <p xml:id="i-5TFUFJyuAtnH8pGb5AFuzj">
            Kommer ministern att verka för att Sverige ska lämna in ett eget
            klimatåtagande (INDC) till UNFCCC som går utöver samt kompletterar
            det som EU har presenterat?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
