<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0458">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:458 av Lena Asplund (M)</title>
        <author>Lena Asplund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:458 av Lena Asplund (M) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Större tydlighet om ryskt beteende i luftrummet</title>
          <idno type="rdwebb">H210458</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210458/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210458</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210458</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206160016327421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/storre-tydlighet-om-ryskt-beteende-i-luftrummet_H210458</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ</idno>
            <persName>Lena Asplund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7SomCLNtGeV7g3mtiVbC2b">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BciMcvB1ThX6HJD7KV9pgm" corresp="i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ">
          <date when="2015-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XkWHXEABgMADYzEBZ3iXT" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HoPpK99K8T4Kpku4PaiheS">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3oLY95WBpoKKQ9YPAyAz4U" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3oLY95WBpoKKQ9YPAyAz4U">
          <ref type="record" target="prot-201415--103">Protokoll 2014/15:103 Tisdagen den 26 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:458 om större tydlighet om ryskt beteende i luftrummet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2wJyfmYp4xPPvPR78GfruP">
            Interpellation 2014/15:458 Större tydlighet om ryskt beteende
            i luftrummet av Lena Asplund (M) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VmAyXsXxfpdHswVhKygRSM">
            De senaste månaderna har vi sett ett antal olika incidenter där
            ryskt militärflyg flugit med avstängda transpondrar. Problemet
            med detta är att den civila flygledningen inte kan följa dessa
            militära plan med den radarutrustning som de har till sin hjälp.
            Därför utgör flygplan som flyger med avstängd transponder ett
            reellt problem för den civila luftfarten, och det har inträffat
            flera incidenter när civila plan har varit farligt nära kollisioner
            med militärflyg med avstängd transponder.
          </p>
          <p xml:id="i-W1tuCECkMGtYBRRDsvBwcb">
            Det är viktigt att regeringen är tydlig och korrekt när det kommer
            till att markera mot det ryska beteendet att flyga med avstängda
            transpondrar. Tyvärr har detta inte varit fallet då olika ministrar
            har lämnat olika besked.
          </p>
          <p xml:id="i-FFGAiMhPTgpa21kGyD19xN">
            Efter incidenten i Danmark den 12 december, där ett civilt plan
            som lyfte från Kastrup var nära en kollision med ett ryskt militärt
            plan, sa utrikesminister Margot Wallström att ”dessvärre är det
            inte ovanligt att även svenska plan har flugit utan transpondrar
            och det gör Natoplan också”. Försvarsminister Peter Hultqvist
            uttalade däremot att det förekommer att svenska plan flyger med
            transpondern avstängd men inte alls i samma utsträckning som de
            ryska planen och att det sker under ordnade former.
          </p>
          <p xml:id="i-Ux2Q2dqxzRNLvybNiv1omu">
            I samband med den senaste incidenten när svenskt militärflyg
            identifierade och följde fyra ryska stridsplan med avstängda transpondrar
            i närheten av Gotland och Bornholm var det återigen olika besked
            från utrikesministern och försvarsministern. Denna gång sa utrikesminister
            Wallström att det var ett regelbrott att flyga med avstängd transponder
            medan försvarsminister Hultqvist förnekade detta och endast menade
            att det är ett olämpligt beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-BiSFYS4gFv1V6V6hq531ox">
            Det är olyckligt att det hela tiden kommer olika besked från
            regeringen när det gäller det ryska beteendet i luftrummet. Tyvärr
            skadar det Sveriges trovärdighet, och det ställer även frågor
            om i vilken utsträckning ansvariga ministrar stämmer av fakta
            gentemot Försvarsmakten. I det säkerhetspolitiska läget vi nu
            befinner oss i med ett Ryssland som agerar alltmer offensivt är
            det viktigt att Sverige med trovärdighet tydligt kan markera mot
            ett beteende som inte är acceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-8CdStQChEe9Np28dyn1Xw9">
            Mina frågor till utrikesminister Margot Wallström är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PcaTerKmRFNzxMzkWaUGn6">
            Hur kan Sverige vara tydligare i de mellanstatliga relationerna
            med Ryssland om ett korrekt uppträdande i det internationella
            luftrummet?
          </p>
          <p xml:id="i-WFpxK7fvYXXZ19qMxgAL8s">
            Finns det en ordnad process där Försvarsdepartementet och Utrikesdepartementet
            stämmer av viktiga uttalanden som dem angående avstängda transpondrar
            sinsemellan, och har avstämning skett med Försvarsmakten för att
            försäkra sig om korrekt information om sakförhållandena?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
