<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0611">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:611 av Niklas Karlsson (S)</title>
        <author>Niklas Karlsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:611 av Niklas Karlsson (S) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Samlad polismyndighet och närvaro i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">H210611</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210611/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210611</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210611</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016078021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/samlad-polismyndighet-och-narvaro-i-hela-landet_H210611</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9</idno>
            <persName>Niklas Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QPZwwpwEzwEDJQEPCA55Fp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BthccS98BuKnYgd8guEtoY" corresp="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <date when="2015-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LDQP4LqFwgVqXruYHgVo4C" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KQa7XUhk9ryzUDQAqLAFY7">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YKGsRYnfEiuQWbpKpSWrih" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YKGsRYnfEiuQWbpKpSWrih">
          <ref type="record" target="prot-201415--112">Protokoll 2014/15:112 Tisdagen den 9 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:611 om samlad polismyndighet och närvaro i hela landet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DpRLVC2jFXCn7yuioWMHEJ">
            Interpellation 2014/15:611 Samlad polismyndighet och närvaro
            i hela landet av Niklas Karlsson (S) till Statsrådet Anders Ygeman
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GZxqZsE4kFpE1AtB5aorqj">
            Från och med den 1 januari 2015 har vi i Sverige en nationell
            polismyndighet. Den nya myndigheten Polismyndigheten har ersatt
            de tidigare 21 regionala polismyndigheterna. Polismyndigheten
            har organiserats i sju polisregioner och ett antal nationella
            avdelningar. De sju polisregionerna har helhetsansvar för polisverksamheten
            inom ett angivet geografiskt område. Ansvaret omfattar bland annat
            utredningsverksamhet, brottsförebyggande verksamhet och service.
            Regionen leds av en regionpolischef.
          </p>
          <p xml:id="i-TqBndU4S4iH9GyzorTw6C6">
            Under Beatrice Asks åtta år saknades en inriktning mot en polisverksamhet
            för hela landet. Varje myndighet fick göra som den ville, och
            inga regionalpolitiska direktiv eller signaler gavs från Asks
            departement. Inte minst därför har vi under senare år sett många
            reportage om dålig polisnärvaro i landsbygds- och glesbygdskommuner.
            Stora geografiska områden skulle täckas av enskilda polispatruller.
            Långt efter att ett brott begåtts kunde polisen komma.
          </p>
          <p xml:id="i-TnKPmBQAaGyTTE11fCUG3p">
            Även i befolkningsmässigt mer ”täta” regioner med kortare avstånd
            som Skåne har polisnärvaron varit svag i många kommuner. SVT har
            i ett avsnitt av reportageserien Delat land uppmärksammat polisnärvaron.
            Kågeröd med runt 1 500 invånare i min grannkommun Svalöv har en
            livsmedelsaffär, ortens enda, som rånats vid tre tillfällen. Företagare
            och medborgare på orten sluter upp och försöker hjälpa till med
            att förhindra nya rån, men osäkerheten är ändå stor. Ett rån blir
            dyrt för en liten företagare, och en nedläggning är en möjlig
            utveckling. Mindre men ändå ytterst levande orter stryps långsamt
            ned när de sista resterna av lokal service försvinner: en livsmedelsaffär
            eller en kiosk/ett gatukök eller en bensinmack. De offentliga
            rummen blir alltmer tomma eftersom inga naturliga mötesplatser
            finns kvar.
          </p>
          <p xml:id="i-Qxn2tUgta2MweuTWrr1YAJ">
            Även polisen måste börja fundera över sin regionala och lokala
            närvaro. Polisens legitimitet faller om det finns för stora brister
            i denna. Vi kan inte heller acceptera att Sveriges lands- och
            glesbygder blir betesmarker för svenska och utländska ligor som
            åker runt och stjäl fordon, motorredskap och bensin. Det är bra
            med ett starkt civilsamhälle och olika former av grannsamverkan,
            liksom med nätbaserat informationsutbyte. Men just skyddet av
            medborgarna och deras egendom ska inte behöva vila på dem själva.
            Detta måste vara statens och närmast polisens ansvar. Sedan kan
            polisen givetvis samverka med kommuner och medborgare i olika
            former, men just när det handlar om att gripa in mot ett rån eller
            så att säga ”hugga bovarna” så är det polisens uppgift. När staten
            och polisen inte förefaller klara detta uppstår en rättsosäkerhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-J6PgfGBdnCnAHh42LEH3po">
            Mina frågor till statsrådet är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Genom vilka initiativ och åtgärder avser statsrådet att se till
                att den nya nationella polismyndigheten förbättrar den polisiära
                närvaron och skyddet av medborgarna och deras egendom i lands-
                och glesbygd?
              </item>
              <item>
                Genom vilka initiativ och åtgärder avser statsrådet att bekämpa
                de kringresande stöldligor som uppenbarligen blivit ett växande
                problem i lands- och glesbygder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
