<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:51 av Rossana Dinamarca (V)</title>
        <author>Rossana Dinamarca (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:51 av Rossana Dinamarca (V) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Olaglig jakt på graffitimålare</title>
          <idno type="rdwebb">H21051</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21051/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21051</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21051</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018261721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/olaglig-jakt-pa-graffitimalare_H21051</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf</idno>
            <persName>Rossana Dinamarca</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7h1XLbS1X9xpHUAysEYbwN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BeTytRzu5T2bitLrYzcZNV" corresp="i-7Gy2xwC7Jyimjy9QTKnQEf">
          <date when="2014-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6txKuWvPR1KLQdTZDsG5P7" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2014-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Qr3UNQpABFMrRXEgMc7t5W">
          <date when="2014-11-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DTPBoDDS8qs24zDMzVyGqx">
            Interpellation 2014/15:51 Olaglig jakt på graffitimålare av Rossana
            Dinamarca (V) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P8VGLW3SR4HTmrS5oGiFk5">
            I en ny bok – Grip till varje pris – av journalisten och författaren
            Kolbjörn Guwalius framkommer hur politiker och myndigheter som
            polisen och Banverket låtit bevakningsföretag överträda lagen
            och gå långt över sina befogenheter och bevakningsområden i jakten
            på graffitimålare. Bland annat skriver han hur civilklädda och
            gömda väktare spanar efter klottrare och hur de har upprättat
            ett fotoregister över människor som misstänks för klotter i bland
            annat Stockholms tunnelbana. Detta är metoder som strider mot
            reglerna för bevakningsföretag och mot personuppgiftslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sumb4DZUuPYm4QL8fbiP9f">
            Att detta förekommit har avslöjats tidigare (2002) och i samband
            med det dömdes SL:s trygghetsansvarige och den tidigare dömde
            polismannen Kjell Hultman till fängelse för mutbrott. Efter detta
            verkar det som att den olagliga civila väktarspaningen upphörde,
            men bara för en kortare tid. År 2011 avslöjar Svenska Dagbladet
            (av journalisterna Kolbjörn Guwalius och Tobias Brandel) återigen
            hur väktare fortsatt ägnat sig åt olaglig verksamhet mot personer
            som kan misstänkas vara graffitimålare. Detta har dessutom skett
            med polisens vetskap och goda minne. Även uppdragsgivare som SL,
            Citypendeln och Banverket bör ha haft och har haft vetskap om
            väktarbolagens olagliga metoder. Det framkommer inte minst om
            man läser polisanmälningarna, där både graffitimålare och väktare
            bekräftar de olagliga metoderna.
          </p>
          <p xml:id="i-2SHRwMXZDzRtgncy7kkXUN">
            I boken framkommer att denna verksamhet fortsatt även efter det
            avslöjandet, och så sent som förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-QM8y95NZmHK1h8nC4nWD8b">
            Det finns några saker som gör allt detta särskilt allvarligt,
            bland annat att flera myndigheter är inblandade där ingen har
            reagerat och att det i fotoregistret finns så unga personer som
            14 år men också att det är inom ett område där lagöverträdelser
            har skett tidigare av personer i myndigheter och att det trots
            det ändå kan upprepas så kort tid efter att de lagförts. Det är
            alltså av flera myndigheter ett systematiskt och återkommande
            åsidosättande av lagar och förordningar för att gripa så många
            graffitimålare som möjligt, med konsekvenserna att vi har en högst
            rättsosäker och mycket kränkande behandling av mycket unga personer.
          </p>
          <p xml:id="i-SZSFkX5wnyjV5pAMk78JQp">
            Tidigare i år frågade jag dåvarande justitieminister Beatrice
            Ask vad hon gör för att försäkra sig om att bevakningsföretag
            inte bedriver olaglig jakt på graffitimålare samt vad hon avsåg
            att göra för att ge upprättelse åt personer som har behandlats
            rättsvidrigt av myndigheter och för att försäkra sig om att detta
            inte upprepas igen. Svaret jag fick var att hon inte hade för
            avsikt att vidta några åtgärder på området.
          </p>
          <p xml:id="i-X64oCgx9GR7WRhUV5aWMcz">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-BwZ3RueRGBwkv27Y7BxKpu">
            Vilka åtgärder avser justitie- och migrationsministern att vidta
            för att försäkra sig om att denna olagliga verksamhet inte fortgår?
          </p>
          <p xml:id="i-S2ZNoh8qTtjZasmCJZmkPv">
            Vad avser justitie- och migrationsministern att göra för att
            ge upprättelse åt dem som behandlats rättsvidrigt av våra myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-PDduU4GDnYwME69YXPQ8SQ">
            Vad avser justitie- och migrationsministern att göra för att
            försäkra sig om att detta inte ska upprepas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
