<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:172 av Linda Snecker (V)</title>
        <author>Linda Snecker (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:172 av Linda Snecker (V) till Anders Ygeman (S), statsråd om FN-kritik mot långa häktningstider och omfattande restriktioner</title>
          <idno type="rdwebb">H210172</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210172/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210172</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210172</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc</idno>
            <persName>Linda Snecker</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9GvMBk1rEBWFHXQJF3eErh">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VJkVUjBPALBqeLvBcywtqP" corresp="i-PAfMpaW8KP2UfRTBpXARTc">
          <date when="2014-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JibXEMFn46HeQyBaP2364S" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2014-12-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TiiHBjbhy3bmBY7NfcCWUu">
            Interpellation 2014/15:172 FN-kritik mot långa häktningstider
            och omfattande restriktioner av Linda Snecker (V) till Statsrådet
            Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9PfA9zg7BfaVrd2DouUazM">
            FN:s tortyrkommitté har de senaste månaderna granskat hur Sverige
            lever upp till FN:s tortyrkonvention. Resultatet av denna granskning
            presenterades i en rapport den 28 november. Rapporten innehåller
            sedan tidigare känd kritik riktad mot Sverige angående häktningstider
            med mera. Sverige kritiseras starkt för den utbredda och utdragna
            isoleringen av barn, att brottsmisstänkta för lätt hamnar i häkte
            och att häktningstiderna ofta är mycket långa. Även de omfattande
            restriktionerna som förekommer under häktningstiden ifrågasätts
            av FN-kommittén.
          </p>
          <p xml:id="i-24AHYr5qKoqKXmU3xWMPuF">
            Kritiken i rapporten är särskilt hård när det gäller isolering
            av unga i polisceller eller andra förvar, och FN-kommittén anser
            att Sverige bör avskaffa det systemet. I dag kan unga människor
            isoleras i 22 timmar om dygnet under långa perioder. FN oroas
            över de självmord och självmordsförsök som har skett bland unga
            som placerats i häkte och som tros vara ett resultat av isoleringen.
            FN-kommittén kräver att Sverige helt avskaffar isolering av barn
            i polisarrest, häkte och på särskilda ungdomshem samt utreder
            självmordsfallen i häkten.
          </p>
          <p xml:id="i-3Kn97Wm5KuzDyEutYgXvRk">
            Vissa förundersökningar tar längre tid än andra, och i vissa
            fall kan långa häktningstider vara motiverade. Men det är i dag
            mer regel än undantag. I dag har 20 personer suttit häktade mer
            än ett år. De som har suttit allra längst har suttit instängda
            i drygt 1 400 dagar, varav ca 1 000 dagar med restriktioner. Under
            2013 satt 119 stycken 15–17-åringar häktade, varav 97 var isolerade
            med restriktioner. Alla EU-länder utom fyra, däribland Sverige,
            har en maxgräns för häktningstider med restriktioner. Att Sverige
            saknar en maxgräns har även kritiserats av Europarådet, Amnesty
            och Human Rights Watch.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UVpgtMmJnqkJxg4fcrHb2k">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga ansvarigt
            statsråd:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att möta kritiken
                från FN:s tortyrkommitté?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet gjort ställningstagandet att det är rimligt att
                Sverige även fortsättningsvis placerar barn i häkten med restriktioner,
                eller avser statsrådet att vidta åtgärder för att förhindra att
                så sker?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
