<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0066">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:66 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</title>
        <author>Jonas Jacobsson Gjörtler (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:66 av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Anna Johansson (S), statsråd om Fast förbindelse mellan Helsingborg och Helsingör</title>
          <idno type="rdwebb">H21066</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21066/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21066</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21066</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018218621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fast-forbindelse-mellan-helsingborg-och-helsingor_H21066</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au</idno>
            <persName>Jonas Jacobsson Gjörtler</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6fCBKQ1eCW1gnhYWuYZNmr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BHsTPUwEQReepJvjBNLpZV" corresp="i-UfuzZaG1S7bnPkLrgux2Au">
          <date when="2014-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XDvDGcNJVW2yWShgrNJZtF" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2014-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MfVJ9CvHL68JfmnowXiWQw">
          <date when="2014-11-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NSkgV6HRLRZLs7eUsBE9kb">
            Interpellation 2014/15:66 Fast förbindelse mellan Helsingborg
            och Helsingör av Jonas Jacobsson Gjörtler (M) till Statsrådet
            Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VJLiXqmkh9ZtWNbguMaA2m">
            Karin Svensson Smith (MP), ny ordförande i trafikutskottet, sade
            i SVT:s Sydnytt häromdagen att det inte är aktuellt med en fast
            förbindelse mellan Helsingborg och Helsingör.
          </p>
          <p xml:id="i-Mo5YMCB7j5tZhLg9Y1pTG6">
            I intervjun motiverar hon beskedet med att hon ”vill se att man
            får maximal klimateffekt per investerad järnvägskrona, och då
            vill vi ha framförallt investeringar där man kan få ner framförallt
            flyg- och biltrafik. Och det är inte per investerad krona i så
            fall det listigaste att börja med en tågtunnel mellan Helsingborg
            och Helsingör.”
          </p>
          <p xml:id="i-E37wp1AFSePQiurmtZj44q">
            Frågan är utredd av flera av varandra oberoende aktörer, och
            behoven är tydliga: Öresundsbron börjar bli full. Öresundsbron
            är dessutom sårbar för driftstopp av olika slag. Om det blåser
            för mycket eller om signalfel, olyckor eller elbortfall uppstår
            blir det helt stopp. Med en fast förbindelse även i den norra
            delen av Öresund minskar den sårbarheten.
          </p>
          <p xml:id="i-YJ6fSVwW6SBA8pi65KUAx5">
            Dessutom skulle arbetsmarknaden i Öresundsregionen gynnas kraftigt.
            Stora delar av Sydsverige skulle få bättre möjligheter att dra
            nytta av en djupare integration med Danmark, och en ringlinje
            runt Öresund skulle innebära helt nya möjligheter för arbets-
            och fritidsresor.
          </p>
          <p xml:id="i-RViYdEkuKpb9ePf4Q6TaC8">
            Öresundsbron är ingen belastning för den statliga infrastrukturbudgeten.
            Förbindelsen betalas av dem som använder den. Enligt beräkningar
            på de nuvarande trafikvolymerna med färja skulle en ny fast förbindelse
            mellan Helsingborg och Helsingör kunna bära sina egna kostnader,
            precis som Öresundsbron gör.
          </p>
          <p xml:id="i-NJMZHvp139SGz2jxvwmYxp">
            Under alliansregeringens tid har frågan om HH lyfts och studerats,
            bland annat som en del av Trafikverkets arbete med den nu gällande
            nationella planen. Inom ramen för Sverigebygget gav Alliansen
            i uppdrag åt en förhandlingsperson att arbeta vidare med HH-frågan
            med ambitionen att ett inriktningsbeslut skulle kunna fattas i
            infrastrukturpropositionen 2016 och att därefter ett skarpt beslut
            skulle kunna fattas i den nationella planen 2018.
          </p>
          <p xml:id="i-2euoNadrX6wkDvttzg1PX3">
            Det vore allvarligt om Karin Svensson Smiths uttalande är förankrat
            i och sanktionerat av den nya regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-YHm74m5HwtEddfFucWNexC">
            Jag vill därför fråga statsrådet Anna Johansson (S):
          </p>
          <p xml:id="i-J74Jnrtxei56y9vayM6ML">
            Är trafikutskottets ordförandes uttalande förankrat hos och sanktionerat
            av statsrådet och regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-EbhuP2QpBpCot5caWoHbck">
            Hur ser statsrådet på behoven av och förutsättningarna för en
            fast förbindelse mellan Helsingborg och Helsingör?
          </p>
          <p xml:id="i-ZXZMnYKwkrffSRdE5Saot">
            Avser statsrådet att fullfölja det arbete som tidigare regering
            initierat i HH-frågan, det vill säga med inriktning på beslut
            under innevarande mandatperiod?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
