<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:180 av Anti Avsan (M)</title>
        <author>Anti Avsan (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:180 av Anti Avsan (M) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Svenskar som reser för att strida i oroshärdar och för terroriststämplade organisationer </title>
          <idno type="rdwebb">H210180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210180</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017647321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svenskar-som-reser-for-att-strida-i_H210180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu</idno>
            <persName>Anti Avsan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JGD7ZKUc6vzV4ryHfF2DDf">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JNKTaf8PHSaymivw5qYuRo" corresp="i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu">
          <date when="2014-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XKeUghpa4afsGRP7QMcmeW" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2014-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DxYX3JxAxqim5SXXoMRJQs">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RJmP4stpZwgMaMDy164GpP" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RJmP4stpZwgMaMDy164GpP">
          <ref type="record" target="prot-201415--051">Protokoll 2014/15:51 Tisdagen den 27 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:180 om svenskar som reser för att strida i oroshärdar och för terroriststämplade organisationer</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-21fyxPdd8acSwbVSeVetxC">
            Interpellation 2014/15:180 Svenskar som reser för att strida
            i oroshärdar och för terroriststämplade organisationer av Anti
            Avsan (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Y8t4ioeLbf2Sgfw7uQXx8x">
            Under den senaste tiden har Islamiska statens (IS) utveckling
            i Syrien och Irak aktualiserats i olika avseenden. IS har ambitionen
            att bygga vad som kan betecknas som en stat eller en statsmakt
            (ett så kallat kalifat) i de områden som erövrats och kontrolleras.
            Inom dessa områden bor det för närvarande enligt vissa uppskattningar
            en befolkning som uppgår till omkring åtta miljoner människor.
            Bland annat denna utveckling drar till sig personer som radikaliserats
            och som reser till detta område eller till andra oroshärdar för
            att där ansluta sig till terroriststämplade organisationer i syfte
            att delta i striderna.
          </p>
          <p xml:id="i-FY4ym3W3i94QZX6eC2STpg">
            Säkerhetspolisen är den myndighet i Sverige som ansvarar för
            att motverka terrorism både i Sverige och i utlandet. Enligt Säpo
            uppgår antalet bekräftade personer som rest för att ansluta sig
            till al-Qaidainspirerade grupper till drygt hundra personer. Antalet
            obekräftade personer är långt fler. Det kan röra sig om 150–200
            personer, enligt Säpo.
          </p>
          <p xml:id="i-Tpq4q239GYhhxytzE1eZBS">
            Allianspartierna har nyligen väckt en motion i riksdagen med
            flera förslag i syfte att motverka terrorism och våldsbejakande
            extremism. Bland annat vill vi undersöka om möjligheten att återkalla
            eller tillfälligt omhänderta pass kan vara en effektiv åtgärd
            för att stoppa svenskar från att resa till oroshärdar för att
            där strida för terroriststämplade organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-CMB5HvDvURuCabRJjVbhGq">
            I Dagens Nyheter den 26 november gick det att läsa att uppgifter
            hade läckt ut om att den tyska regeringen förbereder ett lagförslag
            för att stoppa personer från att ansluta sig till IS och delta
            i kriget i Syrien och Irak. Lagförslaget går ut på att personer
            ska fråntas sina pass och legitimationer och i stället få en särskilt
            legitimation där det framgår att man har utreseförbud.
          </p>
          <p xml:id="i-NGmsyEjVsi2mrbnSUmToC4">
            Säkerhetspolisen har återkommande påtalat att denna typ av resande
            är ett potentiellt hot såväl i utlandet som i Sverige. Det finns
            inte heller några indikationer på att det ökade resandet håller
            på att avta. Tvärtom befaras en ökning. Utvecklingen med att allt
            fler reser till oros- och krigshärdar är allvarlig, och det krävs
            åtgärder för att förhindra detta.
          </p>
          <p xml:id="i-4JwtWAzMj95xdjcdaEZjKR">
            Därför är mina frågor till justitie- och migrationsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Mxo5GKVXZogR2jCAPcyo5H">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att hindra personer
            från att resa för att strida i oroshärdar och för terroriststämplade
            organisationer?
          </p>
          <p xml:id="i-KCPt1wLouyYkY6svwgzzSL">
            Hur ställer sig ministern till Alliansens förslag om att se över
            möjligheten att återkalla eller tillfälligt omhänderta pass?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
