<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0253">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:253 av Ellen Juntti (M)</title>
        <author>Ellen Juntti (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:253 av Ellen Juntti (M) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Unga lagöverträdare</title>
          <idno type="rdwebb">H210253</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210253/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210253</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210253</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017424221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/unga-lagovertradare_H210253</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM</idno>
            <persName>Ellen Juntti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KZktmmPAfPEhN5u6w4SurN">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-P7ChcDPcLGBLYjmLW318y7" corresp="i-DGcLR21cjcBjrD374xbmmM">
          <date when="2015-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7D33uLGSmNyHDPf4NZc8Gk" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D6dfhAYx2bSZhXPYQCotNy" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-D6dfhAYx2bSZhXPYQCotNy">
          <ref type="record" target="prot-201415--068">Protokoll 2014/15:68 Fredagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:253 om unga lagöverträdare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VEozuRL5s1Fse8qBADsod5">
            Interpellation 2014/15:253 Unga lagöverträdare av Ellen Juntti
            (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9CpfZdL6vnyQyfobAv2KXX">
            Allt färre ungdomar begår brott. Främst minskar snatteri, stöld
            och skadegörelse. I undersökningar påvisas dessutom att de flesta
            ungdomar har en mindre tillåtande attityd till att begå brott
            i dag jämfört med tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-RF8dSxhri4MWx8i8ECD15i">
            Samtidigt vet vi att många ungdomar testar gränser och begår
            brott. De flesta tungt kriminella har startat sin kriminella bana
            genom att som unga begå olika brott. Vi vet också att många unga
            testar och brukar narkotika av olika slag, inte minst när tillgången
            till syntetiskt cannabis såsom nätdrogen spice ser ut att öka.
            För oss moderater är det därför av avgörande vikt att samhället
            ska reagera snabbt och med kraft när unga människor är på väg
            i en negativ riktning eftersom det ger större möjligheter att
            bryta den negativa utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-Su85okC9LVJXkK2sQHHzm4">
            Den tidigare alliansregeringen har de senaste åren vidtagit ett
            flertal åtgärder med utgångspunkt i att reaktioner mot brott som
            begås av unga måste komma snabbt och vara tydliga.
          </p>
          <p xml:id="i-Dzh83g25KefZzb3k6QGk22">
            2010 trädde ett antal lagändringar i kraft i syfte att fler brott
            begångna av barn under 15 år skulle utredas. De nya bestämmelserna
            innebär bland annat att befogenheten att inleda en utredning vid
            brott begångna av barn under 15 år utökats och en möjlighet infördes
            att vidta tvångsvisa drogtester av barn som misstänks ha brukat
            narkotika. Vi såg vikten av att klarlägga vad som hänt även när
            den som är under 15 år begår brott. Dels är detta viktigt i förhållande
            till den unge gärningsmannen, men även förstås för ett eventuellt
            brottsoffer.
          </p>
          <p xml:id="i-9sAFR5D2sMrZVWtLCb7Bik">
            Brottsförebyggande rådet, Brå, fick av den dåvarande alliansregeringen
            i uppdrag att utvärdera effekterna av de lagändringar som trädde
            i kraft 2010. Uppdraget till Brå gavs för att säkerställa att
            lagändringarna lett till förväntade resultat. Brås rapport – som
            kom i december – visar bland annat att det finns rätt stora geografiska
            skillnader i landet gällande hur ofta brott begångna av barn utreds
            av polisen. Den visar också att antalet polisanmälningar och §
            31-utredningar där barn är misstänkta för brott enbart har ökat
            marginellt mellan 2005 och 2012 (från 19 till 21 procent).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AGHjZVnwfpY7Fk6bZmrLaN">
            Mot bakgrund av detta vill jag rikta följande frågor till justitie-
            och migrationsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser regeringen och ministern att göra för att säkerställa
                att fler brott begångna av unga under 15 år utreds?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt vill regeringen och ministern säkerställa att
                likvärdigheten över landet ökar så att brott begångna av barn
                utreds i alla delar av Sverige?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt vill regeringen och ministern ge polisen och rättsväsendet
                nödvändiga verktyg och resurser för att säkerställa att ungdomskriminaliteten
                minskar och att färre ungdomar hamnar i kriminalitet?
              </item>
              <item>
                Är det regeringens och ministerns uppfattning att polisen även
                framdeles ska ha möjlighet till tvångsvisa drogtester av barn
                under 15 år som misstänkts ha brukat narkotika?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
