<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0507">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:507 av Anti Avsan (M)</title>
        <author>Anti Avsan (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:507 av Anti Avsan (M) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om Radikalisering i svenska kriminalvårdsanstalter</title>
          <idno type="rdwebb">H210507</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210507/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210507</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210507</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206160016353921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/radikalisering-i-svenska-kriminalvardsanstalter_H210507</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu</idno>
            <persName>Anti Avsan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-5fBkowDMwhfk7GmezB5yfK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ECNtvH1BwvhzwkHh5HSeck" corresp="i-Ey2xJ5PQcAYBGtnz2AK3qu">
          <date when="2015-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KCcu4LvjK58HqRwFBstUTK" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-04-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Lx4LPFNXfymTEuKJ6347fW">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NmZmmQQi9jf1TWEGuyudso" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NmZmmQQi9jf1TWEGuyudso">
          <ref type="record" target="prot-201415--103">Protokoll 2014/15:103 Tisdagen den 26 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2014/15:507 om radikalisering i svenska kriminalvårdsanstalter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3F8L39sy6TJMqeWnJuFYy5">
            Interpellation 2014/15:507 Radikalisering i svenska kriminalvårdsanstalter
            av Anti Avsan (M) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Dix6fpAfzZ1iwr1v4fxsEd">
            De fruktansvärda terrordåd som drabbade Frankrike och Danmark
            i januari och februari 2015 aktualiserar risken för liknande attacker
            i hela Europa och i Sverige. Det är därför viktigt med en sammanhållen
            politik för att stärka svenska myndigheters – och ytterst samhällets
            – förmåga och kapacitet att motverka våldsbejakande extremism
            och att förhindra terrorattacker såväl i Sverige som i Europa
            och generellt i världen.
          </p>
          <p xml:id="i-XFQVe1wtTpZ1DENAVwXSYw">
            Åtminstone en av attentatsmännen i Paris, samt attentatsmannen
            i Köpenhamn, radikaliserades under avtjänandet av fängelsestraff.
            Det finns en berättigad oro för att det även i svenska kriminalvårdsanstalter
            kan förekomma radikalisering av intagna. Sådana processer kan
            vara svåra att upptäcka för Kriminalvården, och det har i vart
            fall tidigare många gånger funnits en förhållandevis naiv inställning
            till att sådana processer skulle kunna äga rum i svenska kriminalvårdsanstalter.
          </p>
          <p xml:id="i-LcTjhetXQoUxbXMNXZSe3d">
            Det gemensamma EU-samarbetet Radicalisation Awareness Network
            (RAN) utgör sedan 2007 riktlinjerna för hur Kriminalvården arbetar
            för att upptäcka radikaliserade grupper i fängelser. Det har,
            enligt företrädare för Kriminalvården, förekommit att man har
            splittrat grupper eller konstellationer för att på det sättet
            motverka radikalisering.
          </p>
          <p xml:id="i-XFSM64PYEekzGKoJXrTtcj">
            Arbetet mot radikalisering i anstaltsmiljö är ett viktigt arbete
            och får inte stagnera. Troligen behöver det utvecklas i inte obetydlig
            omfattning. Det finns därför anledning att se över om det inom
            Kriminalvården görs tillräckligt för att förhindra radikalisering
            och om kunskaperna och metoderna för att upptäcka, förebygga och
            åtgärda sådana företeelser är tillräckliga. Man kan exempelvis
            ställa sig frågan om Kriminalvårdens egen underrättelsetjänst
            har de ingångsvärden och förutsättningar som behövs för ett framgångsrikt
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-BLbnwfgh6A5uFvEgPJHAWJ">
            I Danmark har man gått i längre i sitt förebyggande arbete jämfört
            med Sverige. För att kunna förebygga radikalisering i danska anstalter
            har personalen utbildats om hur radikalisering ska kunna upptäckas.
            Det handlar bland annat om att upptäcka varningssignaler om att
            radikalisering pågår eller att det finns en risk för radikalisering.
            När unga män som avtjänar fängelsestraff i Danmark börjar uttrycka
            anmärkningsvärda åsikter noteras dessa uppgifter i ett datasystem,
            vilket innebär att kriminalvården i Danmark på detta sätt får
            tillgång till information som kan användas i arbetet mot radikalisering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2FyPizB5NtkdjKNiQNVB5v">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            justitie- och migrationsminister Morgan Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det generellt inom Kriminalvården görs tillräckligt
                för att förhindra radikalisering?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att kunskaperna och metoderna för att upptäcka,
                förebygga och motverka radikalisering är tillräckliga inom Kriminalvården?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att motverka radikalisering
                i svenska kriminalvårdsanstalter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
