<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:34 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:34 av Johan Hultberg (M) till Åsa Romson (MP), klimat- och miljöminister om Nedläggning av Miljömålsberedningen</title>
          <idno type="rdwebb">H21034</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ec8vk61RNMjVM9UexRRGPf">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5yEkojXxePX3j4ih2a19Ex" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2014-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QJMheFTPTU3ngmwnzy7PGd" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2014-10-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GDKH3MW2qPAqz9Gykg1TPr">
            Interpellation 2014/15:34 Nedläggning av Miljömålsberedningen
            av Johan Hultberg (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CtYa9Rr3BReTDtdnrbmHuk">
            Miljömålsberedningen inrättades av alliansregeringen 2010 för
            att nå långsiktighet och bred politisk samsyn kring miljöfrågorna.
            Beredningen är parlamentariskt sammansatt med representanter från
            sju riksdagspartier samt ämnesexperter och sakkunniga från myndigheter,
            näringslivet och intresseorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-F2rVe46KDvUuaVy7DTDETh">
            Miljömålsberedningens syfte är att lämna förslag till regeringen
            om hur Sveriges miljökvalitetsmål och generationsmål kan nås.
            Det gör den genom att föreslå övergripande strategier, såsom etappmål,
            styrmedel och åtgärder. Beredningen ska ta hänsyn till långsiktiga
            politiska avvägningar och samhällsekonomiska intressen. Uppdraget
            är att fokusera på frågor som berör flera politikområden samt
            vilka frågor som ska drivas inom EU och internationellt. Dessutom
            arbetar beredningen med samråd och förankring av förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-C3xqLu7iRb1B5fViGXEVm7">
            Miljömålsberedningens mandat gäller fram till år 2020 och under
            kommande år ska beredningens arbete utvärderas. Statsministern
            lät meddela i regeringsförklaringen att regeringen har för avsikt
            att inrätta ett miljömålsråd. Det väcker frågor om Miljömålsberedningens
            framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-8u3Ez5VtSiTSJxPHcYRehu">
            Redan 2010 valde alliansregeringen att ersätta det dåvarande
            Miljömålsrådet med Miljömålsberedningen. Syftet var att tydliggöra
            skillnaden mellan uppföljning och utvärdering av miljökvalitetsmålen,
            som bör vara en myndighetsuppgift för Naturvårdsverket, och det
            strategiska arbete som kräver politiska avvägningar. I och med
            att Miljömålsberedningen fick ta över ansvaret för att lägga fram
            förslag på prioriteringar, etappmål och styrmedel till regeringen
            blev beslutsunderlaget tydligt förankrat i riksdagen och därigenom
            mer långsiktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-YTsvHxEkZtg7oWVJQTZLEa">
            Med anledning av detta vill jag fråga klimat- och miljöminister
            Åsa Romson:
          </p>
          <p xml:id="i-A4t99kxv7gmQXQz2B4o5Us">
            Avser klimat- och miljöministern att avsluta Miljömålsberedningens
            långsiktiga, breda arbete med miljökvalitetsmålen?
          </p>
          <p xml:id="i-8sDqVGJyigAss8G56xT4rF">
            Hur ska Miljömålsrådet i så fall utformas så att riksdagen även
            fortsättningsvis kan ha lika stort inflytande över regeringens
            arbete med miljökvalitetsmålen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
