<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:286 av Margareta B Kjellin (M)</title>
        <author>Margareta B Kjellin (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:286 av Margareta B Kjellin (M) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Planering av banunderhåll</title>
          <idno type="rdwebb">H210286</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210286/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210286</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210286</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206150016279621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/planering-av-banunderhall_H210286</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp</idno>
            <persName>Margareta B Kjellin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-isj5xoy5RmB1ess2yX4dB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XdjWwZDR5vrScY8d4KfRQH" corresp="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp">
          <date when="2015-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YAbX68h9UegchhA2CBoXq6" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CDxb2c1QpJRYnGauwNH8YB">
          <date when="2015-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FcdyzS4oDQthhtgpQFB4gQ" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FcdyzS4oDQthhtgpQFB4gQ">
          <ref type="record" target="prot-201415--107">Protokoll 2014/15:107 Tisdagen den 2 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:286 om planering av banunderhåll</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-C5EGcs4yYvqWXEr7SSyK9X">
            Interpellation 2014/15:286 Planering av banunderhåll av Margareta
            B Kjellin (M) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F6awbUsTo6NWqo9iRbGD2E">
            Den svenska järnvägen har förfallit under decennier av socialdemokratiskt
            ointresse för banunderhåll. Alliansregeringen tog ett helhetsgrepp
            på transportsystemet och gjorde omfattande satsningar för långsiktig
            robusthet, med särskilt stora insatser på järnvägen. I den nationella
            planen för transportsystemet 2014–2025, som Alliansregeringen
            beslutade om våren 2014, finns 86 miljarder kronor avsatta för
            banunderhåll. Det är en fördubbling jämfört med vad regeringen
            Persson avsatte och ligger i nivå med vad Trafikverket har angivit
            att myndigheten behöver för att kunna utföra det banunderhåll
            som behövs för att järnvägen ska klara den ökande järnvägstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-WLesCcyrdx6T4s8oyckjzq">
            De rödgröna partierna har också insett vikten av ökat banunderhåll,
            vilket blev tydligt redan under Alliansens tid vid regeringsmakten.
            Dock verkar det som att regeringens förståelse för att banunderhåll
            är en komplex fråga, som omfattar mer än ekonomiska faktorer och
            enskilda anslagsposter, ännu inte har mognat fram fullt ut. Banunderhåll
            handlar också om att tillgodose att planeringen för tidpunkt och
            former för underhållsinsatser utformas på ett klokt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-3FvtHVntyTxHN5EZLHyCMp">
            För att banunderhåll ska orsaka minsta möjliga störning är det
            av stor vikt att Trafikverket i dialog med tågoperatör och underhållsentreprenör
            kommer överens om när insatser ska göras. Så kan störningarna
            för resenärer och godstransporter minimeras. Till exempel pågår
            underhållsinsatser längs Norra stambanan i Ljusdal. Arbetsinsatserna
            är förlagda mellan kl. 11 och 13 dagligen till och med år 2022
            enligt Trafikverkets järnvägsnätsbeskrivning 2016. Resultatet
            blir att trafiken på sträckan avstannar under totalt fyra timmar
            mitt på dagen, eftersom Norra stambanan till stor del är enkelspårig.
            Det är onödiga störningar för person- och godstrafik, och de hade
            genom bättre planering kunnat undvikas. Genom att förlägga dessa
            insatser till längre avstängning nattetid kan arbetet utföras
            under en kortare period, med mindre störningar för tågtrafiken
            och därmed för pendlare och företag.
          </p>
          <p xml:id="i-AuPwmBt2Qt5ah2LcR64W8x">
            Förvisso är detta bara ett exempel, men dock ett symtom på att
            planeringen för banunderhållet inte görs på ett fullgott sätt.
            Följden av Trafikverkets planering är att kommunikationerna försämras
            avsevärt längs vissa sträckor som ska underhållas, trots att det
            är högst möjligt att undvika. Det medför extra kostnader för samhället
            i form av uteblivna godstransporter och inställda pendeltåg. Skattebetalarna
            får i slutänden betala mer för underhållet längs våra järnvägar
            än vad det behöver kosta.
          </p>
          <p xml:id="i-XzY19nb6EZNjRbbVaec6mK">
            Min fråga till statsrådet Anna Johansson är:
          </p>
          <p xml:id="i-Hn1ofgiLq5owjj4YFJs757">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att planeringen
            av järnvägsunderhållet ska utföras på ett lämpligt sätt, så att
            onödigt långvariga insatser kan undvikas och trafikstörningarna
            för tågen minimeras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
