<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:388 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:388 av Niklas Wykman (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Överskottsmålet</title>
          <idno type="rdwebb">H210388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KSmqAJM5xRaPJLpqHGDb2i">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WbukpBqUHNYZnNuXwhe7qY" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2015-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KUAY7BEJBDMfdVD3sWaCkN" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-03-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EpUr1EKiqrmNM3w1rBU2Rv">
            Interpellation 2014/15:388 Överskottsmålet av Niklas Wykman (M)
            till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Te1YRLNFsuur2huzmFmSLp">
            Överskottsmålet tjänar Sverige väl. Det ger finanspolitiken förutsättningar
            att dämpa effekten på tillväxt och sysselsättning under kriser.
            Överskottsmålet bidrar också till den trovärdighet som behövs
            för att finans- och penningpolitiken ska kunna verka tillsammans.
            Vidare bidrar överskottsmålet till jämn och hållbar kvalitet i
            de offentliga tjänsterna samt stabila villkor för investeringar.
            Sverige som en liten och öppen ekonomi, med egen valuta och stor
            finansiell sektor behöver slå vakt om hushållens och marknadens
            tillit till den ekonomiska politikens hållbarhet. Överskottsmålet
            tillsammans med bland annat utgiftstaken är också ett viktigt
            finanspolitiskt riktmärke. Till skillnad från i teoretiska modeller,
            där utgifter och intäkter snabbt kan justeras, är budgetförändringar
            i praktiken svåra att genomföra, och ramverket bidrar där till
            bättre förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Q3C2qNskcWQjQoD13Nb6q6">
            Finansminister Magdalena Andersson har sagt: ”Jag är lite gammaldags,
            jag tycker att man ska hålla sig till regler. Självklart är det
            rimligt att nå överskottsmålet, hade Socialdemokraterna styrt
            hade vi nått dit mycket tidigare.” ( SVT den 24 augusti 2014)
            När Magdalena Andersson presenterade sin budget konstaterade dock
            Finanspolitiska rådet att hon bröt mot ramverket.
          </p>
          <p xml:id="i-XyArjo3PsBj8wkZrST1ciQ">
            Nu har Magdalena Andersson uppdragit åt Konjunkturinstitutet
            att utreda överskottsmålet. Samtidigt har hon i SVT:s program
            Agenda (den 8 mars 2015) sagt att hon tänker följa nuvarande regler
            till dess att de eventuellt ersätts med andra regler.
          </p>
          <p xml:id="i-DZGFhSvDgGeJMCdePt67px">
            Det väcker frågan om huruvida Magdalena Andersson avser att leva
            upp till överskottsmålet i den ekonomiska vårpropositionen. Regeringen
            lägger flerårsbudgetar och ska därmed redovisa utgifter för flera
            år framåt.
          </p>
          <p xml:id="i-EVhd3ihDnQtnBxApcooSac">
            Min fråga till finansminister Magdalena Andersson är därför om
            nästa budget kommer att vara bunden av överskottsmålet och om
            även de följande redovisade åren syftar till att upprätthålla
            överskottsmålet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
