<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0763">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:763 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:763 av Mikael Oscarsson (KD) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Långsiktig bekämpning av stickmyggor</title>
          <idno type="rdwebb">H210763</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210763/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210763</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210763</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206120015905021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/langsiktig-bekampning-av-stickmyggor_H210763</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-YZJgmZTJbmdohik8qoFBv1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TgsLyU8CRstubJrwZ9D2zd" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2015-09-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-72JHFBmRviWozDtnJZSYoP" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-09-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4K57QBtE5KfZtcF5eb4qXx">
          <date when="2015-09-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-16esokhoco8LPeQAN2XkTp">
            Interpellation 2014/15:763 Långsiktig bekämpning av stickmyggor
            av Mikael Oscarsson (KD) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Co4uxkfEJv8mGcgugsAvLM">
            I februari i år interpellerade jag om bekämpning av stickmyggor.
            I interpellationen lyfte jag upp problematiken med att sänka stödet
            för bekämpning av stickmyggor i nedre Dalälvsområdet med 25 procent.
            Så valde dock regeringen att göra; 4 miljoner blev i stället 3
            miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-LbeZV7vVpeLKt67b5orTq4">
            Tidigt i somras uppstod dock ett akut bekämpningsbehov. Myggplågan
            blev värre än på länge på grund av den kalla och blöta våren.
            Pengar saknades för att upprätthålla den bekämpningsnivå som krävs
            för att hålla situationen i schack. Tack och lov lyssnade regeringen
            på den massiva kritik som framfördes i medierna när vi i slutet
            av juni såg bekämpningsbehovet växa för varje dag. Regeringen
            sköt till de 5 miljoner kronor extra som länsstyrelserna hade
            äskat, och bekämpningen kan nu fortsätta.
          </p>
          <p xml:id="i-TcYQ3yCGLbNd6oC5wZQddC">
            På ett seminarium i riksdagen den 28 januari där Jan Lundström,
            som är bekämpningsledare på Biologisk myggbekämpning, den enhet
            som jobbar för Nedre Dalälvens utvecklingsbolag (Nedab), medverkade
            framkom det att budgetbehovet ligger på 12,5 miljoner per år.
            Det betyder att regeringen skulle behöva öka stödet till drygt
            6 miljoner, om regeringen har som ambition att fortsätta delfinansiera
            bekämpningen.
          </p>
          <p xml:id="i-CHfDeaVr7pcFTjh1vvvksD">
            De mest drabbade områdena, bland annat området runt nedre Dalälven
            samt orter runt Klarälven, blir i praktiken obeboeliga när myggplågan
            är som värst. Myggbekämpningen är en verksamhet som kräver att
            det finns en buffert av resurser eftersom behovet av insatser
            skiljer sig mycket från år till år och kan komma plötsligt.
          </p>
          <p xml:id="i-TNZ3ftV5kuueD5mEig6pwL">
            Regeringen har framfört att man önskar se ”alternativa metoder”
            för myggbekämpningen, bland annat att röja mark och att använda
            betesdjur. Jan Lundström kallar de alternativa metoderna för ”det
            löjligaste jag hört” (SVT Nyheter Uppsala den 28 maj 2015). Han
            menar att om man går från BTI, som i dag är det enda kända fungerande
            bekämpningsmedlet, till dessa alternativa metoder kommer det att
            sluta i en katastrof för de boende i området.
          </p>
          <p xml:id="i-FSrzbRWqazTk89FVCcpX6w">
            BTI är en lösning som fungerar precis när problemet uppstår eller
            precis innan. Det är inte en lösning som fungerar långsiktigt.
            För detta behövs nya metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-QUJvefN23U1xQLqrhRQ986">
            Forskningen runt nya metoder är lovande, och på flugor har metoden
            SIT framgångsrikt använts. Metoden innebär att flugpopulationerna
            dramatiskt minskar tack vare att deras reproduktionsförmåga kraftigt
            försämras. Denna metod är något Internationella atomenergiorganet
            IAEA i dag aktivt bedriver forskning kring. FN-organet IAEA har
            uttryckt sin vilja att få med fler aktörer i forskningen, och
            de är intresserade av att jobba tillsammans med fler stater. Men
            då krävs att den svenska regeringen också visar sitt intresse
            för att delta. Metoden ser lovande ut, och man förbereder nu ett
            pilotprojekt i norra Sudan. Detta är något som Sverige borde visa
            intresse för att delta i. Denna metod skulle på några års sikt
            kunna förhindra att myggplågan ens uppstår, något både ekonomin
            och miljön, för att inte tala om de boende, skulle tjäna på.
          </p>
          <p xml:id="i-GdRJh6E8gVs97ACEzWgyAY">
            Mina frågor till klimat- och miljöministern är nu:
          </p>
          <p xml:id="i-XFuSRp4hjtqnuGQQjLEveM">
            Avser ministern att ge erforderligt stöd för att Sverige ska
            kunna delta i forskningen kring SIT-metoden?
          </p>
          <p xml:id="i-BSUnAJ3SM3LqBAUQwSE9yE">
            Avser ministern att ompröva beslutet om den statliga sänkningen
            av stödet för bekämpningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
