<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0449">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:449 av Elisabeth Svantesson (M)</title>
        <author>Elisabeth Svantesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:449 av Elisabeth Svantesson (M) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Företagens medverkan i arbetsmarknadsministerns dialoger</title>
          <idno type="rdwebb">H210449</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210449/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210449</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210449</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2Fg4pzbny4nq6q28177Wnr">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RdN7hnkGpmXGPnw8hdxxtM" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2015-03-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PXXGjxgK3BiDQt7xe989rE" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-03-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W45PaZxvMkor3MUZ5zSdKp">
            Interpellation 2014/15:449 Företagens medverkan i arbetsmarknadsministerns
            dialoger av Elisabeth Svantesson (M) till Arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XDUaV69gLjfYoPYQNWQkb7">
            Den senaste tiden har vi sett varsel från bland andra Sony och
            Ericsson i Sverige. Tusentals anställda ställs nu inför hotet
            om uppsägning vilket skapar oro. Samtidigt vaknar ca 400 000 personer
            upp varje dag i Sverige utan att ha ett jobb att gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-Gx8cPDBbfz5PmkV7wsm6Zu">
            I en global konkurrens blir arbetskraften mer rörlig och det
            som var mest lönsamt i går behöver inte vara det imorgon – effektiviseringar
            leder till att arbetstillfällen kan försvinna här för att skapas
            någon annanstans. Därför är det viktigt att nya jobb hela tiden
            kan växa fram. Sedan 2006 har över 300 000 nya jobb vuxit fram,
            och det är inte en slump. Det är bland annat en konsekvens av
            att den tidigare regeringens politik prioriterade företags möjligheter
            att växa och anställa så att fler fått ett jobb att gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-6GLry1LzPL6PsojSkMvKEa">
            Det som gör den senaste tidens varsel särskilt allvarsamma är
            att de möts av en regering som prioriterar en annan politik än
            den jobbskapande. Det kanske mest skadliga man kan göra när företag
            flyttar ifrån Sverige är att lägga ytterligare kostnader på de
            företag som faktiskt vill växa och anställa i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-FEw4a3SpsCqAnfHoXt9Gz">
            Ännu mer bekymmersamt blir det när regeringen tycks tro att det
            är på Arbetsmarknadsdepartementet de nya jobben ska skapas. ”Det
            är jag som ska göra det”, slog arbetsmarknadsministern fast i
            januari angående målet om EU:s lägsta arbetslöshet. De som nu
            möts av varsel på Sony i Lund vill antagligen veta hur. I ljuset
            av detta är det också intressant att merparten av arbetsmarknadsminister
            Ylva Johanssons tid sedan hon tillträdde posten gått ut på att
            samtala med Sveriges kommuner om traineejobb – i en turné ”för
            unga i jobb”. Det är alltså en dialog med politiker och inte företagare,
            en dialog om åtgärdsplatser och inte om jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-DHqg6wFdYBacB1hPPWUxga">
            Mot bakgrund av den senaste tidens varsel är därför mina frågor
            till arbetsmarknadsminister Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-An3psDkZFzMgyYp1dqYmGW">
            Vad avser arbetsmarknadsministern att göra för att jobben ska
            växa till och bli fler i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-GyYbnshB9gUqJ2rq9kgoDj">
            Vilken roll anser arbetsmarknadsministern att företag har i framväxten
            av nya jobb?
          </p>
          <p xml:id="i-TWe7cpt6qfzMiZRWXU2Yo6">
            Hur många dialoger med företagare har arbetsmarknadsministern
            haft sedan tillträdet den 3 oktober?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
