<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0676">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:676 av Wiwi-Anne Johansson (V)</title>
        <author>Wiwi-Anne Johansson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:676 av Wiwi-Anne Johansson (V) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Val av vård bara för de rika</title>
          <idno type="rdwebb">H210676</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210676/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210676</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210676</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GS4KeLTRCLogXiabw9FSRB">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Em7ALkKMrGSXLu6qUiMs7f" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2015-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3rM1H6tJXeey2bx2R1ruiJ" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Hpy3fKBXNr49mchtP13CP">
            Interpellation 2014/15:676 Val av vård bara för de rika av Wiwi-Anne
            Johansson (V) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LkDcFsFQFyJGJgvKKLYwFf">
            I rehabiliteringsgarantin, införd av alliansregeringen, premieras
            en form av psykoterapimodell, kort-KBT (kognitiv beteendeterapi),
            med ca 1 miljard kronor per år. Detta har fått till följd att
            tillgången till andra, väl utprövade och etablerade psykoterapimetoder
            i svensk sjukvård minskat kraftigt. Förutom att vården, genom
            minskad bredd, snabbt halkat efter övriga europeiska länder i
            möjlighet att möta psykisk ohälsa innebär garantin också ett tydligt
            brott mot hälso- och sjukvårdslagen. Denna ekonomiska styrning,
            som minskat vårdens möjligheter till patientanpassad vård liksom
            patientens valfrihet, har kritiserats av många, däribland den
            dåvarande socialdemokratiska oppositionen.
          </p>
          <p xml:id="i-3rmugENNM6kaMwdRMzqZuB">
            Enbart de med god privatekonomi har i dagens Sverige tillgång
            till kvalificerad psykoterapi, det vill säga möjlighet att få
            hjälp hos välutbildade legitimerade psykoterapeuter med annan
            inriktning än KBT, eftersom det inte anses ekonomiskt försvarbart
            hos vårdgivarna att erbjuda andra alternativ, då politiska beslut
            gör KBT överlägset billigast. Terapiformen passar många men inte
            alla, och den som behöver en annan form får betala dyrt ur egen
            ficka för den. För många med knapp ekonomi erbjuds i huvudsak
            enbart snabbutbildade behandlare, kort-KBT eller psykofarmaka.
            En ojämlik och orättvis vård vid psykisk ohälsa är också det unikt
            för Sverige. I övriga nordiska och europeiska länder finns sedan
            länge etablerade socialförsäkringssystem som ger alla medborgare
            samma rätt och fri möjlighet till kvalificerad psykoterapi.
          </p>
          <p xml:id="i-41ccJu7gbZ2GWBD3kiL5W8">
            Den vårdmodell, rehabiliteringsgarantin, som infördes i Sverige
            av alliansregeringen har utvärderats ett flertal gånger. Det genomgående
            resultatet är att modellen är extremt dyr och saknar konstadseffektivitet
            samt att modellen inte på något sätt bidragit till en minskad
            sjukfrånvaro vid psykisk ohälsa. Andra vårdmodeller i andra länder,
            som i till exempel Finland, där vården omfattar olika utprövade
            metoder och kräver välutbildade psykoterapeuter och där patienten
            erbjuds valfrihet, har däremot kunnat visa en betydande effektivitet
            och minskad sjukfrånvaro, och detta till en betydligt mindre kostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-L7QfPGjUi4foecb9dNq5Gv">
            I Sverige finns för närvarande ca 6 000 legitimerade psykoterapeuter
            som arbetar utifrån olika psykoterapeutiska metoder. Varför används
            inte alla dessa som befintlig resurs för den offentliga vården,
            på samma sätt som i övriga europeiska länder? En sådan modell
            skulle vara både billigare och effektivare än lågutbildade behandlare
            som enbart kan erbjuda samma metod för alla, oberoende av problematik.
          </p>
          <p xml:id="i-LBYCG7SZqZEiWiwmYj3rbz">
            Jag frågar därför socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-3LSgdVwnghC5Vdrv9jZ2bZ">
            1. Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att ge alla medborgare
            samma rätt till kvalificerad psykoterapi vid psykisk ohälsa?
          </p>
          <p xml:id="i-5qJvZEuqQsad5Xi69bTYVb">
            2. Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att ersätta rehabiliteringsgarantin
            med en mer internationellt anpassad och visat effektiv vårdmodell
            för en alltmer ökad psykisk ohälsa?
          </p>
          <p xml:id="i-TeF6kG54jPxDT7gd5Buzxg">
            3. Vilka åtgärder tänker ministern vidta för att tillvarata den
            befintliga resursen av 6 000 legitimerade psykoterapeuter i arbetet
            med att motverka psykisk ohälsa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
