<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0250">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:250 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:250 av Johan Hultberg (M) till Anders Ygeman (S), statsråd om Kortare handläggningstider för vapenlicens</title>
          <idno type="rdwebb">H210250</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210250/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210250</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210250</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017297221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kortare-handlaggningstider-for-vapenlicens_H210250</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-M9skhYsUga8YtCNvxBdjhh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G9CPnFYpE2n1uPwKa6cAnp" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2015-02-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6tS5Bj9cAedqTJkuUhA1FX" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8GRcauBhrsbZUrYwkNA9ZK">
          <date when="2015-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UvGPR9fjnnb69EVRxRCu5Z" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UvGPR9fjnnb69EVRxRCu5Z">
          <ref type="record" target="prot-201415--076">Protokoll 2014/15:76 Fredagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:250 om kortare handläggningstider för vapenlicens</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TS11vWgtJCBMwac2pedFWk">
            Interpellation 2014/15:250 Kortare handläggningstider för vapenlicens
            av Johan Hultberg (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EWnFm6e8iQBRYN6z6eLK3c">
            Polisen har på många håll i landet och dessvärre också under
            lång tid misslyckats med att handlägga vapenlicensärenden inom
            30 dagar, vilket är den tid som Justitieombudsmannen slagit fast
            som rimlig för behandling av en komplett ansökan. Variationerna
            i handläggningstid har förvisso varit stora mellan de olika länspolismyndigheterna,
            och flera myndigheter har på senare år lyckats korta handläggningstiderna
            rejält. Generellt har dock handläggningstiderna varit alldeles
            för långa och är så fortsatt på många håll.
          </p>
          <p xml:id="i-UmKQzjL5wkT2s2hRKS7ek6">
            I undertecknads hemlän, Kronoberg, låg handläggningstiderna för
            vapenlicenser före jul på omkring åtta veckor. Den handläggningstiden
            är den kortaste på länge och nåddes efter att polismyndigheten
            under 2014 särskilt prioriterade handläggningen av dessa ärenden.
            Nu har dock handläggningstiden skenat till hela 20 veckor som
            en konsekvens av att Kronoberg har blivit en del i Polisregion
            Syd, som bildades vid årsskiftet när länspolismyndigheterna ersattes
            av en nationell myndighet. Den nybildade polisregionen ärvde Skånes
            oerhört långa handläggningstider – handläggningstider som är ett
            stort bekymmer såväl för den enskilde sökande som för jakt- och
            vapenhandlare.
          </p>
          <p xml:id="i-4zA4eJnYEmGqV7cYxcA7qE">
            Statsrådet Ygeman har i svar på tidigare frågor om handläggstiderna
            för vapenlicens uppgett att Polismyndigheten vidtagit ett flertal
            åtgärder för att komma till rätta med problemet. På kort sikt
            handlar det om resursförstärkningar, och på längre sikt har statsrådet
            pekat på åtgärder för att utveckla ett digitalt ansökningsförfarande,
            ett ansökningsförfarande som säkerställer att en ansökan är komplett
            när den skickas in och som därmed underlättar och således påskyndar
            handläggningsprocessen. Införandet av ett digitalt ansökningsförfarande
            välkomnar jag. Det är något som vi moderater drivit länge. Samtidigt
            behövs både fler och mer genomgripande åtgärder för att skapa
            ett bättre regelverk kring vapenlicenser och kortare handläggningstider.
          </p>
          <p xml:id="i-5B21roUhTSjLKVXn6ygJZS">
            En grundläggande fråga är om polisen verkligen är bäst lämpad
            att hantera ansökningar av vapenlicenser. En bättre lösning skulle
            kunna vara följa Alliansens förslag om att inrätta en ny viltmyndighet.
            Denna myndighet skulle förslagsvis även överta handläggningen
            av vapenlicenser. Vidare bör regelverket kring vapenlicenser i
            stort ses över i syfte att skapa en snabbare och enklare handläggning
            men med samma höga krav på säkerhet som i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-XbgmVQKAAauhfNwrNGTvhU">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-ChbvydDoGV8M8S6MjeDHGm">
            1. När bedömer statsrådet att det digitala ansökningsförfarandet
            kan vara på plats och tas i bruk?
          </p>
          <p xml:id="i-ES2gEfZ5UDtcWJFUspRzLu">
            2. Hur ställer sig statsrådet till förslaget om att inrätta en
            ny viltmyndighet och att även ge denna i uppdrag att handlägga
            ansökningar om vapenlicenser?
          </p>
          <p xml:id="i-LiTRzkEoABgEio9zccNSES">
            3. Vilka åtgärder, utöver de ovan nämnda, avser statsrådet att
            vidta för att korta handläggstiderna för vapenlicens så att handläggningstiden
            i normalfallet inte överstiger 30 dagar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
