<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:283 av Eva Lohman (M)</title>
        <author>Eva Lohman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:283 av Eva Lohman (M) till Alice Bah Kuhnke (MP), kultur- och demokratiminister om Ideell second hand-försäljning</title>
          <idno type="rdwebb">H210283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BG62CjWHzJPrnkPkGYJy9c</idno>
            <persName>Eva Lohman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-B2ZvZ175p458LfW76mZkJB">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pfm8LzvkX1sBKuxtNsNSuu" corresp="i-BG62CjWHzJPrnkPkGYJy9c">
          <date when="2015-02-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DH3hxoaMxuEid5Y4yRknKA" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RRwcEBftsTYUjQbkHS82z2">
            Interpellation 2014/15:283 Ideell second hand-försäljning av
            Eva Lohman (M) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7Qc3jTwFDZkqKqo2Xxh5Xq">
            En dom i Högsta förvaltningsdomstolen 2013 fastslog att de ideella
            organisationer som driver second hand-butiker ska betala 25 procent
            i moms på sin verksamhet enligt Skatteverkets tolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-X9Y8Ds2xdjWKcfyutPBvRz">
            Det är organisationer som Röda Korset, Myrorna, Stadsmissionen
            med flera som drabbas av detta. Vi känner alla till dem och många
            av oss handlar också där. Genom att handla där stödjer vi en verksamhet
            som är viktig.
          </p>
          <p xml:id="i-Ek9XLi4a2FSUj9TZTwmqV2">
            Staten bör inte försvåra för eldsjälar som vill hjälpa utsatta
            till ett bättre liv, utan tvärtom, uppmuntra och underlätta för
            dem i deras gärning. Gemensamt för nämnda organisationer är nämligen
            att de hjälper utsatta, skyddslösa och andra som på olika sätt
            är utanför de offentliga trygghetsnäten.
          </p>
          <p xml:id="i-RViUQqqo4ZVEyKVP13MRfT">
            Vissa av de som arbetar inom organisationerna är dessutom personer
            som själva befinner sig utanför den reguljära arbetsmarknaden,
            på grund av funktionsnedsättning eller missbrukshistorik för att
            nämna några skäl. Organisationerna hjälper också in dem i den
            reguljära arbetsmarknaden. Enligt uppgift bidrar organisationerna
            inom ideell second hand årligen med 200 miljoner kronor till socialt
            utsatta människor och erbjuder utöver det minst 7 000 personer
            arbetsträning.
          </p>
          <p xml:id="i-EX3nPNrgYxUGr9P8tBPUzL">
            Målet för politiken är att förbättra villkoren för det civila
            samhället som en central del av demokratin. Detta ska ske i dialog
            med det civila samhällets organisationer för att göra människor
            delaktiga i samhället. För samhället är större än staten.
          </p>
          <p xml:id="i-Ex3BouduQmNHaMHLicELiY">
            Vilka initiativ är statsrådet beredd att ta för att stödja de
            ideella organisationer som genom second hand-försäljning bidrar
            till att förbättra livet för skyddslösa och utsatta människor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
