<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0291">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:291 av Ali Esbati (V)</title>
        <author>Ali Esbati (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:291 av Ali Esbati (V) till Anna Johansson (S), statsråd om Situationen i flygbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">H210291</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210291/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210291</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210291</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017280821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/situationen-i-flygbranschen_H210291</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ</idno>
            <persName>Ali Esbati</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TgNK32KveknGWc1inQu9QE">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HUMMZukPJAFjf3Yck5w884" corresp="i-TxLwXp3MJemR8iGdYER2aZ">
          <date when="2015-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WhaNVx2j8aX9RLRAbNpTUj" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jgwnp7RDnUnZTWR7YkU2nf">
          <date when="2015-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HxaNK2bu7r4p9wRyTxFZBU" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HxaNK2bu7r4p9wRyTxFZBU">
          <ref type="record" target="prot-201415--076">Protokoll 2014/15:76 Fredagen den 20 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:291 om situationen i flygbranschen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TXg4aFTTB2M2FkRoFrBMtT">
            Interpellation 2014/15:291 Situationen i flygbranschen av Ali
            Esbati (V) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FWmzbASEkyj3srivPJmkeU">
            Ett flygbolag beslutade i januari att lägga ned sin bas på Arlanda.
            Beslutet föregicks av konflikter med de fackliga företrädarna.
            Bolaget har tidigare velat genomföra en lönedumpning, med kravet
            att personalen i Sverige skulle acceptera samma löner som personalen
            i Lettland – något som skulle innebära en lönesänkning på 23 procent.
            Företaget har även velat höja arbetstiden kraftigt.
          </p>
          <p xml:id="i-R98SMpqscLWUGdJ46TCs4n">
            För några år sedan ville samma bolag även att all personal skulle
            bli egenföretagare i stället för att vara anställda. En del anställda
            gick då med på detta under press, men avtalen ogiltigförklarades
            senare, eftersom de de facto var just anställda.
          </p>
          <p xml:id="i-6oDGxjBxcYYr8EsyddVUZc">
            Nu har detta flygbolag alltså i stället valt att säga upp all
            personal i Sverige. Man avser att ersätta all kabinpersonal med
            lettiska ”egenföretagare”.
          </p>
          <p xml:id="i-7BAXPfk7FK5v8GTyyrvNF8">
            Det ovan beskrivna fallet är ett långtgående fall, men tyvärr
            inte unikt för villkoren inom flygtrafiken. Vi har sett flera
            exempel på att flygbolag använder sig av bemanningsbolag för att
            driva sin grundläggande verksamhet och uppfylla reguljära, planerade
            åtaganden. Vi har sett andra flygbolag operera så som detta bolag
            gör med sin kabinpersonal, men med piloter, som alltså pressas
            att ha egna bolag, registrerade genom flygoperatörens försorg
            i länder med svagt skydd för arbetstagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZQtDpyTKqKdkYACN75qmu">
            Detta är bara några exempel på utvecklingstendenser som pressar
            branschen i en olycklig riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-ULZ3tphwt2KwcjCxgJWNb">
            Fackliga organisationer gör vad de kan för att upprätthålla värdiga
            förhållanden för sina medlemmar, men om inget görs från statligt
            håll för att etablera rimliga villkor för konkurrensen, hotas
            hela den svenska flygbranschen i grunden. Som en företrädare för
            fackförbundet Unionen uttrycker det i tidningen Kollega: ”När
            man har problem med en utländsk arbetsgivare får man som förtroendevald
            ofta höra att ’kutymen på svensk arbetsmarknad är…’ Men en utländsk
            arbetsgivare bryr sig bara om paragrafer, inte om ’god sed på
            arbetsmarknaden’. Står det inte i lagen så bryr de sig inte”.
          </p>
          <p xml:id="i-6ZobjdyzAdkxX6Eh3Sjdws">
            I förlängningen kan detta till och med vara ett hot mot flygsäkerheten.
            Om kabinpersonal och piloter har arbetsvillkor och arbetsrättsliga
            förhållanden som inte premierar säkerhets- och servicetänkande,
            och som pressar den enskilde arbetstagaren, skapas onödiga risker
            också för passagerarna.
          </p>
          <p xml:id="i-BnpBq2CcbnSMLqHGbKpRp7">
            Men dagens utveckling är också oroväckande av andra skäl. Om
            flygbranschen successivt ”försvinner” från den svenska arbetsmarknaden,
            i betydelsen att dagens villkor ersätts av sådana som dikteras
            av lågprisflyg och mindre nogräknade aktörer, är detta ett hot
            mot en hel tjänstesektor med upparbetat tekniskt kunnande och
            med en roll i hela transportsystemet. Klimatanpassning får sämre
            villkor och det finns en tydlig risk för att ”sämsta praxis” också
            sprider sig till andra branscher.
          </p>
          <p xml:id="i-SDyMM7dUJhWrvJ5u9pUqwZ">
            Vänsterpartiet har vid ett flertal tillfällen lyft frågan om
            lönedumpning och försämrade arbetsvillkor inom flygbranschen.
            Den tidigare regeringen uppvisade dessvärre ett aktivt ointresse
            för dessa frågor, såväl nationellt som på EU-nivå. Det är många
            fler än undertecknad som undrar om regeringsskiftet innebär en
            ändring på det området.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RHVFeLCfbfHBUEsSGgA3dP">
            Jag vill mot bakgrund av detta fråga statsrådet Anna Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att verka för att det ställs krav på att flygoperatörer
                ska ha en hög andel av deras flygpersonal anställda i samma bolag
                som har driftstillståndet?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att ta initiativ till en utredning om social
                dumpning inom luftfarten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
