<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0621">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:621 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:621 av Anette Åkesson (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Minskad öppenhet och transparens</title>
          <idno type="rdwebb">H210621</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210621/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210621</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210621</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TUrrVnvJf98iSQFDQyGDXM">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DntvJhJm2MckwePqGvRd6p" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XmoT6Rvv1djTPMrXPu9Pe9" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-05-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-58T8ozFYG2GRNACQoejokN">
            Interpellation 2014/15:621 Minskad öppenhet och transparens av
            Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LfZqhakg2w32LPPkca5mwQ">
            Regeringens första ekonomiska vårproposition är presenterad.
            Det är en budget som innehåller skattehöjningar, bidragshöjningar
            och nedskärningar av reformer som de senaste åren bidragit till
            ökad sysselsättning – detta trots att Sverige står inför stora
            utmaningar med ett snabbt ökande utanförskap och att vikten av
            välavvägda och genomtänkta politiska beslut är stor.
          </p>
          <p xml:id="i-Mm6yUaSypMJLLnfn1xGQtw">
            På kort sikt kan man vara upprörd över brutna vallöften och på
            att man från regeringens håll smyger in olika förändringar. På
            lite längre sikt kommer det att märkas i hushållens plånböcker.
            Sedan slår det mot arbetstillfällen och därmed även välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-2aSHU7FZRAdNJeByTzhKTu">
            Men det finns ett annat trendbrott i S-MP-regeringens finansrelaterade
            dokument: Man har börjat mörka information. Sverige har en stolt
            tradition av öppenhet. Offentlighetsprincipen som har funnits
            sedan 1766 är bara ett exempel, arbetet att öka transparensen
            inom EU ett annat. Därför är det som händer nu oroväckande.
          </p>
          <p xml:id="i-6Chc3Zqu866kisKhpNFCPs">
            Regeringen smyger in indexeringar av skatter och avgifter. Information
            som funnits med i tidigare års budgetpropositioner har helt sonika
            tagits bort, liksom att man undviker att analysera och redovisa
            effekterna av sina politiska förslag.
          </p>
          <p xml:id="i-PkEWW8yo5msS85N2JCBZSF">
            Det sammantagna intrycket är att man inte står för sin politik,
            alternativt att man vill dölja dess negativa konsekvenser för
            landets invånare. Det är svårt att avgöra vilket som är värst.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5cocrP4HWaiwRTWLKjNkk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-DBWoFDa1x34D9WS64XvvjQ">
            Varför har ministern och regeringen inte informerat om de införda
            indexeringarna av skatter och avgifter?
          </p>
          <p xml:id="i-MAxFeSXMhbf4yz7gYogkyq">
            Varför har ministern och regeringen valt att ta bort relevant
            information som analyser och konsekvensbeskrivningar av sina förslag
            i dokument som budgetpropositionen och skrivelsen om skatteutgifter?
          </p>
          <p xml:id="i-VnMXU2asoJXE3diVd35gwF">
            Har ministern och regeringen fattat beslut om en ny strategi
            att minska öppenheten av sina politiska förslag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
