<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:160 av Johan Pehrson (FP)</title>
        <author>Johan Pehrson (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:160 av Johan Pehrson (FP) till Anders Ygeman (S), statsråd om Poliser nära medborgarna</title>
          <idno type="rdwebb">H210160</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210160/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210160</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210160</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017585121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/poliser-nara-medborgarna_H210160</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Johan Pehrson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-C6iDhPcJhkj6uFhzeuVBLw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TjiLfm7KfN8B8aQPgnwKo4" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2014-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NgzNBTDekEUdpy9uBus8iU" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2014-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XpMW9CLUmQCrga83dS6H1S" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CPhv51dg4esn7TF6bmTFYN">
            Interpellation 2014/15:160 Poliser nära medborgarna av Johan
            Pehrson (FP) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QyWTXL45mRigaZ6nWCqHfq">
            Den anmälda brottsligheten minskar och tryggheten ökar i Sverige
            2014. Drivkrafterna bakom denna utveckling är många. Fler poliser
            sedan 2006 har rimligen haft en positiv effekt och generella trender
            har påverkat även Sverige. Inte minst bland unga människor är
            utvecklingen vad gäller brottslighet och utsatthet för brott imponerande
            sett över ett 25 års perspektiv. Det förebyggande sociala arbetet
            i Sverige är aldrig tillräckligt men ligger i topp på de flesta
            områden ur ett internationellt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-8FtspGEACnD6u3BQarfGHg">
            Denna positiva och hoppfulla utveckling ser vi dock inte överallt
            eller hos alla människor. En liten grupp människor dras in i allt
            grövre och mer organiserad kriminalitet. Det är mest märkbart
            i de utanförskapsområden vi ser runt våra större svenska städer.
            Där negativa sociala faktorer samverkar ökar brottsligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-vpW45aHu9q38AJmhLvuWr">
            Det finns geografiska områden i dag där människor inte längre
            vågar vittna. Oviljan att vittna bidrar till att det skapas egna
            rättsordningar i dessa områden. Det är inte bara så att kriminella
            i praktiken styr, utan det också ibland växer fram egna domstolar.
          </p>
          <p xml:id="i-QyTBX99yNU3KNwh9rEmcwV">
            Det finns inget viktigare än att det vid sidan om breda sociala
            insatser finns lokalt förankrade poliser som långsiktigt kan arbeta
            för minskad brottslighet och ökad trygghet i alla delar av Sverige.
            Fler poliser måste i praktiken arbeta lokalt nära andra intressenter
            i samhällsbygget, såsom ideella föreningar, näringsliv och lokala
            beslutsfattare. Det arbetet har inletts, men det behöver fortsätta
            och fördjupas. Alla människor i Sverige förtjänar att känna trygghet
            i sitt lokalsamhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-E2Bkk5odJKrQcP7RJRWQkY">
            Den nya polisorganisation som nu tar form och är på plats den
            1 januari 2015 bygger bland annat på den bärande tanken att polisens
            uppgifter måste lösas med ett avstamp i lokala förhållanden. Hela
            reformen hänger på att detta lyckas också i organisationens praktiska
            genomförande.
          </p>
          <p xml:id="i-XBaPR49EFoZFsyKYu2tZp2">
            Vilka åtgärder avser statsrådet Anders Ygeman att vidta för att
            i praktiken möjliggöra för 2 000 fler lokalt förankrade poliser
            i Sverige från och med den 1 januari 2015?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
