<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0749">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:749 av Anders Åkesson (C)</title>
        <author>Anders Åkesson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:749 av Anders Åkesson (C) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Swedavias miljöarbete och klimatpåverkan</title>
          <idno type="rdwebb">H210749</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210749/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210749</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210749</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4</idno>
            <persName>Anders Åkesson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-W4Zs4qdQbFZPxAZxPkHf7d">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RDERhAX8oF4K3rQHTkZjqH" corresp="i-FucmvyHZ22CXcKRGnfjaC4">
          <date when="2015-08-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8dXrn95SDvJJnKvJuLAGFR" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3VxjkCQq4Vngj4JeTfJtMw">
            Interpellation 2014/15:749 Swedavias miljöarbete och klimatpåverkan
            av Anders Åkesson (C) till Närings- och innovationsminister Mikael
            Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VJQuJ8fHWEAHa9WJn29di6">
            Swedavia är ett av staten helägt bolag som under föregående år
            tog emot 36 miljoner passagerare på sina flygplatser. Om tio år
            räknar Swedavia med att antalet uppgår till ca 40 miljoner passagerare.
          </p>
          <p xml:id="i-Y5JpzbMG5dabjMVqCMCJ7L">
            I Swedavias uppdrag ingår att driva verksamheten affärsmässigt
            samtidigt som bolaget kontinuerligt ska minska sitt eget miljöavtryck
            och bidra till en minskning av hela flygbranschens miljöpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-8AAHT1WF3VuaudrBrcyoqa">
            Det är inte särskilt förvånande att den största utsläppsposten
            kommer från själva flygverksamheten. Men även marktransporterna
            står för en betydande andel av flygplatsens totala miljöpåverkan.
            Andelen varierar mellan ca 13 och 44 procent beroende på flygplats.
            Marktransporter till och från Arlanda genererade förra året utsläpp
            av 110 000 ton koldioxid, vilket utgör 41 procent av flygplatsens
            utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-5QyazVVtQ877TbvB927gcJ">
            Arlanda har exceptionellt goda förutsättningar för att man ska
            välja kollektivtrafik framför bilen för transport till och från
            flygplatsen. Eftersom intäkterna från parkeringarna, som ägs av
            Swedavia, utgör en viktig intäkt står dock ekonomiska intressen
            emot miljömässiga vinster i detta fall. Här har ansvariga ägare
            en roll för att reda ut prioriteringarna. Det är orimligt att
            en resenär som kommer med kollektivtrafik är mindre värd än en
            resenär som kör bil till flygplatsen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-UsXkkb8k1wqfENB9YVjyVd">
            Mina frågor till närings- och innovationsminister Mikael Damberg
            är med anledning av detta:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att verka för att minska marktransporternas
                andel av Swedavias klimatpåverkan i allmänhet, och Arlanda flygplats
                i synnerhet?
              </item>
              <item>
                Hur avser ministern att agera för att klargöra den statligt konstruerade
                incitamentskonflikten, där ekonomi och miljö ställs mot varandra,
                för Swedavia?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
