<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:653 av Maria Stockhaus (M)</title>
        <author>Maria Stockhaus (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:653 av Maria Stockhaus (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin (MP) om Alla elevers rätt till en trygg skolmiljö</title>
          <idno type="rdwebb">H210653</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210653/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210653</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210653</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016061121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/alla-elevers-ratt-till-en-trygg-skolmiljo_H210653</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza</idno>
            <persName>Utbildningsminister Gustav Fridolin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ</idno>
            <persName>Maria Stockhaus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8h7EAKdQuVLuGkhCMcA6iq">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VizgMKBKbBZiPzJRGfTcu9" corresp="i-5kLPqJYKuXdEi7mU2QqyGZ">
          <date when="2015-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8m6m3FZAaPVGpcxEojupHA" corresp="i-9CH1KbWwyrj8DRqAQB3Fza">
          <date when="2015-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XUeNAAxGRePKcpwxvMx5Ur">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NH2ftQnVrxF9V4azmdjCbV">
            Interpellation 2014/15:653 Alla elevers rätt till en trygg skolmiljö
            av Maria Stockhaus (M) till Utbildningsminister Gustav Fridolin
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B1JZc7tFu4xCwUzcmSS5p1">
            Det råder ingen politisk oenighet om att alla elever har rätt
            till en trygg miljö i skolan. Det råder skolplikt, det vill säga
            alla barn måste gå till skolan. Det innebär att vuxenvärlden har
            ett särskilt stort ansvar att säkerställa att den sociala miljön
            på skolan är bra.
          </p>
          <p xml:id="i-Bizzxbxgm9zn2fmdfTTRrh">
            Den senaste tiden har PISA och OECD:s rapport stått i fokus för
            skoldebatten, och diskussionerna har handlat mycket om vad som
            ska göras i ljuset av detta. Samtidigt har Skolinspektionen presenterat
            sin årsrapport med en sammanställning av de beslut de fattat och
            den kritik som rapporter till skolor och huvudmän fått under 2014.
            Det område där flest skolor får kritik är just trygghet och studiero.
            Under 2014 granskade Skolinspektionen 546 skolor. Av dessa fick
            60 procent kritik för brister i arbetet med att garantera alla
            elever trygghet och studiero.
          </p>
          <p xml:id="i-EkESY5n4QWLKE9R271A6WB">
            Det främjande och förebyggande arbetet mot kränkande behandling
            ska beskrivas i verksamhetens plan mot diskriminering och kränkande
            behandling, vilken ofta är bristfällig. På skolor där det saknas
            strategier för att kartlägga och bemöta kränkande behandling blir
            det svårt att veta om rätt förebyggande åtgärder vidtas. Det kan
            även vara svårt att veta om de åtgärder som faktiskt genomförts
            varit lyckade.
          </p>
          <p xml:id="i-6FEaiKYGrtV9Xb2k4rp7TF">
            År 2011 gjorde Skolverket en utvärdering av olika program mot
            mobbning på uppdrag av alliansregeringen. Den innehåller mycket
            värdefull information om vilka insatser som ger effekt. Tyvärr
            blev mediebilden när rapporten publicerades att Skolverket konstaterade
            att inget program var bra vilket gjorde att rapporten inte fått
            det genomslag den förtjänar. Med tanke på Skolinspektionens årsrapport
            återstår mycket arbete innan svensk skola är en trygg miljö för
            alla elever.
          </p>
          <p xml:id="i-WP35CLeBhi2dJVgWt1qgcW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Gustav Fridolin:
          </p>
          <p xml:id="i-2g82Wwa33oyosggSC15t8p">
            Hur ser utbildningsministern på de resultat av granskningar som
            Skolinspektionen presenterar?
          </p>
          <p xml:id="i-DbGoHBUJUX2pEVYJnNLfMj">
            Vilka åtgärder avser utbildningsministern att vidta för att säkra
            en trygg miljö för alla elever i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
