<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0369">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:369 av Cecilia Widegren (M)</title>
        <author>Cecilia Widegren (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:369 av Cecilia Widegren (M) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Alliansens tillgänglighetsmiljard</title>
          <idno type="rdwebb">H210369</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210369/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210369</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210369</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP</idno>
            <persName>Cecilia Widegren</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Gabriel Wikström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MSqLK3LxVkmQYUejqjKDwS">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dbx6JC3vib5xnfhfm1aFJX" corresp="i-PyuBrn6sPrF8RQEvmB9xdP">
          <date when="2015-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SYnXLmBuhfqav7atxfPsQH" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AkqR5SV8MyBKHk71X25ERg" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-04-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6X2u5x6ix4m3mkGamYZ22X">
            Interpellation 2014/15:369 Alliansens tillgänglighetsmiljard
            av Cecilia Widegren (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YZwxC62TEputnnMQcuGmWM">
            Den 3 december 2014 sa riksdagen ja till riktlinjerna för den
            ekonomiska politiken, utgiftsramarna och beräkningen av statens
            inkomster för 2015 som allianspartierna M, FP, C och KD föreslagit
            i ett gemensamt budgetförslag. Det innebär samtidigt att riksdagen
            avvisade vänsterregeringens förslag till statens budget, finansplan
            och skattefrågor. Vidare sa riksdagen ja till Alliansens förslag
            om fördelning av pengar till utgiftsområde 9 gällande hälsovård,
            sjukvård och social omsorg för 2015. Det är en budget som innebär
            bland annat en miljardsatsning på en nationell cancerstrategi,
            en tillgänglighets- och samordningsmiljard, en nationell kunskapsguide,
            en satsning gällande att minska psykisk ohälsa, en vårdsatsning
            för äldre, en nationell demensplan, införande av en digital vårdtjänst
            och en utökad satsning på kompetensförsörjning. Vänsterregeringen
            är nu förpliktad att genomföra riksdagens fattade beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-TQ6w59ia8LzuuEu2ckzkUw">
            När Alliansen tog över regeringsmakten 2006 var köerna till hälso-
            och sjukvården alldeles för långa och oacceptabla. Att vänta månader
            och ibland år på en höftledsoperation var mer regel än undantag.
            Statistik från Sveriges Kommuner och Landsting (SKL) visar att
            i november 2007 fick drygt 25 procent av patienterna vänta längre
            än 90 dagar på operation i specialistsjukvården (inom vårdgarantin).
          </p>
          <p xml:id="i-AWtffbtc7zY2A5FKhQv8Rv">
            Som ett led i att korta köerna, öka kvaliteten och förbättra
            tillgängligheten infördes därför efter dialog med berörda myndigheter,
            landsting och regioner kömiljarden. Det är ett helt nytt förhållningssätt
            och ett stimulanspaket med tydliga kvalitetsmål och mätbarhet.
            Stimulansbidraget belönar huvudmän som når vårdgarantin om kontakt
            med primärvården samma dag, besök i primärvården inom sju dagar,
            besök hos specialistläkare inom tre månader och behandling i specialistvården
            inom tre månader. Belöningen till landstingen har varit framgångsrik.
            I november 2014 hade andelen patienter som väntar längre än 90
            dagar sjunkit till 13 procent. Det är bra, men arbetet måste fortsätta.
            Väntetider och köer är fortfarande för långa. I ett internationellt
            perspektiv är de väldigt långa.
          </p>
          <p xml:id="i-H58UcTok7VSJJ6dzkotyWB">
            Trots bättre tillgänglighet är det alltför många som fortfarande
            upplever att det kan vara svårt att komma i kontakt med vården.
            Vissa landsting klarar inte heller kraven i den nationella vårdgarantin,
            och det är fortsatt ojämn tillgänglighet och för stora geografiska
            skillnader i Sverige. Medan väntetiderna i vården har kortats
            väsentligt de senaste åren finns det fortsatt utmaningar med den
            i vissa delar när det gäller bristande samordning och samverkan
            kring patienten som helhet och dess fullständiga sjukdomsbild,
            inom och mellan vårdgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-PgkQvqe7iAp5BvdyXNT5mK">
            Vänsterregeringen har sagt att de vill ta bort kömiljarden och
            avveckla vårdvalet. De anser att det är viktigare att lokala politiker
            får bestämma än att patienterna själva får avgöra vilken vårdcentral
            de vill gå till.
          </p>
          <p xml:id="i-Bgfs6BN8jae4DwoccFTiwk">
            Till skillnad från regeringen vill vi fortsätta att satsa och
            utveckla vårdvalet och utveckla stimulansmedel för tillgänglighet,
            kvalitetsmål och mätbarhet med en samordnings- och tillgänglighetsmiljard.
            Förutom att fortsatt främja tillgänglighet och korta köer bör
            också huvudmännens förutsättningar och drivkrafter stimuleras
            för att skapa mer sammanhållna vårdkedjor och öka vårdgivarnas
            helhetsansvar för patienten. Detta bör nu utvecklas för att stärka
            vårdens kvalitet för patienten. Det är alltså denna inriktning
            som beslutades i riksdagen och som regeringen ska genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-A96qE56XbhG4XJWBT9BeVK">
            Men det är helt tyst från vänsterregeringen. Var i regeringens
            regleringsbrev går det att utläsa uppdrag, överenskommelser, förslag
            som gör att regeringen kommer att fullfölja riksdagens beslut?
            Företrädare för patient-, vård- och personalorganisationer och
            huvudmännen ställer liknande frågor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ABXJ9pXywYXRKdHfJxswUw">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Gabriel
            Wikström följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ tänker statsrådet ta för att utveckla kömiljarden
                till en samordnings- och tillgänglighetsmiljard i syfte att skapa
                mer sammanhållna vårdkedjor och öka vårdgivarnas helhetsansvar
                för patienten?
              </item>
              <item>
                Kan statsrådet redovisa de regleringsbrev och/eller regeringsbeslut
                som innebär att riksdagens beslut kring hälso- och sjukvården
                genomförs?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet tagit något initiativ med vårdens huvudmän för
                att genomföra riksdagens beslut om ökad tillgänglighet och kvalitet
                i vården?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ tänker statsrådet ta för att regeringen ska genomföra
                riksdagens beslut om den nya samordnings- och tillgänglighetsmiljarden?
                Vilka åtgärder har hittills vidtagits för att fortsätta att korta
                köerna och väntetiderna för den enskilda patienten?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt är det enligt statsrådets mening bättre att politikerna
                får ökad makt genom att avveckla vårdvalet än att patienterna
                får mer makt att själva välja den nära vården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
