<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0746">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:746 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:746 av Mikael Eskilandersson (SD) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Frihet att själv välja partner</title>
          <idno type="rdwebb">H210746</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210746/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210746</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210746</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015977121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/frihet-att-sjalv-valja-partner_H210746</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-STCk2eYVqkqXEDLsP8tNFV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SCA7mekpSLwqbETJUMcS6y" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2015-08-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6VXHVurGHzM5wAwLUdzJ7n" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-A3ySUMTBRZTL673PVAVckR">
          <date when="2015-09-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bp9f84hfK15bNbM3bTM5A6">
            Interpellation 2014/15:746 Frihet att själv välja partner av
            Mikael Eskilandersson (SD) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Tm2VLUU3nGm6p4tpWFLvcE">
            År 2009 kom en rapport från Ungdomsstyrelsen, Gift mot sin vilja
            2009:5 som visade att unga i allt högre grad inte kände att de
            fritt kan välja vem de vill gifta sig med. Värst var det för unga
            flickor men även pojkar kunde uppleva tvång och att de saknade
            möjlighet att själva välja partner. Särskilt illa var det i ”socialt
            utsatta områden” där så mycket som 27 procent av ungdomarna upplevde
            att deras val av partner var begränsat. Då beräknade man att omkring
            70 000 ungdomar riskerar att bli gifta mot sin vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-RykrKKCzNuj8o2mEJoKfVK">
            Under förra året ändrades lagen så att det skulle bli lättare
            att ingripa mot tvångsäktenskap. Den nya lagen som förbjöd tvångsäktenskap
            och barnäktenskap skulle vara lösningen på problemet, men så blev
            det tyvärr inte. Trots att vi vet att tvångsäktenskap fortfarande
            förekommer så har den nya lagen, enligt rapporter från flera stora
            medier, inte lett till en enda fällande dom under det första året
            som den varit verksam. Enligt Dagens Nyheter, som i sin tur hänvisar
            till Åklagarmyndigheten, så har 19 förundersökningar lagts ned
            under det första året som lagen varit verksam.
          </p>
          <p xml:id="i-XQQ1HK4XQoppvHmxFCaMcX">
            I Dagens Nyheter framhålls att en av anledningarna till att lagen
            varit så tandlös är att många av de som drabbas lever i utanförskap.
            Eduardo Grutzky – expert på frågor kring hedersrelaterat våld
            och ingick i remissgruppen i samband med att den nya lagen togs
            fram – säger bland annat följande: ”Ett stort problem i Sverige
            är att många människor lever i enklaver där det svenska samhällets
            inflytande och kontroll är närmast icke-existerande.”
          </p>
          <p xml:id="i-AmK82M4vnKyt6VY4c1DGFB">
            Några nya utredningar som visar på utvecklingen på området under
            senare år har jag inte kunnat finna, men jag förutsätter att regeringen
            följer utvecklingen minst lika noga som man följer utvecklingen
            inom bolagsstyrelser, då det i högsta grad är en jämställdhetsfråga
            som dessutom berör många fler människor. Därför skulle det nu
            vara intressant att höra de senaste siffrorna på området och få
            en redogörelse för vad regeringen tänker göra för dessa utsatta
            ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-HgUtEo7KUayXVgiddr4gxP">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Åsa Regnér
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-T8wcH6i3piDcrVA6aiyZP6">
            På vilket sätt följer statsrådet löpande upp utvecklingen vad
            gäller unga som inte känner att de själva har rätt att välja vem
            de vill gifta sig med och vad planerar hon att göra för att förbättra
            deras situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
