<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:154 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:154 av Helena Bouveng (M) till Åsa Regnér (S), statsråd om Avskaffande av fritidspeng</title>
          <idno type="rdwebb">H210154</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210154/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210154</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210154</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-228YSxbLK6bETaoQgF58ZV">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Km4Mo9GFfQi5Er1aQsdYNw" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2014-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MUKbisW97tLNk19kc6EPDc" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JsjJuJVXFEFFDZoLJNZrmc">
            Interpellation 2014/15:154 Avskaffande av fritidspeng av Helena
            Bouveng (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TiHoR6ATDJTHoD44yTztjc">
            Statistiska centralbyrån har i rapporten Barns fritid (Statistiska
            centralbyrån, Levnadsförhållanden rapport 116, 2009) kommit fram
            till att barn som lever i ekonomiskt utsatta hushåll har begränsade
            möjligheter till en aktiv fritid. Rapporten visar också att barn
            som lever i ekonomiskt utsatta hushåll tenderar att i mindre utsträckning
            än andra barn spela instrument och vara med i musikskolan. Mot
            bakgrund av att barn och unga i ekonomiskt utsatta hushåll är
            underrepresenterade i organiserade fritidsaktiviteter ansåg alliansregeringen
            att det fanns starka skäl att förstärka möjligheten för barn i
            dessa hushåll att få en aktiv fritid.
          </p>
          <p xml:id="i-EKKUbuLpYb66YTaethZK6U">
            Alliansregeringen beslutade därför den 27 maj 2014 om att införa
            en fritidspeng för barn i hushåll med försörjningsstöd. Förslaget
            trädde i kraft den 1 juli 2014. Syftet med fritidspengen är att
            förbättra möjligheterna för barn i ekonomiskt utsatta familjer
            att delta i organiserade fritidsaktiviteter i samma utsträckning
            som andra barn. Målgruppen för fritidspengen är alltså barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-SUMb8rC1XnBVm7mSU6J4cW">
            Nu vill regeringen avskaffa fritidspengen. Regeringen menar att
            de utsatta barnens behov av fritidsaktiviteter ska tillgodoses
            genom att i stället använda de medel som i dag avsatts för fritidspengen
            till att höja försörjningsstödet.
          </p>
          <p xml:id="i-3XDZEURsf65zP2btSTW52Q">
            Hälften av remissinstanserna avstyrker regeringens förslag. Remissinstanserna
            kan bland annat inte se hur en höjning av försörjningsstödet skulle
            ha avgörande betydelse för det område och det behov som nu regleras
            genom fritidspengen. Dessutom framförs att regeringen, innan ett
            beslut om avskaffande av fritidspengen fattas, bör presentera
            andra mer precisa insatser och utvärdera fritidspengens påverkan
            på utsatta barns deltagande i fritidsaktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-Pvmx8rLjmVMcxjdGjUyf3P">
            Jag vill därför fråga statsrådet Åsa Regnér (S):
          </p>
          <p xml:id="i-7FUqirpRue1ys6QrmcSqW8">
            På vilket sätt menar statsrådet att ett avskaffande av fritidspengen
            kommer att öka utsatta barns deltagande i fritidsaktiviteter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
