<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:211 av Niklas Karlsson (S)</title>
        <author>Niklas Karlsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:211 av Niklas Karlsson (S) till Anders Ygeman (S), statsråd om Butiksrån på små orter</title>
          <idno type="rdwebb">H210211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210211</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017597021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/butiksran-pa-sma-orter_H210211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9</idno>
            <persName>Niklas Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HzgFk3kH7udLNkKUY3SKAr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SdQMSKKecw576zmCmPniLX" corresp="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <date when="2015-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-S33ytzXggyZNKjcAT7ipdg" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3CYUDNoHvyA8uisQuvoztQ">
          <date when="2015-02-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UqVLh7wzQ2qkAQ94R7GqYV">
            Interpellation 2014/15:211 Butiksrån på små orter av Niklas Karlsson
            (S) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KMaBUW9xyHEoP51txfQxyz">
            Butiksrånen är en bekymmersam företeelse som länge legat på en
            oacceptabelt hög nivå. Butiksrån innebär stora risker för fysiska
            skador för personal men även närvarande kunder vid rånen. Personal
            som utsätts för rån, i synnerhet om det upprepas, drabbas av mindre
            eller större psykiska problem.
          </p>
          <p xml:id="i-FVKtkR4CwqiNzkUFP9tYdv">
            Svensk Handels årliga undersökningar av butiksrånen har visat
            att dessa främst drabbar livsmedelsbranschen, men kiosker samt
            tobaks- och bensinhandlare har också varit hårt utsatta genom
            åren. Rån mot guldsmeder, något som plötsligt ökade, tycks nu
            har stoppats upp.
          </p>
          <p xml:id="i-JDc67HWVfGmsTW92v2xFT5">
            Huvudsakligen sker rånen mot ensambemannade butiker och på kvällstid
            mellan kl. 18 och 22. Ju mörkare det är och ju färre människor
            som är i rörelse kring butiken, desto större är rånrisken.
          </p>
          <p xml:id="i-UaKRFn2T288BEr3yZLioWv">
            Rånen i storstadsområdena överväger både i antal och andel, men
            rån på mindre orter och i glesbygd, där ofta polisbemanningen
            är låg, kan ändå få större konsekvenser. Butiksservicen är gles
            och upprepade rån kan bli den droppe som får en butik, kanske
            den enda på orten, att lägga ned.
          </p>
          <p xml:id="i-VktYwT7tSyBubbvCzhpSxu">
            Svalövs kommun är den kommun i hela Sverige där det sker flest
            rån per butik. Här är det åtta gånger högre risk för en butik
            att bli rånad än i övriga landet enligt en rapport från Svensk
            Handel. Ica i Billeberga har rånats tre gånger på kort tid, senast
            på julafton. Ägarna fick nog och har nu stängt butiken. Billeberga
            med runt tusen invånare blir därmed utan livsmedelsbutik. Konsum
            i Kågeröd funderar också på stängning. Kågeröd har runt 1 500
            invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-SAvPFkqX8mEgpyWbWGS1Nq">
            Butiksrånen på mindre orter bidrar till en allmän känsla av otrygghet
            och att polis, åklagare och domstolar övergett glesbygden. Polisen
            uppfattas inte som närvarande, och åklagare och domstolar uppfattas
            som ointresserade av brotten i de fall dessa lagförs.
          </p>
          <p xml:id="i-WFij9GT7atAyBsgiVWE5FB">
            Min fråga till statsrådet Anders Ygeman är:
          </p>
          <p xml:id="i-CEut7btBajEXRLM8dDBYko">
            Genom vilka initiativ avser statsrådet att minska rånen samt
            öka tryggheten och de brottsbekämpande myndigheternas aktivitet
            på små orter och i glesbygd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
