<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0753">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:753 av Lars Tysklind (FP)</title>
        <author>Lars Tysklind (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:753 av Lars Tysklind (FP) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S) om Levande kust och skärgård</title>
          <idno type="rdwebb">H210753</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210753/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210753</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210753</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015924121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/levande-kust-och-skargard_H210753</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS</idno>
            <persName>Lars Tysklind</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EacG4FzzqfW4a39xVRyybK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B5E66h5mzffavG53zx4qP" corresp="i-RDeqY3mXLBtUS9bixjvHS">
          <date when="2015-08-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SskFxr28Yx9wuJFUithrc2" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2KvwubsmjHHPKDbL8XESV9" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-09-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2KvwubsmjHHPKDbL8XESV9">
          <ref type="record" target="f-lista-201516--003">Torsdag den 17 september 2015</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DKfbMFomMHFNBLqiUjotjA">
            Interpellation 2014/15:753 Levande kust och skärgård av Lars
            Tysklind (FP) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NaHCcQcFkUuHvmjmQ4EvKC">
            Sveriges fiskeripolitik styrs till stor del av EU alltsedan Sverige
            blev medlem i gemenskapen. När det nu beslutades om en ny inriktning
            av fiskeripolitiken i EU under förra året får detta konsekvenser
            för svensk fiskeripolitik. Men det är också så att svensk fiskeripolitik
            inom givna ramar kan formas på ett sätt som ligger i linje med
            de mål som vi satt inom andra politikområden.
          </p>
          <p xml:id="i-3v1S5KZTmZ6dky6pe4x2Nw">
            Fisket delas grovt in i pelagiskt och demersalt fiske. Det pelagiska
            fisket omstrukturerades 2008 genom att riksdagen beslutade införa
            försäljningsbara kvoter. Anledningen till detta beslut var att
            riksdagen ville få en minskad fiskeflotta inom detta område och
            på samma gång öka lönsamheten. Så blev också fallet, flottan minskade
            i antal båtar och lönsamheten ökade. Statens insats var att den
            gemensamt ägda kvoten delades upp i nyttjanderätter som tilldelades
            för en tioårsperiod till berörda fiskeföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-SCKHG2xMBgAEsd5uCheBxt">
            I och med den reformerade fiskeripolitiken i EU, med bland annat
            ett utkastförbud som ska införas etappvis under ett antal år,
            så krävs det även förändringar inom det demersala fisket. Riksdagen
            har redan beslutat ge möjlighet till att föra över kvoter från
            ett fiskeföretag till ett annat. Regelverket tillåter inte en
            handel med kvoterna.
          </p>
          <p xml:id="i-WXrCGRWrZyZufKz2jJbrN1">
            Fisket är också en mycket viktig del i landsbygdspolitiken, den
            skapar arbetstillfällen både i själva fisket, kringverksamhet
            och beredningsindustri. Den är inte minst viktig för turistnäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-8EhmpCAP55KfccpbH2VUBC">
            Samtliga partier i riksdagen har varje år uttalat en vilja att
            värna det småskaliga fisket runt Sveriges kust. Det demersala
            fisket kan i stort kallas för kustnära fiske i sin helhet. I miljömålen
            finns det också ambitionen att vi ska verka för en levande kust
            och skärgård.
          </p>
          <p xml:id="i-GkA1TYXc1FqVMNNMwBJrEb">
            Om regeringen beslutar om ett system liknande det som finns inom
            pelagiskt fiske så kommer det demersala fisket snabbt att reduceras
            till några få hamnar och fiskesamhällena runt våra kuster att
            utarmas.
          </p>
          <p xml:id="i-G9gHK5tTN3TiMfqDDhRuJP">
            Nödvändiga ställningstaganden behöver göras snarast, helst senast
            vid årsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-KX7jAXcfW1qTLj4aVsSURU">
            Min fråga till statsrådet Sven-Erik Bucht är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-GzsfUZSYjyAg55xa51MwQJ">
            Hur tänker statsrådet och regeringen, bestående av Socialdemokraterna
            och Miljöpartiet, utforma systemet inom det demersala fisket så
            att vi kan bibehålla en levande kust och skärgård?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
