<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:421 av Finn Bengtsson (M)</title>
        <author>Finn Bengtsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:421 av Finn Bengtsson (M) till Annika Strandhäll (S), socialförsäkringsminister om En sjukersättning som stöder arbetslinjen</title>
          <idno type="rdwebb">H210421</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210421</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206300017078621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-sjukersattning-som-stoder-arbetslinjen_H210421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz</idno>
            <persName>Finn Bengtsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN</idno>
            <persName>Annika Strandhäll</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-QFU8n3ckERi2aHYWDAjCf7">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6uP61GAGJ53CEfnd41XRS5" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2015-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7XtJQ1cUB5XAg6eZVco2ee" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2015-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9jvxQtLdDfRhLe2U8PPosw">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:02:57" dur="PT129S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6AXkfNr1JLSb6ajBcLgwFa" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2015-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VAHpwYQnD8zCFbTKcHxCaM" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:05:12" dur="PT238S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-H5SWhr35qwhUG9bcZ7ofSH" type="discussed" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:09:16" dur="PT107S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-QrPMk97qHbrzqweXeSbZVJ" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:11:08" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EovskrBebKfPsGK66ePiQc" type="discussed" corresp="i-9VQB2AJUahVE6YUpda5FKN">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:14:51" dur="PT49S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-EEUxKmNW2aYijcPstq72tx" type="discussed" corresp="i-Ev6Dx3pWj2WT32VGQpabaz">
          <date when="2015-04-21"/>
          <time when="19:15:41" dur="PT8S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-No4wTXusuJKEjT3TUGPySG">
            Interpellation 2014/15:421 En sjukersättning som stöder arbetslinjen
            av Finn Bengtsson (M) till Socialförsäkringsminister Annika Strandhäll
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RWmTEDxHE8J7DV39HNxoa">
            I början av detta sekel övergick den tidigare förtidspensionen
            från det offentliga pensionssystemet till det offentliga sjukförsäkringssystemet.
            Detta var bra, eftersom en förtidspension på grund av sjukdom
            inte måste innebära att arbetsförmåga helt saknas. Men i samband
            med ändringen från förtidspension till sjuk- eller aktivitetsersättning
            missade den dåvarande S-regeringen att åtgärda beräkningsgrunden
            för ersättningen i det nya systemet.
          </p>
          <p xml:id="i-QWyPdNDkRZZDh2nWmBtQKo">
            Beräkningsgrunden bygger på att man kan vara berättigad till
            minst 25 eller till 50, 75 eller 100 procents sjukersättning.
            För många kroniska sjukdomar tidigt i livet kan sjukersättningsgraden
            inledningsvis vara låg, till exempel 25 procent för att 75 procents
            arbetsförmåga till egen försörjning då föreligger.
          </p>
          <p xml:id="i-CYhwgwrnQvNZA7XMGEKxKG">
            Men för den som tidigt i ett yrkesliv inleder med endast en lägre
            partiell sjukersättning ges i dag inget rimligt incitament för
            fortsatt arbete. Individen gör troligtvis en lönekarriär, men
            vid just partiell sjukersättning tidigt i livet kompliceras det
            hela om sjukersättningen senare måste utvidgas. Om sjukdomen ”hinner
            i fatt” den som drabbats tidigt i livet kommer den uppräknade
            delen av ett större behov av sjukersättningen att beräknas på
            den ingångslön man kanske hade för mycket länge sedan vid det
            första tillfället för uttag av sjukersättning. Till individens
            löneutveckling tas ingen hänsyn.
          </p>
          <p xml:id="i-H9Ld9nhLuo9prB9YeuNXk5">
            Under alliansregeringens år utreddes detta med ett uppdrag till
            Försäkringskassan. Resultatet redovisades i Uppföljning av sjukförsäkringens
            regelverk: Sjukersättning (dnr 005544-2012). Kortfattat framkom
            att om en enkel förändring gjordes, så att alla som haft en tidig
            mindre sjukersättning men senare behövde räkna upp denna till
            att vara mer omfattande, så fick cirka hälften en bättre sjukersättning
            om hänsyn togs till den löneutveckling som skett. För ca 20 procent
            var det ingen förändring, men för 30 procent skulle faktiskt sjukersättningen
            bli sämre om den nya lönen och inte den tidigare låg till grund
            för en sådan på nytt fastställd sjukersättningsnivå senare i livet.
          </p>
          <p xml:id="i-8aEikypf37weKWEZoTugme">
            Då det fanns såväl vinnare som förlorare på en snabb förändring,
            på ett för individen oberäkneligt sätt, behöver detta underlag
            beredas vidare på Regeringskansliet. En utebliven justering av
            den orättvisa som gäller med regelverket i dag för dem med funktionshinder
            som berörs är emellertid en bibehållen orättvisa och ett klart
            brott mot arbetslinjen. Tyvärr saknades detta uppdrag i Parlamentariska
            socialförsäkringsutredningens direktiv, men vi pekar vi ändå i
            utredningens slutbetänkande på att sjukersättningen bör står på
            tur att ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-AcZqcN3oEtAQ1FFYmq74oS">
            Men då det snart är 15 år sedan orättvisan med den partiella
            sjukersättningens beräkningsgrunder uppstod är det hög tid att
            regeringen med socialförsäkringsministern i spetsen agerar skyndsamt
            i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-Nx2c9srFwhBAaa7J413Fez">
            Jag har också ett förslag till socialförsäkringsministern med
            anledning av detta. I korthet bör den som skulle vinna på ett
            system för beräkningsgrund för utökad sjukersättning som tar hänsyn
            till aktuell lönesituation tillåtas att följa ett sådant. Den
            som skulle gynnas av det rådande systemet tillåts i stället att
            följa detta. Ingen hamnar då mellan stolarna i ett försummat systemfel,
            även om en sådan åtgärd bör ses som en nödvändig övergångslösning
            för att snabbt klara ut den specifika och alltför länge eftersatta
            situationen i avvaktan på en kanske större översyn av hela aktivitets-
            och sjukersättningssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-7FeYH64SRU5jNVhYQdXd25">
            I det framtagna materialet från Försäkringskassan (dnr 005544-2012)
            kan man dessutom beräkna de eventuella merutgifter som detta möjligen
            övergående orsakar staten. Detta är dock enligt mig en försumbar
            utgift i förhållande till den orättvisa och den arbetslinjefientliga
            hållning det nuvarande systemets negativa signalvärde till berörda
            funktionshindrade skapar.
          </p>
          <p xml:id="i-5HxYTiEMz9QmWey1zTu6We">
            Ytterligare utredning av den aktuella frågan är inte påkallad,
            utan regeringen bör med liggande underlag skyndsamt kunna beräkna
            reformens inledande och övergående kostnader och sedan föreslå
            riksdagen en förändring som anständigheten kräver. Om så sker
            blir både individerna som berörs av systemet i dag och staten
            ganska snart vinnare på en sådan reform. Reformen kan då ses som
            självfinansierande på sikt, inte minst om man som politiker också
            i praktiken menar att stöd för arbetslinjen för alla är tillväxtfrämjande.
          </p>
          <p xml:id="i-TYKxqBq2u8N27x5zPxN52G">
            Mina konkreta frågor till socialförsäkringsministern med anledning
            av detta blir då:
          </p>
          <p xml:id="i-DvfHr7ovgFwtnFyS8HPwEX">
            1. Har ministern gjort ställningstagandet att beräkningsgrunderna
            för partiell sjukersättning i dag förorsakar orättvisor som motverkar
            arbetslinjen?
          </p>
          <p xml:id="i-YG9R6SsNxAycwLVJXNMu9e">
            2. Om så är fallet, hur och med vilken tidsaspekt avser ministern
            att åtgärda problemet?
          </p>
          <p xml:id="i-GyFB3hYpeuVnje5z8vbtLG">
            3. Är den övergångslösning för att påskynda processen som jag
            föreslår något som ministern är beredd att gå vidare med?
          </p>
          <p xml:id="i-Vxu3gq8pN8L25TdgMgRt9w">
            4. Avser ministern att i likhet med vad Parlamentariska socialförsäkringsutredningen
            föreslår fortsätta med att också utreda hur den framtida aktivitets-
            och sjukersättningen bör utformas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
