<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0209">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:209 av Ulf Berg (M)</title>
        <author>Ulf Berg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:209 av Ulf Berg (M) till Sven-Erik Bucht (S), statsråd om Vargjakten i Dalarnas län</title>
          <idno type="rdwebb">H210209</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210209/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210209</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210209</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017625821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vargjakten-i-dalarnas-lan_H210209</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Bsa1bRZ8s4aqtJquDTqLPc</idno>
            <persName>Ulf Berg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-GHiF6yzzGRBXMLQV6UXP7w">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BnRBn5DbmeHkofxwz2NPYL" corresp="i-Bsa1bRZ8s4aqtJquDTqLPc">
          <date when="2015-01-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-22UhuDYJeFQ92ExZewqnXL" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5M5RvAsBx3tfDycooQjGmR">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y8htdQgdLT5enkWCkrVjxS">
            Interpellation 2014/15:209 Vargjakten i Dalarnas län av Ulf Berg
            (M) till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NcqYc2Ma3kVZWA3nAa8pya">
            Riksdagen beslutade i december 2013 att Naturvårdsverket ska
            få fatta beslut om vargjakt, och som ett led i att besluten ska
            kunna tas närmare berörda har verket möjlighet att delegera beslutet
            till länsstyrelserna. Länsstyrelserna i Dalarna, Örebro och Värmland
            har fått möjlighet till lokala beslut efter att beslut om vargjakt
            delegerades till dem. Na​turvårdsverket har angett utförliga direktiv
            vad som måste uppfyllas för att vargjakt ska kunna beslutas.
          </p>
          <p xml:id="i-3G3GdZ2AfGwXpyD2zNJ4DX">
            Länsstyrelsen i Dalarnas län har beslutat o​​m att totalt åtta
            vargar får skjutas i länet mellan 9 och 15 februari 2015. Dock
            har beslutet om licensjakt på varg i Dalarnas län och övriga två
            län överklagats till Naturvårdsverket. Beslutet blev att fortsatt
            tillåta licensjakt på varg i Värmland och Örebro då beslutet enligt
            Naturvårdsverket uppfyllde de kriterier som måste vara uppfyllda
            för att licensjakt ska komma till stånd. När det gäller jakten
            i Dalarnas län så stoppades jakten eftersom länsstyrelsens beslut
            inte uppfyllde de stränga krav som måste vara uppfyllda för att
            licensjakt ska bli möjlig.
          </p>
          <p xml:id="i-Mv9n9WhMpf6idpJtMdTRZE">
            Det är ett stort demokratiskt problem, att beslut som fattats
            i god ordning, i enlighet med riksdagsbeslut, inte kan genomföras
            på grund av bristande kompetens hos Länsstyrelsen i Dalarna. Länsstyrelsen
            är trots allt statens förlängda arm, och ett rimligt krav är att
            den kunskap ska finnas som möjliggör att riksdagens och regeringens
            beslut kan bli verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-RAD85MPMCM2zLa54UzKyfG">
            Dalarnas län har troligen landets högsta koncentration av rovdjur,
            vilket orsakar att många djuruppfödare känner en stor oro för
            att få sina tamdjur rivna av bland annat varg. Fördelarna med
            licensjakten är att revir som orsakar stor skada prioriteras och
            revir med hög genetisk status på vargarna skyddas från jakt.
          </p>
          <p xml:id="i-TGYjwbjfvfhoLEQjsZ13TH">
            Min fråga till statsrådet Sven-Erik Bucht är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UPt9EL6GHtgLo4rGKmBhVP">
            Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att säkerställa
            att det finns tillräcklig kompetens hos länsstyrelserna för att
            fatta beslut som är juridiskt hållbara när det gäller licensjakt
            på varg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
