<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:13 av Nooshi Dadgostar (V)</title>
        <author>Nooshi Dadgostar (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:13 av Nooshi Dadgostar (V) till Mehmet Kaplan (MP), statsråd om Ombildning av hyresrätter</title>
          <idno type="rdwebb">H21013</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21013</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018341121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/ombildning-av-hyresratter_H21013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb</idno>
            <persName>Nooshi Dadgostar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-HXp4EwvD6E9Wa4TAmsLmup">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XvdoTYhE6HrsfHCj4fpNbU" corresp="i-8voj19hLWTGJHkxNP79tRb">
          <date when="2014-10-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3DyqLXj8c6QrB9cBBtXwEb" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2014-10-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PWhCpF3s5NvmV1wm2LKbqW">
          <date when="2014-10-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q5fGqxeF2zVJ3MEQ6rSo1c">
            Interpellation 2014/15:13 Ombildning av hyresrätter av Nooshi
            Dadgostar (V) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BYBfmtLXoAcZS2omnRyekY">
            För varje år som går blir det alltmer ovanligt att unga vuxna
            har ett eget boende. I dag saknar hela 289 000 unga vuxna en egen
            bostad. År 1997 hade 62 procent en egen bostad, och 2014 kommer
            den siffran för första gången någonsin ligga under 50 procent.
            De unga själva säger att hyresrätten är den boendeform de själva
            skulle föredra. Samtidigt har antalet unga vuxna som bor i hyresrätt
            minskat med 20 procent på bara 10 år. Skillnaden mellan hur de
            bor och hur de vill bo har aldrig varit större än i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-4bEF7Ja2sKRzuXgDCjMrWx">
            För att lösa detta krävs kraftfulla insatser från statligt håll.
            Förutom att bygga bort bostadsbristen behöver det befintliga beståndet
            av hyresrätter också få finnas kvar. Sedan år 2000 har ca 160
            000 hyresrätter ombildats till bostadsrätter i landet. Den tidigare
            regeringens upphävande av den så kallade tillståndsplikten vid
            överlåtelser av kommunala bostadsföretag gjorde att ombildningstakten
            ökade markant. I Stockholm har vi under de två senaste mandatperioderna
            sett en historiskt stor minskning av de allmännyttiga lägenheterna.
            Det har gjort det svårare att få eget boende utan förmögenhet
            och inneburit att bostadsmarknaden dränerats på hyresrätter med
            låga hyror. Den minskande rörligheten på bostadsmarknaden är dessutom
            ett betydande hot mot jobb och tillväxt i hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-3bxiGhdNRQr4N1K7MY2LQH">
            Allmännyttan och hyresrätten är en av grundpelarna i den svenska
            modellen. Tanken är att alla människor ska kunna efterfråga bra,
            moderna lägenheter oavsett tillgången på kapital. Detta har varit
            en framgångsrik modell som nu riskerar att urholkas av omfattande
            utförsäljningar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ntit5mUZWRS5nsaZ53MRqp">
            För att stävja den här utvecklingen har den nya majoriteten i
            Stockholm glädjande nog beslutat om ett stopp för ombildningar
            av allmännyttiga hyresrätter. Behovet av hyresrätter är dock stort
            över hela landet, och insatserna är därför nödvändiga i fler kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-5VTRfC9be8GbtiiXSyyPTR">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Mehmet Kaplan:
          </p>
          <p xml:id="i-98cbLVy8j3sPa236NWYWX">
            Vad avser statsrådet att göra för att förhindra att fler hyresrätter
            ombildas till bostadsrätter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
