<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0622">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:622 av Maria Plass (M)</title>
        <author>Maria Plass (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:622 av Maria Plass (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Dubbdäcksskatt</title>
          <idno type="rdwebb">H210622</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210622/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210622</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210622</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016113821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/dubbdacksskatt_H210622</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-K75KrtPmbiw4k8rrgLDHse</idno>
            <persName>Maria Plass</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AYx71MXYfW4VcNMHuDSTou">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DYGjScmAcnqtAQ65bUanKp" corresp="i-K75KrtPmbiw4k8rrgLDHse">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FYFE88qELgQ8YvCsMkV8d" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2RK3UvszMDvmE1RP1JnYtj">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HBQFBhfkEjnfnyLcChRdff">
            Interpellation 2014/15:622 Dubbdäcksskatt av Maria Plass (M)
            till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMEQ8WjmycEzcr9tJVdwKK">
            I miljödebatten utmålas ofta dubbdäck som den största PM10-boven.
            Det stämmer inte. Både vedeldning och industrier står för ungefär
            lika stor andel. Av de 40 miljoner ton PM10-partiklar som släpptes
            ut i Sverige 2012 kom drygt en femtedel från vägslitage. En del
            av partiklarna beror på dubbdäck – men långt ifrån allt. Vanlig
            vedeldning släpper exempelvis årligen ut lika många PM10-partiklar.
          </p>
          <p xml:id="i-UuvU9nNWHWW8fkCPLk1jQ2">
            Den tidigare alliansregeringen tillsatte en utredning för att
            få fram förslag på hur höga partikelhalter i tätort ska kunna
            reduceras för att främja hälsan hos människor. En av delarna i
            utredningen behandlade dubbdäck och om dessa ska beskattas för
            att på så vis minska användningen av däcktypen som är överlägsen
            vid vinterväglag.
          </p>
          <p xml:id="i-DDAHPnkyagDjKvf8WQpYhv">
            Den 31 mars i år lämnades utredningen in till regeringen, och
            slutsatsen som utredaren Petter Classon kommit fram till är att
            beskattning av dubbdäck inte är nödvändig så som situationen ser
            ut i dag. Partikelhalterna i tätorterna har av olika anledningar
            sjunkit, inte minst i Stockholm som förra året klarade sig under
            alla uppsatta gränsvärden. Utredaren ger dock ändå ett förslag
            på hur en dubbdäcksskatt skulle kunna se ut om regeringen vill
            införa den. Han föreslår 2 000 kronor för bilägaren i extra skatt
            för att få använda dubbdäck under hela säsongen från den 1 oktober
            till och med den 15 april, alternativt 600 kronor per månad eller
            50 kronor per dygn.
          </p>
          <p xml:id="i-7CoKY7v5MJZwzFEXWkicxi">
            En ny finsk studie visar att antalet dödsolyckor på isigt underlag
            skulle ha varit 83 procent färre om bilarna hade haft dubbade
            vinterdäck i stället för dubbfria. Om alla bilister körde med
            dubbfria vinterdäck på vintern skulle i genomsnitt nio fler dödsolyckor
            per år inträffa. Och på isigt underlag skulle antalet dödsolyckor
            ha varit upp till 83 procent färre om bilarna med dubbfria vinterdäck
            i stället hade haft dubbdäck.
          </p>
          <p xml:id="i-F26KB9YdLVZLcFhAPY76fh">
            Trots detta ropar både Miljöpartiet och Vänsterpartiet högt om
            att införa dubbdäcksskatt eller till och med dubbdäcksförbud i
            landets större städer och inte minst i Stockholm och Göteborg.
          </p>
          <p xml:id="i-KNVdJWBgLpkHNJnp2mhmrh">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-9KSJWpy7zupzYpYZfJFKQc">
            Landets bilister är en grupp som redan idag betalar hög skatt
            – avser finansministern att lägga på bilisterna ytterligare en
            skatt i form av dubbdäcksskatt?
          </p>
          <p xml:id="i-D5ygyHP6jrXNJtL8huUAbn">
            Är finansministern villig att gå så långt som sina regeringskollegor
            och föreslå en skatt på dubbdäck, trots att det grovt riskerar
            trafiksäkerheten och trots att det inte är bilisterna som orsakar
            de största PM10-utsläppen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
