<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0639">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:639 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:639 av Markus Wiechel (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson (S) om Problem kopplade till hitresta tiggare</title>
          <idno type="rdwebb">H210639</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210639/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210639</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210639</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016101821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/problem-kopplade-till-hitresta-tiggare_H210639</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KjxdFnCtu75zHsfwBVx16E">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dt9jRscsThTwpAcJpYuqMp" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CLVfJ3FxfDtBKKAyAg3FTJ" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-omgjhh4YtKSXNWgmar6Wt">
          <date when="2015-06-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6uSZNLVnQtLg9YTUTQ9FDW">
            Interpellation 2014/15:639 Problem kopplade till hitresta tiggare
            av Markus Wiechel (SD) till Justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4qrQcH7mgBnDidDmSk9v4h">
            Sverigedemokraterna har vid ett antal tillfällen framfört önskemålet
            att förbjuda det hitresta tiggeriet då det medför stora problem
            för både samhället och enskilda individer i vårt samhälle. Rapporter
            och uppgifter pekar på att delar av detta fenomen är kopplat till
            organiserade ligor som utnyttjar redan hårt utsatta människor
            under slavliknande förhållanden. Människor som frivilligt valt
            att ta sig till Sverige har i vissa fall blivit indragna eller
            aktivt involverats i kriminell verksamhet och vittnesmål om nedskräpning
            samt dålig djurhållning hör till det normala när diskussionen
            kring dessa EU-medborgare förs i såväl det offentliga rummet som
            vid tysta samtal vid arbetsplatsernas fikabord. Om man väljer
            att bortse från allt detta finns ytterligare ett problem: Vanliga
            människor upplever de hitresta tiggarna som obehagliga. Företagare
            har beskrivit dessa som ett problem för deras fortsatta affärsverksamhet
            och hemlösa svenskar känner sig kraftigt undanträngda på grund
            av hot eller konkurrens på gatorna.
          </p>
          <p xml:id="i-DPbW5wLjJeEnoMUqeHa1A6">
            När det hitresta tiggeriet nu inte bara uppenbarat sig i flera
            av Sveriges större, medelstora och mindre städer utan även i så
            gott som i varje svensk kommun är det helt enkelt en självklarhet
            att något behöver göras.
          </p>
          <p xml:id="i-2fGqV9Dkga97jtTMyZjzek">
            Samtidigt som dessa EU-medborgare blir fler för var dag, blir
            förslag som hårdare tag eller förbud och ökade kontroller snabbt
            avfärdade av ledade politiker. Regeringen är till skillnad från
            andra regeringar passiv och man väljer att lägga skulden för fenomenet
            på länder som i dag kämpar för att bryta romskt utanförskap. Man
            talar om förståelse för att de tiggande EU-medborgarna har det
            svårt och uppmuntrar nästan människor att fortsätta att göda denna
            verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-N9rvVfQQekb8dYdDE2UriL">
            Med anledning av detta önskar jag att justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson svarar på följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern gjort ställningstagandet att det hitresta tiggeriet
                är ett problem för Sverige och avser ministern att arbeta för
                att färre tiggande EU-medborgare ska söka sig till vårt land?
              </item>
              <item>
                Vad har ministern gjort och vad avser ministern att göra för
                att öka möjligheten att komma åt den kriminella verksamhet som
                är kopplad till tiggeriet och öka tryggheten för personer som
                känner sig utsatta som följd av detta?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att förbättra situationen för
                tiggarna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
