<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:326 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:326 av Katarina Brännström (M) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Ett längre arbetsliv</title>
          <idno type="rdwebb">H210326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ViYrYVEgeQrMfrtvkXyEfr">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-88buWaW3z7Amga4NCazVeY" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2015-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PQVMGwrx2Fq6H5AHHuPuC3" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RJjmisrdC8khArComMoUyG">
            Interpellation 2014/15:326 Ett längre arbetsliv av Katarina Brännström
            (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5LCk9ht4zFA7KAgXx3VWdt">
            Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson har flera gånger påtalat
            vikten av att fler arbetar längre upp i åren. Ett välkänt faktum
            är att vi lever allt längre och är friskare långt upp i åren.
            Den demografiska utvecklingen ställer allt högre krav på den arbetsföra
            delen av befolkningen att klara resurser till pensioner, skola,
            vård och omsorg. Vi menar att man måste göra allt för att underlätta
            ett förlängt arbetsliv – i bägge ändar.
          </p>
          <p xml:id="i-6S5HDPnKxfanTg9Tgj39na">
            Sverige behöver den kompetens och erfarenhet som finns hos 40-
            och 50-talister, som ingenjörer, sjuksköterskor och många andra
            erfarna yrkesmänniskors kompetens, som är svåra att ersätta och
            hitta i dag. Inom vissa branscher skriker man efter välutbildad
            arbetskraft, när deras anställda börjar närma sig pensionen. Det
            råder exempelvis akut brist på behörig personal inom vården och
            skolan. Här gör många äldre en viktig insats för välfärden. Det
            har också tillkommit många särskilda veteranföretag där pensionerade
            erbjuder tjänster av olika slag, som är ett värdefullt tillskott
            inom tjänstesektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-NdtYM6VeFeYhPwfuXHq4uf">
            Under alliansens regeringstid mer än fördubblades antalet som
            jobbar efter 65 år! Vi har stimulerat människor att fortsätta
            arbeta på olika sätt, med högre jobbskatteavdrag, med lägre löneskatt
            och gjort det enklare och billigare att starta och driva företag.
            Detta avser regeringen att försämra.
          </p>
          <p xml:id="i-U9BZSPANdvagWWwGyFZ77P">
            Trots det uppenbara behovet av äldres kompetens på svensk arbetsmarknad
            avser regeringen att göra det dyrare för äldre att arbeta, med
            en extra löneskatt för dem som fyllt 65 år. För dessa höjs arbetsgivaravgiften
            med närmast en fördubbling.
          </p>
          <p xml:id="i-HmgkmXe88E5ERLPv5buHZn">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MtxumimKs7Ws8zx3Aq8gtb">
            Hur ser arbetsmarknadsministern och regeringen på äldres insatser
            på svensk arbetsmarknad? Ser man behovet och i så fall hur ska
            arbetsmarknadsministern och regeringen få äldre att fortsätta
            att arbeta om man försämrar villkoren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
