<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0179">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:179 av Fredrik Malm (FP)</title>
        <author>Fredrik Malm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:179 av Fredrik Malm (FP) till Sven-Erik Bucht (S), statsråd om Vetenskapliga rekommendationer avseende GMO</title>
          <idno type="rdwebb">H210179</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210179/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210179</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210179</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017688121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vetenskapliga-rekommendationer-avseende-gmo_H210179</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY</idno>
            <persName>Fredrik Malm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2bTnMJqD5md4bQFmQRZyL6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4iDyAFaAaWDcxWUf8WhydR" corresp="i-AHfQ621Fp1orxTGB2WDjUY">
          <date when="2014-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2H7prGkiryM6pCSdhwnQp9" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2014-12-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6eCk4Lyfi6tCt2hGo71KR5" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6eCk4Lyfi6tCt2hGo71KR5">
          <ref type="record" target="prot-201415--050">Protokoll 2014/15:50 Torsdagen den 22 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:179 om vetenskapliga rekommendationer avseende GMO</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4rpSrvbRHVxNBLYiALw3iR">
            Interpellation 2014/15:179 Vetenskapliga rekommendationer avseende
            GMO av Fredrik Malm (FP) till Landsbygdsminister Sven-Erik Bucht
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Us35gtAMTzmfzpob3erTVa">
            Den rödgröna regeringen är på väg att inta en ny svensk EU-position
            vad gäller biotekniken (en teknik med genmodifierade organismer)
            och godkännande av nya grödor och material. Såväl socialdemokratiska
            som borgerliga regeringar har tidigare följt de vetenskapliga
            rekommendationerna från Europeiska myndigheten för livsmedelssäkerhet,
            Efsa, när det gäller att godkänna nya grödor och material. Det
            har dock framkommit att den rödgröna regeringen nu struntar i
            rekommendationerna från Efsa i fråga om tre nya genetiskt modifierade
            produkter. Det är anmärkningsvärt att Sverige säger nej till vetenskap
            och utveckling och att regeringen slår in på en väg som är utvecklingshämmande
            och som inte tar hänsyn till världens fattiga.
          </p>
          <p xml:id="i-YDwuxmPpmvyxGAD5fMThaR">
            Befolkningsökning, urbanisering och klimatförändringar skapar
            ett stort tryck på världens matproduktion, och biotekniken kan
            vara en viktig pusselbit för att lösa denna svåra ekvation. I
            takt med befolkningsökningen måste matproduktionen öka för att
            mätta alla världens människor. FN-organet FAO uppskattar att matproduktionen
            behöver höjas med 70 procent på 30 år för att försörja jordens
            växande befolkning.
          </p>
          <p xml:id="i-CfM6bgXAAJAyAT44BTFo2i">
            Matproduktionen måste öka samtidigt som möjligheten för människor
            att själva producera sin mat minskar rejält på grund av klimatförändringarna.
            Det finns allt mindre mark att tillgå, det råder brist på fosfor
            och rent vatten och produktionen ska ske med färre kemikalier
            och utan fossilt bränsle.
          </p>
          <p xml:id="i-UUfQ67HsFSQSSNMGqawGN4">
            Vi måste därför klara utmaningen med en ökad matproduktion samtidigt
            som vi har klimatförändringar som påverkar möjligheten för grödor
            att växa. Biotekniken, det vill säga en teknik med genmodifierade
            organismer, kan rätt använd bidra till livsmedelsförsörjningen
            på jorden på ett avgörande sätt. Därför behöver biotekniken utvecklas
            och intensifieras, och det bör i större utsträckning också kunna
            ske i Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-85xDJPt3gtuKig56222y3o">
            Det är anmärkningsvärt att regeringen nu väljer en politik som
            är ovetenskaplig och utvecklingshämmande och som inte tar hänsyn
            till världens fattiga. När vi behöver nya lösningar på världens
            livsmedelsförsörjning är det inte hållbart att stoppa huvudet
            i sanden och basera politiken på rädsla i stället för på vetenskap
            och modern forskning. Vad Europa och världen behöver är mer, inte
            mindre, forskning och utveckling av biotekniken. Det bidrar till
            bättre och miljövänligare jordbruk, och framför allt är det en
            nödvändighet för att hela världens befolkning ska få mat i framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-53L9BJ7n36W3CnG9LN5i2i">
            Hur ser landsbygdsministern på frågan om biotekniken och dess
            möjlighet att bidra till världens livsmedelsförsörjning?
          </p>
          <p xml:id="i-EZTR7814nouDNUPop3sSQP">
            Kommer landsbygdsministern att ta ansvar och se till att Sverige
            driver på för mer, inte mindre, forskning och utveckling av biotekniken
            inom EU, eller kommer landsbygdsministern att låta Miljöpartiets
            dogmatiska motstånd mot biotekniken råda?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
