<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0323">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:323 av Lena Asplund (M)</title>
        <author>Lena Asplund (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:323 av Lena Asplund (M) till Peter Hultqvist (S), försvarsminister om FXM och ett transparent svenskt exportfrämjande</title>
          <idno type="rdwebb">H210323</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210323/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210323</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210323</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017409821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/fxm-och-ett-transparent-svenskt-exportframjande_H210323</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ</idno>
            <persName>Lena Asplund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD</idno>
            <persName>Försvarsminister Peter Hultqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-CGz9sk1AJMaPgFNT365NkZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NSeX71c3VGbPsh3HQzkCTw" corresp="i-MvtueCqXEtMA1qymmmnHWQ">
          <date when="2015-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J6Dd4UvtkNYs8jtu2PvTrD" corresp="i-KTYc2rBrcxPNyJRR5s4dQD">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WWnvRa6kyjEcr4UfMJL1Nx">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6Bvk2XvsHxAhWcjva4bFrh">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FS5PjEFxTnKRFKPyEoMTdZ">
            Interpellation 2014/15:323 FXM och ett transparent svenskt exportfrämjande
            av Lena Asplund (M) till Försvarsminister Peter Hultqvist (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rpr6agvaGtaGJ9f7p9Ymhn">
            Regeringen gick i budgetpropositionen för 2015 fram med förslaget
            att Försvarsexportmyndigheten (FXM) skulle avvecklas. I budgetpropositionen
            angav regeringen att man ansåg att nödvändigt exportstöd fortsatt
            skulle kunna genomföras inom en annan myndighetsstruktur. I och
            med att regeringens budget röstades ned i riksdagen har förslaget
            att avveckla FXM tillfälligt skjutits upp. Dock får man anta att
            regeringen tänker återkomma med samma förslag i den kommande höstens
            budget.
          </p>
          <p xml:id="i-KwA3xrM7ipsSN6kFga4a5R">
            Ett väl fungerande exportfrämjande kommer även fortsättningsvis
            att vara viktigt för den svenska försvarsindustrin. Konkurrensen
            på försvarsmaterielmarknaden hårdnar alltmer och svenska företag
            får i högre utsträckning söka sig till nya marknader. Detta sker
            samtidigt som kraven på transparens blir allt hårdare, vilket
            är bra. Sverige ska ha en försvarsmaterielexport som kan leva
            upp till höga etiska standarder.
          </p>
          <p xml:id="i-HwY64tWXJDuVuhDXfGzMLs">
            En livskraftig svensk försvarsindustri är också något som stärker
            det svenska försvaret. Regeringen konstaterar i budgetpropositionen
            bland annat att export stärker även företagens möjligheter att
            behålla och utveckla den kompetens som krävs för att underhålla
            och vidmakthålla Försvarsmaktens materielsystem, vilket innebär
            lägre kostnader för vidmakthållande och vidareutveckling för Försvarsmakten.
            Samt att efterfrågan på de statliga aktörernas medverkan fortsätter
            att öka. De växande behoven under 2013 har lett till krav på hårdare
            prioriteringar inom ramen för exportstöds-verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-AX3A5uoqAECzEPVDroCSWP">
            Statskontoret gjorde i höstas en utvärdering av FXM:s verksamhet
            där man kom fram till att bildandet av Försvarsexportmyndigheten
            har lett till tydligare rollfördelning och ökad transparens i
            det statliga exportstödet. I utvärderingen påpekas att bildandet
            av FXM har gjort rollfördelningen tydligare och att det i dag
            finns en formell process för att ansöka om exportstöd, vilket
            gör att man kan se vilka företag som får stöd och på vilka grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-9TUnSjZ87vdWQCedC3FvV3">
            Sammantaget säger de erfarenheter vi har att FXM fyller en viktig
            en viktig funktion i dag för att garantera ett transparent exportfrämjande
            för försvarsindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-WYopthV4GmZEAgSsnfRgjn">
            Min fråga till försvarsminister Peter Hultqvist är: Står ministern
            och regeringen fast vid att FXM ska avvecklas? Hur tänker ministern
            och regeringen i så fall organisera främjandefrågorna för att
            garantera en fortsatt hög transparens?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
