<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0225">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:225 av Åsa Coenraads (M)</title>
        <author>Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:225 av Åsa Coenraads (M) till Anders Ygeman (S), statsråd om Utredningen av branden i Västmanland</title>
          <idno type="rdwebb">H210225</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210225/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210225</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210225</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017601721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/utredningen-av-branden-i-vastmanland_H210225</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <persName>Åsa Coenraads</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UqqSdEc7WanzMzD15GKv3Y">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HjixCXV7z4WQNBEwpVzJZo" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N1oTD3MR6f8uALSS8y2BCD" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RhogHds7PqGvGYhPum4js3">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Uqp7hvaqwLrGChUd6hJzFp">
            Interpellation 2014/15:225 Utredningen av branden i Västmanland
            av Åsa Coenraads (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YYFpqmsSKS8kFpNeTAvwFN">
            Skogsbranden i Västmanland i augusti förra året (2014) tillhör
            de värsta i modern tid. När räddningsinsatsen officiellt avslutades
            den 11 september kunde man konstatera att hela 13 800 hektar skog
            hade drabbats och att 25 byggnader antingen hade brunnit ned eller
            var brandskadade. En död, en skadad och 1200 evakuerade skvallrar
            också om brandens massiva härjningar från den 31 juli och fram
            till dess att släckningsarbetet var över.
          </p>
          <p xml:id="i-NgsxoeeHk6TgFbpgG9pMhs">
            Det är ingen överdrift att säga att det svenska brandförsvaret
            blev tagna på sängen av brandens häftiga förlopp och snabba spridning.
            Det visade sig snart att kommunerna i de drabbade områdena inte
            hade möjlighet och resurser att organisera räddningsinsatsen och
            att ansvaret därmed gick över till staten och Länsstyrelsen i
            Västmanlands län. Polismyndigheten och Försvarsmakten deltog också
            i arbetet bland annat med vattenbegjutning via helikoptrar.
          </p>
          <p xml:id="i-DmKRsjGrrUy4yVe3dBkhDc">
            Räddningsledaren och Myndigheten för samhällsskydd och beredskap
            tvingades till och med att för första gången vända sig till europeiska
            Emergency Response Coordination Centre för att få hjälp från andra
            länders vattenbombare. Här blottades stora brister i den svenska
            brandberedskapen då den svenska räddningsledningen tvingades förlita
            sig på influgna plan från Frankrike och Italien.
          </p>
          <p xml:id="i-PQLaqp7UgH5aEr9wV4MDRm">
            Branden i Västmanland var närmast unik i sin spridning och framfart.
            Det är därför mycket viktigt att försöka dra lärdomar av händelseförloppet
            och räddningsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-MXQPWumEz9Rxm3jeaNnPPC">
            Jag anser därför att det behövs ett grundligt utredningsarbete
            av räddningsoperationen i Västmanlands skogar. Räddningsarbetet
            samlade ett rekordstort antal frivilliga och anställda för att
            hjälpa till med brandsläckning, evakuering och frivilligsamordning.
            En ordentlig genomgång skulle kunna lyfta fram lärdomar till nästa
            gång.
          </p>
          <p xml:id="i-V3PcypcPS1xGKJJEQKXhcW">
            En ordentlig och grundlig utredning av insatserna under den värsta
            skogsbrand Sverige har haft under modern tid skulle dessutom ge
            upprättelse för alla de som drabbats av branden på något sätt.
            Det vore dessutom olyckligt om inte staten visar respekt till
            all dem som involverats i branden genom en grundlig utredning.
          </p>
          <p xml:id="i-R12e1jsyr12tkv6sSCfAVK">
            Det förekommer nu uppgifter om att inrikesminister Anders Ygeman
            (S) i stället skulle välja att avbryta den pågående enmansutredningen
            om hanteringen av branden och flytta fram datum för slutrapport
            från den 1 september till den 1 mars 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-QC8mc6cv1xAHgMWFiA3XKu">
            Enligt det ursprungliga uppdraget från alliansregeringen skulle
            utredaren Aud Sjökvist: 1) beskriva den operativa insatsen, 2)
            analysera och dra slutsatser och 3) komma med förslag till förbättringar
            och eventuella lagändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-6fQNMZt9a2aZgfMKhazNKp">
            Det förekommer uppgifter om att regeringen vill flytta punkt
            3 från enmansutredaren till Myndigheten för samhällsskydd och
            beredskap (MSB). Allt detta leder fram till en rad frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-56quKziaasp1ya83GFZzao">
            1) Är det sant att statsrådet och regeringen vill förkorta utredningen
            av branden i Västmanland med sex månader och dessutom låta MSB
            utreda sig självt? Är detta i så fall etiskt försvarbart, inte
            minst sett ur de drabbades perspektiv?
          </p>
          <p xml:id="i-JDmxFi89uBxcatkY9yZNY">
            2) Hur såg beslutsprocessen ut bakom dessa beslut? Har statsrådet
            verkligen gjort ställningstagandet att processen var förenlig
            med god revisionssed?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
