<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0674">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:674 av Sotiris Delis (M)</title>
        <author>Sotiris Delis (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:674 av Sotiris Delis (M) till Statsrådet Per Bolund (MP) om Svenska hushållens ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">H210674</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210674/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210674</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210674</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015874221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/svenska-hushallens-ekonomi_H210674</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-17rLcHuXL7eT8W1nwmMH4h</idno>
            <persName>Sotiris Delis</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x</idno>
            <persName>Statsrådet Per Bolund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Pv4FntwPneZrAW4T1Pp5pG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Qmo1kPpjxavKfmcYkJF7pN" corresp="i-17rLcHuXL7eT8W1nwmMH4h">
          <date when="2015-06-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KfaW5wQrzDcA6beqSxSERZ" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2015-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JAud5zP6YQYCQaQVBTqDM1">
          <date when="2015-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NPh4yoBpGRFDXLCUAiKQJa" corresp="i-C2s3YhmmVmNkgvznmmnD4x">
          <date when="2015-09-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NPh4yoBpGRFDXLCUAiKQJa">
          <ref type="record" target="f-lista-201516--004">Fredag den 18 september 2015</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NbhZWSVBmuGcthayji2NBJ">
            Interpellation 2014/15:674 Svenska hushållens ekonomi av Sotiris
            Delis (M) till Statsrådet Per Bolund (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KcHzdeTcuTHiJxd8yMWdB9">
            Den offentliga debatten om vårt välstånd är ständig och aktuell.
          </p>
          <p xml:id="i-PcJU9jPJYbHTtVuDpBeYw3">
            Sedan mitten av 1990-talet har trenden varit att de svenska hushållens
            skulder har ökat mer än inkomsterna. Skuldkvoten, det vill säga
            hushållens skulder som andel av disponibel inkomst, ligger enligt
            Riksbanken på en rekordhög nivå. Skuldsättningen har i förhållande
            till hushållens finansiella tillgångar hållit sig relativt konstant
            under hela 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-WV4ZgZwknKZS8yk5VJHNQ5">
            Lika viktigt som en stark ekonomi är för landets oberoende och
            handlingsfrihet är en stark privat ekonomi för svensken och familjen.
          </p>
          <p xml:id="i-P4EuGyQuwRN27EvGj2xbKe">
            Till skillnad från statens finanser som kännetecknas av stabilitet
            kan man inte påstå detsamma för majoriteten av de svenska hushållen
            vars skuldsättningsnivå de senaste åren ökat omfattande. Samtidigt
            som Sverige som land de senaste 20 åren nästan har halverat sina
            skulder i relation till bnp har hushållens skuldbörda fördubblats
            till en nivå som ligger långt över snittet i EU. När det kommer
            till hushållssidan är relationen mellan skulder och disponibel
            inkomst nära eller över 180 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-4s9gSbjY3FZ1W71joXqBB2">
            Med hjälp av sin låga skuldsättning sparar Sverige sparar i dag
            ca 86 miljarder i räntor och slipper därmed en skattebelastning
            på motsvarande nivå. Denna effekt visar att det lönar sig att
            ha låga skulder. Enligt Riksgälden var den svenska statsskulden
            36 procent av bnp vid slutet av 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-2qaAFiKq2btSh2eAB6DuYK">
            Detta har naturligtvis ofta tagits upp och diskuterats. Inte
            minst den svenska riksbanken har gång på gång påpekat att de svenska
            hushållen är överbelånade och de risker som detta medför. Så länge
            räntorna är låga och tillgångarnas värden accelererar i form av
            huspriser, främst i storstadsregionerna, är allt frid och fröjd.
            Ekonomin är dock inte linjär. Ofta inträffar händelser som påverkar
            marknaden negativt. För de minnesgoda vill jag påminna om fastighetskrisen
            och it-krisen som förlamade Sverige. Sammanfattningsvis är min
            tolkning av forskningen kring ekonomiska kriser att det finns
            goda skäl att se en hög och ökande skuldkvot som en riskfaktor.
          </p>
          <p xml:id="i-VUaf9gebDjzTeMurwxeYVh">
            Regeringen har sedan tillträdet höjt skatterna på bland annat
            arbete och drivmedel. Dessa belastningar på hushållens likviditet
            skapar extra påfrestningar och minskar dess förmåga till skuldamortering
            samt dess finansiella motståndskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-Ugs8L9dVbCZJEwvmFVFW3V">
            Därför vill jag fråga statsrådet Per Bolund:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
