<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:332 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:332 av Jens Holm (V) till Mikael Damberg (S), närings- och innovationsminister om Försäljning av Vattenfalls brunkolsverksamhet i Tyskland</title>
          <idno type="rdwebb">H210332</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210332/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210332</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210332</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017412121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/forsaljning-av-vattenfalls_H210332</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6bW784VqwDC9BmXeTw9Pze">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AnD9rz7mXhhdfyZEdr1i3x" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2015-02-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KEqMFUcwkQrL5AWZLUwV5f" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DTNGhrj7CeJgSU4p2h3ecX">
          <date when="2015-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6yEtEYupqVAkYEA6rmChWG">
          <date when="2015-03-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lvmx6VgiQdCToBFKAy9ppz">
            Interpellation 2014/15:332 Försäljning av Vattenfalls brunkolsverksamhet
            i Tyskland av Jens Holm (V) till Närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmysyBMu6BNnHmsZgiLrLf">
            Under 1990-talet expanderade Vattenfall kraftigt utomlands, bland
            annat i Tyskland där man genom uppköp blev ägare till fyra kraftverk
            som använder brunkol som bränsle. Till kraftverken hör ett flertal
            dagbrott där brunkolet bryts. Att dessa utlandsaffärer inte har
            varit till gagn för vare sig Vattenfall eller Sverige kan vi nog
            i dag vara överens om.
          </p>
          <p xml:id="i-MxA3pK6Qzb7hoYHj4KNtY8">
            I dag står de fyra Vattenfallsägda kraftverken för större utsläpp
            än vad hela Sverige gör. Dagbrotten som förser kraftverken med
            brunkol är enorma till ytan och ödelägger landskapet för alltid.
            Anläggningarna är en global och lokal miljökatastrof.
          </p>
          <p xml:id="i-TKVUEo9PiVSyczWue63SHd">
            Det ansvarsfulla i det här läget borde vara att verka för en
            successiv avveckling av Vattenfalls brunkolsverksamhet i Tyskland.
            Men i stället förbereder Vattenfall en försäljning av de tyska
            kolkraftverken, något som tycks ha regeringens stöd. Den främsta
            spekulanten i dagsläget är ett tjeckiskt investmentbolag utan
            miljöambitioner. Vid en försäljning kan vi alltså räkna med en
            fortsatt drift av kolkraftverken och en mycket sannolik utbyggnad
            av nya kolgruvor och därmed kraftigt ökande utsläpp av växthusgaser
            och en än mer förstörd lokal miljö. Detta skulle därmed gå helt
            stick i stäv med S och MP:s överenskommelse om Vattenfall (1/10-14)
            där partierna lovar att expansionen av brunkol ska avbrytas.
          </p>
          <p xml:id="i-HdgNebCDFtffHYzGnj8zTR">
            Enligt statens ägarpolicy ska regeringen vända sig till riksdagen
            för beslut som rör statliga bolag om de innebär väsentliga ändringar
            av verksamheten. En försäljning av Vattenfalls brunkolsverksamhet
            torde vara en sådan väsentlig ändring. Men i ett svar till mig
            i riksdagens kammare den 19 februari säger näringsminister Mikael
            Damberg att det än så länge är för tidigt att svara på om riksdagen
            ska involveras i en eventuell affär. Med en sådan hållning riskerar
            riksdagen att komma in för sent i processen och har inte möjlighet
            att påverka en eventuell förändring av Vattenfalls verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-4S9AhrDx8Z6BgcXXBFaLyG">
            Det är svårt att frigöra sig från tanken att regeringen inser
            det problematiska i en eventuell försäljning men ändå hoppas att
            snabbt kunna fatta ett regeringsbeslut och att stormen blåser
            över snabbt. Det vore djupt olyckligt och odemokratiskt, och jag
            hoppas att det inte är regeringens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-7BJT41qSJsHg55UtnLHLCc">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga närings- och innovationsminister
            Mikael Damberg följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Q7qoiw6U4MLutUrxfs9buZ">
            1. På vilket sätt ämnar närings- och innovationsministern att
            säkerställa att expansionen av brunkolsverksamheten avbryts om
            verksamheten säljs?
          </p>
          <p xml:id="i-H7BDdSx3tax2joS2bWvEiZ">
            2. Kommer närings- och innovationsministern och regeringen att
            ställa sig bakom en försäljning om affären inte är affärsmässig,
            det vill säga olönsam?
          </p>
          <p xml:id="i-5ep7WRXdozg2frnpqy7XnE">
            3. Kommer närings- och innovationsministern att verka för att
            riksdagen tillfrågas innan en eventuell försäljning av Vattenfalls
            brunkolsverksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
