<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0350">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:350 av Barbro Westerholm (FP)</title>
        <author>Barbro Westerholm (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:350 av Barbro Westerholm (FP) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Genusperspektiv på hälsa</title>
          <idno type="rdwebb">H210350</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210350/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210350</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210350</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8</idno>
            <persName>Barbro Westerholm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Gabriel Wikström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-W7FzSCxnQU9oM9tk7fJuLB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VRSMUVCUNkK3zkSN5LsDHg" corresp="i-L3xspgThUxUN1YtSDqcmk8">
          <date when="2015-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ALYs6k32M6nATEXF6FgBen" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N8eettfegwuFu2n5BchgEn" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-04-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N8eettfegwuFu2n5BchgEn">
          <ref type="record" target="prot-201415--088">Protokoll 2014/15:88 Fredagen den 17 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:350 om genusperspektiv på hälsa</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AqXgGutCvi7GpMb48PdLqK">
            Interpellation 2014/15:350 Genusperspektiv på hälsa av Barbro
            Westerholm (FP) till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DV6td3DGmcRMGnQH8P3bs3">
            Senare års forskning visar hur viktigt det är att ha genusperspektiv
            på hälsa när det gäller att förebygga icke infektiösa sjukdomar
            (non-communicable diseases, NCD). I dag vet vi att hälsoriskerna
            med rökning skiljer sig åt mellan kvinnor och män. Kvinnor löper
            högre risk för lungcancer och hjärt-kärlsjukdom än manliga rökare.
            Kvinnor som röker och använder p-piller har ökad risk för kranskärlssjukdom.
            Om kvinnor röker under graviditet löper de högre risk för skada
            på moderkakan, spontanabort, för tidigt förlossningsarbete och
            lägre födelsevikt hos barnet än icke-rökare. Det är också visat
            att kvinnor som utsatts för passiv rökning har större risk för
            lungcancer och hjärtsjukdom än män. Kvinnor har dessutom svårare
            än män att sluta röka.
          </p>
          <p xml:id="i-MjCn2DXxYxqVXfcJTq7NCk">
            Övervikt är vanligare bland kvinnor än män. Kvinnor tycks ha
            svårare än män att reducera sin vikt. Samtidigt löper kvinnor
            mindre risk för hjärt-kärlsjukdom än män på grund av sin övervikt.
            Det kan bero på att kvinnor och män lagrar fettet i kroppen på
            olika sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8hEFUEM4Va4UrdzvtYuMNQ">
            Låg fysisk aktivitet medför en rad fysiologiska förändringar
            till nackdel för den enskilde. Exempel på det är minskad bentäthet,
            viktökning, ändrad kolhydratmetabolism med minskad insulinkänslighet
            och ökad risk för typ 2-diabetes. Ökad risk för hjärt-kärlsjukdom
            och cancer är andra följdverkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2YN7rQ82E8wcUJBnaYXezF">
            Här finns forskning som visar att man för att stimulera fysisk
            aktivitet hos kvinnor och män måste ha ett genusperspektiv på
            insatserna. För kvinnor är det av betydelse att de redan som barn
            stimulerats till fysisk aktivitet. Tillgång till motionsutrustning
            i hemmet är också av betydelse för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-B4RSzcYyvGVvj8kWTX6XBR">
            För män är det viktigt med återföring av resultat av motionen,
            variation av aktiviteter och visst tävlingsmoment.
          </p>
          <p xml:id="i-KwSEk9p4C97Cy9CK4nJPK8">
            Historiskt sett har drickande varit något männen ägnat sig åt.
            I dag är det annorlunda genom att kvinnor nu anammat en del av
            männens dryckesvanor. Här visar forskningen att kvinnor och män
            är olika känsliga för alkohol. Kvinnor uppvisar högre alkoholkoncentrationer
            än män vid samma förbrukning. Kvinnor löper högre risk för alkoholens
            skadeverkningar än män, till exempel leverpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-4Y7tKnjcrqzGNgJYmNkbAe">
            De här exemplen visar att ska man arbeta för att förbättra hälsan
            hos kvinnor och män så måste man ta hänsyn till de olikheter som
            finns mellan könen beträffande fysiologiska och andra faktorer.
            Olika hälsofrämjande insatser kan behöva utvecklas för att förebygga
            ohälsa hos kvinnor och män.
          </p>
          <p xml:id="i-AeRY8L4Vi3iSQHLJPE5U4r">
            Regeringen har aviserat att den kommer att tillsätta en kommission
            för jämlik hälsa. Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa
            följande frågor till statsrådet Gabriel Wikström:
          </p>
          <p xml:id="i-3GbzxomLgYp4EyphCY4LGG">
            1. När kommer kommissionen för jämlik hälsa att tillsättas?
          </p>
          <p xml:id="i-NdYjwAF2Wvk1d51JPCoMdn">
            2. Kommer statsrådet verka för att uppdraget till kommissionen
            ska inkludera frågor om genusperspektiv på hälsa?
          </p>
          <p xml:id="i-J5b1PGzV5w7EidZi7sJwiU">
            3. Vilken sammansättning avser statsrådet att kommissionen ska
            få?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
