<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:260 av Lotta Finstorp (M)</title>
        <author>Lotta Finstorp (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:260 av Lotta Finstorp (M) till Åsa Regnér (S), statsråd om HVB-hem och mobiltelefoner</title>
          <idno type="rdwebb">H210260</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210260/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210260</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210260</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9</idno>
            <persName>Lotta Finstorp</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6qx9AzUaH3emeaFjabFftk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MGsZE682t3Hzi6XWx9YTRQ" corresp="i-5BpKZwq8Nrrge7Ep1aDZB9">
          <date when="2015-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ko79yQ9QJTz1H4GUd4oQMZ" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3fvTJc9Fkx8TSP9X97dTTK">
            Interpellation 2014/15:260 HVB-hem och mobiltelefoner av Lotta
            Finstorp (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-maM5Rnyy4wVPNtxgaaoig">
            Barn och ungdomar som placeras i HVB-hem är i behov av ett särskilt
            skyddsperspektiv. Skyddsaspekten är av största vikt initialt i
            behandlingen och kan inte tillgodoses vid till exempel fri användning
            av elektronisk utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-N59ukvRwVAVHF4bfeL5KNQ">
            Tillsynsmyndigheten IVO har däremot en annan uppfattning och
            menar att det saknas lagstöd för mobilbegränsning. Vid begränsningsåtgärder
            krävs samtycke av den unge. För att ett sådant frivilligt samtycke
            ska anses föreligga ska ungdomen till fullo förstå vad samtycket
            innebär och vara informerad om att det när som helst kan tas tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-5Ryfv5m9nzYX5NaQdbib8z">
            Det är naivt att tro att det är enkelt, om ens möjligt, att få
            ett samtycke av en ung person att lämna ifrån sig mobilen, där
            numera hela ”livet” finns.
          </p>
          <p xml:id="i-3DjB76VLsC6Aacw6H21z6R">
            Betalande kommuns vårduppdrag och krav på HVB-hemmet är nästan
            alltid att placerade ungdomar ska få hjälp med att hitta alternativa
            levnadssätt och därmed bryta med exempelvis ett destruktivt leverne.
            Men via internet och mobiltelefon fortsätter införskaffandet av
            droger, prostitution och de destruktiva kompiskontakterna. Den
            viktiga initiala behandlingen blir därför svår att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-5cG9UCoUaLGmfghHEA6UBM">
            Efter en tid i behandling ska ungdomen ha tillgång till mobil
            och internet eftersom det ingår i en normal livsföring för ungdomar
            i dag – men de behöver lära sig hantera det på ett sunt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-MfznMd8ejPfnDP2jFGzfSd">
            Hur ser statsrådet på denna problematik?
          </p>
          <p xml:id="i-Q6HfouhdD9ope3niVhc7Uw">
            Avser statsrådet att utreda om HVB-hemmen bör få en möjlighet
            att utifrån individuella bedömningar helt eller delvis begränsa
            mobil- och internetanvändningen för de ungdomar som har placerats
            där för behandling med stöd av socialtjänstlagen eller lagen med
            särskilda bestämmelser om vård av unga (LVU)?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
