<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0296">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:296 av Mikael Oscarsson (KD)</title>
        <author>Mikael Oscarsson (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:296 av Mikael Oscarsson (KD) till Åsa Romson (MP), klimat- och miljöminister om Bekämpningen av stickmyggan</title>
          <idno type="rdwebb">H210296</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210296/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210296</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210296</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017409721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/bekampningen-av-stickmyggan_H210296</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NFe8X6BxVFf4RmLxqqkbus">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2s3dyRYK3pzuKW8RKpj6eq" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2015-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9jvx7nqAMb9UJ51DnDM3kb" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-02-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TnQkJCQm8uhUgLGb4GZqKY">
          <date when="2015-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2DsCUbgg7CX1Gi9m42sw1N" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2DsCUbgg7CX1Gi9m42sw1N">
          <ref type="record" target="prot-201415--069">Protokoll 2014/15:69 Tisdagen den 10 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:296 om bekämpningen av stickmyggan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H2P4CyGuyEMPim5mmY3rsv">
            Interpellation 2014/15:296 Bekämpningen av stickmyggan av Mikael
            Oscarsson (KD) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XRk9Pk8fhywJkvLw6vLhRm">
            Regeringen avser att trappa ned medfinansieringen av bekämpningen
            av stickmyggan vid nedre Dalälven. Det var budskapet vid interpellationsdebatten
            den 14 november med klimat- och miljöminister Åsa Romson.
          </p>
          <p xml:id="i-5YMoJ6kM7kvGGz4cH7otg9">
            Klimat- och miljöminister Åsa Romson yttrade vidare i interpellationsdebatten
            att bekämpning med BTI inte är en långsiktigt hållbar lösning
            och att det därför bör vidtas alternativa åtgärder som hanteras
            på regional och lokal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-YAQJzGFQRBZxJBshBZQch7">
            På ett seminarium i riksdagen den 28 januari där Jan Lundström,
            som är bekämpningsledare på Biologisk myggbekämpning, den enhet
            som jobbar för Nedre Dalälvens utvecklingsbolag (Nedab), medverkade
            framkom det att det årliga budgetbehovet ligger på 12,5 miljoner
            per år.
          </p>
          <p xml:id="i-Un8Q1C73hdkwcBsvZ6jqpS">
            Myggbekämpningen är en verksamhet som kräver att det finns en
            buffert av resurser eftersom behovet av insatser skiljer sig mycket
            från år till år och kan komma plötsligt. De pengar som inte används
            sparas till nästa år.
          </p>
          <p xml:id="i-GwM4FoW3yqLCyDGb7fWnWY">
            Mindre anslag betyder att bufferten är mindre och att möjligheten
            att klara en svår myggsommar minskar drastiskt. Beredskapen kan
            inte fungera utan framförhållning.
          </p>
          <p xml:id="i-N6bcTC1v4HRmjHgtU44Yek">
            Alltsedan myggbekämpningsprojektet startades av förre miljöministern
            Kjell Larsson (S) har staten bidragit med ca 50 procent av kostnaden.
            Resten har de berörda kommunerna betalat. Det betyder att regeringen
            skulle behöva öka stödet till dryga 6 miljoner. Att regeringen
            nu i stället sänker stödet gör människor i området mycket oroliga.
            Jag anser att man måste ta dessa människors oro på absolut största
            allvar. Stickmyggsinvasioner gör det omöjligt att ha ett normalt
            liv. Att vistas utomhus är i princip omöjligt, och de gånger befolkningen
            måste ut för vardagliga bestyr blir livet en plåga.
          </p>
          <p xml:id="i-WXx4cEaqT4P4DEE94vviD2">
            Stickmyggan är ett känt hälsoproblem, inte bara i delar av Sverige.
            Många delar av världen hade varit odrägliga att vistas i om inte
            stora insatser att bekämpa myggen hade gjorts.
          </p>
          <p xml:id="i-Y51wuyEMMoB5rmmn7mJ2p1">
            Tyskland, Grekland, Schweiz, Spanien, Italien, Tjeckien, Polen,
            Kroatien, Serbien, Turkiet och Israel har sedan länge etablerade
            organisationer som specifikt arbetar med bekämpning av stickmyggor.
            Under det senaste decenniet har även Holland, Belgien och Österrike
            etablerat myggbekämpning. Den nordamerikanska kontinenten har
            ett stort antal specialiserade myggbekämpningsorganisationer inom
            samtliga stater i USA samt i Kanada och Mexiko. Även ett flertal
            länder i Sydamerika, Afrika och Asien har myggbekämpningsorganisationer.
            Omfattande bekämpning av stickmyggor utförs också av flera myggbekämpningsorganisationer
            i olika delar av Australien.
          </p>
          <p xml:id="i-54u9KUcXpy6aq59wFMkqDk">
            I dagsläget finns ingen alternativ metod som kan ersätta BTI,
            bara komplettera. Att dra ned anslagen innan någon annan bekämpningsmetod
            etablerats är helt fel väg att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-EGc7Ft5NHt4oRgeGtzSQMC">
            Det finns en ny, lovande metod som benämns Mygg-SIT (sterile
            insect technique) och bygger på att stickmyggshonor bara parar
            sig en gång, men om hon parat sig med en steril hanne så kläcks
            inga larver från hennes ägg. Genom att släppa ut stora mängder
            sterila hannar i ett område reduceras honornas faktiska fertilitet
            till en nivå där myggpopulationen reduceras mycket kraftigt. SIT
            är den i särklass miljövänligaste av alla bekämpningsmetoder,
            har visats vara extremt effektiv mot ett par arter av flugor och
            är nu på god väg att bli en realitet även för bekämpning av vissa
            arter stickmyggor. Experiment pågår eller kommer att startas i
            flera länder inom det närmaste året.
          </p>
          <p xml:id="i-HdPcrRqXiE9TjwSrUanh8N">
            När metoden fungerar fullt ut blir det en utsläckning av målartens
            lokala population. Detta är en mycket högre grad av kontroll än
            vad som normalt kan uppnås med andra former av biologiska och
            miljövänliga bekämpningsmetoder. SIT är dessutom långsiktig då
            metoden inte leder till resistens och inte har några negativa
            miljöeffekter.
          </p>
          <p xml:id="i-FfUBahyPsjXk6KHMAb1W6F">
            Enligt expertisen ligger kostnaderna för FoU-fasen på 5–6 miljoner
            per år, och fasen sträcker sig över cirka fem år. Enligt min bedömning
            skulle det vara en god investering i en lovande forskning – som
            skulle kunna öppna för en utveckling mot minskande behov av biologiskt
            bekämpningsmedel i såväl Sverige som andra delar av världen. Satsar
            Sverige på att utveckla en fungerade Mygg-SIT-metod mot översvämningsmyggan
            Aedes sticticus så ger det också erfarenheter som underlättar
            metodutvecklingen mot andra arter av översvämningsmyggor.
          </p>
          <p xml:id="i-6JefWKkJBFBhpMeQY74Mj5">
            Jag vill utifrån det ovan anförda fråga klimat- och miljöminister
            Åsa Romson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-2ZGCBWsPommEbAaHBctYF9">
            Vilka skäl ligger till grund för beslutet att trappa ned medfinansieringen
            av myggbekämpningen vid nedre Dalälven?
          </p>
          <p xml:id="i-DjjHEWKMzyExHtPU7DMZG4">
            Avser klimat- och miljöministern att vidta några åtgärder för
            att utveckla SIT-metoden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
