<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0570">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:570 av Karin Rågsjö (V)</title>
        <author>Karin Rågsjö (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:570 av Karin Rågsjö (V) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Smutsiga sjukhus</title>
          <idno type="rdwebb">H210570</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210570/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210570</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210570</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1</idno>
            <persName>Karin Rågsjö</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-XXQSdC7YKVv8Dh8huR8Rjq">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-W5QdZN52KaaNJKApPNECjb" corresp="i-9XTMNkDLu5u66FsWiwysh1">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BPdZ1sfPY4ryU7ptiY81o5" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-05-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SvbFbjPpvTW9KXcijLLwip">
            Interpellation 2014/15:570 Smutsiga sjukhus av Karin Rågsjö (V)
            till Statsrådet Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-G6mt9SkWpZtHZkqCUehnTr">
            SKL:s rapport Patientsäkerhet lönar sig – kostnader för skador
            och vårdskador i slutenvården 2013 visar att vårdskador är kopplade
            till knappt 1 ½ miljon extra vårddagar under ett år vilket innebär
            en merkostnad på nästan 11 ½ miljarder kronor årligen. Merkostnaden
            för de skador som bedömts som undvikbara beräknas till nästan
            8 ½ miljard kronor per år. Mätningar visar att mellan 10 och 15
            procent av sjukhusvårdade patienter drabbas av någon form av skada.
            Skador som bedöms kunna undvikas kallas för vårdskador, och de
            utgör en relativt stor del av det totala antalet skador som uppstår
            i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-4TtGbsMUDDbUcs4T61HC3E">
            Den vanligaste typen av skada i SKL:s journalgranskningsstudie
            var vårdrelaterad infektion. När det gäller vårdrelaterade infektioner
            bedömer hygien- och smittskyddsexperter att 20–30 procent är undvikbara,
            medan bedömningarna i journalgranskningen ligger på drygt 60 procent.
            Utifrån de mätningar och beräkningar som har gjorts av vårdskador
            i Sverige framgår att en stor del av vårdens resurser går till
            att behandla just sådana.
          </p>
          <p xml:id="i-WRmTPbMifRkgVum6PXh6Hs">
            De fåtal uppskattningar som tidigare har gjorts av de ekonomiska
            konsekvenserna har alla visat på stora kostnader, kostnader som
            per definition går att undvika och som innebär att resurser används
            i onödan. Vårdskador medför alltså inte endast ett lidande för
            den enskilda patienten utan är även ett slöseri med resurser och
            arbetstid. Vårdrelaterade infektioner är den dyraste vårdskadegruppen
            och utgör 40 procent av den totala kostnaden för vårdskador.
          </p>
          <p xml:id="i-3WinR3zhtvYPspnNWjcbM3">
            Inspektionen för socialförsäkringen, ISF, konstaterar i rapporten
            Vårdvalets effekter på sjukskrivningarna att det finns en koppling
            mellan vårdvalssystem och överförskrivning av antibiotika.
          </p>
          <p xml:id="i-UMRFjvs1bKQBM4DjWtqXHX">
            Ett ämne som återkommer när det gäller vårdskador är städning
            på våra sjukhus och att just den bristande städningen förorsakar
            skador. I en artikel i DN 2012 kunde man läsa att endast 7 av
            landets 53 största sjukhus följer vårdens nya städriktlinjer.
            Ofta använder man sig av modellen ”billigaste städningen vinner”
            i upphandlingen, i stället för att ha ett proffsgäng anställda
            direkt på sjukhuset. Då blir det oprofessionellt. Det blir sällan
            billigare och dessutom blir kvaliteten lidande. Det är inte städning
            hemma hos dig och mig. Städning på sjukhus är något som det inte
            ska fuskas med. Men det gör det. De multiresistenta bakterierna
            trivs superbra i smutsen. Det här är ett stort problem. Patienter
            dör inte av sin sjukdom utan på grund av bakterierna. De riktlinjer
            från Socialstyrelsen om smittskydd som finns verkar inte direkt
            hjälpa.
          </p>
          <p xml:id="i-XCCy2t9m7JgHHPrJnxCB64">
            Inspektionen för vård och omsorg, IVO, bedriver tillsyn av vård
            och omsorg. De svarade så här när jag frågade om vad de gör inom
            tillsynen vad gäller städning: ”IVO har inte gjort någon särskild
            tillsynsinsats rörande städning på landets sjukhus och har därav
            inte sammanställt någon rapport i frågan. Den övergripande nationella
            riskanalys som har genomförts som underlag för planering av IVO:s
            egeninitierade tillsyn 2015 indikerade inte att detta skulle vara
            ett större problem.” Ett lite udda svar, anser jag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QMkDYJkHN3NQCKYCJ9m6eA">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Gabriel Wikström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Tänker statsrådet ta några initiativ på nationell nivå för att
                minska antalet vårdskador?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ avser statsrådet att ta för att skärpa tillsynen
                och få den lite mer ”hands-on”?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
