<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0576">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:576 av Robert Hannah (FP)</title>
        <author>Robert Hannah (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:576 av Robert Hannah (FP) till Alice Bah Kuhnke (MP), kultur- och demokratiminister om Hbtq-gruppens kulturarv</title>
          <idno type="rdwebb">H210576</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210576/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210576</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210576</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206150016341821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/hbtq-gruppens-kulturarv_H210576</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i</idno>
            <persName>Robert Hannah</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A6ZQeHer3kX4gWZSy6u7Uz">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NhBc38UD1ZUcPmcxa6JwGN" corresp="i-Y5fgQ33MMnP4uyafJ9fz8i">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7T39VL2pJUwBApQ2rTtBXy" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BDR6yVFkVXBJG4WsBXNqMR" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-05-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BDR6yVFkVXBJG4WsBXNqMR">
          <ref type="record" target="prot-201415--106">Protokoll 2014/15:106 Fredagen den 29 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:576 om hbtq-gruppens kulturarv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SL9N4awtHnn7w8iYP3FhH8">
            Interpellation 2014/15:576 Hbtq-gruppens kulturarv av Robert
            Hannah (FP) till Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5y5espqmDBjzqf91UJ2Urr">
            Vår historia berättas som vi definierar den. De detaljer som
            samhället väljer att belysa och bevara är det som i nästkommande
            generation kommer att ses som vårt arv. Med andra ord talar historieberättandet
            om för oss vad som är viktigt. Om en särskild grupps historia
            osynliggörs finns den inte, och om den inte finns är möjligheterna
            att kräva rättigheter väldigt små. En av de bärande aktörerna
            för historieberättande är i dag våra museer. Detta medför givetvis
            att museernas roll i att definiera vad som är viktigt är betydande.
            Ett erkänt faktum i dag är att samtliga svenska museer har samlingar
            som i huvudsak innehåller heterosexuell historia.
          </p>
          <p xml:id="i-VfcuS5Mse1YbDHCVUGx2m9">
            Trots att det finns tydliga riktlinjer för bevarande av hbtq-gruppens
            kulturarv tas det inte riktigt på allvar. Detta är djupt problematiskt
            eftersom det riskerar att gå förlorat.
          </p>
          <p xml:id="i-8PgSX7VNAw6wTgY6P6tiRG">
            Hos de flesta museer vilar ansvaret på museernas eldsjälar vilka
            i stor mån själva bestämmer innehållet i utställningarna. Enligt
            Riksutställningars rapport medför detta att hbtq-projekt ofta
            blir tillfälliga och ofta endast sker i samband med lokala pridefestivaler.
            I nuläget finns flertalet organisationer, bland annat RFSL, som
            arbetar hårt för hbtq-gruppens representation och rättigheter,
            vilket är alldeles utmärkt. Men organisationerna arbetar, precis
            som befintliga museer i Sverige, inte med hbtq-personers kulturarv
            på det sätt som behövs för att arvet inte ska gå förlorat. Däremot
            arbetar organisationen The Unstraight Museum med detta.
          </p>
          <p xml:id="i-A5SRmULTa8TsYpBuujrM7i">
            The Unstraight Museum är en ideell organisation som arbetar för
            att synliggöra berättelser utanför heteronormen. Genom att digitalt
            samla in och publicera onlineutställningar, dokument etcetera
            arbetar de för att uppmuntra inkluderande av hbtq-personers kulturarv
            även hos andra kulturarvsinstitutioner. Organisationen har sedan
            starten 2008 varit uteslutande projektorienterad, och fastän organisationen
            inte uppbär verksamhetsbidrag i någon form har man trots detta
            genomfört ett stort antal projekt varav de flesta utanför Sveriges
            gränser.
          </p>
          <p xml:id="i-cc7Ka6og8SRXf6Qr68bwq">
            För att hbtq-gruppen ska erhålla representation och berättelser
            på ett rättvist sätt och därav få sin situation erkänd är detta
            synliggörande centralt. Detta kräver att organistationer som The
            Unstraight Museum får en tydligare roll och kan stärka sin verksamhet
            och bli ett etablerat fysiskt museum.
          </p>
          <p xml:id="i-VJoJCC4LRFQrbXp8JL18mZ">
            Med detta sagt vill jag fråga kultur- och demokratiminister Alice
            Bah Kuhnke:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
