<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0092">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:92 av Markus Wiechel (SD)</title>
        <author>Markus Wiechel (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:92 av Markus Wiechel (SD) till Isabella Lövin (MP), statsråd om Biståndspengar för asylmottagande</title>
          <idno type="rdwebb">H21092</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21092/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21092</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21092</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy</idno>
            <persName>Markus Wiechel</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-7Kb6e6NMoQL76K5ABXTKA6">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CfxaaFfZHbm9noKjveEXwq" corresp="i-Lw92TAaAVgG8Kdf7YxhViy">
          <date when="2014-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-999W3cr3padAfpnQLyhuZE" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2014-11-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HNe6YCj5NJWauLHkK6SLeT">
            Interpellation 2014/15:92 Biståndspengar för asylmottagande av
            Markus Wiechel (SD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V4woAwC2hzusPAZv8VELAG">
            Regeringen har som bekant presenterat sin budget och det är kanske
            ingen överraskning att det fanns en del att anmärka på. För att
            framstå som en någorlunda seriös analytiker kanske fokus bör ligga
            på det mest häpnadsväckande i budgeten. Jag tänkte lyfta fram
            något som på allvar drabbar hårt utsatta, kanske de absolut hårdast
            utsatta människornas livssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-8MMxDg4gorTZKL7KTBFcsP">
            I år använder regeringen 13 procent av biståndsbudgeten till
            mottagande av flyktingar. Detta är någonting som bland andra jag
            och Sverigedemokraterna har kritiserat hårt eftersom man prioriterar
            förhållandevis priviligierade personer på bekostnad av de människor
            som är hårdast utsatta runt om i världen. Nästa år antas hela
            21 procent, eller 8,42 miljarder, av biståndsbudgeten gå till
            mottagandet i Sverige. Alltså drygt en femtedel av hela biståndsbudgeten
            används för att bekosta mottagandet av människor som redan har
            flytt och sedan sökt sig till Sverige. På så sätt urholkar man
            hela det traditionella biståndsarbetet och enprocentsmålet har
            helt tappat sitt syfte.
          </p>
          <p xml:id="i-89uqHv8BY2iAzTkUtCiLuQ">
            Eftersom det inte är någon nyhet att den tidigare regeringens
            praxis varit hårt kritiserad även av Miljöpartiet är det intressant
            att se hur biståndsministern kan svara på hur den nyvalda S-MP-regeringen
            då kan välja att lägga en ännu större del av biståndet på ett
            mottagande i Sverige. Var det inte självaste språkröret Åsa Romson
            som kommenterade förfarandet med orden ”på så sätt ställer regeringen
            utsatta grupper mot varandra. Sverige har råd med både en human
            migrationspolitik och en stark bistånds- och utvecklingspolitik”
            i en enkät av biståndsorganisationen Diakonia?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SZskzNKBckDxJMwrYEB6nL">
            Med anledning av ovanstående önskar jag svar på följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har Sverige råd att lägga pengar på flyktingmottagandet i Sverige
                utan att göra avräkningar i biståndsbudgeten?
              </item>
              <item>
                Prioriterar statsrådet Isabella Lövin asylsökande i Sverige framför
                flyktingar i exempelvis FN:s flyktingläger?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att öka stödet till närområdet, och skulle det
                vara aktuellt att eventuellt prioritera dessa framför migranter
                i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
