<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0665">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:665 av Anders Forsberg (SD)</title>
        <author>Anders Forsberg (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:665 av Anders Forsberg (SD) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Skyddad skog</title>
          <idno type="rdwebb">H210665</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210665/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210665</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210665</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130016039421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skyddad-skog_H210665</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE</idno>
            <persName>Anders Forsberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-MbvxSiucJAFztE1SSaunb3">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5hP9fnWRWU7b47fWaMq5bB" corresp="i-8UHfFy8Egv2UxrL1auT5kE">
          <date when="2015-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bw8S244LQzUca1YmwB5bzU" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MmeGkV8CUyvXbGQbJ3AwbY">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CRmPzN4rCFNmXv3nB8odNG" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CRmPzN4rCFNmXv3nB8odNG">
          <ref type="record" target="prot-201415--119">Protokoll 2014/15:119 Måndagen den 22 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:665 om skyddad skog</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9pRQ4Lmeh2MKusnx4xeadw">
            Interpellation 2014/15:665 Skyddad skog av Anders Forsberg (SD)
            till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cp6N2Sv7w83m895msNXVqb">
            De svenska skogsägarna bedriver i dag ett hållbart skogsbruk
            där formella avsättningar, frivilliga avsättningar och naturhänsyn
            vid åtgärder i skogen tillsammans säkrar den biologiska mångfalden
            i skogen.
          </p>
          <p xml:id="i-6xpEuJ47QUj5G1m4mYHPiu">
            Resultatet av den ”svenska modellen” och det frivilliga skyddet
            är att det finns tusentals värdefulla avsatta skogsområden i dag
            – områden som varierar i storlek från ett halvt hektar till tusen
            hektar, med alltifrån urskogsartade skogar med ett stort antal
            gamla träd och mycket död ved till äldre lövrika skogar, sumpskogar
            och även andra typer av skyddsvärd skog.
          </p>
          <p xml:id="i-MWAeuYqGfe6C4i4cco1XYu">
            I regeringens budgetproposition för 2015 (utgiftsområde 20) anges
            att 10 procent av skogen är avsatt för naturvård. Arealen formellt
            skyddad skog uppgår till ca 1,2 miljoner hektar produktiv skogsmark,
            vilket motsvarar drygt 5 procent av den totala arealen produktiv
            skogsmark i Sverige. Arealen är emellertid ojämnt fördelad över
            landet. 46 procent av den produktiva skogsmarken ovanför den fjällnära
            gränsen är formellt skyddad, medan motsvarande andel nedanför
            den fjällnära gränsen endast uppgår till drygt 3 procent. Skogsbrukets
            frivilliga avsättningar av produktiv skogsmark uppgår också till
            ytterligare ca 1,35 miljoner hektar. Av dessa har Skogsstyrelsen
            klassat 647 000 hektar som områden med höga till mycket höga naturvärden.
            Övriga områden klassas som utvecklingsmark eller områden med annat
            värde. Tillsammans omfattar det formella skyddet och de frivilliga
            avsättningarna alltså totalt ca 2,5 miljoner hektar produktiv
            skogsmark.
          </p>
          <p xml:id="i-HYoSQyrpkht4SzzQ98E7HL">
            Men om man går till Skogsstyrelsens egen statistik, som inkluderar
            skogsklädda impediment (mark som producerar mindre än en skogskubikmeter
            virke per hektar och år, det vill säga mycket lågproducerande
            mark), anger den statistiken att Sveriges totala skogsareal är
            drygt 28 miljoner hektar, varav ca 4,9 miljoner är skogsimpediment.
            Det är ett vedertaget faktum att dessa skogsklädda impediment
            inte lagligen får avverkas och därför rimligen borde räknas in
            i den skyddade skogsarealen.
          </p>
          <p xml:id="i-MeHVHPFaSoSeAw9BX9S2D7">
            Dessutom har nya undersökningar ifrån SLU och Skogsstyrelsen
            kommit fram till att skogsbrukets totala miljöhänsyn är betydligt
            större än tidigare beräkningar visat. Ungefär 8 procent av den
            produktiva arealen lämnas i dag som hänsyn direkt vid avverkningar,
            jämfört med tidigare angivna 3 procent.
          </p>
          <p xml:id="i-E8vm6X7j5UaGWDHL1Kb1JV">
            Fakta: Skyddad skog i Sverige
          </p>
          <p xml:id="i-VtCuw11KVY726gQRQVeuQ9">
            Den totala arealen skogsmark i Sverige uppgår till 28,3 miljoner
            hektar.
          </p>
          <p xml:id="i-KbaRDcKwULEiHJ2ujHThfn">
            Enligt Skogsstyrelsen och Riksskogstaxeringen är ca 25 procent
            av denna skogsmark undantagen från skogsbruk.
          </p>
          <p xml:id="i-PyJefK9uGcKgiW4PPNDJn">
            Källa: Skogsstyrelsen tabell 5.8. Siffrorna avser 2011 och 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-N2SKgcAbvsnXRo4GRv1Q9G">
            1. Formella avsättningar (nationalparker, naturreservat, biotopskydd
            och naturvårdsavtal) – ca 7 procent av skogsmarken.
          </p>
          <p xml:id="i-Am28JQdEGBmYJk75FCADHq">
            2. Frivilliga avsättningar (skogsägarnas egna reservat) – ca
            4 procent av skogsmarken.
          </p>
          <p xml:id="i-TAE9bkuZUUZjoVgrFRfmPh">
            3. Den generella hänsynen på avverkningsobjekten, med en kombination
            av många små sparade områden och sparade värdefulla mångfaldsträd,
            död ved, skapad död ved, hänsyn till mark, vattendrag, sociala
            värden etcetera (ca 8 procent av avverkningsarealen) – ca 6 procent
            av skogsmarken.
          </p>
          <p xml:id="i-V2faESyqQdy267p1LqugQr">
            4. Utöver detta är all improduktiv skog skyddad av skogsvårdslagen
            – ca 14 procent av skogsmarken.
          </p>
          <p xml:id="i-VM3KRcNtyuNyvgsidwEwVF">
            Andelen skog avsatt för naturvård blir vid närmare granskning
            31 procent av den totala svenska skogsarealen – skogsmark som
            i dag är undantagen från skogsbruk genom olika former av formellt
            eller frivilligt skydd.
          </p>
          <p xml:id="i-FEVrvGaYQ9DoRKgeyunRin">
            Min fråga till klimat- och miljöministern är därför följande:
          </p>
          <p xml:id="i-WhM9xprGii8ayo8m1rwkmv">
            Hur stor skogsareal menar ministern och regeringen egentligen
            att vi definitionsmässigt skyddar i dag?
          </p>
          <p xml:id="i-VCNdSoSzzafBDj8qVnZvbd">
            Hur stor andel av Sveriges skogsareal anser ministern och regeringen
            att vi behöver avsätta genom formella och frivilliga skydd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
