<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0456">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:456 av Robert Halef (KD)</title>
        <author>Robert Halef (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:456 av Robert Halef (KD) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Fredad zon för de kristna folkgrupperna i Irak </title>
          <idno type="rdwebb">H210456</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210456/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210456</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210456</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y</idno>
            <persName>Robert Halef</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-771JHP2dUx8q3iPAiUFyqB">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UsdVvN7Zo6XpZ2Ze1SBzoj" corresp="i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y">
          <date when="2015-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PKUEUWg8UoPpW5SjnM6Gjz" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WbVnD9jKGTgh8EsLd76M7w">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N4YfxZ2F1SPa2AHWPv6QvM" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-05-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-N4YfxZ2F1SPa2AHWPv6QvM">
          <ref type="record" target="prot-201415--097">Protokoll 2014/15:97 Torsdagen den 7 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:456 om fredad zon för de kristna folkgrupperna i Irak</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2a1Zi7f7rpBuEBV92YQdV6">
            Interpellation 2014/15:456 Fredad zon för de kristna folkgrupperna
            i Irak av Robert Halef (KD) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WtwCSNveWJLcbG81VMWKEr">
            Äntligen har EU vaknat till liv. För två veckor sedan röstade
            Europaparlamentet igenom den resolution som innebär att EU vill
            se en fredad zon för kristna och andra minoriteter i Nineveområdet
            i norra Irak. Beslutet är efterlängtat, och förverkligas en fredad
            zon kommer detta att leda till trygghet och framtidstro för dessa
            grupper i det ockuperade området Mosul och Nineve, där terrorgruppen
            Isil härjar. EU:s beslut är ett steg i rätt riktning, och nu ligger
            ett stort ansvar hos FN att ta ställning för en fredad zon. Sverige
            bör och ska vara en pådrivande röst inom FN för att en fredad
            zon ska förverkligas.
          </p>
          <p xml:id="i-J8Zmcev3dUP2HXy91KWYZy">
            Över 500 000 kristna har tvingats på flykt på grund av deras
            etniska tillhörighet och kristna tro i Irak sedan 2003. Under
            förra året flydde ytterligare ca 250 000 kristna irakier undan
            Isil till norra Irak och den kurdiska regionen. Nu lever de under
            mycket svåra humanitära förhållanden i hopp om att det internationella
            samfundet tillsammans med kurdiska peshmergasoldater och den kurdiska
            regeringen kan återta Mosul och Nineve från Isils våld och återvända
            hem.
          </p>
          <p xml:id="i-PrmQU9MHdzrAMKnsApgmZS">
            Det pågår just nu en systematisk utrensning av kristna och andra
            folkgrupper som inte delar Isils extremistiska tolkning av islam.
            Isil skyr inga medel för att förfölja och döda de folkgrupper
            som inte delar deras religiösa övertygelse. Bara för några veckor
            sedan attackerade Isil området Khabour i Syrien och mördade ett
            tjugotal byvakter och kidnappade flera hundra kristna kvinnor
            och barn.
          </p>
          <p xml:id="i-9gKXX8M3vmhLhPZKXi6s8M">
            Vi får inte blunda för det som händer och världssamfundet bör
            agera kraftfullt för att bekämpa dessa terrororganisationer och
            säkra de kristna folkgruppernas närvaro genom en fredad zon. Vi
            skådar just nu en mänsklig katastrof där FN, EU och Sverige måste
            agera och ta sitt ansvar för att säkra fred och frihet för de
            utsatta folkgrupperna i Irak och Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-RCPHDtp4SgmJGgjK6dZDQG">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga utrikesminister
            Margot Wallström:
          </p>
          <p xml:id="i-QZiqQFGjnfTQ9u7UUeHD7Z">
            På vilket sätt kommer utrikesministern att via FN verka för en
            fredad zon i Nineveområdet i norra Irak för de kristna folkgrupperna
            kaldéer, syrianer, assyrier och mandéer med flera?
          </p>
          <p xml:id="i-4ETQS7CEjmBxbZVQ13Ccvu">
            Anser utrikesministern att denna systematiska förföljelse och
            utrensning av kristna bör erkännas som folkmord?
          </p>
          <p xml:id="i-X49MuBohMB4ojFGC5ShA69">
            Vad anser utrikesministern att FN, EU och Sverige bör göra för
            att säkra de kristna folkgruppernas mänskliga fri- och rättigheter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
