<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0136">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:136 av Anette Åkesson (M)</title>
        <author>Anette Åkesson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:136 av Anette Åkesson (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Säkrad finansiering av framtidens välfärd</title>
          <idno type="rdwebb">H210136</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210136/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210136</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210136</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018060221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sakrad-finansiering-av-framtidens-valfard_H210136</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2</idno>
            <persName>Anette Åkesson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-NTE7D9bup9o7L2KQDGvYCp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T6nukYL5qF42DE9k1GMkGy" corresp="i-Mu8D3Cyy6PoWGop3KQtfh2">
          <date when="2014-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JPT7CVtUDcz16T8wXkH3DB" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2014-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AFSM9rtJqrTB6nzMxVcv7i" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2014-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AFSM9rtJqrTB6nzMxVcv7i">
          <ref type="record" target="prot-201415--030">Protokoll 2014/15:30 Tisdagen den 2 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:136 om säkrad finansiering av framtidens välfärd</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2FuLcu2aWC5U4wPfhwsxR4">
            Interpellation 2014/15:136 Säkrad finansiering av framtidens
            välfärd av Anette Åkesson (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EC3fbuZev14mnum1ALf62w">
            Svaret från Magdalena Andersson på min fråga ”Vilka åtgärder
            avser statsministern att vidta för att långsiktigt trygga Sveriges
            välfärd när man nu frångår strategin att öka antalet arbetade
            timmar genom att höja ersättningarna för att inte arbeta?” gör
            mig allvarligt bekymrad. Är verkligen det enda ess Socialdemokraterna
            har i rockärmen en omdöpt åtgärd som historiskt inte visat sig
            fungera (90-dagarsgarantin)? Övriga åtgärder är sådana som Alliansen
            redan lyft fram, det vill säga utbildning, arbetsmarknadens funktionssätt,
            att matchningen hos Arbetsförmedlingen liksom arbetsmiljön ska
            förbättras. Samtliga åtgärder i svaret har dessutom gemensamt
            att deras fokus är nutid. Uppenbarligen har Magdalena Andersson
            inga svar om hur vi ska klara av att finansiera driften av en
            bra skola, en god omsorg och sjukvård från mitten av 2020-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-HMFqVqge67ji8MrhEYeVAJ">
            Den demografiska utvecklingen i kombination med krav på standardförbättringar
            gör att Sverige står inför utmaningar från mitten av 2020-talet.
            Alla långtidsutredningar visar att det kommer att behöva arbetas
            fler timmar men även en ökad effektivitet i verksamheterna. Vi
            vet också att hushållen kommer att ha en bättre ekonomi samt att
            Sverige inte kan fortsätta höja skatterna. Vi har redan ett högt
            skattetryck och måste vara konkurrenskraftiga jämfört med andra
            länder. Vi har nu några år på oss att förbereda samhället för
            kommande utmaningar. Ändå presenterar S och MP ett budgetförslag
            där det till och med uttalas att de skatteförslag man lägger har
            negativa effekter på jobben och tillväxten.
          </p>
          <p xml:id="i-MbupyxSKBzeSC1QtX78Vb">
            Alliansen genomförde en mängd reformer som rent faktiskt rustade
            landet för framtida utmaningar. Det handlar främst om arbetslinjen
            (med bland annat jobbskatteavdragen, sänkta arbetsgivaravgifter
            för unga och äldre samt bättre villkor för företagen), socialförsäkringsreformen,
            lagen om valfrihetssystem och RUT-avdragen. Samtliga dessa hotas
            nu av Socialdemokraterna och Miljöpartiet i deras budgetförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-4T5uc5LvL5of4aFhDdNsqS">
            Varför avskaffar finansministern och regeringen framgångsrika
            reformer utan att ha andra alternativ med långsiktigt fokus?
          </p>
          <p xml:id="i-Q7BL43bef2aQe8kHAoM9G2">
            Vilka är de långsiktiga effekterna av minsterns och regeringens
            politik i budgetpropositionen (det vill säga i praktiken den tabell
            under kapitel 1.9 som S och MP valt att inte visa – i sig besynnerligt
            med tanke på transparens och öppenhet, men det är en annan fråga)?
          </p>
          <p xml:id="i-8ALNuqPRFYsZQpsSX966Bj">
            Hur tänker ministern och regeringen konkret att lägga grunden
            i dag för att Sverige om 10–20 år ska ha förutsättningarna att
            finansiera den skola för våra barn, omsorg för våra äldre och
            sjukvård för dem som behöver den som vi alla vill ha?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
