<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:324 av Erik Ullenhag (FP)</title>
        <author>Erik Ullenhag (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:324 av Erik Ullenhag (FP) till Alice Bah Kuhnke (MP), kultur- och demokratiminister om Regeringens beslut att avbryta flytten av DO till Rinkeby/Tensta</title>
          <idno type="rdwebb">H210324</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210324</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017352321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/regeringens-beslut-att-avbryta-flytten-av-do_H210324</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8</idno>
            <persName>Kultur- och demokratiminister Alice Bah Kuhnke</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-9N78HogjeUSkT6rMWXThjb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CZuwAkMK2DMxDzVTZxWo7K" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2015-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-1ESjSKBmrPLWdfnMEe3nP" corresp="i-Uj7U5iTAaKpcG1mvQKxAc8">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BymJdUW8gzyQxdq6LJFmJ2">
          <date when="2015-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ZVWV7cuqSQErAGDSA4hgM">
          <date when="2015-03-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WQNsR8XqR7mkfDcvgsXehc">
            Interpellation 2014/15:324 Regeringens beslut att avbryta flytten
            av DO till Rinkeby/Tensta av Erik Ullenhag (FP) till Kultur- och
            demokratiminister Alice Bah Kuhnke (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8M8sb8qSdakM17xu3Bk8Nd">
            Diskrimineringsombudsmannen (DO) har i dagsläget sina lokaler
            i Stockholms innerstad. Alliansregeringen fattade 2013 beslut
            om att DO i stället skulle flytta till Rinkeby/Tensta.
          </p>
          <p xml:id="i-GpM3JykX5nSp3xFzM3p2Ck">
            Det behövs omfattande åtgärder för att bidra till att skapa en
            positiv utveckling i de mest utsatta områdena. Den planerade flytten
            av DO var en av flera åtgärder som Alliansregeringen vidtog. Intressant
            är också att Alliansens arbete mot utanförskap gav resultat. I
            14 av 15 av de mest utsatta stadsdelarna har sysselsättningen
            ökat under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-DH7rspnWyxf4DTnSUUx9PR">
            Beslutet att flytta DO fattades parallellt med att Alliansen
            i Stockholms stad fattade beslut om att flytta kommunala förvaltningar
            till ytterstaden. Att samhällets institutioner finns närvarande
            där människor upplever sig som längst bort från samhället har
            ett viktigt signalvärde. Kombinationen av flytten av en statlig
            myndighet och kommunal förvaltning ökar också marknaden för servicetjänster
            runt arbetsplatserna vilket i sig genererar nya arbetstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-SCk5Up2yHGcMWiXyxA6VNw">
            Hitintills har den nya regeringen dock bara fattat beslut som
            motverkar en positiv utveckling i dessa stadsdelar. I höstas fattade
            regeringen beslut om att inte förlänga det prestationsbaserade
            stödet till de 15 mest utsatta stadsdelarna, som utgick med 200
            miljoner kronor över två år. Syftet med stödet var att öka sysselsättningen,
            minska bidragsberoendet och att öka antalet elever som är behöriga
            till gymnasiets nationella linjer.
          </p>
          <p xml:id="i-6XuqKGeWSexVpwaqKd3mud">
            Regeringen har nu i DO:s regleringsbrev för 2015 dessutom rivit
            upp beslutet om flytt till Rinkeby/Tensta. I stället ska DO flytta
            till valfritt område utanför Stockholms innerstad. Det kan i praktiken
            innebära att DO kan flytta till kommuner som Solna, Danderyd eller
            Täby. Detta är områden som redan har många arbetstillfällen och
            kringservice. Det är en djupt olycklig signal som regeringen sänder
            till de boende i Rinkeby/Tensta.
          </p>
          <p xml:id="i-MQTZHVy1rJ2beYZfw9pGmm">
            I stället för att stoppa flytten av DO borde regeringen se till
            att fler myndigheter flyttar till de mest utsatta områdena. Staten
            borde ta ett ansvar att placera myndigheter där de kan bidra till
            att lyfta utsatta områden och där hyreskostnaderna inte är lika
            höga som i Stockholms innerstad.
          </p>
          <p xml:id="i-NBS8iQn9F4QTjSuYc6SWyA">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet Alice Bah Kuhnke.
          </p>
          <p xml:id="i-JU4YJNTLQV3BaCK15TRsw">
            Vad är skälen till regeringens beslut att avbryta flytten av
            Diskrimineringsombudsmannen till Rinkeby/Tensta?
          </p>
          <p xml:id="i-Xt4QF5VCwucDhU4F2yAqNw">
            Hur har DO förfarit när det gäller kontakter med olika hyresvärdar,
            det vill säga både privata och offentliga?
          </p>
          <p xml:id="i-Y3vnFPHp1ivpk7R3KdhyHi">
            Statsrådet har via medier angivit att en flytt till Rinkeby/Tensta
            blir för dyrt. Vilka beräkningar och grunder har statsrådet använt
            för att komma till denna slutsats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
