<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0612">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:612 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</title>
        <author>Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:612 av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Ardalan Shekarabi (S) om Kvinnors företagande inom välfärdssektorn</title>
          <idno type="rdwebb">H210612</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210612/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210612</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210612</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206140016068421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kvinnors-foretagande-inom-valfardssektorn_H210612</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp</idno>
            <persName>Ann-Charlotte Hammar Johnsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Uf4n841prxbvfm6a9GazQv">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KDVxJhiF4GTcPeGzKLYmxf" corresp="i-BNPcdNmACXycfvLR8wqbHp">
          <date when="2015-05-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9bPRXW5LkqeZhHuqvM77xA" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AqtFreJFbyXRchaVfZVa7B">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SS5aLvSUNnLq9a1huYDUA4" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SS5aLvSUNnLq9a1huYDUA4">
          <ref type="record" target="prot-201415--112">Protokoll 2014/15:112 Tisdagen den 9 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:612 om kvinnors företagande inom välfärdssektorn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MbumwGuWzXXKrcofcN61bZ">
            Interpellation 2014/15:612 Kvinnors företagande inom välfärdssektorn
            av Ann-Charlotte Hammar Johnsson (M) till Statsrådet Åsa Regnér
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L1qDmQUGwr3vj1m2JKVn3P">
            De kvinnodominerade yrkena återfinns till stor del inom offentlig
            sektor, en sektor där många kvinnor tidigare varit hänvisade till
            en enda arbetsgivare och där reformen med etableringsfriheten
            gjort det möjligt att söka och få anställning hos många olika
            arbetsgivare. Att kunna erbjuda en mångfald är till fördel för
            påverkan på arbete och verksamhetsutveckling för personal och
            dem som verksamheten är till för.
          </p>
          <p xml:id="i-FLzo5zHRrPnE6oKG9HtMyg">
            Borttagandet av glastaket för att kunna söka och få F-skattsedel
            är också en åtgärd som tillhör ett modernt samhälle och som gjort
            det möjligt för kvinnor att starta och driva egna verksamheter
            på områden där de har en gedigen kunskap och stor kompetens efter
            år av praktisk erfarenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-8sAGnaW85tYGLXoWXcqTaF">
            Därmed har det öppnats upp för nya möjligheter till vardagsinnovationer
            med nytänkande kring funktion och förändrade arbetssätt. Detta
            bryter ny mark samt skapar möjligheter för löneutveckling och
            förbättrade arbetsmiljöer och är steg i rätt riktning för feminism
            i meningen att slippa bli missgynnad eller begränsad på grund
            av sitt kön utifrån löneutveckling och färre möjligheter till
            karriärtjänster och företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-2v3vi5trDASnVKNniM9Uax">
            Bilden av vår arbetsmarknad visar på att offentlig sektor, där
            många kvinnor har sin sysselsättning och inkomst, har strukturer
            som begränsar och låser inne kvinnor i anställningar utifrån normer
            och begränsande möjligheter. När nu regeringen gör en överenskommelse
            med Vänsterpartiet är Sverige på väg att ta steg tillbaka till
            en tid då det endast fanns en arbetsgivare samtidigt som man slår
            undan fötterna för de kvinnor som skapat nya verksamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-aD3k5vsm5YePT6Ary4VQy">
            I stället ska kvinnor hänvisas till att företag ska drivas på
            ideell basis med avslut på den redan etablerade verksamheten med
            stora kostnader och förluster för den enskilde som följd, vilket
            är ett kliv tillbaka för feminismen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CV8t2Ncg8r2CV8M4iFi1EY">
            Därför har jag följande frågor till statsrådet Åsa Regnér:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att arbetsmarknaden för kvinnor ska vara begränsad,
                det vill säga har statsrådet gjort ställningstagandet att det
                är förenligt att vara en feministisk regering och samtidigt sätta
                krokben för alla de kvinnor som i dag bedriver egen verksamhet
                med anställda inom vård och omsorg?
              </item>
              <item>
                Hur bedömer statsrådet att jämställdheten i Sverige påverkas
                av att det blir svårare för kvinnor att starta eget och göra karriär
                i vården och omsorgen?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att kvinnor som vill bedriva eget inom vård
                och omsorg ska ha sämre villkor än män som driver företag inom
                byggbranschen, det vill säga de män som bygger huset som verksamheten
                ska bedrivas i?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
