<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0588">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:588 av Jan Ericson (M)</title>
        <author>Jan Ericson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:588 av Jan Ericson (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S) om Bensinskatten </title>
          <idno type="rdwebb">H210588</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210588/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210588</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210588</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130016041821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/bensinskatten-_H210588</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A</idno>
            <persName>Jan Ericson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Magdalena Andersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-KcbT3ohbQnGj9vuEYuABac">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sz64Mv3hm34bq3qd97zZeC" corresp="i-Ldb2oqPG98BReLEGLTqU4A">
          <date when="2015-05-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-De7VLJx7Fb8vXki4ihNRuj" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpAtAi7ynzSHZLy35Yv2uw" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UpAtAi7ynzSHZLy35Yv2uw">
          <ref type="record" target="ip-201415--588">Bensinskatten </ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Jan Ericson (M)</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-sZjjPX3NKxrLCG5QRJwXC">
            Interpellation 2014/15:588 Bensinskatten av Jan Ericson (M) till
            Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-562YePCkjQQtqRyx24Y9By">
            Före valet lovade Socialdemokraterna uttryckligen att inte höja
            bensinskatten. Exempelvis sa Magdalena Andersson i en ekonomidebatt
            den 16 augusti: ”Det är jättedyrt att tanka bensin som det är,
            vi ser inget behov av att höja bensinskatten.”
          </p>
          <p xml:id="i-3jz641V7Pm35uH75DJfUcT">
            Bara ett halvår efter valet kommer så beskedet – bensinskatten
            höjs kraftigt. Det handlar inte bara om en engångshöjning utan
            om en extra uppräkning av den årliga indexeringen, som kommer
            att medföra en kraftig höjning av bensinskatten under denna mandatperiod.
          </p>
          <p xml:id="i-Jd4oYvFusiXcu7qxyYp9Wh">
            Detta är ett av regeringens tydliga vallöftesbrott - ett av många
            brutna vallöften. Att säga en sak före valet och göra tvärtom
            efter valet undergräver all tilltro till regeringen och politiken.
            Regeringens och finansministerns trovärdighet är i dag närmast
            utraderad.
          </p>
          <p xml:id="i-KEgP1ehdFwg6wRN6FHW2my">
            Skattehöjningen saknar miljöeffekt helt och hållet, eftersom
            även skatten på biodrivmedel måste höjas lika mycket i enlighet
            med EU:s regler. Den enda effekten blir alltså en kraftig skattehöjning
            på alla transporter, vilket slår särskilt hårt mot landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-DyVKRjWr7mctdqALtkdGxB">
            Främsta anledningen till skattehöjningen lär vara finansministerns
            desperata jakt på pengar för att finansiera bidragshöjningar till
            främst dem som inte arbetar. Detta kommer alltså arbetspendlare
            på glesbygden att få betala, även den som investerat i en miljöbil.
            Sveriges bilister är återigen regeringens kassako.
          </p>
          <p xml:id="i-RWgjyP11mztnZMkERPKgCF">
            När finansministern fått kritik för bensinskattehöjningen motiverar
            hon den med att oljepriset sjunkit dramatiskt sedan valet, varför
            det blivit mycket billigare att tanka. Detta är för det första
            en sanning med modifikation, eftersom en mycket stor del av bensinpriset
            utgörs av skatter och moms. Det sjunkande oljepriset har därför
            inte alls slagit igenom fullt ut på bensinpriset. Dessutom har
            oljepriset nu börjat stiga igen och bensinen kostar i dag återigen
            runt 14 kronor per liter. Visserligen en bit från tidigare toppnivåer,
            men trenden är stigande.
          </p>
          <p xml:id="i-CxMfjZRytKsXZUNZLcLzLM">
            Min fråga till finansministern är: Kan ministern här och nu lova
            att sänka bensinskatten igen om oljepriset ökar till tidigare
            nivåer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
