<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0718">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:718 av Emma Wallrup (V)</title>
        <author>Emma Wallrup (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:718 av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S) om Gotlandstrafiken och en grönare sjöfart</title>
          <idno type="rdwebb">H210718</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210718/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210718</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210718</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY</idno>
            <persName>Emma Wallrup</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-L9dngdkfwvFxfJHfomexdm">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RnKqLVF5qakvMfEYSQrtGw" corresp="i-LfejaxmUP1kR5ztLJaJTkY">
          <date when="2015-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wof4jkbvXv2EoWp7b3UKie" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Vz1E4jD6yCgdvK8rzXHZBH">
            Interpellation 2014/15:718 Gotlandstrafiken och en grönare sjöfart
            av Emma Wallrup (V) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XyvpW3441oDYfnpneDsZ55">
            En väl utvecklad infrastruktur är grunden för utveckling i alla
            regioner. Resurser måste därför fördelas så att utveckling kan
            ske i hela landet. Det är inte minst av stor betydelse för att
            stärka den växande turismen i Sverige. Satsningar på infrastruktur
            är en förutsättning för att det i så många delar av landet som
            möjligt ska kunna skapas jobb och välstånd. När sådana satsningar
            diskuteras är det viktigt att inkludera Gotland. Färjan till Gotland
            ersätter vägar och broar och bör ses som en del av den nationella
            infrastrukturen. Det finns en rad öar i Sverige som har fasta
            förbindelser eller vägfärjor och där staten i dag finansierar
            underhåll och drift för överfart till dessa öar. För att det ska
            ges goda möjligheter att leva och verka på Gotland behöver färjetrafiken
            hålla en god standard med rimliga priser.
          </p>
          <p xml:id="i-Mfse3EUzorRbPBSr3VdZEg">
            Det är samtidigt viktigt att ytterligare stärka tillgängligheten
            med hållbara transporter. Fler och fler rederier planerar nu att
            gå över till mer miljövänliga drivmedel. Stena Line invigde i
            mars i år världens första metanoldrivna fartyg och Rederi AB Gotland
            planerar till 2017 ett fartyg med LNG-drift (flytande naturgas).
            Ett treårigt EU-projekt visar även att det finns förutsättningar
            för en utbyggnad av tankstationer för LNG i Östersjön. För Vänsterpartiet
            är LNG inte en slutlig lösning för en grön sjöfart, men vi anser
            att den i ett övergångsskede kan vara betydelsefull i omställningen.
            På längre sikt kan LBG (flytande biogas) eller andra hållbara
            alternativ vara aktuella. För att sjöfarten ska ta en större andel
            miljöeffektiva transporter behövs tydliga strategier för nödvändiga
            investeringar i infrastruktur samt styrmedel för hållbara drivmedel.
            Staten, kommunerna och Trafikverket har tillsammans med rederinäringen
            ett stort ansvar för denna färdriktning mot hållbara transporter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EA31CApDRVHwdhHWFoVzXo">
            Mot bakgrund av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Anna Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att stärka Trafikverkets
                roll i utbyggnaden av infrastruktur för miljöanpassade drivmedel
                för rederierna längs med kusten?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att minska de för
                Gotland negativa effekter som nuvarande färjepriser innebär för
                näringsliv och boende?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
