<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0682">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:682 av Margareta B Kjellin (M)</title>
        <author>Margareta B Kjellin (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:682 av Margareta B Kjellin (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Bekämpning av översvämningsmygg</title>
          <idno type="rdwebb">H210682</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210682/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210682</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210682</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130016037021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/bekampning-av-oversvamningsmygg_H210682</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp</idno>
            <persName>Margareta B Kjellin</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Åsa Romson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213451">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-SimXyVzVQ8HjNskRqsFTUJ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xs36ZFiVrXNiAZvfWcFLp2" corresp="i-Q6m2m8XkYZmRWGoWpX28Yp">
          <date when="2015-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J4oZU95HRwYrUPHsatUVJ9" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H6Gw1GneSE8QDPstViVDLU" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6Gw1GneSE8QDPstViVDLU">
          <ref type="record" target="prot-201415--119">Protokoll 2014/15:119 Måndagen den 22 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:682 om bekämpning av översvämningsmygg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WGTueDv9eDzoVZjKprG2pc">
            Interpellation 2014/15:682 Bekämpning av översvämningsmygg av
            Margareta B Kjellin (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LNPwYSwgpmx2W4DQV4NRCr">
            Till midsommar kommer oftast den värsta kulmen av översvämningsmyggen,
            Aedes sticticus, vilket är ett stort problem då det plågar både
            människor och djur, bland annat i Nedre Dalälvenområdet. De som
            drabbas allra värst är området kring södra Dalälven från Uppland
            och upp mot Värmland, där det finns många sjöar och åar. Områdena
            drabbas ofta av stora översvämningar som ger perfekta förhållanden
            för myggen att föröka sig. Mängden myggor är ofta så pass stor
            att människor och djur inte kan vistas utomhus under många sommarveckor,
            vilket drabbar både den enskilda individen och samhället. Det
            har varit påtagligt under de somrar när bekämpningen med BTI inte
            fungerat. Ur ett folkhälsoperspektiv bör därför översvämningsmyggen
            bekämpas, och besprutning med BTI som sker vid rätt tillfälle
            har inte bara visat vara sig effektivt utan är i dagsläget den
            enda väl fungerande metoden som finns för att bekämpa massförekomsten
            av översvämningsmygg. Forskare har under flera år studerat effekten
            av bekämpningen och de har också tittat på alternativa metoder
            och konstaterat att i dagsläget finns inga realistiska alternativ.
            Det har även visat sig att bekämpningen förhindrar att myggorna
            sprider sig till nya områden och även där orsakar stora svårigheter
            för människor och djur.
          </p>
          <p xml:id="i-6sJdLGNzdptH5EejnjHV9x">
            Myggbekämpningen är nödvändig för att människor ska kunna leva
            i utsatta områden. Att barn och vuxna ska kunna vistas utomhus
            utan att riskera att bli totalt sönderstuckna. Dessutom är mygginvasionen
            plågsam för djur som lever i dessa trakter.
          </p>
          <p xml:id="i-VPqs1sXbcoUzH7ZAj1jku2">
            I regeringens budgetproposition föreslås att bekämpningen av
            myggan ska finansieras lokalt och regionalt framöver, utan statens
            bidrag, samt att bekämpningen ska ske utan BTI, det bekämpningsmedel
            som i dagsläget inte bara är en väl fungerande metod utan även
            den enda.
          </p>
          <p xml:id="i-SNHuD3ExiKrcQbHKLZwxmv">
            Att dessutom dra in det statliga stödet ger en orättvis ekonomisk
            belastning på lokalsamhället som inte kan påverka förekomsten
            av översvämningsmyggan. Det blir omöjligt att leva på likvärdiga
            villkor i hela landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FpsfDLYr3QBrDAFLByF3t5">
            Jag har följande frågor till klimat- och miljöminister Åsa Romson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför vill regeringen dra in det enda effektiva bekämpningsmedel
                som finns innan ett fullgott alternativ är framtaget?
              </item>
              <item>
                Varför vill regeringen begränsa statens bidrag för bekämpning
                då kostnaderna för myggbekämpning är höga och svåra att finansiera
                lokalt?
              </item>
              <item>
                Anser miljöministern att den forskning som finns inte är vetenskapligt
                belagd och vilken forskning grundar miljöministern sina förslag
                på?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
