<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0226">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:226 av Åsa Coenraads (M)</title>
        <author>Åsa Coenraads (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:226 av Åsa Coenraads (M) till Sven-Erik Bucht (S), statsråd om Konsekvenser av att stoppa utredningen av branden i Västmanland</title>
          <idno type="rdwebb">H210226</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210226/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210226</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210226</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017601721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konsekvenser-av-att-stoppa-utredningen-av_H210226</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd</idno>
            <persName>Åsa Coenraads</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Ct5916tEXBzE4ALS1JydEF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RtwKf4Sht5GeiwUpx8cxxi" corresp="i-NU3HPSXKRWGcdWfzmr5Vhd">
          <date when="2015-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TfR4AVzQD4qD8gy7UUp4Rk" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Awra6D1zU74gHi2CF7pc7S">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vp6J71ktYXzK8Pwz9hDuGY">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LQVt3p6pbmwSfVNkFZX6Tr">
            Interpellation 2014/15:226 Konsekvenser av att stoppa utredningen
            av branden i Västmanland av Åsa Coenraads (M) till Statsrådet
            Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Wgp6de54uj6KCcHWNvNyxi">
            Skogsbranden i Västmanland i augusti förra året (2014) tillhör
            de värsta i modern tid. När räddningsinsatsen officiellt avslutades
            den 11 september kunde man konstatera att hela 13 800 hektar skog
            hade drabbats och att 25 byggnader antingen hade brunnit ned eller
            var brandskadade. En död, en skadad och 1 200 evakuerade skvallrar
            också om brandens massiva härjningar från den 31 juli och fram
            till dess att släckningsarbetet var över.
          </p>
          <p xml:id="i-NM69wTevrdWh6TadmhJs1c">
            Det är ingen överdrift att säga att det svenska brandförsvaret
            blev tagna på sängen av brandens häftiga förlopp och snabba spridning.
            Det visade sig snart att kommunerna i de drabbade områdena inte
            hade möjlighet och resurser att organisera räddningsinsatsen och
            att ansvaret därmed gick över till staten och Länsstyrelsen i
            Västmanlands län. Polismyndigheten och Försvarsmakten deltog också
            i arbetet bland annat med vattenbegjutning via helikoptrar.
          </p>
          <p xml:id="i-35tu9oADBvvGuJzoDC7Rvz">
            Räddningsledaren och Myndigheten för samhällsskydd och beredskap
            tvingades till och med att för första gången vända sig till europeiska
            Emergency Response Coordination Centre för att få hjälp från andra
            länders vattenbombare. Här blottades stora brister i den svenska
            brandberedskapen då den svenska räddningsledningen tvingades förlita
            sig på influgna plan från Frankrike och Italien.
          </p>
          <p xml:id="i-Xk9jmE2gTNbx7qm3J44Cj9">
            Branden i Västmanland var närmast unik i sin spridning och framfart.
            Det är därför mycket viktigt att försöka dra lärdomar av händelseförloppet
            och räddningsarbetet. Efter en skogsbrand av den här omfattningen
            påverkas landskapet under en lång tid framöver. Det är en stor
            ekonomisk förlust för både enskilda och samhället. Det skapas
            även en stor förändring i den biologiska mångfalden. Den brandskadade
            skogen riskerar nu att angripas av skadeinsekterna i stor omfattning
            som kan komma att påverka omkringliggande skogar.
          </p>
          <p xml:id="i-FWY1cQYGA8S4ct1jPVRJSe">
            Jag anser därför att det behövs ett grundligt utredningsarbete
            av räddningsoperationen i Västmanlands skogar. Räddningsarbetet
            samlade ett rekordstort antal frivilliga och anställda för att
            hjälpa till med brandsläckning, evakuering och frivilligsamordning.
            En ordentlig genomgång skulle kunna lyfta fram lärdomar till nästa
            gång. En ordentlig och grundlig utredning av insatserna under
            den värsta skogsbrand Sverige har haft under modern tid skulle
            dessutom ge upprättelse för alla dem som drabbats av branden på
            något sätt. Det vore dessutom olyckligt om inte staten, genom
            en grundlig utredning, visar respekt för alla dem som har involverats
            i branden.
          </p>
          <p xml:id="i-FYLgsRgmmJcRvJMNBMwDbi">
            Det förekommer nu uppgifter om att landsbygdsminister Sven-Erik
            Bucht (S) och hans regeringskolleger i stället skulle välja att
            avbryta den pågående enmansutredningen om hanteringen av branden
            och flytta fram datum för slutrapport från den 1 september till
            den 1 mars 2015.
          </p>
          <p xml:id="i-6gHDUA6cMXZeEgTU2Q4kRE">
            I utredarens uppdrag låg att särskilt belysa:- ansvar och ansvarsfördelning
            i fråga om beredskap och förebyggande åtgärder mot brand och andra
            naturolyckor inom de areella näringarna, och- larmstruktur, kontaktvägar
            till berörda jordbrukare och andra boende på landsbygden, evakuering
            av djur samt nyttan av frivilligas insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-99mdbRwwqKjp8gpsS8JJoc">
            Det stod även utredaren fritt att belysa andra frågeställningar
            som är relevanta inom uppdraget.
          </p>
          <p xml:id="i-PTRqCwtt8goAsKUG88PvPK">
            Utredaren skulle i sitt arbete även ta del av och beakta relevanta
            aktörers förberedande och förebyggande arbete. Då branden i Västmanland
            involverade både stat, myndighet, kommuner, organisationer och
            frivilliginsatser i en omfattning vi inte har sett tidigare är
            det också därför av största vikt att utredningsarbetet görs grundligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5qcgewFbkAkdUvDS7bE3sP">
            Mina frågor till statsrådet Sven-Erik Bucht (S) är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-aTPw6yxk9f2CfGaa8aAQc">
            1) Vill statsrådet och regeringen förkorta utredningen av branden
            i Västmanland med sex månader och i så fall varför?
          </p>
          <p xml:id="i-82CSpPrvoGHpmJLcRry8oM">
            2) Är statsrådet intresserad av de sociala och ekonomiska konsekvenserna
            av branden för jord- och skogsbruket i Västmanland?
          </p>
          <p xml:id="i-N6kX5igz56QWj5bHJRFMSv">
            3) Det har talats om att det brandhärjade området kommer att
            skyddas som nationalpark, stämmer det?
          </p>
          <p xml:id="i-Fb8G92u2NdCRHLVPYvQXtW">
            4) Om det brandhärjade området i Västmanland blir nationalpark,
            kommer markägarna då att få en skälig och marknadsbaserad ersättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
