<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0688">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:688 av Robert Halef (KD)</title>
        <author>Robert Halef (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:688 av Robert Halef (KD) till Statsrådet Isabella Lövin (MP) om Direkt humanitärt stöd till flyktingar i Irak och Syrien</title>
          <idno type="rdwebb">H210688</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210688/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210688</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210688</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130016017821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/direkt-humanitart-stod-till-flyktingar-i_H210688</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y</idno>
            <persName>Robert Halef</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b</idno>
            <persName>Statsrådet Isabella Lövin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-JFXeMPiQnnDn6jqZoatcfc">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NT1AEwoKF7jgZELsLkwiad" corresp="i-PBSxPmi2qJkmc16jpZDA6Y">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LenPQAeN2CfnGByMD3WBKd" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2015-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NEM4hBSuuAWmAVCJBTXRag">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ADmHdUQq5UUQcaWv22eoE" corresp="i-CicdbyfBoitjsXT8ugY99b">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2ADmHdUQq5UUQcaWv22eoE">
          <ref type="record" target="prot-201415--121">Protokoll 2014/15:121 Torsdagen den 27 augusti</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:688 om direkt humanitärt stöd till flyktingar i Irak och Syrien</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PXNhVQrkqq7uuQZjN8oDYP">
            Interpellation 2014/15:688 Direkt humanitärt stöd till flyktingar
            i Irak och Syrien av Robert Halef (KD) till Statsrådet Isabella
            Lövin (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DqTufckSUg6pXSxoLBoNHR">
            Sedan 2011 har det pågått ett fruktansvärt inbördeskrig i Syrien.
            Flera hundra tusen människor har blivit dödade, och miljoner människor
            är på flykt och lever på flyktingförläggningar i angränsande länder.
            Islamiska staten (Isil) har i Irak och Syrien under förra året
            fördrivit flera hundra tusen kristna invånare från deras hemtrakter.
            I Syrien är halva landets befolkning, uppemot 10 miljoner syrier,
            på flykt i sitt eget land och i Irak finns över 2 miljoner flyktingar.
            En del av dessa människor har lyckats fly till EU och Sverige
            men de allra flesta är kvar i den krigsdrabbade regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-5bGrv9DtGUF4YCBoZx6msm">
            Terrororganisation Islamiska staten, Isil, skyr inga medel för
            att fördriva eller döda kristna folkgrupper eller andra som inte
            delar deras tolkning av islam. Över 250 000 kristna invånare och
            flera hundra tusen yazidier har tvingats lämna sina hemtrakter
            i staden Mosul och i Nineveregionen i Irak och lever nu i den
            kurdiska regionen i landets norra del. De internationella biståndsorganisationerna
            har svårt att hjälpa de behövande på grund av det svåra säkerhetsläget.
            Bristen på humanitär hjälp är stor, och behoven är omfattande
            i Irak och Syrien.
          </p>
          <p xml:id="i-D7xCXMpMeom8Raz4auxGX7">
            Under de senaste åren har jag vid ett flertal tillfällen besökt
            flyktingförläggningar i Libanon, Grekland, Turkiet samt Irak och
            har med egna ögon sett under vilka omständigheter dessa flyktingar
            lever. De har blivit berövade på allt och tappat hoppet om livet.
            De är i stort behov av vår och omvärldens hjälp. Det internationella
            humanitära stödet som går via den nationella regeringen i Irak
            kommer inte flyktingarna till del i den utsträckning som skulle
            behövas.
          </p>
          <p xml:id="i-VwkjRgoNF1vhKuBhZziL8W">
            Sverige tar ett betydelsefullt ansvar genom vårt generösa och
            solidariska flyktingmottagande och är en stor biståndsgivare via
            FN, EU och bilateralt. Likväl ser vi att medlen inte räcker till
            och långt ifrån ofta fungerar tillräckligt effektivt. Vi måste
            därför hitta nya vägar så att det humanitära biståndet når fram
            till de som mest behöver det.
          </p>
          <p xml:id="i-GCDFbR2q4BUU3fTMtWXfV3">
            Ett exempel är via civilsamhället och de lokala organisationer
            som finns på plats i regionen. De känner situationen väl och vet
            var behoven är som allra störst. I Tyskland ges till exempel direkt
            humanitärt bistånd via den syrisk-ortodoxa kyrkan. Ett direkt
            stöd från Sverige via exempelvis etablerade kyrkoorganisationer
            som dagligen bistår med mat och förnödenheter till de behövande
            skulle hjälpa fler människor än de som får hjälp i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-MUuWk6aUYBQZGwajN5N56X">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Isabella
            Lövin:
          </p>
          <p xml:id="i-Ab2tQaQqp3kYMjbH4kwg2V">
            Kommer statsrådet och regeringen att möjliggöra ett direkt svenskt
            humanitärt stöd till behövande flyktingar via de lokalt etablerade
            kyrkorna och andra ideella organisationer i Syrien och Irak?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
