<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0704">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:704 av Helena Bouveng (M)</title>
        <author>Helena Bouveng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:704 av Helena Bouveng (M) till Statsrådet Gabriel Wikström (S) om Fritidspengens betydelse för folkhälsan och demokratin</title>
          <idno type="rdwebb">H210704</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210704/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210704</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210704</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A</idno>
            <persName>Helena Bouveng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-GSXQf66BnBKZaG44yzoTn5">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WSuXLdj58eHHYSreLonLB9" corresp="i-Mf3zjD1SVGBHTEHbp1Vz4A">
          <date when="2015-06-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BYxE6652SyyH7B5pn9W4Er" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2015-06-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DZpt3P8zBJmntfiAWqCQ2b">
            Interpellation 2014/15:704 Fritidspengens betydelse för folkhälsan
            och demokratin av Helena Bouveng (M) till Statsrådet Gabriel Wikström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2gnfzFoYmJjDVvyVtvWrXx">
            Systemet med fritidspeng för barn i familjer med försörjningsstöd
            infördes av alliansregeringen den 1 juli 2014. Fritidspengen är
            avsedd för de barn som lever i hushåll med knappa ekonomiska resurser
            under en längre tid. Den riktas till barn i familjer som har försörjningsstöd
            och som haft det i minst sex månader under den senaste tolvmånadersperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-33yjscrfpsZUZq7y9MxDWo">
            Förslaget att avskaffa fritidspengen har mött kritik ifrån flera
            håll, bland annat ifrån Rädda Barnen. De menar att fritidspengen
            hjälper barn att utvecklas socialt, både enskilt som människa
            och i grupp tillsammans med andra, och de befarar att ett avskaffande
            kommer att drabba de mest utsatta barnen.
          </p>
          <p xml:id="i-REAiKTAfvrzHbyqfqYnpGb">
            Fritidspengen är viktig ur flera aspekter. För det första är
            den viktigt ur ett folkhälsoperspektiv. Världshälsoorganisationen
            WHO kom nyss med alarmerande uppgifter om den svenska fetman och
            pekar på vikten av att barn och unga tidigt hittar fritidsaktiviteter
            och rör på sig. När man hör statsråd prata om fettskatt som en
            möjlig lösning samtidigt som man tar bort fritidspengen blir jag
            orolig.
          </p>
          <p xml:id="i-6PAhQAPLxtMLu3jFpnW6pn">
            För det andra är den viktig ur ett integrationsperspektiv. Aldrig
            förr har så många ensamkommande barn kommit till Sverige, och
            möjligheten att integrera sig i det svenska samhället för att
            lära sig kulturen och språket ökar enormt om man tidigt kan komma
            in i sociala sammanhang.
          </p>
          <p xml:id="i-5UCurzKsxvYzsC8enEtAf4">
            För det tredje är det en demokratifråga. Alla barn ska ha rätt
            att lära sig simma och ha en rik fritid, oavsett om det handlar
            om att få råd att gå med i den lokala fotbollsklubben, köpa den
            sportutrustningen som krävs eller gå med i den kommunala musikskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-SwiTg4x79cEQgJBpEr2De4">
            I och med att fritidspengen är riktad direkt till de barn som
            lever i ekonomiskt utsatta familjer hjälper denna många med de
            utgifter som oftast är de som dras in på först när ekonomin tryter.
          </p>
          <p xml:id="i-RzNxQCLxvzFisMnqZL7MMn">
            Därför vill jag fråga statsrådet Gabriel Wikström:
          </p>
          <p xml:id="i-FEWznbJj1eUijZF9nV2USj">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att dessa ekonomiskt
            utsatta barn ändå får möjlighet till rörelse och idrott?
          </p>
          <p xml:id="i-Wz3tvcMSdgShqtjsTnXuZg">
            Har någon utvärdering av fritidspengen gjorts innan det aviserade
            avskaffandet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
