<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0200">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:200 av Karin Enström (M)</title>
        <author>Karin Enström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:200 av Karin Enström (M) till Margot Wallström (S), utrikesminister om Genomförande av budgeten för internationell samverkan</title>
          <idno type="rdwebb">H210200</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210200/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210200</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210200</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8</idno>
            <persName>Karin Enström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt</idno>
            <persName>Utrikesminister Margot Wallström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Nzp6QbaaXH1S7GpN1SKNUS">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NVqe7JCN6iijk7VDsigPvT" corresp="i-9Rr7JqtzHpZv84evqPH4D8">
          <date when="2014-12-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FrGxWWHcNEc28VLfxWCMf8" corresp="i-aihY66rhb8LqCkSn8GhKt">
          <date when="2015-01-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PdLgzFhwFH56ogT4QDDq9f">
            Interpellation 2014/15:200 Genomförande av budgeten för internationell
            samverkan av Karin Enström (M) till Utrikesminister Margot Wallström
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-63Sc9uZ51KPHp9mB5VpgDd">
            Sverige ska vara en stark röst för fred, frihet och försoning.
            Vi ska främja demokrati, mänskliga rättigheter och hållbar utveckling
            och hävda internationell rätt och jämställdhet. Målet är att bidra
            till att omvandla förtryck till frihet, fattigdom till framsteg
            och resursslöseri till hållbar utveckling. Vi ska främja öppenhet
            och handel som en väg till fler jobb och högre tillväxt, men också
            som ett redskap för bättre förståelse och tolerans. Och vi ska
            fortsatt vara ett land som tar ansvar för människor på flykt.
          </p>
          <p xml:id="i-GLyX8qMZZrekBJgb3YvvLp">
            Vi vill att Sverige och EU ska fortsätta att verka för demokrati,
            mänskliga rättigheter och rättsstatens principer i en alltmer
            globaliserad värld där värden som dessa ofta ifrågasätts. Folkrätten
            och principen om staters territoriella integritet måste fortsätta
            att gälla. Att med våld eller hot om våld flytta gränser är ett
            oacceptabelt brott mot folkrätten.
          </p>
          <p xml:id="i-KYmmENu1NV7Wi7pYjaAP9r">
            Vi vill fortsätta att stärka samarbetet och samhörigheten med
            våra nordiska och baltiska grannar och fortsätta att arbeta tillsammans
            för ökad rörlighet, fortsatt integration och kring centrala utmaningar
            som miljö och säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-VPc4os8MJsHPL1pC963Htc">
            Vi är övertygade om att en friare och mer demokratisk värld också
            blir en fredligare värld. Förenta nationerna ska fortsätta att
            vara en hörnsten i svensk utrikespolitik. FN ska tillsammans med
            EU, OSSE och andra internationella organisationer fortsätta att
            arbeta aktivt för att få stopp på krig och kriser runt om i världen,
            och främja fred, frihet och försoning. Sverige ska fortsatt vara
            redo att delta med militära förmågor i fredsfrämjande insatser
            runt om i världen som leds av FN, EU eller Nato. När det behövs
            ska vi också vara redo att införa smarta sanktioner som drabbar
            auktoritära regimer men inte deras medborgare.
          </p>
          <p xml:id="i-TRBSdYaaENinw5NmNNRp4X">
            Min fråga till utrikesministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XmAqVjitPABJ77RmE5BNE">
            Hur ämnar ministern och regeringen implementera Alliansens budgetmotion
            och prioriteringar på utgiftsområde UO5 Internationell samverkan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
