<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0033">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:33 av Jessica Polfjärd (M)</title>
        <author>Jessica Polfjärd (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:33 av Jessica Polfjärd (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Effekter av särskild löneskatt för äldre</title>
          <idno type="rdwebb">H21033</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H21033/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H21033</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H21033</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018055521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/effekter-av-sarskild-loneskatt-for-aldre_H21033</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VdihabCvvgRAFyrwU5mdKf</idno>
            <persName>Jessica Polfjärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-U9QtMZxzyYKRJW2VBCcZtX">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YGXurPTBdhMSEtKJbmmq6i" corresp="i-VdihabCvvgRAFyrwU5mdKf">
          <date when="2014-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3quDrEmB7NJLEUaoAGcgXu" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2014-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AfiAVSjDTeBeR14MhMk2Nf" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AfiAVSjDTeBeR14MhMk2Nf">
          <ref type="record" target="ip-201415--033">Effekter av särskild löneskatt för äldre</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Jessica Polfjärd (M)</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GQBwSEn1pg2G8AikQvYpFs">
            Interpellation 2014/15:33 Effekter av särskild löneskatt för
            äldre av Jessica Polfjärd (M) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-53baEeVBVkWrSP7cG8Cjco">
            Statsministern nämner i sin regeringsförklaring 2014 vikten av
            fler arbetade timmar. Det är dock en retorik som saknar bäring
            i flera av de förslag som den nytillträdda regeringen hittills
            hunnit avisera.
          </p>
          <p xml:id="i-8Gdj2tQYHyZUq29BcggZSo">
            Det har under de två gångna mandatperioderna blivit billigare
            för arbetsgivare att anställa personer som fyllt 65 år. Detta
            har, tillsammans med ett fördubblat jobbskatteavdrag för denna
            grupp, gjort att fler äldre valt att stanna kvar längre i arbetslivet.
            Det är positivt av flera skäl. Att den som vill kan fortsätta
            att arbeta är betydelsefullt för individen. Samtidigt har denna
            politik bidragit till fler arbetade timmar och därmed mer resurser
            till vår gemensamma välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-Tg9UjNTCTZpDrdJbsb6P87">
            Utöver att nu skarpt gå fram med det tidigare kända och jobbförstörande
            förslaget att göra det dyrare att anställa unga väljer regeringen
            bland annat att gå fram med förslag som ska göra det dyrare att
            anställa också äldre människor. Förslaget innebär att en särskild
            löneskatt ska införas för alla som fyllt 65 år. Det är ett förslag
            med tydliga negativa konsekvenser för jobben.
          </p>
          <p xml:id="i-XJQvBUcAx1yDVdYsQFYPtA">
            Även regeringens egen promemoria ”Vissa inkomstskatte- och socialavgiftsfrågor
            inför budgetpropositionen för 2015” visar tydligt på risker med
            det presenterade förslaget. Det noteras bland annat i promemorian
            att en del av den införda löneskatten på kort sikt antas övervältras
            på lönerna. Det beskrivs vidare att den del av höjningen som inte
            övervältras på löner leder till lägre vinster för företagen, vilket
            ger ett lägre uttag av bolagsskatt. På längre sikt riskerar hela
            den särskilda löneskatten att övervältras på lönekostnaderna i
            form av lägre löner, för hela lönekollektivet, enligt promemorian.
          </p>
          <p xml:id="i-DEYxNY8Y98yjYgREFpi2rP">
            I vissa fall kan effekten stanna vid lägre löner, och i andra
            fall kanske arbetsgivare helt enkelt låter bli att anställa äldre.
            När kostnaderna för att anställa ökar är det också en uppenbar
            risk att det blir mindre attraktivt för arbetsgivare att rekrytera
            äldre personer. Den särskilda löneskatten för äldre som nu föreslås
            ska införas riskerar därmed sammantaget att bli en straffskatt
            som slår mot äldre arbetstagare i form av lägre löner och färre
            jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-HeL6cPsgrSjgfRxXnA42MW">
            Jag vill därför ställa följande fråga till finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-NDyAJ2BbgTTvRx97jMmeaM">
            Vilka risker ser finansministern för att den särskilda löneskatten
            blir en straffskatt för äldre som väljer att stanna kvar i arbetslivet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
