<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:490 av Mats Green (M)</title>
        <author>Mats Green (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:490 av Mats Green (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Höjningen av bensinskatten</title>
          <idno type="rdwebb">H210490</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210490</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo</idno>
            <persName>Mats Green</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-WotbNZ7c5R3kvDVeGedeVh">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2G5vJiWucKNcsSfsNRfbnU" corresp="i-TigPaPfe7eBTgfMXr1phgo">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7Yfhr65G94NQmoEgfz3bQ4" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3WTCry3MZrFF3fEkYYBAqw">
            Interpellation 2014/15:490 Höjningen av bensinskatten av Mats
            Green (M) till Finansminister Magdalena Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TwAhzJ5tGi4VbtdBpmWiz7">
            Regeringen har klargjort att man avser att höja bensinskatten
            från och med den 1 januari 2016.
          </p>
          <p xml:id="i-Vf26f6TTMb9YvQTW41ZEm2">
            Detta sker trots att blivande finansminister Magdalena Andersson
            (S) såväl som blivande statsminister Stefan Löfven (S) under hela
            valåret 2014 gång efter annan inte bara lovade att man inte hade
            någon egen avsikt att höja bensinskatten – man förmedlade dessutom
            även utåt bilden av att man var direkta motståndare till dem som
            var ärliga med att man hade för avsikt att höja.
          </p>
          <p xml:id="i-SwptutqPcwyhrinj3w6QsH">
            Exempelvis lovade Magdalena Andersson i en tv-sänd valdebatt
            den 17 augusti 2014 att inte höja bensinskatten och invände skarpt
            mot MP:s förslag att höja densamma. ”Det är jättedyrt att tanka,
            vi vill inte höja bensinskatten.”
          </p>
          <p xml:id="i-CQynjJNJfK4cXGyW3yZtdV">
            Motivet för denna skattehöjning är nu, enligt finansministern
            själv, att bensinpriset sjunkit samt att S och MP dessutom bildat
            regering. Det är förvisso korrekt, men någon sådan reservation
            gjorde inte Socialdemokraterna i valrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-AgP39yRunWdAL2RrFsg5FJ">
            Då finansministern motiverar den brutna utfästelsen att inte
            höja bensinskatten med att oljepriset minskat kraftigt inställer
            sig frågan om bensinskatten i så fall kommer att sänkas igen om
            oljepriset skulle stiga till gamla nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-QQqfsbTBYMxHd2qXSp3iC5">
            De övriga motiven för den föreslagna höjningen av bensinskatten
            är att regeringen vill tvinga fram ett minskat bruk av bil och
            ett ökat användande av kollektivtrafik – i synnerhet på landsbygden
            och utanför storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-271M7sRQeoUHRJeGT2R53c">
            I större delen av Sverige, bland annat i min valkrets Jönköpings
            län, är detta inte ett realistiskt alternativ, och bensinskattehöjningen
            kommer att få stora konsekvenser för vanligt folk och för jobb,
            företag och tillväxt. I synnerhet kommer den att slå mot dem med
            låga inkomster. De är helt beroende av bilen för sina jobb, sina
            liv och sin tillvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-7nij4ajA4PVjsUDUvyypLC">
            Med anledning av det ovan anförda är mina frågor till finansminister
            Magdalena Andersson (S) följande:
          </p>
          <p xml:id="i-VCK7R34CfDHRQekypmc8ah">
            Hur rimmar detta förslag med tidigare uttalanden och utfästelser
            gjorda av finansministern?
          </p>
          <p xml:id="i-MWH9kP5iiqc2TQqhWSMRmn">
            Med anledning av finansministerns motivering till den höjda bensinskatten:
            Är finansministern beredd att på motsvarande sätt föreslå en sänkning
            av bensinskatten om oljepriset stiger?
          </p>
          <p xml:id="i-96fpzzEQtwinq9iXvbC8n1">
            Tänker finansministern vidta några åtgärder för att mildra skattehöjningens
            negativa effekter för dem som är helt beroende av bil för sin
            tillvaro?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
