<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0745">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:745 av Roger Haddad (FP)</title>
        <author>Roger Haddad (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:745 av Roger Haddad (FP) till Statsrådet Anders Ygeman (S) om Sveriges medverkan i Europols antiterroraktion i sociala medier</title>
          <idno type="rdwebb">H210745</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210745/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210745</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210745</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JZdYPDzZZRKdqZb1jf3prD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-24fCcXGRKM1dzEGoGbzY7M" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2015-08-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3T4adow6kyHaEkdU2i2FUT" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jf8QddZWrR4J4b4xdeaJh4">
            Interpellation 2014/15:745 Sveriges medverkan i Europols antiterroraktion
            i sociala medier av Roger Haddad (FP) till Statsrådet Anders Ygeman
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RPaSqAbMZv5r9TggxqssP5">
            Jag inlämnade nyligen en skriftlig fråga till inrikesministern
            (2014/15:715) kring Sveriges hantering av Europols nya enhet som
            sjösattes i juli månad med uppgift att förhindra propaganda och
            stoppa rekrytering till IS och andra terrororganisationer i sociala
            medier. Enligt ett nyhetsinslag i TV4 den 24 juni 2015 deltar
            ingen svensk representant i enheten. I samma nyhetsinslag hänvisade
            inrikesministern till svensk grundlag som förklaring till att
            ingen svensk deltar.
          </p>
          <p xml:id="i-Ucc5kdcep5XrWMHp64nY4E">
            Den skriftliga frågan inlämnades för att bringa klarhet i Sveriges
            position och hur regeringen kommer att stötta denna viktiga insats,
            inte minst mot bakgrund av att Sverige är ett av de länder som
            har över 300 ungdomar som rest för att delta i terrorverksamhet
            utomlands. Parallellt finns just nu för första gången sedan alliansen
            skärpte terrorlagstiftningen 2010 ett ärende i domstol där två
            personer är misstänkta för rekrytering till terrorism.
          </p>
          <p xml:id="i-XFhCswT2hcRWRczBGZSVx6">
            Svaret på frågan kan tolkas på flera sätt. Där står bland annat
            att Sverige är med och stöttar Europol och att vi genom vår avgift
            till organisationen också därmed stöttar denna enhet. Men frågan
            gällde inte den svenska avgiften till organisationen Europol,
            utan om Sverige aktivt och operativt kommer delta i antiterrorisminsatsen
            i sociala medier för att stoppa rekrytering och radikalisering.
          </p>
          <p xml:id="i-QmgjuVfLpkTHhFdsQtABdB">
            Även inom ramen för det starka svenska grundlagsskyddet för yttrandefriheten
            – som inte ska rubbas – torde det finnas goda möjligheter att
            delta operativt i europeiska insatser för att kartlägga och motverka
            terrororganisationers rekrytering via internet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DysvQC3LSqZJak6dxV7Ujm">
            Eftersom frågesvaret synes stå i ett oklart förhållande till
            statsrådets tidigare TV-uttalanden vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Anders Ygeman för att bringa klarhet i den svenska
            positionen:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har statsrådet och regeringen beslutat att Sverige ska delta
                operativt i Europols insats i sociala medier mot terrorism?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet och regeringen att vidta nödvändiga åtgärder
                för att möjliggöra ett svenskt deltagande om svaret är nej på
                frågan ovan?
              </item>
              <item>
                Om inte: hur kommer statsrådet och regeringen att agera mot bakgrund
                av att hundratals ungdomar rekryterats i Sverige, många via just
                sociala medier, för att resa till konfliktområdena i Irak och
                Syrien?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
