<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0113">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:113 av Maj Karlsson (V)</title>
        <author>Maj Karlsson (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:113 av Maj Karlsson (V) till Åsa Regnér (S), statsråd om Personlig assistans</title>
          <idno type="rdwebb">H210113</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210113/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210113</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210113</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018086521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/personlig-assistans_H210113</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3</idno>
            <persName>Maj Karlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-jZgMvcGboVouSAxc81ynx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7MpD9kLc9K9xMsEg3emVs7" corresp="i-3SiHjpmKqDX1ahURx9ZWt3">
          <date when="2014-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CCicqTaMXZZrdGhtYewbKs" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9fouXcyH446tKnmYyxZmUC" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9fouXcyH446tKnmYyxZmUC">
          <ref type="record" target="prot-201415--029">Protokoll 2014/15:29 Fredagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:113 om personlig assistans</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UDhhUbMW2gxJNoNDxk14Kx">
            Interpellation 2014/15:113 Personlig assistans av Maj Karlsson
            (V) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fydm3zR2k4qtpUs7GTqP2Y">
            Artikel 19 i FN:s konvention om rättigheter för personer med
            funktionsnedsättning handlar om rätten att leva självständigt
            och att delta i samhället. Sverige hade genom assistansreformen
            på 1990-talet tagit stora steg för att leva upp till denna målsättning,
            redan före FN-konventionens tillkomst.
          </p>
          <p xml:id="i-93jNjcFsfUVY62CJRSL1Uh">
            Genom en utveckling som inleddes år 2007 har emellertid denna
            reform tagit steg tillbaka. En del människor som tidigare har
            beviljats omfattande statlig assistansersättning har fått antalet
            timmar med assistansersättning minskat eller har rent av blivit
            av med den statliga ersättningen och i stället fått söka en mer
            begränsad assistans via kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-V88BfvVHdwRKWN85PMj3uy">
            Problemet när det gäller personlig assistans i dag är den utveckling
            av Försäkringskassans bedömningar av begreppet ”grundläggande
            behov” som påbörjats utan politiska beslut samt den tonvikt som
            läggs på dessa behov i förhållande till andra behov som en person
            kan ha för att leva ett liv som andra.
          </p>
          <p xml:id="i-PYGq4Esd34s9SGFcpzspod">
            Till de grundläggande behoven räknas: hjälp med personlig hygien,
            hjälp med måltider, hjälp med att klä av och på sig, hjälp med
            att kommunicera med andra och annan hjälp som förutsätter ingående
            kunskaper om den som har funktionsnedsättningen. Endast integritetskänsliga
            delar i de grundläggande behoven ska räknas. För att vara berättigad
            till assistansersättning måste dessa grundläggande behov av assistans
            bedömas kräva assistans minst 20 timmar per vecka.
          </p>
          <p xml:id="i-QDJHs28AmHuLCtfqQ3Fx3S">
            Försäkringskassans nya bedömningslinje bekräftades år 2009 av
            en dom i vad som då hette Regeringsrätten, nu Högsta förvaltningsdomstolen.
            Följden av domen har blivit en mycket snävare bedömning av vad
            som kan ge rätt till assistans.
          </p>
          <p xml:id="i-X9SuYPqNr8ZiXZ7UM32fsJ">
            Inspektionen för socialförsäkringen, ISF, har nyligen redovisat
            sitt uppdrag att analysera Försäkringskassans beslut om assistansersättning.
            De konstaterar att andelen indragningar av assistansersättningen
            till följd av att de grundläggande behoven inte översteg 20 timmar
            per vecka ökade under framför allt 2008–2010. Den vanligaste orsaken
            var en ändrad bedömning av de grundläggande behoven. Sedan 2008
            är också andelen avslag på ansökan om assistansersättning högre
            än andelen bifall.
          </p>
          <p xml:id="i-BEamL7unsgUkEpLRHqx92U">
            För dem som bedöms ha stora behov av assistans för att tillgodose
            det som definieras som grundläggande behov har antalet timmar
            ökat. Därför har det genomsnittliga antalet assistanstimmar per
            assistansberättigad ökat på senare år, vilket är välkommet. Men
            den grupp personer med funktionsnedsättning vars grundläggande
            behov är mer begränsade men som har andra behov av personlig assistans
            för att kunna leva ett liv som andra har dock drabbats hårt av
            förändringarna. Dessa har förlorat möjligheter till egenmakt,
            förvärvsarbete, fritid och jämställd fördelning av ansvaret för
            hem och familj som de tidigare hade. Detta har rapporterats otaliga
            gånger de senaste åren, bland annat i en rapport från organisationen
            Stil – Innan levde jag, nu existerar jag – som publicerades samma
            dag som ISF:s rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-9yGxcdnrFR9oYeu9sUFMeD">
            Min fråga till statsrådet Åsa Regnér är:
          </p>
          <p xml:id="i-Kbi7u9aHkUkkcRYCvhHUWF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att insatsen personlig
            assistans ska leva upp till de ursprungsintentioner som angavs
            för lagstiftningen om personlig assistans och som fastslås i FN:s
            konvention om rättigheter för personer med funktionsnedsättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
