<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0433">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:433 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:433 av Erik Ottoson (M) till Mehmet Kaplan (MP), statsråd om Nedläggningshotet mot Bromma flygplats och konsekvenserna för Tvärbanans utbyggnad</title>
          <idno type="rdwebb">H210433</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210433/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210433</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210433</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3VQtxLgbGaAN1pYibVMtLg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BEvVND5QL74xF8fefwcZyc" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MR2G5BXR1YFdt7Y8QutqSy" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2015-03-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XcFhtxsBqTf1NpzpdzwUVn">
            Interpellation 2014/15:433 Nedläggningshotet mot Bromma flygplats
            och konsekvenserna för Tvärbanans utbyggnad av Erik Ottoson (M)
            till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7F3FRMVG1MA6M3G1gHPt5t">
            Frågorna kring Bromma flygplats vara eller icke vara är många
            och blir fler ju längre tid som fortlöper innan man får ett besked.
            En effekt av denna limbo som man slängt in Stockholmsregionen
            i är bland annat att den planerade utbyggnaden av Tvärbanan till
            Kista måste försenas. Anledningen till detta är att man måste
            flytta flera hangarer på flygplatsområdet om det ska vara möjligt
            att dra spårvägen vidare förbi flygplatsen till en kostnad som
            flygplatsens ägare inte kan räkna hem med mindre än att man får
            besked om att flygplatsen ska få vara kvar. Resultatet blir att
            den utbyggnad som var tänkt att börja 2016 får invänta besked
            från regeringen om Bromma får vara kvar. I det fall flygplatsen
            ska läggas ned kan inte byggnationerna påbörjas förrän detta har
            skett och hangarerna ska rivas. Detta får såklart stora effekter
            för Stockholmsregionen och utvecklingen i det forsknings- och
            innovationskluster som finns i Kista Science City, som är oerhört
            viktigt för regionens utveckling och Sveriges konkurrenskraft
            inom it-området.
          </p>
          <p xml:id="i-FT6Qx9dtrnmsGbKjjb4oms">
            Mot bakgrund av bland annat detta vill jag fråga statsrådet Mehmet
            Kaplan:
          </p>
          <p xml:id="i-DYjDGeHeUjmWHBsacZB82M">
            Har statsrådet tidigare varit medveten om de konsekvenser som
            nedläggningshotet mot Bromma flygplats har fått för utbyggnaden
            av Tvärbanan till Kista?
          </p>
          <p xml:id="i-QuUhrXwE4rkCxEiFSuwwAt">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att säkerställa
            att Tvärbanans Kistagren kan börja byggas enligt plan år 2016?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
