<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:121 av Katarina Brännström (M)</title>
        <author>Katarina Brännström (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:121 av Katarina Brännström (M) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Turordningsregler i LAS</title>
          <idno type="rdwebb">H210121</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210121/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210121</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210121</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018146521_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/turordningsregler-i-las_H210121</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41</idno>
            <persName>Katarina Brännström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RRqXnaTMvazfjgjf3GcSBZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PAgznzrsA9hGp8QsuNL7WX" corresp="i-KvKhrEa3hJDxAgEGxpLp41">
          <date when="2014-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QqKvjz1RYx85FcgXbwBYVv" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2014-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TL7QW9q1DRbrTWu8QXPVBB">
          <date when="2014-11-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5v4ugW4qmsx7qWvkh3JYnR">
            Interpellation 2014/15:121 Turordningsregler i LAS av Katarina
            Brännström (M) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FWLnULzFeuWwaT3Vjgg9LW">
            Sedan början av 2000-talet finns ett undantag i turordningsreglerna
            vid uppsägning i lagen om anställningsskydd, LAS. Det var ett
            riksdagsbeslut som Alliansen tillsammans med Miljöpartiet drev
            igenom. Det innebär att i företag med färre än tio anställda har
            det ansetts så viktigt att rätt personer kan behållas i företaget
            då man tvingas till uppsägningar på grund av arbetsbrist. Regeln
            innebär att ett företag kan undanta två personer från först-in-sist-ut-regeln
            vid en eventuell nedskärning med syftet att de kan behålla nyckelkompetens.
            Enligt undersökningar ledde reformen till att arbetsproduktiviteten
            ökade med 2,5 procent eller mer, vilket hävdades bland annat av
            nationalekonom Carl Magnus Bjuggren. Det har från flera företagshåll
            påtalats att det kan vara helt avgörande för företagets fortsatta
            verksamhet att få behålla rätt person. Tvåmansundantaget har därför
            gett de små företagen möjlighet att hantera en uppkommen produktionskris
            på ett rimligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-BPriyZqYhrRfv8V5tTQrmZ">
            Före valet i år liksom före valet 2010 var arbetsmarknadsministern
            tydlig i medierna med att Socialdemokraterna vill ta bort undantaget
            i LAS för mindre företag. Senast i Sveriges Radio den 15 augusti
            2014 säger Ylva Johansson att hon vill riva upp undantaget om
            två personer från turordningsreglerna vid uppsägning. Efter valet
            har Ylva Johansson sagt att ”detta undantag inte står högt upp
            på dagordningen”, bland annat i en intervju i tidningen Arbetet.
            Även Vänsterpartiet har sagt sig vilja ta bort undantaget, liksom
            LO.
          </p>
          <p xml:id="i-YZFbRMMtgaZ1GdZREP5Ccz">
            Miljöpartiet har däremot sagt motsatsen. Man är inte beredd att
            göra någon ändring. Undantaget har medfört att små företag kan
            överleva och att anställningsskyddet fungerar bra som det är i
            dag.
          </p>
          <p xml:id="i-QKmdC1MBuwA8Bo8B4JjH8E">
            Många småföretag är nu oroliga för vad som ska hända och vad
            som verkligen blir den nya regeringens politik på deras område.
          </p>
          <p xml:id="i-HTRihQdDvTkHCD44312x5g">
            Min fråga till arbetsmarknadsminister Ylva Johansson är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-P7CXMqUfKqboV261LSZUJj">
            Avser arbetsmarknadsministern att lägga fram förslag som tar
            bort undantaget i turordningsreglerna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
