<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0713">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:713 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:713 av Sten Bergheden (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Kostnaderna för vattendirektivet</title>
          <idno type="rdwebb">H210713</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210713/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210713</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210713</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015960321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kostnaderna-for-vattendirektivet_H210713</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PtjmwX3PDqr5bM4AwvpYBp">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NJkbTNjL9LEDRe6oCqWDbD" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2015-06-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RYmxUwooNWaMC3aLyV9NLa" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-C5jc4Ngnfbe9gaNvuiMVA6">
          <date when="2015-09-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F4HJuEgh2wNBSizSkjXjLU">
            Interpellation 2014/15:713 Kostnaderna för vattendirektivet av
            Sten Bergheden (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MA4cLo5tuZjgMqrNXfKcQN">
            Kritiken mot det föreslagna åtgärdsprogrammet från Sveriges vattenmyndigheter
            är mycket stark. I stort sett i alla remissvar har en stark oro
            framförts över de föreslagna åtgärderna och hur dessa kommer att
            påverka markägare och kommuner runt om i landet. Dessutom har
            man påpekat bristen på konsekvensanalyser och finansiering av
            dessa föreslagna åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-J5mUPQWYx3go4vXiLp7wgZ">
            Det föreslagna åtgärdsprogrammet från vattenmyndigheterna baserar
            sig på EU:s vattendirektiv och har tagits fram av Sveriges vattenmyndigheter.
            Målet är att vi ska ha rent vatten och att man ska minimera läckage
            och utsläpp som har en negativ påverkan på vatten. Att vi ska
            ha rent vatten är en självklarhet, men effekterna av de åtgärder
            som föreslås av Sveriges vattenmyndigheter är helt orimliga. I
            åtgärdslistan föreslås bland annat att man ska upprätta utökade
            kantzoner längs sjöar och vattendrag och att vattendragen ska
            återställas till sina naturliga tillstånd. Dessutom ska ca 20
            procent av jordarna strukturkalkas.
          </p>
          <p xml:id="i-LJuBY8TS4igtkzbB4nshqP">
            De åtgärder som är kopplade till lantbruket beräknas av Jordbruksverket
            kosta ca 20 miljarder kronor. De flesta kommuner i Västra Götaland
            har varit kritiska mot vattendirektivet angående brister i delaktigheten
            och oklarheten i finansieringen. Åtgärdsförslaget kan leda till
            att drygt 80 000 hektar åkermark tas ur bruk. Detta skulle drabba
            det svenska lantbruket mycket hårt, minska svensk livsmedelsproduktion,
            ta bort djuren från värdefulla betade biotoper och slå undan benen
            för ett livskraftigt svenskt jordbruk och en levande landsbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-NG3NXv2cTEjWv6jMPVEGP">
            Finansieringen av åtgärderna är högst oklar. Kommer kostnaden
            att hamna på enskilda lantbrukare, kommuner eller staten? Vem
            ska finansiera alla åtgärder? I frågor som denna, där det blir
            märkbara konsekvenser för medborgare och företagare, måste det
            finnas ett politiskt ansvarsutkrävande.
          </p>
          <p xml:id="i-YBeeoXMXDcModz8nEG3jCN">
            Mina frågor till klimat- och miljöministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-Wcv7rf9f8gg2poi5AKZbRC">
            Är ministern medveten om den kritik som finns mot åtgärdsprogrammet?
            Vilka åtgärder tänker ministern vidta utifrån den stora kritik
            som nu framkommit i remissvaren?
          </p>
          <p xml:id="i-MHu1PiqqBxHmg3pcaMNHEU">
            Har ministern tagit några kontakter på EU-nivå för att diskutera
            följderna av vattendirektivet? I så fall vilka?
          </p>
          <p xml:id="i-UP5mkJHdyEJdBZvzHetLsG">
            Om delar av vattendirektivet trots stora protester från kommuner,
            markägare, verk och statliga myndigheter ändå blir verklighet,
            vem anser då ministern ska betala för omställningen och de framtvingade
            åtgärderna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
