<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:340 av Niklas Wykman (M)</title>
        <author>Niklas Wykman (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:340 av Niklas Wykman (M) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Offensiv finanspolitik till följd av minusräntan</title>
          <idno type="rdwebb">H210340</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210340</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207010017256121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/offensiv-finanspolitik-till-foljd-av-minusrantan_H210340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j</idno>
            <persName>Niklas Wykman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UAwGQeXrCmt4V3Yb4qBPA5">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Roji6u4ZDiJ8vNcxHa7e73" corresp="i-26JwMpJPh7ufEnA9hhtP9j">
          <date when="2015-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4DWstmWJNSVUAiL4mtVkh6" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gbyjb95eB6oMxMgVxNqyLy" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gbyjb95eB6oMxMgVxNqyLy">
          <ref type="record" target="prot-201415--081">Protokoll 2014/15:81 Tisdagen den 7 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:340 om offensiv finanspolitik till följd av minusräntan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SP47vstTKAjoMujzittfi6">
            Interpellation 2014/15:340 Offensiv finanspolitik till följd
            av minusräntan av Niklas Wykman (M) till Finansminister Magdalena
            Andersson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-F4DiPJ3RdbUgaeinLQPNxg">
            En central förklaring till att Sverige kunde stå emot den ekonomiska
            krisen bättre än de flesta jämförbara länder var att finans- och
            penningpolitiken kunde samverka. En avgörande faktor för att en
            samlad ekonomisk politik ska vara möjlig är förtroende. Hushåll
            och företag behöver vara trygga med att den politik regeringen
            och centralbanken för är hållbar. En annan betydelsefull faktor
            är att finanspolitiken förs på ett sätt som gör att centralbanken
            inte behöver gå fram med åtgärder som går i motsatt riktning mot
            finanspolitikens intentioner.
          </p>
          <p xml:id="i-8ND7YZ3WNLiCREFpDMqLqC">
            Sedan Magdalena Andersson tillträdde som finansminister har kronan
            kraftigt försvagats. Sverige befinner sig i ett läge med negativ
            styrränta. I Aftonbladet den 13 februari beskriver Magdalena Andersson
            detta som ett guldläge.
          </p>
          <p xml:id="i-8nSFhwc9abpyQdJFDnM1ij">
            Kortsiktigt finns det saker på uppsidan med det uppkomna läget.
            Den svaga kronan underlättar för Sveriges export och så länge
            räntan är låg blir fler investeringar mer lönsamma. Riksbanken
            har dock inte någon sådan ekonomisk styrning för ögonen utan vidtar
            åtgärder för att uppfylla inflationsmålet. Tvärtom varnar Riksbanken
            för vissa av bieffekterna av räntepolitiken, till exempel hushållens
            skuldsättning. Efter devalveringspolitiken under 70- och 80-talen
            vet vi också de långsiktigt negativa konsekvenserna för ekonomin
            av en fallande valuta.
          </p>
          <p xml:id="i-QSGosA5wxzgz2ZjQa4NMhN">
            Magdalena Andersson tycks mena att den konstruerade räntesituation
            som nu råder skulle kunna gynna till exempel investeringar i bostäder.
            Eftersom bostadsinvesteringar är mycket långsiktiga är det tveksamt.
            Dessutom verkar de mest hämmande faktorerna för ökat bostadsutbud
            finnas i plan- och byggprocessen, snarare än i finansieringen.
            Exempel är utbudet på mark och tidsåtgång till följd av processer,
            men även politiska hinder, som när Vänsterpartiet och Miljöpartiet
            nu vill stoppa byggnationen av hyres- och studentlägenheter i
            Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-FrNwsWfM1ux7KFffcD5oF5">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson följande: Står finansministern fast vid uttalandet att
            Sverige befinner sig i ett guldläge med hänsyn till minusräntan?
            Om så är fallet, har finansministern för avsikt att verka för
            att staten gör investeringar i bostäder? På vilket sätt ska detta
            i så fall enligt finansministern finansieras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
