<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:100 av Lars-Arne Staxäng (M)</title>
        <author>Lars-Arne Staxäng (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:100 av Lars-Arne Staxäng (M) till Åsa Regnér (S), statsråd om Nedläggning av Äldreutredningen</title>
          <idno type="rdwebb">H210100</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210100/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210100</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210100</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018065021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nedlaggning-av-aldreutredningen_H210100</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Statsrådet Åsa Regnér</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt</idno>
            <persName>Lars-Arne Staxäng</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-86CPqdBSs5PqAYeqUjKdeF">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U6ScxcT9Q2TFjXcGY8NNd5" corresp="i-RNLiVMpCYiPgzxr2ERSxMt">
          <date when="2014-11-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QXwbrN3GeSCMEVbWFB9atp" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GrT12jqxtHa27Ke5Myz3GM" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-GrT12jqxtHa27Ke5Myz3GM">
          <ref type="record" target="prot-201415--029">Protokoll 2014/15:29 Fredagen den 28 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:100 om nedläggning av Äldreutredningen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8gPMuwk1XTYZmkyne1B1iY">
            Interpellation 2014/15:100 Nedläggning av Äldreutredningen av
            Lars-Arne Staxäng (M) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DbZtRchDXX5ngy7XyqBxGz">
            För nästan ett år sedan tillsattes Äldreutredningen (S 2014:
            02) för att ta sig an en av Sveriges viktigaste utmaningar: framtidens
            äldreomsorg. Dess direktiv kan knappast betraktas som ideologiska,
            tvärtom så var baktanken med utredningen att den skulle vara långsiktig
            och undvika partipolitiska stridigheter. Utredningens viktiga
            arbete hade nått nästan halvvägs när regeringen häromdagen meddelade
            att den ska läggas ned. Och ingen ny utredning tillsätts. Detta
            beslut är därför inte bara djupt olyckligt utan också mycket egendomligt.
          </p>
          <p xml:id="i-H6bjezFv9sGF9h9uKQuc1m">
            Sveriges demografiska utveckling innebär att andelen äldre ökar
            samtidigt som andelen i arbetsför ålder minskar. Med tiden kommer
            denna utveckling att medföra inte bara ett växande behov av välfärdsinsatser
            utan också högre kostnader för det offentliga och högre krav på
            just omsorgen och vården av äldre människor. Detta berör oss alla
            och borde vara en fråga som inte kokas ned till att handla om
            partipolitiska ställningstaganden, som att lägga ned en utredning
            som kommit halvvägs och som var i färd med att titta på förutsättningarna
            för hur kvalitet och effektivitet ska kunna tillgodoses i framtidens
            äldreomsorg.
          </p>
          <p xml:id="i-MPpvA89wGqByCxmy2YtnW3">
            Syftet med utredningen var att främja äldre människors hälsa,
            trygghet och självbestämmande. Samverkan mellan kommuner och landsting,
            innovationer och biståndsbedömningar var exempel på frågeställningar
            som utredningen studerade. Det står klart att samhället står inför
            omfattande utmaningar när omsorgen om äldre inte bara kommer att
            kräva mer resurser utan också kommer att bli mer kostsam samtidigt
            som kraven på kvalitet och individuella behov kommer att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-RKhCjG8CfN7pXu5m5eJkBb">
            Inte minst för de många äldre i Sverige och deras anhöriga är
            det avgörande att omsorgen fungerar väl i dag och inte kollapsar
            i morgon. Det är ett svek mot hela samhället att Äldreutredningen
            läggs ned och inte ersätts av någon ny utredning. Man kan knappast
            beskylla regeringen för att prioritera landets äldre eller för
            att ta tag i avgörande framtidsutmaningar.
          </p>
          <p xml:id="i-H3VDTXQmBnpBZ77GsoQBYT">
            Mina frågor till statsrådet Åsa Regnér är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-9TAVE1uAin29dEb8etjMgV">
            Varför lägger statsrådet ned Äldreutredningen?
          </p>
          <p xml:id="i-A3xxBJLnbDPh6twTL1PhVf">
            Vilka initiativ kommer statsrådet att ta innan årsskiftet för
            att ta itu med utmaningarna kring framtidens äldreomsorg?
          </p>
          <p xml:id="i-WKmhGxbUv5ji95MTjdU3s5">
            Hur kommer statsrådet att garantera att äldres inflytande och
            självbestämmande inom äldreomsorgen stärks framöver?
          </p>
          <p xml:id="i-HkjBksHTid47gZkZY9mXoK">
            Vad kommer statsrådet att göra för att Sverige ska få en mer
            effektiv äldreomsorg där kvalitet sätts i centrum, där ny teknik
            tas till vara och där biståndsbedömningarna förenklas?
          </p>
          <p xml:id="i-BsUqxz7M3SEkv61JD45v4C">
            Hur kommer statsrådet att arbeta för att kommuner och landsting
            ska samverka mer vad gäller vård och omsorg av äldre?
          </p>
          <p xml:id="i-3YocrnNgMAqZbdDu8bjLoz">
            Vad kommer statsrådet att göra för att säkerställa att kvaliteten
            i omsorgen inte bara höjs utan också mäts och följs upp i relation
            till äldres individuella behov?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
