<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0140">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:140 av Mikael Cederbratt (M)</title>
        <author>Mikael Cederbratt (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:140 av Mikael Cederbratt (M) till Anders Ygeman (S), statsråd om Polisens verkställande av avvisningsbeslut</title>
          <idno type="rdwebb">H210140</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210140/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210140</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210140</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207060018088921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/polisens-verkstallande-av-avvisningsbeslut_H210140</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PVeQcRvegJXJJo2H94BNti</idno>
            <persName>Mikael Cederbratt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Statsrådet Anders Ygeman</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-6Y7oHTjxswikV9zysmW2oZ">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9oYAxdoMhtmbPEmxR34VJK" corresp="i-PVeQcRvegJXJJo2H94BNti">
          <date when="2014-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NwEA8wac5UBquPyvtuzV5Y" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2014-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RJ5wcy8uyNYXZxJkzdVU22">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NsaSbvqkXySoAdgN5wLtbo">
            Interpellation 2014/15:140 Polisens verkställande av avvisningsbeslut
            av Mikael Cederbratt (M) till Statsrådet Anders Ygeman (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GVjgrK2YgT8cbmgSfLuUBy">
            Rätten att söka asyl och få skydd undan krig och förföljelse
            är en grundläggande mänsklig rättighet och en självklarhet för
            de flesta i vårt land. Kriget i Syrien har drivit miljontals människor
            på flykt och är den svåraste flyktingkrisen i modern tid. En liten
            del av dessa söker och får skydd i Sverige. Sverige kan och ska
            erbjuda skydd åt asylsökande och detta ställer ökande krav på
            vårt mottagande och arbete med bosättning av asylsökande och nyanlända.
          </p>
          <p xml:id="i-CXxuA961GTEqtc4VAUn5o9">
            Ett rättssäkert asylsystem bygger på att det är de skyddsbehövande
            som ges skydd. Den som efter en rättssäker prövning i flera led
            får avslag på sin ansökan, eftersom skyddsbehov inte föreligger,
            ska lämna landet. Detta sker inte i tillräckligt hög grad. Många
            med lagakraftvunna avslagsbeslut lämnar inte Sverige, en del går
            under jorden och andra saboterar processen genom att inte medverka
            till utfärdandet av pass. Det allmänna rättsmedvetandet och legitimiteten
            i det svenska asylsystemet skadas av att myndigheters beslut inte
            efterlevs. Många med lagakraftvunna avslagsbeslut bor i dag kvar
            i Migrationsverkets anläggningsboenden. Det blir därmed färre
            platser tillgängliga för de asylsökande som ännu inte fått sin
            sak prövad.
          </p>
          <p xml:id="i-Tno6fDfP97dJQXSWXdcjpa">
            Om en person med lagakraftvunnet avslagsbeslut inte lämnar landet
            överlämnar Migrationsverket ärendet till polisen att verkställa
            beslutet. Polisens effektivitet i detta arbete bör kunna förbättras.
            Migrationsverket uppger att flera tusen personer med avslagsbeslut
            för tillfället bor kvar i ett anläggningsboende. Det är inte acceptabelt.
            Dessa platser måste frigöras, de som fått avslag måste lämna plats
            för nya asylsökande.
          </p>
          <p xml:id="i-Q7n8sz9RCfhYm1BaFqCLZD">
            Det finns en samverkansmodell mellan de inblandade myndigheterna.
            Rikspolischefen har också uppmanat till prioritering av de ärenden
            där personerna vistas i anläggningsboende. Trots detta upptas
            i dag alltjämt ett stort antal platser i Migrationsverkets anläggningsboenden
            av personer som enligt domstolsbeslut ska lämna landet.
          </p>
          <p xml:id="i-N31TEhmxcLQq3EjBgiSNJe">
            På vilket sätt anser statsrådet att polisens samverkan med andra
            myndigheter när det gäller avvisningsärenden bör förbättras?
          </p>
          <p xml:id="i-JYmHMeB2A3LBoehDS1Rqn3">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att effektivisera
            polisens insatser vad gäller verkställandet av de lagakraftvunna
            utvisningsbesluten och därmed stärka rättssäkerheten i asylsystemet?
          </p>
          <p xml:id="i-Bfvh1tWN1PhpqqdzXgDXbY">
            Avser statsrådet att utöka eller förändra polisens uppdrag med
            tanke på att Migrationsverket nu skriver upp prognosen över antal
            asylsökande inför nästa år?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
