<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0319">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:319 av Beatrice Ask (M)</title>
        <author>Beatrice Ask (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:319 av Beatrice Ask (M) till Morgan Johansson (S), justitie- och migrationsminister om En effektiv kriminalvård och färre återfall</title>
          <idno type="rdwebb">H210319</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210319/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210319</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210319</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017412221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/en-effektiv-kriminalvard-och-farre-aterfall_H210319</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Justitie- och migrationsminister Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N5YPncGvmLo9M37P2rZMms">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y2um2bFKuCf9W3kiBSLWT6" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2015-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fwwzo8kbTe63nDsiP3qRfA" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2015-02-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KcAmE8QMgi1jYC75tnEF7k">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2ZEyuAKd6YgewYtJdLFq9N">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7uF2gJ9g5pucE7sn97poqx">
            Interpellation 2014/15:319 En effektiv kriminalvård och färre
            återfall av Beatrice Ask (M) till Justitie- och migrationsminister
            Morgan Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ACGK9JNGVTtMUuaoY5njwn">
            En av de största utmaningarna för framtidens kriminalvård är
            att hitta former för att bedriva ett framgångsrikt återfallsförebyggande
            arbete. Den tidigare regeringens insatser innebar bättre tillgång
            till arbetsmarknadsåtgärder och studier samt utökade möjligheter
            till utslussning för intagna under verkställigheten. Den nya fängelselagen
            kompletterar de senaste årens reformarbete, bland annat genom
            kravet på att varje intagen ska ha en individuellt utformad verkställighetsplan.
          </p>
          <p xml:id="i-PRYo4K3DteCFKiSKP9yyy8">
            Kriminalvården använder numera nationella brotts- och missbruksrelaterade
            behandlingsprogram, som utifrån en vetenskaplig bedömning anses
            ha effekt på risken för återfall i brott. Trots verksamhetsutvecklingen
            återfaller många i brott. Enligt statistik från Brottsförebyggande
            rådet återfaller ungefär 40 procent av dem som döms för brott
            i Sverige inom tre år. Bland dem som döms till fängelse är risken
            för återfall ännu högre: två av tre återfaller inom tre år efter
            frigivningen. Statistiken visar att mycket återstår att göra när
            det gäller arbetet med att förebygga återfall i brott.
          </p>
          <p xml:id="i-7JNjh3EeZRNiYvvtfFjnLn">
            Det är självklart viktigt att ta reda på vilka återfallsförebyggande
            åtgärder som är framgångsrika och hur arbetet i högre grad kan
            anpassas till klienternas olika behov och förutsättningar. Arbetslinjen
            är av central betydelse för möjligheten till återanpassning, och
            arbetsdriftens betydelse för att förbättra klienternas förutsättningar
            på arbetsmarknaden är därför av särskilt intresse. Likaså behövs
            bättre samverkan mellan olika myndigheter för att säkerställa
            att påbörjad behandling och/eller utbildning inte avbryts vid
            frigivningen.
          </p>
          <p xml:id="i-386w6CuGmd1YYNcyfhL1qp">
            Alliansregeringen beslutade förra året att tillsätta en utredning
            med uppgiften att studera framgångsrika internationella exempel
            på återfallsförebyggande insatser, kartlägga och analysera Kriminalvårdens
            återfallsförebyggande arbete och utifrån en jämförelse med några
            relevanta länder bedöma om arbetet bedrivs effektivt samt om formerna
            för samverkan är effektiva och ändamålsenliga. Arbetet inklusive
            förslag skulle redovisas senast vid årsskiftet 2015/16. Socialdemokraterna
            och Miljöpartisterna i regeringen har emellertid nyligen beslutat
            att utredningen för att förebygga återfall i brott ska upphöra.
          </p>
          <p xml:id="i-KSRTNaiPC7MSgdegLrLnFQ">
            Jag vill därför fråga justitie- och migrationsminister Morgan
            Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-Q5ApznZv2RzDQKiUg8nto8">
            Vilka insatser för att vidareutveckla Kriminalvården planerar
            ministern och regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-PLgLNS43XD1uX5rn52dhaM">
            Vilka åtgärder anser justitie- och migrationsministern är nödvändiga
            för att kunna ha ett gott beslutsunderlag avseende insatser för
            att förebygga återfall i brott?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
