<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0691">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:691 av Jens Holm (V)</title>
        <author>Jens Holm (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:691 av Jens Holm (V) till Närings- och innovationsminister Mikael Damberg (S) om Djurskydd i TTIP</title>
          <idno type="rdwebb">H210691</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210691/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210691</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210691</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015986621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/djurskydd-i-ttip_H210691</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Närings- och innovationsminister Mikael Damberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Statsrådet Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-ADUpCfj6Ldt2zuBBdqpip1">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7UkQ2S9HSLWDzRz1mBYeNq" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CHMCVWaPsFg3m4wbYiSsLG" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2015-06-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SFvctwViiJoDRcrdyYGB3E" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2015-09-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SFvctwViiJoDRcrdyYGB3E">
          <ref type="record" target="prot-201415--122">Protokoll 2014/15:122 Torsdagen den 3 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:691 om djurskydd i TTIP</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BsNEvgkEkQDNUdDxQW3nSf">
            Interpellation 2014/15:691 Djurskydd i TTIP av Jens Holm (V)
            till Statsrådet Sven-Erik Bucht (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LXDoZTzm4kAeij3v9o5VKF">
            EU håller just nu på att förhandla med USA om ett transatlantiskt
            frihandels- och investeringsavtal kallat TTIP. Detta avtal handlar
            delvis om att minska tullar, men då de redan är mycket låga mellan
            EU och USA, under 3 procent, handlar avtalet mer om att ta bort
            så kallade icke-tariffära handelshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-Fz9dBLN4Pjc9Q7KuRBw2F1">
            Dessa icke-tariffära handelshinder är regler och lagar, till
            exempel regler kring att animaliska produkter inte får vara behandlade
            med vissa kemikalier eller att djurvälfärdsstandarden ska vara
            på en viss nivå för att produkterna ska få säljas på marknaden.
            Det finns olika tillvägagångssätt för att åtgärda dessa handelshinder,
            framför allt ömsesidigt erkännande, eller harmonisering, av de
            olika parternas lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-Nn26JWt3UHmt6x6M3rnbpd">
            Djurvälfärdsstandarden i EU är långt från god nog, men den amerikanska
            standarden är tyvärr ännu sämre. I World Animal Protections index
            över staters juridiska djurskydd ligger USA konsekvent under både
            Sverige och EU:s viktigaste ekonomier, Tyskland, Frankrike och
            Storbritannien, i nästan alla parametrar. På federal nivå har
            USA bara en lag för skydd av produktionsdjur, Humane Slaughter
            Act och som namnet antyder berör det bara slakt av djur, och den
            inkluderar inte fjäderfä. Vissa stater har viss lagstiftning mot
            djurplågeri men ofta undantas produktionsdjur eller så är implementeringen
            dålig. EU har också lagstiftning mot köttproduktion med tillväxthormoner
            och tillväxtfrämjande användning av antibiotika, användning av
            ractopamin – en gammal astmamedicin förbjuden i 160 länder men
            tillåten i USA – och tvätt av kycklingkött med hyperklorinerat
            vatten, också det en vanlig praxis i USA (10 reasons TTIP is bad
            for good food and farming, IATP, Maj 2014). Detta är några av
            de restriktioner som nu kan kringgås genom TTIP.
          </p>
          <p xml:id="i-HkhMy78BJKz9usHPVuwjFK">
            Våra djurskyddskrav kommer att omfatta vår inhemska animalieproduktion
            men genom TTIP riskerar vi att tvingas acceptera en lägre standard
            för kött på vår marknad, så länge den är producerad i USA. Det
            finns då en överhängande risk att svenska och europeiska bönder
            som följer våra regler inte kommer att kunna konkurrera med den
            mycket billigare, högintensiva industriproduktionen på andra sidan
            Atlanten.
          </p>
          <p xml:id="i-VWBQMcYG7d9RWL6c2yTnmg">
            Men anledning av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Sven-Erik
            Bucht:
          </p>
          <p xml:id="i-TzW6hh42h54DGZ8FfJT38X">
            Vad avser statsrådet att göra för att se till att svensk djurvälfärd
            inte kommer att sänka nuvarande nivåer samt att svenska bönder
            som följer svensk lagstiftning inte utkonkurreras efter TTIP?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
