<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0182">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:182 av Daniel Sestrajcic (V)</title>
        <author>Daniel Sestrajcic (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:182 av Daniel Sestrajcic (V) till Magdalena Andersson (S), finansminister om Åtgärder mot avancerad skatteplanering</title>
          <idno type="rdwebb">H210182</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210182/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210182</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210182</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5</idno>
            <persName>Daniel Sestrajcic</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc</idno>
            <persName>Finansminister Magdalena Andersson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9FAqQFA4G5uuxcKhiyJ9Xg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KiBAMS1RniZv7qDT9acaXo" corresp="i-7r5EMv9VstEFKe8CzeUCH5">
          <date when="2014-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9QMp4Ua2GGniZwiLKTqjkV" corresp="i-74hLepsvAgUMEvVVtBCGuc">
          <date when="2014-12-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F9vc5Fu24T6GjAaQfTVoui">
            Interpellation 2014/15:182 Åtgärder mot avancerad skatteplanering
            av Daniel Sestrajcic (V) till Finansminister Magdalena Andersson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GzBr7crBhDx7Ed7zvS4sX5">
            Nyligen avslöjades det genom en läcka att många storföretag har
            planerat bort sin bolagsskatt med hjälp av skatteupplägg som administreras
            från Luxemburg. Flera välkända svenska bolag finns bland de flera
            hundra företag som på det här sättet försöker att undkomma beskattning.
            Flera av dem är i sin tur riskkapitalbolag som verkar i vår offentligfinansierade
            välfärd.
          </p>
          <p xml:id="i-RDBW4f78Q9FA3ax1aamy33">
            Enligt Skatteverket handlar skatteupplägget för de svenska bolagens
            del om så kallade räntesnurror. Riksdagen har som bekant vid två
            tillfällen lagstiftat mot dessa räntesnurror, och just det aktuella
            skatteupplägget används i princip inte längre. Dessutom är bedömningen
            att inget direkt olagligt har gjorts. Trots detta väcker storföretagens
            skatteplanering många frågor av näst intill moralisk karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-MCJCgHyeAWmwf4sTCrmNvq">
            Om företag ges utrymme att konkurrera genom att fuska med skatten
            så undergrävs seriösa företag och i förlängningen statens finanser
            och den gemensamma välfärden. I det aktuella fallet handlar det
            om miljardbelopp som inte kommer länders statsbudgetar till del.
            Vidare inverkar agerandet troligtvis negativt på skattesystemets
            legitimitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Fw3vpD4fMbYLC25BeUxxLX">
            Även om riksdagen skärpt regelverket kring räntesnurror så tycks
            kreativiteten när det gäller att undgå skatt vara mycket stor
            när det gäller att undgå beskattning både med hjälp av ränteavdragen
            och mer generellt.
          </p>
          <p xml:id="i-DZTb57hNKnDz72JeXwvtZu">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga finansminister Magdalena
            Andersson:
          </p>
          <p xml:id="i-RbGV88fSZbgF78NXh5MwAr">
            Kommer finansministern att vidta några specifika åtgärder mot
            bakgrund av avslöjandet om skatteplanering i Luxemburg och i så
            fall vilka?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
