<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0359">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:359 av Niclas Malmberg (MP)</title>
        <author>Niclas Malmberg (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:359 av Niclas Malmberg (MP) till Anna Johansson (S), statsråd om Behov av ökad spårkapacitet Stockholm-Uppsala</title>
          <idno type="rdwebb">H210359</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210359/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210359</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210359</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207010017241821_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/behov-av-okad-sparkapacitet-stockholm-uppsala_H210359</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe</idno>
            <persName>Niclas Malmberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WgDFK8DUB8gjDibFk77qmR">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F1p71eCyhJtjviQjGNUFQs" corresp="i-M1BGVoUpAkXK7M1XiJWRAe">
          <date when="2015-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3SSsSwthp94Zffzxs3tGZQ" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-03-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Npv7WSNtmoMEZFwrGUjKQz">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JHvAvryR4DvJn8U5xckPUn" corresp="i-KCD2VhpJdc1azCNdSgfLQp">
          <date when="2015-04-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-JHvAvryR4DvJn8U5xckPUn">
          <ref type="record" target="prot-201415--081">Protokoll 2014/15:81 Tisdagen den 7 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:359 om behov av ökad spårkapacitet Stockholm-Uppsala</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6CQ1Ji2A6R5UKo4fh1uRAv">
            Interpellation 2014/15:359 Behov av ökad spårkapacitet Stockholm–Uppsala
            av Niclas Malmberg (MP) till Statsrådet Anna Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6gvKMLAa2Y2WJxJyaKwdL7">
            Trafikverkets arbete med en framtida snabbtågsutbyggnad mellan
            Stockholm och Göteborg respektive Malmö fortskrider. Men att låta
            Stockholm vara nordlig slutpunkt i en eventuell snabbtågsdragning
            är feltänkt. Var åttonde svensk bor i stråket Stockholm–Uppsala,
            och arbetsmarknadsregionen omfattar 1,3 miljoner sysselsatta.
            Allt talar vidare för att Uppsalas befolkning fortsätter att växa.
            Vi har redan kapacitetsproblem för järnvägen söder om Uppsala.
            Dessa problem ökar förstås med en ökande befolkning. 40 000 resor
            passerar länsgränsen varje dag, och det är inte längre så att
            det är en ensidig pendling från Uppsala till Stockholm. De senaste
            tio åren har vi sett en kraftig ökning av pendling i omvänd riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-MMdcAg7AJyjpcsspkVQUdC">
            Pendeltåg, regionaltåg och intercitytåg ska alla samsas om utrymmet
            på spåren. Den höga trafikeringen gör det inte bara svårt att
            komma fram snabbt och omöjligt att öka trafikeringen. Resenärerna
            får också leva med att varje enskild försening riskerar att medföra
            omfattande störningar på hela systemet. Redan i dag är det en
            flaskhals för all trafik norrut att enbart ha två spår mellan
            Uppsala och Arlanda. En kapacitetsförbättring i stråket gynnar
            således inte enbart Uppsala utan också Norrlandslänen.
          </p>
          <p xml:id="i-G4vnzr28wVtEcFMresLgzZ">
            Att stråket samtidigt är eftersatt i Trafikverkets investeringar
            står tydligt. Sedan 1998 har knappt 20 procent av Sveriges totala
            järnvägsinvesteringar skett i Stockholm-Mälardalen, samtidigt
            som regionen stått för 60 procent av befolkningsökningen.
          </p>
          <p xml:id="i-3nAQGNcHyBSCgnhNBi8yLy">
            Genom att förlänga snabbtåget till Uppsala löses flera problem.
            Vi får inte bara en snabb förbindelse från Uppsala till södra
            och västra Sverige. Vi frigör samtidigt kapacitet på Ostkustbanan
            och kan därmed låta pendeltågen stanna i fler orter, såsom Bergsbrunna
            och Alsike, vilket i sin tur skapar förutsättningar för att bygga
            ut dessa orter. Enbart med en station i Bergsbrunna kan 10 000
            bostäder byggas, vilket motsvarar en tiondel av hela Sverigeförhandlingens
            volymmål. Därtill skapar vi bättre förutsättningar för placering
            av depå än vad som är möjligt med Stockholm som ändstation.
          </p>
          <p xml:id="i-GhQ5bcVpsmnT6dfdnutf8x">
            Regionalt finns stor politisk enighet i frågan. Kommuner, landsting,
            Regionförbundet med flera har länge samverkat kring utvecklingen
            längs Ostkustbanan, med fokus på att förbättra tillgängligheten
            och förtäta bebyggelsen i anslutning till kollektivtrafiknoderna
            i stråket Stockholm–Uppsala. De beräkningar som gjorts kring samhällsekonomiska
            konsekvenser av ytterligare två spår Uppsala–Arlanda visar på
            mycket stora vinster. Landstinget och Uppsala kommun har vidare
            uttryckt beredskap att finansiera en ny station i Bergsbrunna
            (Uppsala södra), och i länstransportplanen finns 200 miljoner
            kronor reserverade för järnvägsrelaterade investeringar. Från
            Trafikverket uttrycks ett positivt intresse för att inkludera
            Uppsala i Sverigeförhandlingarna, om politiska direktiv ges om
            att göra så.
          </p>
          <p xml:id="i-WxB88SdxG3N9qVUmm7yuEy">
            Jag vill därför fråga statsrådet Anna Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-5CBGeWWxPeAoH9SPfgHMTr">
            Är det aktuellt med tilläggsdirektiv till Trafikverket för att
            utvidga Sverigeförhandlingarna även för snabbtåg norr om Stockholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
