<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0633">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:633 av Mikael Eskilandersson (SD)</title>
        <author>Mikael Eskilandersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:633 av Mikael Eskilandersson (SD) till Statsrådet Åsa Regnér (S) om Könssegregeringen i samhället</title>
          <idno type="rdwebb">H210633</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210633/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210633</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210633</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130016041721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/konssegregeringen-i-samhallet_H210633</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn</idno>
            <persName>Mikael Eskilandersson</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD</idno>
            <persName>Åsa Regnér</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-98He3JzqcGUWdoFJPYBjcu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cj98JbZjk6PXajNGEdeiNV" corresp="i-9fmcZcGuiE51S4XGih65wn">
          <date when="2015-05-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UdK4phJMTJ4qe8qK99KUg3" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6WwPWZ3HjC4pAumJAg6ccW" corresp="i-5zZmScML2Rj5tCWwFkarcD">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-6WwPWZ3HjC4pAumJAg6ccW">
          <ref type="record" target="prot-201415--119">Protokoll 2014/15:119 Måndagen den 22 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:633 om könssegregeringen i samhället</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YGo7M1GbUjEqh4WxtinoP1">
            Interpellation 2014/15:633 Könssegregeringen i samhället av Mikael
            Eskilandersson (SD) till Statsrådet Åsa Regnér (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FjEdnQjmRgaRFqtgh3rLpV">
            Morgan Johansson har annonserat att det är regeringens mening
            att lagstifta för att få mer jämställda bolagsstyrelser. Att just
            bolagsstyrelser blir huvudföremål för jämställdhetsdebatten kanske
            inte är helt oväntat, även om det berör en mycket liten exklusiv
            skara i samhället, så berör det dem som troligen anses stå högst
            upp. Jämställdheten hos vanliga arbetarklassen verkar vara mindre
            prioriterad. Regeringen skulle kunna använda många andra frågor
            som sin symbolfråga kring jämställdhet, som till exempel särskilda
            badtider för kvinnor, eller könsuppdelade gymnastiklektioner,
            men här har man snarast tagit motsatt inriktning. I allt fler
            kommuner införs separata badtider för kvinnor som kommer från
            kulturer där det anses vara kvinnans sak att tillse att män inte
            attraheras av henne. Socialdemokraterna har i synnerhet varit
            pådrivande parti för att genomföra separata badtider för kvinnor
            från andra kulturer. I vissa kommuner har speciella dagar utsetts
            till kvinnodagar, då enbart kvinnor får besöka badet och i andra
            är det under vissa tider i veckan. Här cementerar man en medeltida
            kvinnosyn som hör hemma många hundra år tillbaka i tiden, där
            flickan ges ansvaret för att inte väcka lust hos mannen, samtidigt
            som man indirekt säger att dessa flickor inte själva äger rätten
            över sina kroppar. Hela samhället skickar signaler till unga flickor,
            som växer upp i familjer med denna kultur, att detta är ett normalt
            sätt att se på flickors sexualitet och flickors kroppar. I stället
            för att skapa ett samhälle med stor samhörighet, väljer man att
            skapa parallella samhällen med olika kulturella bakgrunder, även
            om det innebär att flickor pekas ut som annorlunda och med andra
            rättigheter än pojkar.
          </p>
          <p xml:id="i-BWQW7jME6hUqFx2Lju9wst">
            Om man vill bygga ett mer könsneutralt samhälle måste det börja
            med att de styrande ger samma förutsättningar, oavsett kön, från
            födseln. Att först dela upp pojkar och flickor i skolan, för att
            samtidigt lagstifta om viss könsrepresentation i bolagsstyrelser,
            kan uppfattas som dubbelmoral.
          </p>
          <p xml:id="i-C9EXNss56FyQPmhDPzZL5S">
            Eftersom bolagsstyrelser tillsätts av ägarna till bolaget är
            en lagstiftning kring hur styrelsens ledamöter rekryteras ett
            direkt intrång i äganderätten. De ägare som vill se mer till vad
            människor har för kunskaper och utbildning än vilket kön de har
            hindras från detta. Trots detta väljer man eventuellt att gå vidare
            med lagstiftning på området, samtidigt som ingen lagstiftning
            om könsrepresentation finns på andra områden, där regeringen har
            möjlighet att styra själv utan att inskränka äganderätten och
            där könsrepresentationen ibland är mycket skev.
          </p>
          <p xml:id="i-RycSAyNSJhT6e4jFGrchyh">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Xfo2XWVUU8vDYQf385sELQ">
            Kommer statsrådet och regeringen att agera mot den ökande könssegregeringen
            i samhället med lagstiftning på samma sätt som man tänker agera
            för könsfördelade bolagsstyrelser eller är könsfördelning mindre
            viktig bland vanliga medborgare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
