<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0233">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:233 av Désirée Pethrus (KD)</title>
        <author>Désirée Pethrus (KD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:233 av Désirée Pethrus (KD) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Validering</title>
          <idno type="rdwebb">H210233</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210233/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210233</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210233</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017596921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/validering_H210233</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-UwyuUPKCVRW8nZWHaUUY7v">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QvqRq3iXzj7AoYyeR3mSsq" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2015-01-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ERJpHSzxnJkDATEi76BZAb" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-02-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eg9q9eaQfXGnP6DDuVjRy">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CVWcPcvakfZMfTC2XemN9A">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MYyQZ1xUbsU1cByHtkFEbb">
            Interpellation 2014/15:233 Validering av Désirée Pethrus (KD)
            till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NxSPr1buycAi821sA2TDTP">
            Det är en allmän uppfattning att Sverige är dåligt på att ta
            till vara invandrares yrkeskompetens. Alltför ofta får vi höra
            berättelser om personer med akademiska utbildningar som antingen
            saknar jobb eller har väldigt lågt kvalificerade arbeten. Detta
            är ett gigantiskt slöseri med både mänskliga och ekonomiska resurser.
            Sverige måste bli bättre på att tillvarata den kompetens som finns
            i vårt land i form av människor från andra länder. Det måste bli
            lättare att få en utländsk examen validerad i Sverige, och arbetsförmedlingarna
            måste bli bättre på att se den kompetens som finns hos personer
            med examen eller yrkeserfarenhet från andra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-GNKHgKaN3Wi4BBV4i9mkzi">
            Ofta är det våra egna myndigheter som agerar bromskloss. Tidsperspektivet
            är viktigt när många kommer till ett nytt land. Om man blir sysslolös
            kommer ofta känslan av utanförskap och meningslöshet, vilket sedan
            kan bli svårt att bryta. Därför är snabb validering av utländska
            examina eller yrkeskunskaper så viktig. Valideringen ska se till
            att individen får sin kompetens bedömd, värderad och dokumenterad.
            Det är särskilt viktigt där arbetsgivare har svårt att själva
            bedöma om en utbildning eller viss yrkeskunskap är korrekt. En
            bra validering ska bidra till bättre matchning på arbetsmarknaden
            eller kortare tid till utbildningsinsatser. Det förutsätter att
            valideringen dokumenteras på ett sätt som arbetsgivare eller reguljära
            utbildningsinstitutioner kan ta till sig.
          </p>
          <p xml:id="i-FCyCyhPLYnQfZTkHnaPvnQ">
            Om personer som kommer från andra länder får sin kompetens validerad
            snabbt kan de snabbare ta sig in i det svenska samhället. Det
            är ett mänskligt slöseri men också ett ekonomiskt kapital som
            går förlorat av att inte använda dessa personers kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-dBgxpcULMNiKB6g3FHwwN">
            Det är således viktigt med validering av yrkesexamina men minst
            lika viktigt med validering av utländska utbildningsexamina. Och
            den person som påbörjat en utbildning i ett annat land och önskar
            gå vidare med en liknande utbildning här i Sverige bör också får
            större möjlighet till det.
          </p>
          <p xml:id="i-JTuuLNYkPkCdTKin9bb2j4">
            Statskontoret gjorde på den tidigare regeringens uppdrag 2013
            en kartläggning av valideringsinsatser för utrikesfödda och gav
            ett antal förslag på åtgärder. Bland annat såg man ett behov av
            att Arbetsförmedlingen mer systematiskt måste arbeta med valideringsinstrumentet.
            Arbetsförmedlingen fick då ett uppdrag av den tidigare regeringen
            att utveckla metoderna för och öka omfattningen av validering
            av nyanlända invandrares kompetens. Det ska redovisas i samband
            med Arbetsförmedlingens årsredovisning för 2014.
          </p>
          <p xml:id="i-ESGd1ha9NEv5YrHJtRSp8V">
            En snabb och effektiv validering av utbildning och yrkeserfarenheter
            från annat land är ett viktigt instrument för att Sverige på ett
            bra sätt ska ta vara på nyanländ arbetskraft. Det ska bidra till
            att ge nyanlända en reell möjlighet att så snabbt som möjligt
            komma ut på arbetsmarknaden. Sedan den 1 juni 2013 har Universitets-
            och högskolerådet ett samlat ansvar för bedömning av avslutade
            utländska utbildningar. Sedan bedömer Myndigheten för yrkeshögskolan
            avslutad postgymnasial yrkesutbildning som inte är akademisk.
            Reglerade yrken ansvaras av behörig myndighet. För branscher där
            parterna har reglerat villkoren bedöms utbildningen av branschorganisationen.
            Reell praktisk kompetens upphandlas av Arbetsförmedlingen.
          </p>
          <p xml:id="i-LRgjmVNZYtV36emggvVG8r">
            På flera sätt framkommer signaler om att valideringsverktyget
            underutnyttjas och hanteras ineffektivt med långa handläggningstider.
            Riksrevisionens granskningar har visat att Högskoleverkets bedömningar
            av utländska högskoleutbildningar hållit en genomsnittlig handläggningstid
            motsvarande fem månader men att man i många fall gått långt därutöver.
            Själv har jag tagit del av fall som löpt över 15 månader utan
            att man ännu fattat ett beslut. I dessa fall har det handlat om
            Socialstyrelsen. Det synes som att ett ärende bollas mellan olika
            instanser, och frågan är om det verkligen inte går att snabba
            på processen, särskilt i de aktuella fallen där det varit personer
            som kunnat svara upp med yrkeskunskaper och kompetens inom områden
            där det finns brist på arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-JqsapS3Zpvc68yfdjMG8hw">
            Riksrevisionen har i sina utvärderingar kunnat konstatera en
            låg anslagsförbrukning hos Arbetsförmedlingen vad avser nyanlända
            invandrare inom etableringsuppdraget. Få får sin erfarenhet validerad
            och kan därmed inte låta sin utbildning och sitt kunnande bli
            till en tillgång på svensk arbetsmarknad. Det är inte tillfredsställande
            att det tar så här lång tid för den enskilde individen men också
            för samhällsekonomin.
          </p>
          <p xml:id="i-AHY4RmZMUdzKJtDTJdXmUc">
            Vad avser arbetsmarknadsminister Ylva Johansson att vidta för
            åtgärder för att främja en snabbare och effektivare handläggning
            av valideringsärenden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
