<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0301">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:301 av Amineh Kakabaveh (V)</title>
        <author>Amineh Kakabaveh (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:301 av Amineh Kakabaveh (V) till Ylva Johansson (S), arbetsmarknadsminister om Invandrade kvinnors situation på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">H210301</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210301/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210301</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210301</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017376421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/invandrade-kvinnors-situation-pa-arbetsmarknaden_H210301</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC</idno>
            <persName>Amineh Kakabaveh</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VjS7imwPkcuDSZ8tffYBCM">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5R9VGtTNnVZW3uQHHJvdaR" corresp="i-548HUVvKe8n48M3pQmFeUC">
          <date when="2015-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RDJiG1LScmFU8z81jfdMHq" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2015-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GwB8DGA1xbUswHepXy8ag5">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DF9uW8DN5TYRuMwFu2T3M8">
          <date when="2015-03-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2P3yvNjxKZ4nT5AtnrJaWW">
            Interpellation 2014/15:301 Invandrade kvinnors situation på arbetsmarknaden
            av Amineh Kakabaveh (V) till Arbetsmarknadsminister Ylva Johansson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NpPQdswV78LtdDAbdHNCFA">
            Det är hög tid att uppmärksamma invandrade kvinnors situation
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-JsYAFhhTD61PqcsbuWqciY">
            Kvinnor som kategoriseras som invandrare har länge osynliggjorts
            och diskriminerats på den svenska arbetsmarknaden. De som har
            arbete utför ofta de lägst avlönade och de mest slitsamma jobben,
            trots att många har god utbildningsbakgrund från sina hemländer.
            I stället för att arbeta inom de yrken de har utbildning för tvingas
            många arbeta i lågavlönade så kallade okvalificerade yrken. Sverige
            går därmed miste om viktig kompetens och kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-Ld2yMqHc6j46BdSGD8kgJW">
            En stor grupp invandrade kvinnor saknar arbete. Det finns stora
            skillnader i sysselsättningsgrad mellan gruppen utrikes födda
            kvinnor och övriga grupper. Inrikes födda män har den högsta sysselsättningsgraden
            på omkring 70 procent, medan utrikes födda kvinnor har den lägsta
            sysselsättningsgraden på drygt 50 procent. Trots att det skett
            en svag ökning av invandrade kvinnors sysselsättningsgrad över
            tid så utgör dessa kvinnor fortfarande den grupp som har svårast
            att få jobb, oavsett utbildningsbakgrund. Det är tydligt att invandrade
            kvinnor utsätts för en tredubbel diskriminering på svensk arbetsmarknad:
            beroende på sitt kön, sin etniska tillhörighet och sin klasstillhörighet.
            Det är ett uttryck för en strukturell diskriminering som bland
            annat har beskrivits i rapporten På tröskeln till lönearbete (SOU
            2006:60).
          </p>
          <p xml:id="i-GFPRMu3MpWtG4KyUakkGPm">
            Konsekvenserna av detta systematiska missgynnade av invandrade
            kvinnor visar sig tydligt i inkomstfördelningen. Mer än dubbelt
            så många kvinnor födda utanför Europa befinner sig i den lägsta
            inkomstgruppen jämfört med gruppen svenskfödda kvinnor. Det faktum
            att en stor andel kvinnor med utländsk bakgrund saknar förankring
            på arbetsmarknaden leder i förlängningen till lägre ersättningar
            i socialförsäkringssystemet och lägre pension. Invandrade kvinnor
            som står utanför arbetsmarknaden riskerar därmed att permanentas
            som en del av underklassen. De invandrade kvinnornas fattigdom
            drabbar även barnen, vilket riskerar att reproducera fattigdom
            och social utsatthet.
          </p>
          <p xml:id="i-6zf6PHHvfgXHWvTR3TNFT5">
            Lösningen på den låga sysselsättningsgraden bland invandrade
            kvinnor är inte, som de borgerliga partierna förespråkar, sänkta
            trösklar, lägre löner och sämre villkor i särskilda låglöneyrken.
            Vi kan konstatera att högerregeringens recept inte har påverkat
            sysselsättningsgraden bland invandrade kvinnor i någon större
            utsträckning.
          </p>
          <p xml:id="i-XssHVw8K9naSdmcyUpC8Kg">
            Vägen till arbetsmarknaden ser olika ut för olika grupper av
            invandrade kvinnor. Vissa är högutbildade när de kommer till Sverige
            medan andra är analfabeter. Därför måste åtgärderna för att hjälpa
            de invandrade kvinnorna ut på arbetsmarknaden anpassas efter individens
            förutsättningar. Här behövs mer kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-VEsj4EuJH918Ns6bSERJpu">
            Det saknas uppföljning av tidigare arbetsmarknadsprojekt och
            liknande insatser som riktat sig till invandrade kvinnor. Att
            få kunskap om vad som fungerat bra och vad som faktiskt lett till
            att kvinnor med utländsk bakgrund kunnat etablera sig på arbetsmarknaden
            är viktigt inför planeringen av kommande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-WikkFZAjBfyModX8ACcSDP">
            Det saknas även mer generell kunskap om invandrade kvinnors situation
            på arbetsmarknaden och deras villkor i arbetslivet. Vänsterpartiet
            har tidigare föreslagit att regeringen ska tillsätta en utredning
            med uppdrag att vidga bilden av invandrade kvinnors situation
            på arbetsmarknaden. Utifrån denna utredning kan åtgärder utformas
            i syfte att motverka osynliggörande och diskriminering.
          </p>
          <p xml:id="i-8hozsNYS74Jed4v1wPwQv7">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknadsminister
            Ylva Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-VpxdxvHSoNQSHyJ5ESt6Eu">
            1. Avser arbetsmarknadsministern och regeringen att ta initiativ
            till en utvärdering av olika arbetsmarknadsprojekt och insatser
            riktade till invandrade kvinnor i syfte att få klarhet i vilka
            projekt som verkligen fungerar?
          </p>
          <p xml:id="i-Uwkm3UfRuEFWfYgVj1AGPP">
            2. Avser arbetsmarknadsministern och regeringen att ta initiativ
            till en utredning om invandrade kvinnors situation på arbetsmarknaden
            i syfte att vidta åtgärder som motverkar osynliggörande och diskriminering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
