<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0533">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:533 av Erik Ottoson (M)</title>
        <author>Erik Ottoson (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:533 av Erik Ottoson (M) till Mehmet Kaplan (MP), statsråd om Robustheten i det svenska telenätet</title>
          <idno type="rdwebb">H210533</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210533/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210533</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210533</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH</idno>
            <persName>Statsrådet Mehmet Kaplan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N</idno>
            <persName>Erik Ottoson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8KgJZD5816Nozrsh6ZASPW">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7hru6Z6H2v2gARi28sDnKC" corresp="i-KGa34znP4SNkFTbwiVao8N">
          <date when="2015-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UpTsqujyydoguhk2EikTP7" corresp="i-FfCiJc8kVZcwio9wsCvVkH">
          <date when="2015-04-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7urhgY54xjPyRM3iTZ4VAc">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HeS7huevnD7dwM7RHtLps8">
          <date when="2015-05-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JrpSMiq51Ldj3ZXx6VB4Sj">
            Interpellation 2014/15:533 Robustheten i det svenska telenätet
            av Erik Ottoson (M) till Statsrådet Mehmet Kaplan (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AQGG2ogVUEjBN9ix1qoMDp">
            Jag har tidigare interpellerat statsrådet Kaplan i fråga om robustheten
            i det svenska telenätet och fick då bland annat följande till
            svar:
          </p>
          <p xml:id="i-CXwQUTMuwEDZ6u7fDfDwEP">
            ”I egenskap av tillsynsmyndighet genomför Post- och telestyrelsen
            (PTS) årligen en risk- och sårbarhetsanalys avseende de elektroniska
            kommunikationerna. Utifrån denna arbetar PTS med förebyggande
            åtgärder i samarbete med operatörerna, till exempel genom att
            öka robustheten och redundansen i näten samt skalskydda installationer,
            reservkraftverk, mobila basstationer etcetera.”
          </p>
          <p xml:id="i-YGnaaoWUJhw96c1tCC6mEt">
            Sedan jag fick det svaret har jag haft en dialog med företrädare
            för telebranschen om det arbete som statsrådet åsyftar i sitt
            svar. De berättar om den frustration de känner inför bristen på
            samarbetsvilja som PTS uppvisat i fråga om robusthetsarbete. Man
            har enligt en enig bransch valt att från PTS sida lägga fram förslag
            på åtgärder för redundans, skalskydd och reservkraft som inte
            på något sätt skulle hjälpa robustheten i nätet. Dessa åtgärder
            skulle dessutom innebära stora kostnader för operatörerna som
            oundvikligen kommer att landa på den enskilda konsumenten.
          </p>
          <p xml:id="i-K5FEdNvxVk5h1tDL1zqzFJ">
            Eftersom i princip alla remissinstanser valt att avstyrka förslaget
            på åtgärder som PTS sänt ut på remiss bör man ställa sig frågan
            om det verkligen är rimligt att det ska leda till att vi konsumenter
            får högre priser. För att stilla kritiken har visserligen PTS
            valt att göra vissa mindre förändringar som främst varit av kosmetisk
            karaktär och som inte har lett till några framsteg i sakfrågan.
            Branschen varnar fortsatt för ökade kostnader som går till åtgärder
            utan nytta för endera konsumenten eller någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-Nwm8PeDmWcF265MjTGmaYW">
            Därför blir formuleringen i statsrådets svar intressant. Där
            får kammaren beskedet att PTS ”i samarbete med operatörerna” ska
            utveckla robustheten i telenäten. Därvidlag uppstår frågan huruvida
            det kan anses vara ett samarbete mellan PTS och operatörerna när
            man från branschen enhälligt avstyrker förslaget från myndigheten
            varefter PTS ändå väljer att gå vidare med det upplägg man fått
            ett rungande nej till från sina samarbetspartner.
          </p>
          <p xml:id="i-KnSDQvDEzp4kAFJ6gZzTXj">
            I det fall statsrådet skulle agera i frågan så är det ont om
            tid. Snart ska de verkningslösa åtgärderna införas och kostnaderna
            kommer att vältras över på konsumenterna.
          </p>
          <p xml:id="i-MdUyBT7F5fA31CLVDYjbmw">
            Jag vill mot bakgrund av bland annat ovanstående fråga statsrådet
            Mehmet Kaplan:
          </p>
          <p xml:id="i-TymSGw7JANHqmcgmmoYYGX">
            Har statsrådet haft någon dialog med branschföreträdare i denna
            fråga?
          </p>
          <p xml:id="i-FY8WbdYbiFA92ZxYsd1RTX">
            Anser statsrådet att ett samarbete mellan en statlig myndighet
            och branschens operatörer kan innebära att myndigheten i fråga
            helt väljer att bortse från de synpunkter deras ”samarbetspartner”
            framställer?
          </p>
          <p xml:id="i-WskQVxh8jTrkVmRvr3bgeW">
            Avser statsrådet att på något sätt vidta några åtgärder inom
            ramen för sin tjänsteutövning i syfte att komma till rätta med
            situationen som beskrivs ovan och därmed bespara konsumenterna
            onödiga kostnadsökningar som inte för med sig någon ökad robusthet
            i nätet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
