<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:268 av Johan Hultberg (M)</title>
        <author>Johan Hultberg (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:268 av Johan Hultberg (M) till Åsa Romson (MP), klimat- och miljöminister om Skogsnäringens roll i klimatomställningen</title>
          <idno type="rdwebb">H210268</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210268/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210268</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210268</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207020017467421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skogsnaringens-roll-i-klimatomstallningen_H210268</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm</idno>
            <persName>Johan Hultberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FDLGzaVNoLgJ6vKNtW5nMp">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-22vFyTF62xFzjp7nvAHWiL" corresp="i-5tbgYo4dBB9rh3uBeCweBm">
          <date when="2015-02-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RbWUzPDCpYz9Kze1jTXGDt" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PSYSnHTasraXF6d5wTzArJ">
            Interpellation 2014/15:268 Skogsnäringens roll i klimatomställningen
            av Johan Hultberg (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson
            (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8QeXmZnGYrSYp6kPdkCfUd">
            Skogsnäringen är fundamentalt viktig för svensk ekonomi men också
            för möjligheterna att möta klimatutmaningen och ställa om vår
            ekonomi till en hållbar biobaserad sådan. Alliansregeringen såg
            skogsnäringens stora potential och tog en rad initiativ för att
            ännu bättre ta vara på allt vad skogen – vårt gröna guld – kan
            ge oss. Bland annat tog alliansregeringen initiativ till ett nationellt
            skogsprogram och gav Formas, Vinnova och Energimyndigheten i uppdrag
            att i samråd ta fram en nationell strategi för utvecklingen av
            en biobaserad samhällsekonomi för en hållbar utveckling. Nu är
            det oerhört viktigt att den nya regeringen fullföljer detta viktiga
            arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-R8rRdqZYmu84jUnmSFoWXa">
            Det är mycket tack vare bioenergin från skogen som Sverige med
            stor framgång lyckats fasa ut fossil energi som energikälla för
            uppvärmning. Bioenergin från skogen kan också förädlas till drivmedel
            så som metanol och biogas. Att ta vara på restprodukter och ny
            teknik i kombination med längre och tyngre lastbilar har god potential
            att bidra till stärkt konkurrenskraft i skogsnäringen och samtidigt
            minskad klimatpåverkan.
          </p>
          <p xml:id="i-BXPqr8uvhebVVWnbdKRmg2">
            Dessvärre tycks regeringen motsätta sig längre, tyngre och effektivare
            transporter. Dessutom hotas nu uttaget av biobränsle ur skogen
            också av den nya regeringens planer på att införa en straffskatt
            på avstånd, en kilometerskatt. En sådan skatt skulle kraftigt
            höja priset på svenskt biobränsle från skogen och riskera att
            göra skogsbränsleuttag olönsamt på många håll i landet. Att införa
            en kilometerskatt, som ju inte är en skatt på utsläpp utan på
            just avstånd, skulle alltså riskera att bromsa i stället för påskynda
            klimatomställningen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-H4StLsDHvggVSGfmtJSZuM">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till klimat- och miljöminister Åsa Romson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur ser ministern på risken att regeringens planerade kilometerskatt
                kommer att försvåra den svenska klimatomställningen genom att
                utbudet av biobränsle minskar?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på skogsnäringens roll i klimatomställningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
