<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0721">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:721 av Roger Haddad (FP)</title>
        <author>Roger Haddad (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:721 av Roger Haddad (FP) till Statsrådet Helene Hellmark Knutsson (S) om Kvalitetskontroll av statens lärarutbildning </title>
          <idno type="rdwebb">H210721</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210721/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210721</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210721</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015958221_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kvalitetskontroll-av-statens-lararutbildning-_H210721</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2</idno>
            <persName>Statsrådet Helene Hellmark Knutsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XR2HH8RUPGqMRps54i794Z">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HsYM2FLbhtd5u8FXdKDrjf" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BRnFTVuaD3ePYZbM3a9EfM" corresp="i-WVDVacqrD8GDk6UYBX3VJ2">
          <date when="2015-06-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JyihCPXZxrTYuGwbfr9im3">
          <date when="2015-08-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5FCv6iQmHHBD5nv38mF72X">
            Interpellation 2014/15:721 Kvalitetskontroll av statens lärarutbildning
            av Roger Haddad (FP) till Statsrådet Helene Hellmark Knutsson
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QoeHqvwjvZCMaRKfFyippC">
            Kvaliteten i den svenska lärarutbildningen är en återkommande
            fråga i utbildningsdebatten. Helt klart är just lärarutbildningen
            särskilt viktig med tanke på att de som examineras innehar Sveriges
            viktigaste uppdrag, nämligen att utbilda framtidens elever. Med
            tanke på de svenska skolresultatens utveckling och behovet av
            att höja kvaliteten visar allt fler studier och uppföljningar
            att det är just lärarens insatser i klassrummet som är helt avgörande.
            Därför blir lärarutbildningens upplägg, attraktionskraft men också
            genomströmning och resultat centrala att bevaka från samhällets
            sida.
          </p>
          <p xml:id="i-GUCBYMgjoRsBVni51VJTjv">
            Trots en omläggning av lärarutbildningen och vissa satsningar
            för att höja kvaliteten som påbörjades av Folkpartiet i alliansregeringen,
            och som delvis fortsätter under den nya regeringen, brottas utbildningen
            fortfarande med kvalitetsproblem och med svårigheten att locka
            fler meriterade studenter till yrket.
          </p>
          <p xml:id="i-TmF7hbPDVQa7Xbfa3D6FRj">
            Under våren meddelade högskoleministern i ett interpellationssvar
            (interpellation 2014/15:525) att hon och regeringen inte avser
            att genomföra sina vallöften från 2014, det vill säga att införa
            lämplighetstest samt höja antagningspoängen för att antas via
            högskoleprovet. Då återstår att ta reda på vilka andra åtgärder
            regeringen och högskoleministern avser att vidta för att säkerställa
            att statens lärarutbildning håller hög kvalitet hela vägen. Här
            har även OECD och Riksrevisionen kommit med flera intressanta
            tankar som kan bidra i utvecklingsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-Rp8SgsGtDYKxHZNXT8PVYn">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            statsrådet Helene Hellmark Knutsson:
          </p>
          <p xml:id="i-AC7NmkTZe86e3RU75AEUg1">
            Kommer statsrådet och regeringen att se över resursfördelningssystemet
            i syfte att säkerställa högre kvalitet?
          </p>
          <p xml:id="i-AeLHUovcpUWrjdjoUpNbWc">
            Kommer statsrådet och regeringen att ge Universitetskanslersämbetet
            ett ökat uppdrag för att bättre hitta brister, exempelvis genom
            att se över etableringsprocessen för att bedriva utbildning?
          </p>
          <p xml:id="i-TwKBGE4DkLw6wMfZ2HnMas">
            Överväger statsrådet och regeringen att se över vilka lärosäten
            som i framtiden ska få bedriva lärarutbildning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
