<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0681">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:681 av Sten Bergheden (M)</title>
        <author>Sten Bergheden (M)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:681 av Sten Bergheden (M) till Klimat- och miljöminister Åsa Romson (MP) om Stöd till de småskaliga vattenkraftverken i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">H210681</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210681/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210681</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210681</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442206130015994021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/stod-till-de-smaskaliga-vattenkraftverken-i_H210681</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb</idno>
            <persName>Sten Bergheden</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Klimat- och miljöminister Åsa Romson</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LBRPnopqdWNbfavHmqigRm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8vBvh6sm9jwk1uqnMDCouu" corresp="i-S1jBpohzgG7cgcBjfgN1Fb">
          <date when="2015-06-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-zz198ykyNv8W3fCibJNe6" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2QLStCXvZMWCuyc97DEPJZ" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2015-06-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2QLStCXvZMWCuyc97DEPJZ">
          <ref type="record" target="prot-201415--119">Protokoll 2014/15:119 Måndagen den 22 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2014/15:681 om stöd till de småskaliga vattenkraftverken i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TxxS1Y36TTSxJgTGf5iuRu">
            Interpellation 2014/15:681 Stöd till de småskaliga vattenkraftverken
            i Sverige av Sten Bergheden (M) till Klimat- och miljöminister
            Åsa Romson (MP)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Uow4o4AHD5CdaBWUVqo36C">
            Enligt siffror från Svensk Vattenkraftförening finns det ca 2
            000 småskaliga vattenkraftverk i drift i Sverige. Dessa producerar
            ca 4,3 terawattimmar per år.
          </p>
          <p xml:id="i-9eah5YAAQeMuwTrnP7oT63">
            Nyligen har länsstyrelserna gjort en bedömning som medfört att
            många vattenkraftsägare tvingas söka nytt tillstånd för sina anläggningar
            trots att dessa varit i drift sedan många år tillbaka. Kostnaderna
            för detta är mycket höga och kan i många fall landa på 1 miljon
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-PKD14q9eMR3dRkVsAhVJjz">
            De småskaliga vattenkraftverken finns runt om i landet. Ofta
            försörjer ett sådant kraftverk gården eller företaget med elkraft.
            Kostnaderna som uppstår i och med att man ansöker om ett nytt
            tillstånd kan innebära att mindre elkraftsföretag på landsbygden
            hotar att försvinna. Även kostnaden för att avveckla det småskaliga
            vattenkraftverket är hög, och många mindre vattenkraftsproducenter
            riskerar på grund av detta att gå i konkurs.
          </p>
          <p xml:id="i-YFhR8y9C3jbvoxkp3rQPHm">
            I många fall har det lokala småskaliga vattenkraftverket en oerhörd
            betydelse för företagsamheten på landsbygden. Allt detta riskerar
            att försvinna i och med den nya bedömningen av länsstyrelserna.
            Det handlar om människor som generation efter generation producerat
            miljövänlig el till samhället och skapat arbete och tillväxt på
            landsbygden och som nu riskerar att få lägga ned denna verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-BERhu1zUs7oEURAUN4X47i">
            Vi moderater vill att vi hittar bra lösningar för att den miljövänliga
            småskaliga vattenkraftsproduktionen ska kunna leva vidare och
            även i framtiden skapa jobb på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-VFSBAapuqj5Wf58x4VRaip">
            Samtidigt som samhället vill producera mer miljövänlig el inför
            man nya krav som riskerar att de miljövänliga elkraftsföretagen
            på landsbygden hotas av nedläggning. Detta är ingen rimlig utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-CFu5mUAso1xYCYqBQCesud">
            Staten har ett ansvar för hela landet, för alla våra lagar, och
            för hur statliga verk samt länsstyrelserna och myndigheterna arbetar.
            Staten kan inte frånsäga sig sitt ansvar för det som nu sker med
            de små vattenkraftverken i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FBDXzSm9GUCoe3yAc8ysiU">
            Min frågor till klimat- och miljöminister Åsa Romson är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer ministern att ta upp frågan i sina samtal med de ansvariga
                myndigheterna?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra för att rädda de småskaliga vattenkraftverken
                på landsbygden?
              </item>
              <item>
                Är det rimligt, enligt ministern, att när vi behöver mer miljövänlig
                el tvinga fram en nedläggning av fungerande småskalig vattenkraftsproduktion
                trots att den har pågått i flera generationer?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
