<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0272">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:272 av Roger Haddad (FP)</title>
        <author>Roger Haddad (FP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:272 av Roger Haddad (FP) till Aida Hadzialic (S), statsråd om Framtidens svenskundervisning för invandrare</title>
          <idno type="rdwebb">H210272</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210272/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210272</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210272</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F</idno>
            <persName>Roger Haddad</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ</idno>
            <persName>Statsrådet Aida Hadzialic</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-58w6aWg2JVmxR7KeZSrreD">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PfKEL8DF3YvLaMeN7LgoES" corresp="i-Kn2C4HPwWcqbEgtUtWTc5F">
          <date when="2015-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M8WgvUM95CTmgeYCPepGeb" corresp="i-DjeBWa5GvkPtwGp5yfccUZ">
          <date when="2015-02-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MGnPV1HwrQGGeyNYejiCGK">
            Interpellation 2014/15:272 Framtidens svenskundervisning för
            invandrare av Roger Haddad (FP) till Statsrådet Aida Hadzialic
            (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BcqaeuhjPzjbK6JRwarBDg">
            Ett av de absolut viktigaste momenten i integrationspolitiken
            för att nyanlända snabbare ska komma in i utbildning och arbete
            är en fortsatt reformering av dagens sfi-undervisning. Återkommande
            rapporter och granskningar från Statens skolinspektion har pekat
            på stora förbättringsbehov. Det gäller kvaliteten, det gäller
            flexibiliteten samt individualiseringen av utbildning. Kring samtliga
            dessa parametrar har inspektionen riktat kritik.
          </p>
          <p xml:id="i-2N63A3hEPXDs3g3joesGu2">
            Folkpartiet aviserade i regeringsställning ett antal förslag
            på hur vi vill utveckla och reformera framtidens sfi. Ett förslag
            var att avveckla sfi som en egen skolform och inordna det under
            vuxenutbildningen (komvux). Det finns också ett stort behov av
            att knyta momenten närmare Arbetsförmedlingens etableringsuppdrag
            när det gäller att också erbjuda yrkesutbildning snabbare.
          </p>
          <p xml:id="i-82zsYQQNvwegMQZq3oMbLY">
            I regeringens budgetproposition till riksdagen står det ytterst
            allmänt om sfi trots att det utgör en allt större verksamhet i
            kommunernas uppdrag och att allt fler deltar i undervisningen,
            inte minst genom att man har en etableringsplan via Arbetsförmedlingen.
            Trots att etableringsuppdraget ligger på Arbetsförmedlingen är
            det fortfarande kommunernas ansvar att enligt skollagen erbjuda
            sfi-undervisning.
          </p>
          <p xml:id="i-NRgHxUckRUB6R89Z1NbgAY">
            Även här visar lokala exempel från till exempel Uppsala kommun
            att den enskilde inte erbjuds heldagsverksamhet, i den meningen
            att det går att kombinera studier i sfi samt praktik. Olika kommuner
            gör olika tolkningar kring sfi-delen och vad som är att anse som
            heldagsverksamhet. Detta påverkar effektiviteten och flexibiliteten
            i statens nationella integrationspolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-KN5eRpjzZdyGsJWsg8xdqr">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Aida Hadzialic:
          </p>
          <p xml:id="i-RnokqJsumQN7UrUHZF8jwS">
            Vad planerar statsrådet för reformförslag kring sfi-undervisningen?
          </p>
          <p xml:id="i-BoDS27J6cJnYE9p63o8Jqp">
            Vad tänker statsrådet vidta för åtgärder för att höja kvaliteten
            och flexibiliteten kring sfi inom Arbetsförmedlingens etableringsreform?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
