<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201415--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2014/15:167 av Per Åsling (C)</title>
        <author>Per Åsling (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2014/15:167 av Per Åsling (C) till Gabriel Wikström (S), statsråd om Vårdval</title>
          <idno type="rdwebb">H210167</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/H210167/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/H210167</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/H210167</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442207040017690621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/vardval_H210167</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG</idno>
            <persName>Statsrådet Gabriel Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ</idno>
            <persName>Per Åsling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB</idno>
            <persName>Statsrådet Ardalan Shekarabi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-AQE29eBbUJJJbx41tc3qtu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CYfjJbFJCeD11U3RdrmPLB" corresp="i-Vo3YjbvPDcwbepLXUMMiDZ">
          <date when="2014-11-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BCBwrg4SpxdWoscz65XJxX" corresp="i-6sx2QJVNDz6kWWHQvy2hrG">
          <date when="2014-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-J6tS243ECX3dqVo7grmGkY" corresp="i-LGnWAFHmtMWgHhZSuUL8EB">
          <date when="2015-01-20"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-J6tS243ECX3dqVo7grmGkY">
          <ref type="record" target="prot-201415--048">Protokoll 2014/15:48 Tisdagen den 20 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">(forts.) Svar på interpellation 2014/15:167 om vårdval</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TeXvMKMz399RUahb49MvjU">
            Interpellation 2014/15:167 Vårdval av Per Åsling (C) till Statsrådet
            Gabriel Wikström (S)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3xKfBkTgn1YW3UwSoRBAcB">
            De privata företagen i vården och omsorgen tar i dag emot en
            tredjedel av alla besök i den landstingsfinansierade vården, och
            ännu fler om man ser enbart till primärvården. De privata vårdgivarna
            är i dag en självklar del av Sjukvårdssverige, såväl för patienter
            och anhöriga som för personal.
          </p>
          <p xml:id="i-XNxoDWdY9t1W4bvYubJQCZ">
            Den bild som målats upp både före, under och efter valrörelsen
            av nuvarande regeringspartier stämmer dåligt med verkligheten.
            Väljarna har låtits tro att detta är en bransch som domineras
            av stora företag, med säte i skatteparadis, som gör höga vinster.
            Sanningen är den att av de ca 11 000 privata företag som nu verkar
            inom vården och omsorgen i Sverige är hela 93 procent små företag
            med upp till 20 anställda. Dessa företag har startats av människor
            verksamma i vården som vill sina patienters bästa men har tröttnat
            på att styras av ett landsting eller en kommun som inte är närvarande
            i verksamheten. De har tagit en stor risk och startat ett eget
            företag tillsammans med sina medarbetare på den vårdenhet där
            man tidigare arbetat för kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-BpmXxBtKc9aNg3fm5vmSmS">
            Och utvecklingen har gått fort. I dag är 160 000 personer anställda
            i ett privat vård- eller omsorgsföretag! Den 6 oktober presenterade
            regeringen tillsammans med Vänsterpartiet sin överenskommelse
            om en välfärd utan vinstintresse. Många hade nog hoppats på klarhet
            i vad som skulle gälla framöver, men redan på presskonferensen
            ökade förvirringen när Ulla Andersson (V) presenterade detaljer
            som saknades i överenskommelsen – något som regeringen inte heller
            lyckats förtydliga under tiden efter presskonferensen. Men framför
            allt hänvisades till en utredning som skulle vara klar först i
            mars 2016!
          </p>
          <p xml:id="i-RovhF1ayLbJqWsNZXGBbka">
            Detta innebär alltså ytterligare en lång tid av osäkerhet för
            11 000 företag och 160 000 anställda, en osäkerhet som rimligen
            innebär tunga samtal vid middagsbordet, magont och oro för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-DYcmHezkjmtp9NPw2D65H3">
            Under valrörelsen har det från nuvarande regeringspartier låtit
            som att de privata vårdföretagen ska bort och att den offentliga
            vården kommer att ta vid där den privata försvinner. Detta är
            dock långt ifrån säkert. Varje kommun eller landsting har själv
            att bestämma om man vill fortsätta med egen verksamhet där de
            privata har verkat eller hänvisa deras patienter till en annan
            vårdenhet i sin egen organisation. Det finns ingen som helst garanti
            för att anställda hos privata vårdgivare får jobb hos kommunen
            eller landstinget, om de ens vill det. I norra Jämtland har Nya
            Närvården lyckats etablera tre hälsocentraler med fast läkarbemanning
            och nöjda patienter där landstinget under många år misslyckats.
            Nya Närvården har knappt hälften av kommunens invånare listade
            hos sig. Personalen är nöjd och engagerad i sin arbetsplats. Men
            nu är osäkerheten stor. Expansionsplaner läggs på is. Både personal
            och patienter är alltför väl medvetna om den jämtländska landstingsledningens
            inställning till privata vårdgivare nu när det är upp till den
            att bevilja eller förkasta alternativ i vården.
          </p>
          <p xml:id="i-SzX2Jvi8bq3JT6VMBAjL7a">
            Samtidigt som regeringen skapar en stor otrygghet för så många
            anställda i Sverige beskriver Sveriges Kommuner och Landsting
            ett läge där det behövs ytterligare 225 000 anställda i vården
            inom tio år. Man kan anta att den situation regeringen skapar
            inte direkt kommer att öka antalet sökande till de vårdrelaterade
            utbildningarna heller.
          </p>
          <p xml:id="i-GvWuKT2Bo8etGGAJRiBzEb">
            Mina frågor till statsrådet Gabriel Wikström är:
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
