<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0091">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:91 av Andersson, Ulla (V)</title>
        <author>Andersson, Ulla (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:91 av Andersson, Ulla (V) till Tobias Billström (M), statsråd om Identitetskravet vid anhöriginvandring</title>
          <idno type="rdwebb">GY1091</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1091/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1091</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1091</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PeHn3etbD63Nmg8Hya5Jwe">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bck1PAKGXYNcsq3ovVuMmo" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4UVGu7ZRoHpGmx25Bb7yQQ" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RHpu16krkTG7bk6N5uSSZJ">
          <date when="2010-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-RHpu16krkTG7bk6N5uSSZJ">
          <ref type="record" target="prot-201011--027">Riksdagens protokoll 2010/11:27 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2010/11:91 om identitetskravet vid anhöriginvandring</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4w6PvzEZcsKLM8E74RZd51">
            Interpellation 2010/11:91 Identitetskravet vid anhöriginvandring
            av Ulla Andersson (V) till statsrådet Tobias Billström (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9D6dg5AaY8eRv6vHnKttT4">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CJVU7hS3cV27CegQpRSKvv">
            När en asylsökande erhåller uppehållstillstånd ska make/maka
            och barn under 18 år erhålla detsamma på grund av anknytning.
            Men sådant uppehållstillstånd måste sökas före inresa i Sverige
            och kräver att man kan styrka sin identitet med en passhandling.
            Sökande från Somalia saknar pass som Sverige godkänner men har
            tidigare kunnat beviljas främlingspass för att söka uppehållstillstånd.
            Sedan en dom från Migrationsöverdomstolen i början av året ställs
            dock så höga krav på att styrka sin identitet att det i praktiken
            är omöjligt för somalier att få främlingspass. Somaliska handlingar
            godtas inte och muntliga intyganden från familjemedlemmar godtas
            inte heller.
          </p>
          <p xml:id="i-2m43dMSx9PPeTn2ChABySq">
            Personer som har lyckats ta sig till Sverige och söker uppehållstillstånd
            som skyddsbehövande har rimligare krav på att styrka sin identitet
            vilket gör att somalier som är här kan få uppehållstillstånd.
            Att få återförenas med sina barn eller andra anhöriga blir dock
            i praktiken omöjligt om dessa är kvar utanför Sverige. De svenska
            reglerna leder till att familjer splittras och att barn inte får
            träffa sina föräldrar. Även personer som har kunnat bevisa att
            de faktiskt är föräldrar till barnet har nekats återförening eftersom
            barnet måste kunna styrka sin identitet. Hur detta anses förenligt
            med barnkonventionen tillika portalparagrafen om barnets bästa
            i utlänningslagen är mycket oklart.
          </p>
          <p xml:id="i-QXkhvQQyM9JojSYTyxbWZb">
            Många av dessa barn och anhöriga skulle på grund av situationen
            i Somalia få uppehållstillstånd som skyddsbehövande om de var
            på plats i Sverige och kunde ansöka om det, men kan inte göra
            det eftersom asyl inte är möjligt att söka från utlandet. Den
            enda lösningen blir att utlämna barnen till flyktingsmugglare
            så att de när de väl har tagit sig till Sverige kan söka asyl
            eftersom identitetskraven då är rimligare. Flyktingsmugglare torde
            därför välkomna de hårda identitetskraven, men för de barn och
            anhöriga som har detta som enda möjlighet är de naturligtvis en
            katastrof.
          </p>
          <p xml:id="i-XNxLPHkjz8f6QADNeDDd49">
            Min fråga till ansvarigt statsråd blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-7c5sRBv1emqJdQCQk3XYhn">
            Avser statsrådet att föreslå ändringar i utlänningslagen eller
            vidta andra åtgärder så att familjer från Somalia och andra länder
            inte splittras på grund av i dag ej godtagna identitetshandlingar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
