<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:413 av Sandberg, Gunnar (S)</title>
        <author>Sandberg, Gunnar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:413 av Sandberg, Gunnar (S) till Maria Larsson (KD), statsråd om Gårdsförsäljning</title>
          <idno type="rdwebb">GY10413</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10413</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208020022121021_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/gardsforsaljning_GY10413</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv</idno>
            <persName>Gunnar Sandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2XuNc4x5mxFjvrzqL2JCHw">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ASkFaab5et9iUYMPWTcz5t" corresp="i-8gcKLg8FFeh9DR71R7zcMv">
          <date when="2011-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VNTaRw7jA7gukpVcKKoWvj" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2011-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WHw8eJk2Tq3aQh4T1bWwCa">
          <date when="2011-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-WHw8eJk2Tq3aQh4T1bWwCa">
          <ref type="record" target="prot-201011--110">Riksdagens protokoll 2010/11:110 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2010/11:413 om gårdsförsäljning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MTqY4f8q5Lv2YXxkXRBazY">
            Interpellation 2010/11:413 Gårdsförsäljning av Gunnar Sandberg
            (S) till statsrådet Maria Larsson (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3cQJXZRwzCTs1Xv9AWKY12">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Js8RrtTmStPe8i8GBtyDZt">
            EU tillåter Sverige att ha detaljhandelsmonopol för alkoholförsäljning
            av folkhälsoskäl under förutsättning att monopolet verkar icke-diskriminerande
            och behandlar allas produkter rättvist. Införande av detaljhandel
            med egenproducerade alkoholdrycker direkt till konsumenter, så
            kallad gårdsförsäljning, kan leda till ett ifrågasättande av detaljhandelsmonopolet
            på EU-rättsliga grunder.
          </p>
          <p xml:id="i-X4HQ8YrspTw54FJWY1esRN">
            Frågan om gårdsförsäljning kan kombineras med detaljhandelsmonopol
            har tidigare behandlats i Alkohollagsutredningens betänkande En
            ny alkohollag från 2009. I utredningens uppdrag låg bland annat
            att utreda konsekvenserna av en lagändring, som skulle innebära
            att tillverkare av spritdrycker, vin och starköl tilläts att på
            den egna gården sälja egenproducerade drycker till konsumenter.
            Om inga negativa konsekvenser vad gäller restriktiv alkoholpolitik
            bedömdes föreligga och det bedömdes vara förenligt med EG-rätten
            skulle utredaren komma med förslag till reglering. Utredningens
            bedömning var dock att gårdsförsäljning inte är förenligt med
            detaljhandelsmonopolet och därför inte bör tillåtas. Alkohollagsutredningen
            lämnade, mot bakgrund av sin analys, inget förslag om att införa
            gårdsförsäljning.
          </p>
          <p xml:id="i-WB5zsizo7zLBgd2JrHp7N1">
            Regeringen tillsatte 2010 en ny utredning som fick uppdraget
            att återigen se över frågan om gårdsförsäljning. Även denna utredning
            (SOU 2010:98 Gårdsförsäljning) har kommit fram till att traditionell
            gårdsförsäljning inte kan kombineras med detaljhandelsmonopolet.
            I stället har utredningen lagt fram ett annat förslag som går
            ut på att tillåta försäljning inte bara av egna produkter från
            gården utan även alkohol av samma slag från andra tillverkare.
            Det ställs inte heller krav på att försäljningen över huvud taget
            ska ske på en gård på landsbygden. Regeringen har trots dessa
            stora avsteg från vad som hittills ingått i begreppet gårdsförsäljning
            valt att skicka förslaget på remiss. Det finns flera exempel i
            andra ärenden där regeringen valt att inte fortsätta beredningen
            och skicka en utredning på remiss.
          </p>
          <p xml:id="i-PyZifkn4JYSEn45u1tWu6z">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande frågor till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-DCFhcWmgq8R4FqKVycVSXV">
            Har statsrådet gjort det ställningstagandet att försäljning av
            alkohol i enlighet med utredningens förslag kan betraktas som
            så kallad gårdsförsäljning?
          </p>
          <p xml:id="i-QyR2ANDDLEq42ViMHHS2Y1">
            Har statsrådet gjort det ställningstagandet att utredningens
            förslag kan förenas med detaljhandelsmonopolet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
