<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0268">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:268 av Vestlund, Börje (S)</title>
        <author>Vestlund, Börje (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:268 av Vestlund, Börje (S) till Beatrice Ask (M), justitieminister om Kvalitetssäkring vid omvandling från hyresrätt till bostadsrätt</title>
          <idno type="rdwebb">GY10268</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10268/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10268</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10268</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208040022341721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/kvalitetssakring-vid-omvandling-fran_GY10268</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn</idno>
            <persName>Beatrice Ask</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9</idno>
            <persName>Börje Vestlund</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-7Gqg5ReFRk21Z7MQvhKfdn">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Q8FAwpZo18n2gc6bVxeTMb" corresp="i-MVzhVeKwRGmjHjHoSrReg9">
          <date when="2011-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-M7EBg6hkWctR6aCc1zARb1" corresp="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">
          <date when="2011-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3QgBtHidorD9rc6Z5kEizw">
          <date when="2011-03-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FL8eb9eWczSczY4wkLkrSz">
            Interpellation 2010/11:268 Kvalitetssäkring vid omvandling från
            hyresrätt till bostadsrätt av Börje Vestlund (S) till justitieminister
            Beatrice Ask (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2iMD3y8kkRD7JSuzXLCw5o">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PusZkFLWUve9sir9WHbCC">
            Lagstiftningen kring att omvandla hyresrätter till bostadsrätter
            är nu några år gammal. Den är på ett sätt enkel och tydlig. För
            att få ombilda från hyresrätt till bostadsrätt krävs dels att
            några hyresgäster bildar en bostadsrättsförening och dels att
            det på en så kallad köpstämma ska föreligga tvåtredjedelsmajoritet
            som vill köpa loss fastigheten eller fastigheterna. Jag är ganska
            övertygad om att när lagstiftaren beslutade om detta så såg den
            framförs sig att man på en så kallad köpstämma där alla hyresgäster
            har möjlighet att delta ska man ha en omröstning och där ska en
            kvalificerad majoritet erhållas för att man i bostadsrättsförening
            ska få köpa fastigheten eller fastigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-XkA26RtBsagFFHi8BLArNk">
            Nu är ju uppfinningsrikedomen ganska stor bland dem som vill
            försöka att, trots att det inte föreligger denna kvalificerade
            majoritet, dra ut på processen, krångla till processen och i något
            fall till och med fuska med denna process. I några fall vet vi
            dels av medierna, dels i några fall där bland annat de kommunala
            bostadsföretagen nekat bostadsrättsföreningen att köpa fastigheten
            att fusk förekommit med röstningsfullmakter. Men i andra fall
            har bostadsföretag gått med på att man får hålla nya köpstämmor
            inte bara en gång utan ibland flera gånger.
          </p>
          <p xml:id="i-Wt8McN2mqCo2fC9bpZgqBD">
            Det som har kommit till efter det att lagstiftningen kom till
            är de konsulter som biträder bostadsrättsföreningen vid omvandlingen.
            Det finns i flera fall stora invändningar mot hur dessa konsulter
            utfört sitt uppdrag. Bland annat har kalkyler presenteras för
            de presumtiva bostadsrättsägarna som även för en lekman kan se
            att man räknat väl lågt vad gäller ränteutveckling, och amortering
            finns inte ens nämnt. Bostadsrättskonsulterna ”hjälper” gärna
            till vid övertalning av hyresgäster som inte vill omvandla till
            bostadsrätter. Konsulterna hjälper till med det formella kring
            själva köpstämman och vid flera tillfällen har man hänvisat till
            formella regler i lagar och stadgar som är tveksamt om de finns
            eller ibland tolkats till bostadsrättsföreningens fördel. Det
            kan gälla rätten att ta del av protokoll, röstlängder etcetera.
          </p>
          <p xml:id="i-VW26Y6cKqFwLL5dTwwMFqh">
            Fullmakter som ska användas vid köpstämman är också vanligt förekommande,
            det förekommer ibland oreda bland dessa fullmakter.
          </p>
          <p xml:id="i-5oFrRp9BajAxxztHZop8ZU">
            Det stora problemet är att det ofta förekommer att konsulterna
            inte får någon ersättning för sina tjänster förrän affären är
            genomförd.
          </p>
          <p xml:id="i-9YzSDJiqgNP9N6yemPFzeJ">
            Någon auktorisation eller certifiering krävs inte i dag av dessa
            ombildningskonsulter. Det är uppenbart vid flera av de konflikter
            som uppstått mellan hyresgäster och ombildningskonsulten så har
            alltid konsulten tagit bostadsrättsföreningens parti. Några regler
            om att man både ska företräda dem som inte önskar att ombilda
            och samtidigt ta fram underlag för att klara ombildningen (ekonomisk
            plan, investeringsplan med mera) finns inte.
          </p>
          <p xml:id="i-NBfDB956S7Ux11pWjBKtzV">
            I grunden måste ju en ombildning av hyresrätt till bostadsrätt
            ske på ett rättssäkert sätt. Aktörer som är inblandade måste kunna
            garantera att man håller sig till gällande regelverk, men framför
            allt att den med sin kunskap och erfarenhet kan bringa ordning
            och reda i en ganska komplicerad process.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9rHAier124ZKk8XyySWBMC">
            Jag vill därför fråga justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser justitieministern att ta initiativ till en lagstiftning
                som är rättssäker när det gäller ombildning av hyresrätt till
                bostadsrätt?
              </item>
              <item>
                2. Avser justitieministern att verka för ett regelverk som är
                ungefär likadant som regelverket kring fastighetsmäklare?
              </item>
              <item>
                3. Är justitieministern beredd att ta initiativ till att möjligheten
                hindras att hålla återkommande köpstämmor trots att man fått nej
                vid ett eller flera tillfällen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
