<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0288">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:288 av Johansson, Lars (S)</title>
        <author>Johansson, Lars (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:288 av Johansson, Lars (S) till Maud Olofsson (C), närings- och energiminister om Regeringens energipolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GY10288</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10288/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10288</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10288</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx</idno>
            <persName>Lars Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-TFtWbUvshYALNF1j2Z35Pr">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-59xQrLRFBBiepwEDn7vXxR" corresp="i-H5HJUuQkcmeBKzDKgSJFMx">
          <date when="2011-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ai5TRN5TURfosGCsvUCpF8" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2011-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SoqT7fMDbGaik71atAfZg6" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2011-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SoqT7fMDbGaik71atAfZg6">
          <ref type="record" target="prot-201011--086">Riksdagens protokoll 2010/11:86 Tisdagen den 12 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellationerna 2010/11:218, 270 och 288 om regeringens energipolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XSdpBRubs9ev92yRSN4P2y">
            Interpellation 2010/11:288 Regeringens energipolitik av Lars
            Johansson (S) till närings- och energiminister Maud Olofsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4Gc57fiVCrTZsEd6mabeXj">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HmVtA6QJEXKqxuxaMmjWN4">
            De allvarliga händelserna i Japan understryker en viktig insikt.
            Kärnkraft är ingen ofarlig energikälla. När en allvarlig olycka
            sker riskerar konsekvenserna att bli katastrofala.
          </p>
          <p xml:id="i-DZKTn7Q6hvQpLVrfT7UL7L">
            Statsrådet Andreas Carlgren har i ett anförande vid Energiutblick
            den 16 mars kallat kärnkraften för ”en parentes i Sveriges energihistoria”.
            Frågan är om detta uttalande är representativt för hela regeringen.
            Regeringens energipolitik innebär att vi ökar vårt kärnkraftsberoende.
            Var och en av de nya reaktorer som riksdagens energipolitiska
            beslut öppnar för kommer att kunna producera mer el än de reaktorer
            de ska ersätta. Steg för steg kan kärnkraftens betydelse öka.
            I stället för en klok avveckling där vi lugnt successivt byter
            ut gammal kärnkraft mot ny förnybar energi riskerar vi med regeringens
            politik att få en stor kärnkraftsutbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-4VngqwFU2Ss2RCQjojgSJU">
            Inför riksdagens energipolitiska beslut under förra mandatperioden
            bjöd regeringen in oss oppositionspartier till förhandlingar.
            Samtalen började i mycket god anda och vi fick intrycket att regeringen
            verkligen var intresserad av en bred överenskommelse om energipolitiken.
            När regeringsföreträdarna, under ledning av energiministern, väl
            skulle presentera ett första utlovat bud avbröts dock förhandlingarna
            och regeringen valde att gå fram själv med en energipolitisk proposition.
          </p>
          <p xml:id="i-BG1NhYuLhLJntTXHRzaUeV">
            Det var ett brott mot en lång svensk tradition av breda energipolitiska
            överenskommelser. Socialdemokraterna, Centerpartiet och Vänsterpartiet
            genomförde gemensamt avvecklingen av Barsebäck 1 och 2. Avvecklingen
            genomfördes av säkerhetsskäl för att minska risken för en allvarlig
            kärnkraftsolycka i ett mycket befolkningstätt område. Den motiverades
            av den insikt om kärnkraftens risker som vi nu tyvärr återigen
            har blivit påminda om.
          </p>
          <p xml:id="i-WTELjXj3xpVrM7kMtqm54m">
            Att regeringen valde att driva igenom en ny svensk energipolitik
            med några få rösters marginal i riksdagen var mycket olyckligt.
            Energipolitiken kräver breda långsiktiga överenskommelser som
            håller över mandatperioderna. Utan sådana överenskommelser riskeras
            viktiga investeringar på grund av osäkerhet. Vi får en kortsiktighet
            i energipolitiken. Det riskerar att drabba både industrin och
            hushållen. Vi har under vintern sett hur elpriserna har galopperat.
            Det behövs ett samlat nytag kring svensk energipolitik.
          </p>
          <p xml:id="i-67dXrtuy1cj5enuVo5gPmK">
            Vi socialdemokrater har därför återkommande föreslagit att förhandlingarna
            om energipolitiken ska återupptas. Vi har bjudit in regeringspartierna
            till samtal men konsekvent fått nej från både statsministern och
            energiministern.
          </p>
          <p xml:id="i-G9EFQ8NMgwPpWX4kGcCWHe">
            Nu har dock energiministern i medierna uttalat att hon vill se
            nya samtal med Socialdemokraterna om energipolitiken. Jag välkomnar
            dessa besked och hoppas att hela regeringen står bakom dem.
          </p>
          <p xml:id="i-CYQxa41eXzCAUirw6AB6QT">
            Jag vill med anledning av ovanstående ställa följande frågor
            till närings- och energiministern:
          </p>
          <p xml:id="i-MK5AzDkTVFJUQpMEYVfvwg">
            Drar energiministern slutsatsen att den utbyggnad av kärnkraften
            i Sverige som regeringspartiernas energiöverenskommelse möjliggör
            fortsatt är befogad i ljuset av de risker med kärnkraften som
            vi nu ser?
          </p>
          <p xml:id="i-M2ca28UH9fB1cnYpUZmkHX">
            Avser näringsministern att återuppta de avbrutna blocköverskridande
            förhandlingarna om energipolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-9wGy81Msw1aLFkfcZWwEKV">
            När kan i så fall förhandlingarna återupptas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
