<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:194 av Green, Monica (S)</title>
        <author>Green, Monica (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:194 av Green, Monica (S) till Anders Borg (M), finansminister om Ökad barnfattigdom och ojämlikhet</title>
          <idno type="rdwebb">GY10194</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10194/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10194</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10194</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv</idno>
            <persName>Monica Green</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-EVjjyf7uRSyKasRuYxRCVm">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K5tJHH3igcNXQyfsacFS1i" corresp="i-17NC28Tx5CZ5mzwYAUHKqv">
          <date when="2011-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KtzCCTidZktAQNCAhMcLWD" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2011-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Wnu1niVb97Fmpm2Lj8ikSS">
          <date when="2011-02-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YaXuHq43zhmptcbLvMqLq7">
            Interpellation 2010/11:194 Ökad barnfattigdom och ojämlikhet
            av Monica Green (S) till finansminister Anders Borg (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W4gD2t7app8Pqs4sw2wdAp">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-175WfzMCiR1vbDWL6LmmAm">
            Allt fler alarmerande rapporter redovisas om att barnfattigdomen
            ökar. Detta sker samtidigt som helt andra rapporter visar på att
            Sveriges ekonomi är mycket stark.
          </p>
          <p xml:id="i-8rNPJqMnEajggPJzEjPTxZ">
            Det är en följd av att klyftorna tillåts öka och rent av uppmuntras
            att öka. Ekonomer som menar att det är bra med stora skillnader
            i samhället vinner mark i Sverige i dag. Sverige var tidigare
            känt för ett starkt samhälle eftersom det stärker den enskilda
            individen, jämlikhet och sammanhållning. Det varumärket byts nu
            ut. Bit för bit monteras tryggheten ned i takt med att skatterna
            sänks, mest till dem som har det bäst. 33 000 välfärdsarbetare
            har fått sluta i den offentligt finansierade välfärden. Det innebär
            sämre kvalitet i förskolan, på fritidshemmen och inom vården.
            Det i sin tur leder i sin förlängning till att fler vill söka
            sig egna privata lösningar till sina barn och anhöriga. Det gör
            fler mindre benägna att betala till det gemensamma.
          </p>
          <p xml:id="i-Aiu4gMQecpFNYTd4YdA51z">
            Vilka föräldrar man föds med tillåts påverka alltmer av vilka
            liv människor lever. Det är inte skadligt bara för dem som drabbas,
            det är skadligt för hela samhället. Den ökade barnfattigdomen
            måste sättas i ett större sammanhang. Barn är fattiga för att
            deras föräldrar är det. Regeringens politik leder till ett ökat
            utanförskap på arbetsmarknaden och sjuka människor utförsäkras
            och hänvisas till socialbidrag. Barn som bor i områden med sämre
            ekonomiska förutsättningar halkar efter på ett ganska dramatiskt
            sätt. Den som växer upp med fattiga föräldrar löper mångdubbelt
            större risk att själv hamna i fattigdom i vuxen ålder, komplett
            med alla de förhöjda sociala risker det innebär, bland annat risk
            för arbetslöshet. Regeringens större-skillnader-politik drabbar
            framtidens vuxna som inte får chansen att uppnå sin fulla potential.
          </p>
          <p xml:id="i-GwopsEeCGiC4kqXCaxPQ11">
            Vad avser finansministern att göra för att hindra att barnfattigdomen
            ökar?
          </p>
          <p xml:id="i-XxksAb9rdhSq4piaYdfgst">
            Vad avser finansministern att göra för att den gemensamma välfärden
            ska säkras i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
