<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:22 av von Sydow, Björn (S)</title>
        <author>von Sydow, Björn (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:22 av von Sydow, Björn (S) till Sten Tolgfors (M), försvarsminister om Nedläggningen av Statens räddningsverk och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg</title>
          <idno type="rdwebb">GY1022</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1022</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208050022675421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/nedlaggningen-av-statens-raddningsverk-och_GY1022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4ojqorkquUP2dFwaoQ8m6j">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S3Lg5LafFYGJpBeeSLWB5s" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2010-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9ysxDG2eYYGxzA5X4wpWxZ" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2010-11-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MsD3fseVWMsg2DCUGYMKTr" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2010-12-03"/>
          <time when="12:26:26" dur="PT281S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MsD3fseVWMsg2DCUGYMKTr">
          <ref type="record" target="prot-201011--027">Riksdagens protokoll 2010/11:27 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2010/11:22 om nedläggningen av Statens räddningsverk och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-MwSCtdbFacdi83tsa9qAJN" type="discussed" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2010-12-03"/>
          <time when="12:26:56" dur="PT251S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MwSCtdbFacdi83tsa9qAJN">
          <ref type="record" target="prot-201011--027">Riksdagens protokoll 2010/11:27 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2010/11:22 om nedläggningen av Statens räddningsverk och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-H19RDQ5j9LEUip7K4iNr7V" type="discussed" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2010-12-03"/>
          <time when="12:30:43" dur="PT226S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H19RDQ5j9LEUip7K4iNr7V">
          <ref type="record" target="prot-201011--027">Riksdagens protokoll 2010/11:27 Fredagen den 3 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2010/11:22 om nedläggningen av Statens räddningsverk och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VjVt5uC57Ny879xyLqLnaN">
            Interpellation 2010/11:22 Nedläggningen av Statens räddningsverk
            och statens ansvar för miljösanering i Rosersberg av Björn von
            Sydow (S) till försvarsminister Sten Tolgfors (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QCMXKDi9wL5RKVudn5giwK">
            den 28 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2PZuWiMYNWzx8z9AuC9GaL">
            Regeringen beslutade 2008 att lägga ned Statens räddningsverk,
            och den nyinrättade Avvecklingsmyndigheten började sitt avvecklingsuppdrag
            den 1 januari 2009.
          </p>
          <p xml:id="i-9QgWTJmHGtLKvcyDhV67V7">
            Jag motionerade i september 2007 om att Rosersbergs räddningsskola
            skulle vara kvar tills en grundlig utredning genomförts av konsekvenserna.
            Min invändning då var att det var förhastat att ställa Mälardalsregionen
            utan egen möjlighet att utbilda människor till räddningstjänsten.
            Nedläggningen är nu sedan länge ett faktum och inget att orda
            vidare om. Att hanteringen av avvecklingen senare skulle komma
            att innebära ett allvarligt miljöhot hade jag dock inte kunnat
            föreställa mig då.
          </p>
          <p xml:id="i-XL3eYDCqKEaGotgaiN5iLU">
            Övningsfältet i Rosersberg kallades för kemövningsfältet och
            var det främsta i sitt slag i landet. Det har nu visat sig att
            gifter som påverkar fertiliteten på människor och djur rinner
            rakt ut i Mälaren från det numera nedlagda övningsområdet i Rosersberg
            norr om Stockholm. Gifterna kommer från släckningsskum som använts
            vid brandövningar i Räddningsverkets skola. Brandmän, militär
            och polis har i decennier övat räddningsinsatser på skolan i Sigtuna
            kommun. Massor av bränder har släckts med hjälp av släckningsskum
            som innehöll det giftiga ämnet PFOS.
          </p>
          <p xml:id="i-DYDfyVWskbxidYx8tHmVeM">
            Dagens Nyheter skrev den 18 oktober 2010 om att Räddningsverkets
            nedlagda skola i Rosersberg norr om Stockholm läcker gifter rakt
            ut i Mälaren. Framför allt handlar det om det cancerframkallande
            ämnet PFOS. Enligt Kemikalieinspektionen är det ett miljöfarligt
            ämne som människor ska undvika eftersom det lagras i kroppen.
            PFOS är ett så kallat persistent ämne, det bryts inte ned i naturen
            utan blir kvar för alltid. DN skriver också att staten har känt
            till förhållandet länge men ändå inte agerat. Experter har länge
            varnat och uppmanat till en sanering av området. Då Räddningsverket
            och staten lämnade området i våras uppmanade experter en sanering
            av området, något som staten struntade i. Området lämnades utan
            att någonting gjorts åt de miljöfarliga ämnen som finns lagrade
            i marken.
          </p>
          <p xml:id="i-D8MtYDyonfSgn74Z6iGSXZ">
            I vattnen kring skolan har experter från IVL hittat miljöfarliga
            ämnen både i vatten och i fisk. Tidigare studier har visat att
            PFOS är cancerframkallande, hormonstörande och att det påverkar
            immunförsvaret negativt. PFOS kan inte heller brytas ned i naturen,
            enligt IVL kommer PFOS att fortsätta läcka ut i Mälaren under
            lång tid framöver om inga åtgärder vidtas.
          </p>
          <p xml:id="i-Sb2GfmMWPT4LKKURa8nhje">
            Jag delar det socialdemokratiska kommunalrådet Anders Johansson
            i Sigtunas uppfattning, då han i DN den 22 oktober uttalade att
            kommunen är utsatt för statlig maktarrogans genom att staten har
            underlåtit att sanera marken kring Rosersberg. Sigtuna kommun
            ställde tidigt krav på staten genom att förelägga Avvecklingsmyndigheten
            om både ytterligare undersökningar och sanering av delar av området.
            I stället för att vidta åtgärder valde Avvecklingsmyndigheten
            att överklaga beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-WRLdz9ik9ZbF9KAXakVvTw">
            Efter det upphörde Avvecklingsmyndigheten, men regeringen utsåg
            SGU att ansvara för det som staten har ansvar för på platsen.
            SGU har hög kompetens och är väl lämpat för uppgiften. SGU har
            också klart uttalat sin positiva vilja att komma till rätta med
            problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-Jtd2fUMMXsXn9EzVGqreU">
            Än så länge har SGU dock inte visat i handling att de tar ett
            större ansvar än vad Avvecklingsmyndigheten gjorde. SGU har i
            stället fullföljt Avvecklingsmyndighetens påbörjade överklagan.
            Frågan ligger nu hos länsstyrelsen för beslut. Det är högst anmärkningsvärt
            att staten i stället för att vidta åtgärder mot miljöskadliga
            läckage från verksamheter man drivit väljer att överklaga kommunens
            beslut om att staten måste agera.
          </p>
          <p xml:id="i-B2TUeQRJ7ph5TxAbxWeARB">
            Min fråga till försvarsministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-51z39yrncRMrKhQVZ4xWD4">
            Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att se till
            att staten tar sitt ansvar för saneringen av det miljöfarliga
            läckaget efter nedläggningen av Räddningsverkets skola i Rosersberg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
