<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:10 av Brink, Josefin (V)</title>
        <author>Brink, Josefin (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:10 av Brink, Josefin (V) till Hillevi Engström (M), arbetsmarknadsminister om Löne- och arbetsvillkor för utländska bärplockare</title>
          <idno type="rdwebb">GY1010</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR</idno>
            <persName>Josefin Brink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-RhszomQQDCkFACcce7d2gx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NTjTSsnKMnr9V4nLzkVWtu" corresp="i-RnWtNUQCpycyMXbuRLTXcR">
          <date when="2010-10-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GtajeUaUJcfmLhSkuPzN8T" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2010-10-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HfuWGJCqw2hZSk2n6DgWYy">
          <date when="2010-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HfuWGJCqw2hZSk2n6DgWYy">
          <ref type="record" target="prot-201011--007">Riksdagens protokoll 2010/11:7 Tisdagen den 26 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">24 § Svar på interpellation 2010/11:10 om löne- och arbetsvillkor för utländska bärplockare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bzx3y8WdiS9Lofjdp3MKo7">
            Interpellation 2010/11:10 Löne- och arbetsvillkor för utländska
            bärplockare av Josefin Brink (V) till arbetsmarknadsminister Hillevi
            Engström (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JiJTEKug3LmhHgLwecxz2E">
            den 13 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3P73Rf5yjmEkZvpXw27wsq">
            Bärplockningen i Sverige har under senare år förändrats och fått
            en mer industriell karaktär. Antalet utländska bärplockare har
            ökat dramatiskt. Bärplockare från Thailand och Vietnam är i dag,
            efter dataspecialister från Indien, den näst största gruppen av
            arbetskraftsinvandrare i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-Ca6MCMcPioSyQ6Ys3djqCH">
            Varje år på sensommaren kan vi i svenska medier ta del av rapporter
            om oacceptabla, slavliknande, förhållanden för utländska bärplockare.
            Sedan förra året har Migrationsverket utarbetat nya riktlinjer.
            Trots det verkar inte missförhållandena ha minskat. Under den
            senaste månaden har medierna rapporterat om hänsynslöst utnyttjande
            av utländska bärplockare. I vissa fall har det exempelvis visat
            sig att bemanningsföretagen tillämpar skuggkontrakt med väsentligt
            lägre löner och sämre villkor än de som visas upp för Migrationsverket.
          </p>
          <p xml:id="i-HZZhenU6JYpZ7RHQxySxnq">
            Bäruppköpare och utländska bemanningsföretag lockar bärplockare
            till Sverige under förespeglingar om god bärtillgång som ger goda
            förtjänster för några månaders arbete. Ett ökat antal fattiga
            faller för frestelsen i att genom några månaders bärplockning
            i de svenska skogarna uppnå drömmen att kunna skapa ett bättre
            liv, för sig själva och anhöriga, i hemlandet. Bärplockarna bekostar
            själva resan till Sverige och tar lån för att klara detta.
          </p>
          <p xml:id="i-J5tFoXt3bWnFmaAQqEbSPS">
            I många fall visar sig dock förespeglingarna falska. Ont om bär
            och dålig förtjänst, trots extremt långa arbetsdagar, är i stället
            vad många utländska bärplockare fått erfara. De tvingas dessutom
            betala för kost, logi, ofta undermålig, och transporter under
            vistelsen i Sverige. Vid dålig bärtillgång utvecklas resan till
            en mardröm för bärplockarna som får återvända till hemlandet hårt
            skuldsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-MGMiwLS9YqhZQUBvjpcEtU">
            De åtgärder regeringen hittills vidtagit för att reglera bärplockarnas
            villkor har uppenbarligen inte fungerat i praktiken. När missförhållanden
            åter upptäckts genom att bärplockarna själva slagit larm, är det
            framför allt kommuner, föreningar och enskilda som kommit till
            undsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-NkZE5Jb2qQ5eRaJyNxn4qK">
            Nu är det hög tid att regeringen tar ansvar för situationen i
            den svenska bärskogen. Det är inte rimligt att fattiga människor
            från andra länder systematiskt utnyttjas som billig arbetskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-PBucsrcyYQDFspkebSbgm9">
            Jag vill därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-FYAfV7vg7yjjjtYdfg5VpM">
            Är arbetsmarknadsministern beredd att nu göra en översyn av de
            regleringar som gäller bärbranschen i syfte att säkra trygga villkor
            för de utländska bärplockarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
