<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0089">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:89 av Örnfjäder, Krister (S)</title>
        <author>Örnfjäder, Krister (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:89 av Örnfjäder, Krister (S) till Maud Olofsson (C), närings- och energiminister om Havsvinden som resurs</title>
          <idno type="rdwebb">GY1089</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1089/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1089</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1089</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM</idno>
            <persName>Krister Örnfjäder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-F2xgLqbKp731b4aCGJW39Z">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mzkq74NxMKWYSvqwp32AaF" corresp="i-122QwSSpyGJQiTJjmrUJCM">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SXwybwS9FpiE5b75h9Fwt" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BvrBj23Tj1pdcBTndZwFPt">
          <date when="2010-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BvrBj23Tj1pdcBTndZwFPt">
          <ref type="record" target="prot-201011--029">Riksdagens protokoll 2010/11:29 Tisdagen den 7 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2010/11:53, 66, 67, 82, 89 och 90 om vindkraftverkens framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6aqo9iCw4XUyVZxM2ru47P">
            Interpellation 2010/11:89 Havsvinden som resurs av Krister Örnfjäder
            (S) till närings- och energiminister Maud Olofsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LreP5ts1V6wk9CBih6Mea9">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-53EjqDvt6Yey3rS4u7LBTo">
            Vi vet alla att Sverige och andra länder inom EU har signerat
            ett miljömålsavtal till 2020. Vi har tack vare vår nuvarande energimix
            med en stor del vattenkraft tagit på oss det i förhållande till
            andra länder höga målet 49 procent fossilfritt till 2020.
          </p>
          <p xml:id="i-62WUbJj3Ek4qioDgVHynoF">
            Energimyndigheten har visat hur vi kan nå målet 2020. De vill
            att det byggs en ansenlig mängd nya elproduktionsenheter, bland
            annat i form av vindkraftverk, som utnyttjar den oändliga och
            kostnadsfria vinden som kraftkälla. De har även räknat fram att
            minst en tredjedel av vindkraftverken behöver byggas i havet.
            Flera aktörer anser att minst hälften behöver byggas i havet.
          </p>
          <p xml:id="i-DeLuLgimt2V8TWDiA4Za8f">
            Läget hösten 2010 är att vi nu producerar totalt cirka tre terawattimmar
            vindkraftsel på årsbasis, varav klart över 90 procent i landbaserade
            vindkraftverk. Utsikterna att hålla en hög byggtakt på land i
            flera år framöver ser inte ljusa ut. Etableringar på land är ofta
            små, tre till fem verk normalt, och motståndet från närboende
            växer. Detta leder till att allt fler kommuner använder sin nya
            vetorätt och avslår bygglovsansökningarna. Platser att bygga på
            begränsas och det tar tid!
          </p>
          <p xml:id="i-AiZH1eXH1KVLA36r1J96Q3">
            För att komma framåt och ha en chans att nå 2020-målet måste
            vi få bättre fart på byggandet på land, men även komma i gång
            med havsbaserade parker. En vindkraftspark i havet omfattar ofta
            från 50 verk och upp till flera hundra på ett och samma ställe.
            Tack vare jämna starka vindar är elproduktionen mycket effektiv
            i havet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bc9MNhqdgMHN3z3B8k3QDx">
            Vad händer då i svenska vatten? Planering pågår för flera havsprojekt,
            men inget byggs. Exempelvis statens egna bolag Vattenfall äger
            havsprojekt med färdiga tillstånd men de börjar inte bygga utan
            de läggs på is. Orsaken är att Vattenfall med flera väljer att
            bygga i andra länder i stället. Orsaken är att kostnaderna att
            ha vindkraftverk i havet är högre än på land och många andra länder
            har redan skapat de incitament som krävs för att bankerna ska
            låna ut pengar till investeringen. I Sverige fanns ett extra stöd
            till havsbaserad vindkraft men vid årsskiftet 2009/10 togs det
            bort. Ett nytt system skulle införas men det har inte kommit något
            ännu.
          </p>
          <p xml:id="i-BWMZRZGiMSuKTgDpRsLfkP">
            Min fråga till närings- och energiministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-XVs1SxwHi6UX9a8zDrRjkk">
            Hur och när avser närings- och energiministern att agera för
            att få fart på byggandet av vindkraft i svenska vatten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
