<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:191 av Andersson, Ulla (V)</title>
        <author>Andersson, Ulla (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:191 av Andersson, Ulla (V) till Peter Norman (M), statsråd om Bankernas risker och statens ansvar</title>
          <idno type="rdwebb">GY10191</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX</idno>
            <persName>Ulla Andersson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ay8iFX7HxbEsArx5hc78Lo">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-35Dw92aZR24AdpoHQAJRo1" corresp="i-M5o8cYSRJsbmZdvevomfQX">
          <date when="2011-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2yfNfnYiztsKx6UAQNqsDh" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2011-02-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q6388pbwW1La6VTmWcvi4b">
            Interpellation 2010/11:191 Bankernas risker och statens ansvar
            av Ulla Andersson (V) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2v6TaWewHB3SVnFS1JVXUU">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3YzLEyg1MdGTNAA6hrJQRu">
            I Sverige, liksom i de flesta andra länder, har de stora bankerna
            en implicit statlig garanti mot fallissemang. Formerna för denna
            garanti regleras i Sverige genom lagen (2008:814) om statligt
            stöd till kreditinstitut. Motivet till den statliga garantin är
            att ett fallissemang av en stor bank antas få systemhotande effekter,
            det vill säga de kan antas hota stabiliteten i hela det finansiella
            systemet. Dessa banker brukar benämnas som ”too big to fail” (TBTF).
          </p>
          <p xml:id="i-L1v9fdCyf1e7dWoa22161A">
            Den statliga garantin leder dock till betydande problem. För
            det första leder den till att TBTF tar större risker än vad de
            annars skulle ha gjort. Swedbanks och SEB:s expansion i Baltikum
            åren innan finanskrisen är ett tydligt exempel på detta. Enligt
            finansminister Anders Borg var de under sommaren 2009 endast ”timmar
            från konkurs”, som han uttryckte det på SNS:s seminarium den 19
            januari i år med anledning av Konjunkturrådets rapport.
          </p>
          <p xml:id="i-2cFSArADrwQM6MLWRghrsU">
            För det andra snedvrider garantin konkurrensen på bankmarknaden.
            De företag som omfattas av garantin får lägre upplåningskostnader
            eftersom risken i dessa företag blir lägre. En kommission i Schweiz
            har försökt uppskatta värdet på den schweiziska implicita garantin
            för systemviktiga finansiella institut. Ett mått på värdet av
            denna subvention är kreditvärderingsinstitutens rating. Den schweiziska
            kommissionen kom fram till att de två stora schweiziska bankerna,
            USB och Credit Suisse, fick betyg som var mellan två och nio nivåer
            högre än vad de skulle fått utan garantin.
          </p>
          <p xml:id="i-EYRaik7ja3zaJPRLuQxMxJ">
            Bank of England har uppskattat värdet på den brittiska implicita
            garantin till 50 miljarder pund om året för de fem största brittiska
            bankerna mellan 2007 och 2009, vilket är lika mycket som alla
            brittiska bankers samlade årsvinster före finanskrisen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4hmtaxdC4kKwLAtrikCUnA">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Norman följande:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Finns det någon motsvarande beräkning av värdet på den svenska
                implicita bankgarantin?
              </item>
              <item>
                2. Om inte, är statsrådet beredd att låta genomföra en sådan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
