<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0048">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:48 av Ceballos, Bodil (MP)</title>
        <author>Ceballos, Bodil (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:48 av Ceballos, Bodil (MP) till Gunilla Carlsson (M), statsråd om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GY1048</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1048/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1048</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1048</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208050022653921_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/riksrevisionens-granskning-av_GY1048</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe</idno>
            <persName>Bodil Ceballos</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH</idno>
            <persName>Gunilla Carlsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-WZFitEntAEqoD1jHxzLrX2">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UxfXX5S7ZWjyKgr5HNsbzH" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2010-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GEMwnttkH57CkXPnucd7ZH" corresp="i-W9g5g3nUh3Fu7mKUtFoBFH">
          <date when="2010-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QFM9aPveKgsaQXeGAqjLhN">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="14:41:55" dur="PT233S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-QFM9aPveKgsaQXeGAqjLhN">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-TUgnYW6fQ9mYPHzbeYhSAu" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="14:44:19" dur="PT341S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-TUgnYW6fQ9mYPHzbeYhSAu">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-LP7pSBc4vLKgwBDzAJe15E" type="discussed" corresp="r-00000000-0000-0000-0000-000000000000">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="14:48:33" dur="PT334S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LP7pSBc4vLKgwBDzAJe15E">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-BZrGkUoyxAiBUEbroNnssy" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="14:52:38" dur="PT323S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-BZrGkUoyxAiBUEbroNnssy">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-14X1JMef6PsQ1HmmMgntrS" type="discussed" corresp="r-00000000-0000-0000-0000-000000000000">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="14:56:33" dur="PT338S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-14X1JMef6PsQ1HmmMgntrS">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-VqAwHvHHF9txshRw1cmTsJ" type="discussed" corresp="i-34FRvyXQKUigF3Qr9AwKJe">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="15:00:41" dur="PT214S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VqAwHvHHF9txshRw1cmTsJ">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-USCcmrm8sZQxxCkahDNFMK" type="discussed" corresp="r-00000000-0000-0000-0000-000000000000">
          <date when="2010-11-23"/>
          <time when="15:02:47" dur="PT222S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-USCcmrm8sZQxxCkahDNFMK">
          <ref type="record" target="prot-201011--019">Riksdagens protokoll 2010/11:19 Tisdagen den 23 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:48 om Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens biståndsverksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CJ67BQ5kzjGoBsmR6VProC">
            Interpellation 2010/11:48 Riksrevisionens granskning av utrikesförvaltningens
            biståndsverksamhet av Bodil Ceballos (MP) till statsrådet Gunilla
            Carlsson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FD1P2j2bSKsBdMprCcnXRq">
            den 10 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RgerzyJK6i1Dnci7mXrAt4">
            Sveriges riksdag har beslutat att 1 procent av bni ska avsättas
            till att bekämpa fattigdomen i världen. Det är ett stort belopp.
            Givetvis är det därför viktigt att våra skattebetalares pengar
            används på ett ansvarsfullt sätt. Det är regeringens och biståndsministerns
            ansvar att se till att så sker och biståndsministern har tagit
            denna fråga på allra största ansvar. Under de senaste fyra åren
            har därför biståndet i Sverige genomgått stora förändringar. Förutom
            landkoncentration och smalnande uppdrag har redovisning och rapportering
            genomgått stora förändringar, så stora att många projekt lagts
            ned eftersom redovisningen kostar mer än vad som kan ges i biståndsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-BeodJaGwpShS677zNHyB3X">
            Under förra mandatperioden rönte biståndet stort medialt utrymme
            då ministern slog på stora trumman då Riksrevisionen vid sin granskning
            av frivilligorganisationer hittade brister. Ministern framställde
            det som om biståndet var genomkorrupt men vid den granskning som
            sedan gjordes, bland annat av Sida, visade det sig att det handlade
            om smärre brister – i huvudsak felaktig bokföring. I försvunna
            kronor kan man nästan säga att det handlade om ”kaffepengar”.
            Ca 4 miljoner kronor kostade dock granskningen trots en budget
            på ca 2,5 miljoner. Vän av ordning undrar förstås av vilken anledning
            kostnaden blev så mycket högre och på vilka grunder granskaren
            tillsatts – med tanke på att han själv senare påträffades med
            fingrarna alltför långt ned i den kommunala syltburken.
          </p>
          <p xml:id="i-GxBdHpp2AJ4wqHScH7qwsd">
            Riksrevisionens nästa granskning handlade om Sida och gjordes
            vid en period då myndigheten genomgick sin mest genomgripande
            omorganisation någonsin, som gjordes i syfte att bli mer effektivt
            och att närma sig de utvecklingsländer som Sverige valt att samarbeta
            med. Det hade i det läget varit önskvärt om UD hade stöttat Sida
            i denna process, men så blev inte fallet. Tvärtom blev det stort
            rabalder för att Sida budgetåret 2009 drog över sin budget. Ett
            korruptionsfall i Zambia var droppen som fick bägaren att rinna
            över skrev biståndsministern i Newsmill i slutet av maj i år och
            Sidas gd fick sparken. Även i detta fall stod summorna i rubrikerna
            inte i paritet till den svenska insatsens verkliga värde.
          </p>
          <p xml:id="i-BAYBrvQQjnYUcFKRMu1Kkb">
            Relationen till Sida har fortsatt på kollisionskurs. En process
            har inletts om att under hösten minska Sidas personalstyrka med
            120–150 personer, ca 20 procent av personalen. Sida ska också
            tvingas betala tillbaka ca 50 miljoner kronor, det vill säga det
            underskott i förvaltningsanslaget som Sida ådrog sig under omorganisationen
            för att få budgeten i balans vid utgången av 2012.
          </p>
          <p xml:id="i-UHEPC5hL6jQhSkQnrrdyAq">
            Vän av ordning undrar naturligtvis om UD gjorde någon bedömning
            av konsekvenserna av den kraftiga nedskärning som nu sker vad
            gäller möjligheten att upprätthålla kvaliteten i biståndet och
            kompetent personal.
          </p>
          <p xml:id="i-2Uogjwz54DyFP7XWEp8Aet">
            När Riksrevisionen sedan kritiserade organisationen Swedfund
            som arbetar med näringslivsinriktat bistånd resulterade inte det
            i en hastigt sammankallad presskonferens från ministerns sida.
            I stället fick Swedfund mer pengar kommande budgetår. Riksrevisonen
            kritiserade bland annat att Swedfunds bolagsordning och ägardirektiv
            anger det mer begränsade begreppet ”en hållbar ekonomisk utveckling”
            som mål för bolagets investeringar trots att riksdagen har understrukit
            vikten av en tredimensionell syn på hållbar utveckling, det vill
            säga sociala, ekonomiska och miljömässiga aspekter. Revisionen
            kritiserade överlag att ekonomin får mer utrymme än målet, det
            vill säga utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-AmBuViLfEPcnukn6GezJ1M">
            Vän av ordning ställer sig naturligtvis frågan varför ministern
            som varit så noga med att framhålla krav på måluppfyllelse, styrning
            och redovisning anser att det är viktigt när det gäller frivilligorganisationerna
            och myndigheten men mindre viktigt när det gäller näringslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-7DUPsd7mRgd5ziLwKiTnhP">
            Ca 50 procent av biståndet går genom Sida och resten genom Regeringskansliet.
            Nu får vi genom medierna veta att en förstudie gjord av Riksrevisionen
            stoppats som visar att UD:s system för kontroll är sämre än Sidas.
            Detta har inte ministern informerat utrikesutskottet om. Med tanke
            på de mycket höga krav som ställts på andra biståndsaktörer att
            förändra sina rutiner för kontroll och uppföljning är det anmärkningsvärt
            att inte större krav ställs på medarbetarna på ministerns egen
            arbetsplats. Kan det kanske vara så att de krav ministern vill
            ställa faktiskt är orimliga och att det kostar för mycket? UD
            går också med ständiga underskott. Och kan det vara så att de
            brister som nu uppdagas på UD egentligen går att härleda till
            att ministerns reformiver inte rent praktiskt och formellt går
            att följa av medarbetarna? Omorganisationer tar tid och blir ofta
            initialt dyrare då personal får nya arbetsuppgifter och nya nätverk
            ska bildas.
          </p>
          <p xml:id="i-NeGJqgdQYyXTjzhQQBCo9z">
            Vän av ordning ställer sig därför naturligtvis frågan varför
            det inte blev mer än en förstudie i det senare fallet och om ministerns
            reformiver inte är en del i det ”kaos” vi nu ser hos flera biståndsaktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-CWwjFf1VGtTWTZijSfBbTD">
            Jag vill därför fråga statsrådet om hon avser att ta initiativ
            till att informera utrikesutskottet om innehållet i förstudien
            och varför det inte blev mer än en förstudie om UD-biståndet.
          </p>
          <p xml:id="i-MHvuyzNup8mnRy6eWyvJ7e">
            Avser statsrådet att i framtiden ställa likartade krav på alla
            aktörer inom biståndet?
          </p>
          <p xml:id="i-RvNbWap6ERuMHfqDpmxBeg">
            Avser statsrådet att göra konsekvensanalyser av myndigheternas
            organisationsförändringar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
