<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:431 av Linde, Hans (V)</title>
        <author>Linde, Hans (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:431 av Linde, Hans (V) till Carl Bildt (M), utrikesminister om Turkiets parlamentsval</title>
          <idno type="rdwebb">GY10431</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10431/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10431</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10431</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208020022032421_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/turkiets-parlamentsval_GY10431</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc</idno>
            <persName>Hans Linde</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-8brgVpJ1fLnDzwikNMrAXk">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Z7DjbTFT6bJNP3KafwtAs" corresp="i-K3yJ7rruozYUK99nj91ffc">
          <date when="2011-05-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TDuiWm2qgATYGiUg912kyP" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2011-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P4xiVnKCi9NhhiCwRLHATL" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2011-06-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-P4xiVnKCi9NhhiCwRLHATL">
          <ref type="record" target="prot-201011--118">Riksdagens protokoll 2010/11:118 Fredagen den 17 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:431 om Turkiets parlamentsval</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YY79z6BSDxbw292EtnGHbV">
            Interpellation 2010/11:431 Turkiets parlamentsval av Hans Linde
            (V) till utrikesminister Carl Bildt (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2TAc4zKsfavALGCCbzaqVK">
            den 20 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-95jn3fxBAd8R4EDFFbLwXm">
            Den 12 juni håller Turkiet parlamentsval. Det skulle kunna bli
            en möjlighet för Turkiet att stärka respekten för de mänskliga
            rättigheterna, utvecklas i en mer demokratisk riktning och därigenom
            också ta steg mot ett Turkiet där alla medborgares rättigheter
            respekteras, oavsett etnicitet och religion. Valet skulle kunna
            bli ett trendbrott i en negativ utveckling vi sett under en rad
            år rörande den kurdiska minoritetens ställning i Turkiet, men
            då krävs att omvärlden agerar.
          </p>
          <p xml:id="i-2UeskktJvgRSFN2ZcDdE47">
            I mars 2009 hölls lokalval i Turkiet. Vänsterpartiet hade sju
            medlemmar som deltog vid valen som valobservatörer – de rapporterade
            om hot, våld och uppenbara försök att fuska bort folkets vilja.
          </p>
          <p xml:id="i-WSk38mYSUnn8VE1nxQ42Pj">
            Trots regimens repression blev valet en framgång för Demokratiska
            samhällspartiet, DTP, som vann valet i ett flertal kommuner och
            provinshuvudstäder.
          </p>
          <p xml:id="i-NSTtJU79UyAxVcVeNnb6MK">
            Men i stället för att acceptera valresultat inleddes den politiska
            operation som gick under namnet KCK i Turkiet. Tusentals människor
            fängslades. Det gällde folkvalda politiker men också journalister,
            advokater, författare och aktivister.
          </p>
          <p xml:id="i-LNCo8SooLyR5SKoUCXLfLA">
            En av dem som fängslades var den kurdiske författaren, advokaten
            och människorättsaktivisten Muharrem Erbey. En av sakerna han
            åtalades för var ett tal han höll i Sveriges riksdag, inbjuden
            av Svenska stödkommittén för mänskliga rättigheter i Turkiet.
            Erbey åtalades för att han vid detta seminarium bland annat berättade
            att den turkiska polisen och militären använder allt hårdare metoder
            mot civila och att intoleransen mot kurder har ökat. Han uppmärksammade
            även de politiska fångarnas ohållbara situation.
          </p>
          <p xml:id="i-32zHa6ikd2AGDPrWh4PfjF">
            I december 2009 tog den turkiska författningsdomstolen ytterligare
            ett steg i regimens arbete att inskränka kurdernas mänskliga rättigheter
            genom att stänga Demokratiska samhällspartiet, DTP, och förbjuda
            flera av dess ledare att arbeta politiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-CgrBM4QdRfUhVy87d1XL9K">
            Nu, två år efter operation KCK, sitter många av dem som då fängslades
            fortfarande arresterade och väntar på sina domar. De har förvägrats
            en rättssäker process och rätten att tala sitt eget språk under
            rättegångarna – trots att den rätten är garanterad i turkisk lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-AUNwTkeaDvJXmustp7MHHG">
            Den 12 juni är det parlamentsval i Turkiet och DTP:s efterföljare,
            BDP, är ett av de främsta partier som på allvar utmanar regimen.
            Tyvärr har vi redan sett oroväckande tecken på att myndigheterna
            i Turkiet vill inskränka möjligheten för en rad oppositionella
            politiker och partier att delta i valet. Den 18 april beslutade
            valmyndigheten i Turkiet, Yuksek Secim Kurulu, att förbjuda tolv
            kandidater från att delta i valet. Flera av dessa tillhör DTP:s
            efterföljare BDP. Detta beslut drogs senare i delar tillbaka.
            Partiet ÖDP har dock förbjudits att delta i valet, vilket innebär
            att ingen av dess 550 kandidater får ställa upp. Dessutom finns
            det ytterligare enskilda kandidater som inte kommer att få ställa
            upp.
          </p>
          <p xml:id="i-ASuvsKvEERte4JhrunPw1X">
            Nu är det viktigt att omvärlden sätter press på regeringen i
            Ankara och kräver att alla medborgare i Turkiet ska få rätten
            att delta i valkampanjandet på lika villkor. Valet måste bli fritt
            och rättvist och röster måste höjas för att 10-procentsspärren
            till det turkiska parlamentet avskaffas.
          </p>
          <p xml:id="i-EP8r16EVjsfoN21NoBXNec">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-M4zAoePFsCV3aSR5cUuui9">
            Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att Turkiets
            parlamentsval genomförs på ett demokratiskt och rättssäkert sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
