<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:116 av Holm, Jens (V)</title>
        <author>Holm, Jens (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:116 av Holm, Jens (V) till Andreas Carlgren (C), miljöminister om Vargjakt</title>
          <idno type="rdwebb">GY10116</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb</idno>
            <persName>Jens Holm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-xfYEQt771u3Ls3B8z3TEu">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WkdzNrNBvCqZ26hnqbGnb7" corresp="i-HNw1w34Sd2tGfFnWtdrzZb">
          <date when="2010-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EN3hhcGww7ubrx2ss4aCnV" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SUMeboSLXXmSSqd1jc4qTH" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2010-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SUMeboSLXXmSSqd1jc4qTH">
          <ref type="record" target="prot-201011--041">Riksdagens protokoll 2010/11:41 Onsdagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellationerna 2010/11:107 och 116 om vargjakt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UwmarMUFXHZTddAhVJWy3f">
            Interpellation 2010/11:116 Vargjakt av Jens Holm (V) till miljöminister
            Andreas Carlgren (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2fhriv1hWZo7pBMDoaUzEj">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-X7qa2JmW3QkQHL6327873h">
            I början av år 2010, det internationella året för biologisk mångfald,
            inledde den svenska regeringen licensjakt på varg – vargen som
            varit fridlyst sedan 1966 och fortfarande är i behov av skydd.
            Detta väckte stor uppmärksamhet i medierna och debatten gick het
            om huruvida jakten var förenlig med EU:s art- och habitatdirektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-4Ssy8awT9eN139ikKnMGY4">
            Med anledning av detta anmälde flera miljöorganisationer jakten
            till EU-kommissionen i mars samma år. Kommissionen granskar just
            nu ärendet och avser att återkomma med besked tidigast i januari
            2011.
          </p>
          <p xml:id="i-TDJnUVa48FTtTzLwvefDXD">
            I kommissionens begäran om uppgifter om licensjakten till den
            svenska regeringen ifrågasätter man syftet med vargjakten. Man
            undrar bland annat om Sverige anser att bevarandestatusen för
            den svenska vargpopulationen var gynnsam innan licensjakten i
            början av 2010. Vidare frågar man vilken vetenskaplig bas man
            har för att sätta gränsen vid 210 individer och vilka konsekvenser
            jakten fick på vargpopulationen. Även vetenskaplig dokumentation
            som kan försäkra en lyckad förflyttning av varg efterfrågas. Frågorna
            är många och det är mycket tydligt att kommissionen anser att
            syftet med jakten är oklar. Genomgående efterfrågas vetenskaplig
            dokumentation. Man skriver även följande: ”Det förefaller därför
            som om licensjakten och den nya vargpolitiken har gjort bevarandestatusen
            för vargen mindre gynnsam.” Slutligen frågar man om Sverige planerar
            att ha licensjakt även vintern 2010/11.
          </p>
          <p xml:id="i-Bc6MVPTc15Pn1Pe38NqfYb">
            I Sveriges svar till kommissionen gavs inga tydliga svar angående
            vargens bevarandestatus. Inte heller är man konkret vad gäller
            begränsningen till 210 individer eller hur licensjakten påverkat
            vargpopulationen. Vad gäller licensjakt vintern 2010/11 svarar
            man inte heller på kommissionens fråga. Däremot hänvisar man till
            en utvärdering om vargens bevarandestatus som kommer att presenteras
            i mars 2011. När det gäller frågan om rovdjursacceptans och samexistens
            hänvisar regeringen till en rapport från centrum för forskning
            om offentlig sektor vid Göteborgs universitet (Cefos 2010:2) som
            har visat att ”jakten innebar en delaktighet i förvaltningen för
            lokalbefolkningen och skapade därför en högre acceptans för regeringens
            rovdjurspolitik” (Regeringskansliet M2010/3062/R). I en artikel
            i DN (den 28 augusti 2010) rapporteras däremot att antalet fall
            av illegal jakt på varg och andra stora rovdjur har ökat under
            2010. Införandet av licensjakt har således inte minskat tjuvjakten
            – tvärtom. Miljöministern medger i samma artikel att regeringen
            inte trott att införandet av licensjakt skulle minska den illegala
            jakten automatiskt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XVUNagS8YPto6n8X619xWv">
            Med anledning av detta vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser miljöministern att avvakta kommissionens svar innan
                ytterligare beslut om licensjakt på varg tas?
              </item>
              <item>
                2. Har miljöministern något vetenskapligt underlag om lyckad
                inplantering av vargar från andra länder samt inplantering av
                valpar från djurparksvargar?
              </item>
              <item>
                3. Ser miljöministern några problem med dessa inplanteringsåtgärder,
                och avser miljöministern att vidta några åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
