<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0206">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:206 av Nordén, Marie (S)</title>
        <author>Nordén, Marie (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:206 av Nordén, Marie (S) till Sten Tolgfors (M), försvarsminister om Säkerheten vid vattenkraftsdammar</title>
          <idno type="rdwebb">GY10206</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10206/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10206</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10206</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW</idno>
            <persName>Marie Nordén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Sten Tolgfors</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RTKCST6aem4SLVnT62Tg5B">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FAaWJr1tuhWFuPV6r3zbdH" corresp="i-6gEtTPavyMJxxUX6JZn9LW">
          <date when="2011-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LX6imvF9rx3DY9zWBAZMQe" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2011-02-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SzvKkWMvo2aDsXm66o5dLv">
            Interpellation 2010/11:206 Säkerheten vid vattenkraftsdammar
            av Marie Nordén (S) till försvarsminister Sten Tolgfors (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BCaDG3SLUbqbekpikt2VXS">
            den 16 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S6QSA4Ccx5vG6GyUHZSxWR">
            I Sverige finns ca 200 vattenkraftsdammar. Hittills har här skett
            endast några mindre dammbrott. Ett större brott skulle medföra
            mycket svåra konsekvenser för människor, miljö och egendom. Det
            skulle även innebära störningar i elförsörjning och därmed för
            viktiga samhällsfunktioner. Därför är det angeläget att förebygga
            större dammbrott.
          </p>
          <p xml:id="i-U2ZGNpDNFUTCTc4K5JUpBH">
            Utländska dammsäkerhetsexperter och även Riksrevisionen har granskat
            säkerheten vid svenska vattenkraftsdammar och funnit den bristfällig,
            trots att staten har vidtagit åtgärder för att stärka och förtydliga
            statens ansvar för dammsäkerheten. Granskningen visar bland annat
            att vissa säkerhetsrisker inte har upptäckts av vattenkraftsföretag
            och att länsstyrelsernas tillsyn är bristfällig på många olika
            punkter. Det finns inte heller någon analys om klimatförändringars
            påverkan på dammsäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-FNb8QehRWBtW6fRVL22JC">
            Motioner om bättre säkerhet vid vattenkraftsdammar har avslagits
            av riksdagen med hänvisning till att Svenska kraftnät i regleringsbrevet
            för 2008 fick i uppdrag att se över säkerheten och hur klimatförändringar
            kan öka risken för översvämningar. Någon återrapportering har
            dock inte hittills redovisats.
          </p>
          <p xml:id="i-47yybpRAGWR8rsFB69X9BZ">
            Med tanke på de redovisade bristerna är det tur och inte skicklighet
            som gjort att vi hittills har skonats från större dammbrott. Därför
            krävs det snabba åtgärder för att förebygga brott och för att
            öka säkerheten. Dessutom måste tillsynens omfattning, organisation
            och krav på kompetens ses över.
          </p>
          <p xml:id="i-WK5HpzHRivH4iFPSCAysLP">
            Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att göra
            en bred översyn över de brister som i dag finns inom säkerheten
            vid vattenkraftsdammar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
