<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:90 av Jeppsson, Peter (S)</title>
        <author>Jeppsson, Peter (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:90 av Jeppsson, Peter (S) till Maud Olofsson (C), närings- och energiminister om Försvarsmakten och vindkraften</title>
          <idno type="rdwebb">GY1090</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1090/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1090</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1090</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-YDnK8VSSiRoNGUj2EGkAeD</idno>
            <persName>Peter Jeppsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Cdd3FTQRtJRGHU9SpzGH4X">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CcXaHt23hKHZgiTu5n5aHc" corresp="i-YDnK8VSSiRoNGUj2EGkAeD">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GT3snSnuW2nYdekwaw8iEg" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EkBbPvQLuHiveCp28cZ3yV">
          <date when="2010-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RNzWSLhDcYTkq7PJknmKzk">
            Interpellation 2010/11:90 Försvarsmakten och vindkraften av Peter
            Jeppsson (S) till närings- och energiminister Maud Olofsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GqTNa3kvJVLfR3WWCVKTeu">
            den 25 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KXQq1k8LDaCM6xYffBSE6L">
            Den svenska Försvarsmakten försöker ännu en gång utnyttja de
            omfattande befogenheter som tilldelades dem under det kalla krigets
            dagar, för flera decennier sedan. Detta gör de denna gång genom
            att hävda behovet av stora stoppområden runt flera flygplatser.
          </p>
          <p xml:id="i-F6QRDLBWf8ZyccJaqUvHt4">
            Det första argumentet som användes var vindkraftvingens möjliga
            påverkan på JAS radarsystem, ett problem som enligt leverantören
            Saab Aircraft går att lösa utan tekniska svårigheter. Då fyllde
            försvaret på skyddsbehovet med nya generella krav på flygsäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bion2hPoiPkcrB4gxnczK5">
            Resultatet är att myndigheter såsom kommuner, länsstyrelser med
            flera inte vågar ta något beslut emot försvaret och ifrågasätta
            deras ofta enkla svar: Nej, vi kan inte godkänna …
          </p>
          <p xml:id="i-EVVkjbgQfEDRbo1NU7WBvd">
            Regeringen har försökt att i sin förordning, (2007:1266) med
            instruktion för Försvarsmakten under punkt 5 b §, försiktigt trycka
            på och skapa en kreativ dialog. Kortfattad textbeskrivning: Försvaret
            ska årligen till Regeringskansliet redovisa hur man arbetar för
            att hjälpa till att underlätta för byggandet av den förnybara
            energin våg och vindkraft. Punkten träder i kraft den 1 augusti
            2010.
          </p>
          <p xml:id="i-Hm768tRo3Rqee3fZVYV2sU">
            De första åren punkten fanns med var det inget datum satt för
            när den skulle börja gälla, vilket ledde till att försvaret helt
            nonchalerade den. Vi får se hur de agerar nu när den förstärkts
            med ett startdatum. Kan vindkraftsprojektörer nu förvänta sig
            kreativa dialoger med Försvarsmakten?
          </p>
          <p xml:id="i-XTiStW1Co9eLoKey4Cz43S">
            Just i dagarna är Försvarsmakten i sig själv mycket kreativa
            och bryter upp tidigare medgivna tillstånd. De vill att ett antal
            befintliga vindkraftverk, varav vissa är flera år gamla, som finns
            inom de nya stoppområdena ska rivas, pågående byggen stoppas och
            ostartade byggen blir även de stoppade. Får de igenom detta så
            sjunker nuvarande elproduktion från vinden med över 25 procent
            och mycket av den pågående och planerade byggnationen de kommande
            åren uteblir. Någon kreativ dialog mellan parter finns inte utan
            försvaret säger bara att de har bestämt att så här får det bli.
          </p>
          <p xml:id="i-X73h6YNNCa9eprtGVpH2i5">
            Energiproduktion inom landet utan behov av importerad råvara
            är en mycket viktig del av landets totalförsvar och är ett riksintresse.
          </p>
          <p xml:id="i-8zxbhyhBdXZrdqzQir2usA">
            I dag tillåts Försvarsmakten helt nonchalera att deras verksamhet
            endast är en del av Sveriges totalförsvar. Detta medför orimligt
            stora negativa konsekvenser för andra delar av totalförsvaret.
            För något år sedan uttalade Försvarsmakten att klimatförändringar
            är ett av de största hoten vi har att bemästra.
          </p>
          <p xml:id="i-8NpTMKZxK1wvvJf2c4Yeon">
            Min fråga till närings- och energiministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-N4A5QDnyM2WZsoV8o92Emg">
            Vilka åtgärder avser närings- och energiministern att vidta för
            att få till en begränsning i Försvarsmaktens möjligheter att stoppa
            projekt som är av riksintresse avseende byggande av förnybar energiproduktion?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
