<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0067">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:67 av Persson, Kent (V)</title>
        <author>Persson, Kent (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:67 av Persson, Kent (V) till Maud Olofsson (C), närings- och energiminister om Vindkraft till havs, uttagsskatt och reglerkraft för vindkraft</title>
          <idno type="rdwebb">GY1067</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1067/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1067</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1067</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv</idno>
            <persName>Kent Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj</idno>
            <persName>Maud Olofsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-Y3NffVB5qdFPMifDsQZa9f">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ACWKPJCiemUGCWkh6EJF9P" corresp="i-FAhoYDeAxVXRZmnF5LnHgv">
          <date when="2010-11-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BRGuwvotp2v8iBCkRuuJVm" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-11-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5fWsaMxYCHTZiL5Kk7VuQd" corresp="i-PRFN1BS8QWUhjjGAM8w3Fj">
          <date when="2010-12-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5fWsaMxYCHTZiL5Kk7VuQd">
          <ref type="record" target="prot-201011--029">Riksdagens protokoll 2010/11:29 Tisdagen den 7 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2010/11:53, 66, 67, 82, 89 och 90 om vindkraftverkens framtid</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-71zGNrwzJcKULqjEt2amgp">
            Interpellation 2010/11:67 Vindkraft till havs, uttagsskatt och
            reglerkraft för vindkraft av Kent Persson (V) till närings- och
            energiminister Maud Olofsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BDwp9d58xUsVPT9CGSM45z">
            den 17 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3RMo5c3XCiU3xFBk2qce9J">
            Ett allvarligt hinder mot utbyggnad av vindkraft i Sverige är
            uttagsskatten på kooperativ vindkraft. Den andelsägda vindkraften
            har hittills stått för ungefär en tiondel av utbyggnaden av vindkraft
            i Sverige. Den administreras av kooperativa föreningar, där bland
            annat privatpersoner och bostadsrättsföreningar har kunnat köpa
            andelar i vindkraftverk, som berättigar till inköp av el från
            verken i relation till antalet andelar. Den andelsägda vindkraften
            har varit av stort värde både för att mobilisera kapital för utbyggnaden
            och för att öka den folkliga delaktigheten och acceptansen för
            vindkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-3DM1gG7WPAKQf7YkjR6jTe">
            Tyvärr har utvecklingen för vindkraftskooperativen hejdats av
            införandet av en uttagsskatt på kooperativen på mellanskillnaden
            mellan elpriset på börsen Nordpool och det pris andelsägarna betalar
            på elleveranser från kooperativen. Detta ledde till att antalet
            sålda andelar och intresseanmälningar för nyteckning av andelar
            i vindkraft minskade med mellan 80 och 95 procent under år 2009
            jämfört med hösten 2008. Vänsterpartiet anser att problemet med
            uttagsskatten för vindkooperativ måste få en snar lösning, så
            att den andelsägda vindkraften åter kan ta en aktiv del i den
            fortsatta vindkraftsutbyggnaden. Vi kräver att regeringen omedelbart
            tillsätter en utredning med uppgift att lösa frågan. Avser regeringen
            att tillsätta en utredning om uttagsbeskattningen?
          </p>
          <p xml:id="i-86ADWSHqNm9Tm949haj3cA">
            Ytterligare ett hinder för att bygga ut vindkraften i Sverige
            är avsaknaden av stöd till havsbaserad vindkraft. Energimyndigheten
            har föreslagit ett planeringsmål för vindkraft på totalt 30 terawattimmar
            till 2020. Med hänsyn till svårigheter att bygga så mycket på
            land fram till år 2020 föreslår Energimyndigheten ett planeringsmål
            på 20 terawattimmar vindkraft på land och 10 terawattimmar lokaliserat
            till havs (vattenområden). Energimyndigheten har också lagt fram
            en rapport med olika förslag på styrmedel för havsbaserad vindkraft.
            Jag undrar vad regeringen avser att göra för att stimulera utbyggnad
            av havsbaserad vindkraft.
          </p>
          <p xml:id="i-MQY7rcasv46ckYmjUVs9By">
            Slutligen vill jag ta upp den aktuella frågan om reglerkraft
            för vindkraft. Frågan debatteras intensivt inom energibranschen.
            Svensk Vindenergi menar att det är en myt att man behöver bygga
            lika mycket reserv- och reglerkraft som man bygger vindkraft.
            Inget nytt reservsystem kommer att behövas under lång tid framöver.
            I det nordiska elsystemet kan vindkraften regleras med vattenkraft.
            När det blåser mycket kan man spara vatten i magasinen som sedan
            används för att producera el när det blåser för lite. Reglering
            sker också genom import och export av el genom kablar till utlandet.
            Fler utlandskablar kommer att underlätta den framtida regleringen
            av stora mängder vindkraft. Andra, såsom Svensk Energi, pekar
            på behovet att bygga ut den småskaliga vattenkraften för att reglera
            vindkraften, något som vi i Vänsterpartiet förhåller oss mycket
            skeptiska till då det skulle ha negativ inverkan på den biologiska
            mångfalden. Vilken bedömning gör näringsministern om behovet av
            reglerkraft för vindkraften och hur avser näringsministern att
            agera i frågan?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FJUNYtec2cr5e4C3uP8dNc">
            Mina frågor till näringsministern är alltså:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser näringsministern att ta initiativ till att en utredning
                tillsätts om uttagsbeskattningen för kooperativ vindkraft?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser näringsministern att göra för att stimulera utbyggnad
                av havsbaserad vindkraft?
              </item>
              <item>
                3. Vilken bedömning gör näringsministern om behovet av reglerkraft
                för vindkraft och hur avser näringsministern att agera i frågan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
