<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0159">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:159 av Högman, Berit (S)</title>
        <author>Högman, Berit (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:159 av Högman, Berit (S) till Lena Adelsohn Liljeroth (M), kultur- och idrottsminister om Portföljmodellen</title>
          <idno type="rdwebb">GY10159</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10159/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10159</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10159</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn</idno>
            <persName>Berit Högman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-PVwzuBT6PET2ZQuJoSovbb">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Shq7MHzMruYb4ZnB1qe5YM" corresp="i-Ty8QCuVFBPKpfBLfr6zVqn">
          <date when="2011-01-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QpGpwpPiJjxgE79tmQQXwG" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2011-01-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XwBrQ4iuxoiEQQgyAbS2om">
            Interpellation 2010/11:159 Portföljmodellen av Berit Högman (S)
            till kultur- och idrottsminister Lena Adelsohn Liljeroth (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SQfvCEbzpvbTrGgCnZV4wF">
            den 27 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-dc9ZWL5mTdiU7cXXgNEe1">
            Just nu pågår förhandlingarna mellan Kulturrådet och de fem regioner
            som är de första att införa en ny modell för statens kulturbidrag
            till regionerna, den så kallade portföljmodellen.
          </p>
          <p xml:id="i-EoefKKEYaySdEPnLqtDC7n">
            De statliga kulturpolitiska målen är grundvalen på vilken portföljmodellen
            vilar, och målen ska säkerställa kultur i hela landet, och att
            människor oavsett var de bor ska ha god tillgång till kultur.
          </p>
          <p xml:id="i-8dVYJ74Shrorvo6eZ4UyKp">
            Kulturministern har uttalat att detta är en demokratireform och
            ingen ekonomisk reform. Inga nya pengar ska tillföras i portföljmodellen.
            Den regionala medfinansieringen har också betydelse för Kulturrådets
            insatser.
          </p>
          <p xml:id="i-SGmyfqHAQX2fxSsSCwdcng">
            Såväl kulturministern som Kulturrådets ledning har uttryckt att
            man är positiv till ökad sponsring. Det är uppenbart att vissa
            institutioner har större möjligheter att få sponsorer än andra.
            Detta kan bero på institutionens konstnärliga innehåll, men även
            dess geografiska läge.
          </p>
          <p xml:id="i-9mCcmULvACS6Wywy89aZK3">
            Kulturrådet har begärt kompletterande uppgifter från regionerna
            för att få information om, på detaljnivå, på vilket sätt och för
            vilka verksamheter regionen avser att disponera det statliga kulturbidraget.
          </p>
          <p xml:id="i-P4jGqGkf2X4yepDjxQyTfj">
            Portföljmodellen beskrivs som en demokratireform, vilket man
            får förmoda betyder att med denna modell ökar det demokratiska
            inflytandet.
          </p>
          <p xml:id="i-33rLs8rsohqS55Mj9trnwz">
            Det finns många obesvarade frågor kring den statliga finansieringen
            av den regionala kulturen och också frågor avseende sponsring,
            till exempel om institutionernas sponsorpengar ska ingå i den
            regionala finansieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-W5DyGUUTe5sEHsQpzfbPuR">
            En annan farhåga är att om regionala kulturinstitutioner ökar
            sina intäkter antingen genom ökade offentliga anslag eller med
            sponsring skulle detta kunna innebära minskade statliga anslag.
            En av de grundläggande förutsättningarna för portföljmodellen
            skulle då undanröjas.
          </p>
          <p xml:id="i-FBXXLs49qvsagDoQbemrRU">
            Det finns också farhågor om att avsikten är att på sikt ta anslag
            från vissa regioner och ge till andra, till exempel att gynna
            institutioner som har lättare att få sponsring på andra institutioners
            bekostnad.
          </p>
          <p xml:id="i-WGkKUNjSUUSCTeX8fU8qqN">
            Ett sådant framtida scenario skulle missgynna institutioner som
            av olika skäl har svårare att attrahera sponsorer, och missgynna
            smalare och mer experimentella kulturformer.
          </p>
          <p xml:id="i-6YFbRW6AQSZtc7JDJ6CEDG">
            Mina frågor till kulturministern är således:
          </p>
          <p xml:id="i-NAUZChXuZ9Y5QSGUomFHth">
            Är det kulturministerns avsikt att verka för möjligheten att
            få sponsormedel ska vara ett kriterium som kommer att stå över
            det konstnärliga och kulturella värdet av vad en institution producerar
            i en region?
          </p>
          <p xml:id="i-XDXWP4L5eDWCpUqXVn3FWs">
            Kommer kulturministern att verka för att, om sponsringen ökar,
            sänka statsanslagen till regionerna, för att på så sätt bidra
            till ytterligare skattesänkningar?
          </p>
          <p xml:id="i-Qgyiak8DqdX6vtmZRaXkDQ">
            Vilka initiativ är kulturministern beredd att ta för att säkerställa
            att portföljmodellen blir en demokratireform?
          </p>
          <p xml:id="i-4khBrs7Jqqa9MRrJsiaE18">
            Avser kulturministern att vidta åtgärder så att de institutioner
            som anslår ökade regionala anslag till sina kulturinstitutioner
            får motsvarande anslagsökning från staten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
