<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0363">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:363 av Ehn, Tina (MP)</title>
        <author>Ehn, Tina (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:363 av Ehn, Tina (MP) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om  Lysekilsbanans framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GY10363</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10363/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10363</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10363</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH</idno>
            <persName>Tina Ehn</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PYJPb8yLFLvyd41LhY98rK">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FcpEtFXsSwidxp354dbARQ" corresp="i-UFTZBKNRWWLXUXAtcCcVfH">
          <date when="2011-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QcfY6tP3JqC5kCUUzWAB9Z" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2011-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FLBbejGz2AokaTMw1aPqnG" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2011-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FLBbejGz2AokaTMw1aPqnG">
          <ref type="record" target="prot-201011--110">Riksdagens protokoll 2010/11:110 Tisdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellationerna 2010/11:356, 363 och 366 om Västerdalsbanan och Lysekilsbanan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TA1XBnST4QwgcvUzXcZYPK">
            Interpellation 2010/11:363 Lysekilsbanans framtid av Tina Ehn
            (MP) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HDsSCum4Wer4vbDo8jPEm3">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6a5WvYhsRgpWzRnMf6HVSQ">
            Järnvägen i Sverige är starkt debatterad, inte minst efter senaste
            tidens många brister och incidenter.
          </p>
          <p xml:id="i-Vqn1eKhh8pkc8Wr9wAeFzv">
            Trycket på järnvägen är större än någonsin och allt fler åker
            tåg. Människor vet att genom att byta transportsätt, från flyg
            eller bil till tåg, är man med och bidrar till en mindre klimatpåverkande
            transport. Av samma orsak är det angeläget för många företag och
            industrier att kunna använda järnvägen för att transportera gods
            och varor. Trots den popularitet och de möjligheter som järnvägen
            ger finns det banor som är undertrafikerade, och till och med
            helt otrafikerade. Banor som ej är i bruk är beroende av underhåll.
            Om underhållet tas bort återstår endast några år innan en bana
            kan läggas ned helt och definitivt.
          </p>
          <p xml:id="i-5Hv9HDhB3DuQaAqmXTQhyP">
            Risken för detta finns på flera ställen i Sverige och är inte
            något som kan sägas vara i takt med tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-QdzQ1xKqi2qnSpenJGvKeN">
            Järnvägen hör till framtiden. När oljan håller på att sina och
            bensinpriset skjuter i höjden är det otidsenligt att inte satsa
            mer på länsjärnvägarna som varit eftersatta sedan 50-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-84wUbdCcSi4waCGDrKcwui">
            Lysekilsbanan är en del av Bohusbanan i det mycket turisttäta
            Bohuslän. Denna bansträcka har sedan ett år tillbaka inte någon
            trafik. Godstrafiken som gått mellan hamnen i Lysekil och via
            Uddevalla ”tappades” då Stora Enso bytte fraktsystem. Tunnlarna
            norr om Uddevalla är för låga för de SEQU-boxar som i dag används
            av Stora Enso. Effekten blev att banan tappade en stor del av
            godset och därmed slutade alla transporter att gå.
          </p>
          <p xml:id="i-STg2m2iByBP5AKFncbaYU6">
            I dagarna har det uppstått oklarheter runt framtiden för Lysekilsbanan,
            uppgifter som att till exempel Trafikverket beslutat att sluta
            med underhåll av Lysekilsbanan i år. Om något sådant sker finns
            det också en risk att man river upp en elektrifierad järnväg (Lysekilsbanan)
            redan år 2015. För mig faller detta på sin egen orimlighet. När
            vi står inför pågående klimatförändringar, allt dyrare och svåråtkomligare
            olja och vi letar efter alla möjligheter att minska klimatbelastningarna
            för att skapa ett hållbart samhälle och göra det mer möjligt för
            flera att åka kollektivt, så bör även de undertrafikerade banorna
            ges alla möjligheter att både finnas kvar och upprustas.
          </p>
          <p xml:id="i-F9oZqjr6uCW9gRA9K8oNy4">
            I Järnvägsfrämjandets framtidsplaner finns visioner och realistiska
            förslag om att vi kan köra persontåg i 120 kilometer per timme
            och få en restid Lysekil–Göteborg på 1,5 timmar. Godståg trafikerar
            Lysekils hamn, vilken har ett perfekt läge med en rak och lätt
            insegling mot Nordsjön.
          </p>
          <p xml:id="i-MUrVpcSRJpWkaWqRqRcGTF">
            Tunnlarna norr om Uddevalla som hindrar Stora Ensos SEQU-boxar
            åtgärdas för lastprofil SE-C så att dessa kommer igenom. Denna
            nya lastprofil kan införas på alla nya linjer.
          </p>
          <p xml:id="i-N98GYQauoC1UjnaMeVcGfi">
            Hamnen i Lysekil vill få fler transporter. Det gäller att få
            volymer så det blir intressant att köra på järnvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-9ERsmaPbfYsvL1byCVyL7V">
            Trafikverket har uppgett nyckeltal för kostnader vid upprustning.
            Lysekilsbanan hamnar på ca 200–300 miljoner och då ingår helsvetsad
            räls med makadam och betongslipers. Därtill kommer perronger och
            en del bomanläggningar eftersom många vägövergångar endast har
            ljud- och ljussignaler.
          </p>
          <p xml:id="i-G8AHfDfvTX7tbBPQbpJbzG">
            I dagsläget kör Västtrafik en buss varje timme Lysekil–Göteborg
            på två timmar.
          </p>
          <p xml:id="i-QE9vaYV45Vj1nVatNpTEJ2">
            I Västra Götalandsregionen finns i dag ett verkligt intresse
            för att återupprätta trafiken på Lysekilsbanan och idéer om att
            försöka börja med persontrafik på sommarhalvåret har kommit upp
            i diskussionerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Y969no2KUY5VYCLsKWFcYR">
            Det finns även en järnvägsgrupp som arbetar för detta och benämns
            Arbetsgruppen för Bohusbanans framtid, och den har varit initiativtagare
            för att bredda kunskapen runt vari problem egentligen finns på
            banan samtidigt som man presenterar nya lösningar. Engagemanget
            är stort.
          </p>
          <p xml:id="i-3xZbRwgi9c118LBVdeuaCQ">
            Underhållet har hittills varit eftersatt på Lysekilsbanan liksom
            på stora delar av det svenska järnvägsnätet. I stället för att
            minska på underhållet till järnvägen är det stora satsningar som
            behövs och är nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-2MNXJXCeP2H9DPBsHszRD4">
            Jag vill fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Sie3G88HRWgYTikXfFHsBv">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de inom Sveriges
            järnvägsnät så kallade låg- och undertrafikerade järnvägarna,
            såsom Lysekilsbanan, får ett säkrat underhåll?
          </p>
          <p xml:id="i-WGBaXVhVr5D5GiovfVQPfT">
            Avser statsrådet att medverka till att en utveckling med ett
            bortdraget underhåll av Lysekilsbanan, som medför en risk att
            banan kan komma att helt läggas ned, inte kommer till stånd?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
