<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0280">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:280 av Palm, Veronica (S)</title>
        <author>Palm, Veronica (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:280 av Palm, Veronica (S) till Stefan Attefall (KD), statsråd om Lokala servicekontor och statlig myndighetssamverkan</title>
          <idno type="rdwebb">GY10280</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10280/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10280</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10280</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3</idno>
            <persName>Veronica Palm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-RAQ3pV2NnPa3HjLQrkUoAh">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DcPUyCiVpv2hUVhbUxu1yk" corresp="i-DXYijt8wprzTgm7zCTJYc3">
          <date when="2011-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YYHhJ3ngQPMJ2DPAzQGcBP" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2011-03-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RrAovwUCQ8qER4kLgiuK14">
            Interpellation 2010/11:280 Lokala servicekontor och statlig myndighetssamverkan
            av Veronica Palm (S) till statsrådet Stefan Attefall (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EG12yQq8DNqydceEtni3Ba">
            den 17 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N6xTr6TRtR8bqXTpPpXPAj">
            I januari 2008 tecknades en överenskommelse mellan myndigheterna
            Arbetsförmedlingen, Försäkringskassan och Skatteverket. Genom
            överenskommelsen ville myndigheterna säkerställa en god och tillgänglig
            service för medborgaren över hela landet i en bred samverkan.
            Pensionsmyndigheten anslöt sig till denna samverkan 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-EuFgQVEJm2f8ywMtFPoHGH">
            Försäkringskassan, Skatteverket och senare också Pensionsmyndigheten
            öppnade gemensamma servicekontor. På ett servicekontor får kunden
            allmän information och vägledning samt ärendespecifik information
            inom socialförsäkringen, pensionsområdet och skatterelaterade
            ärenden av samma tjänsteman (servicehandläggare). De servicehandläggare
            som arbetar på servicekontoren är anställda av antingen Försäkringskassan
            eller Skatteverket men arbetar på uppdrag också av de andra myndigheterna.
            Målet var 124 servicekontor över hela Sverige. Just nu finns 112
            servicekontor i gång med ca 500 medarbetare. De kontoren hade
            förra året 2,7 miljoner besök och beräknades i år få 3,5 miljoner.
          </p>
          <p xml:id="i-4W3WnKopBcqmtEVpz1KqUT">
            Det finns också samverkanskontor. Ett samverkanskontor är enbart
            ett samarbete mellan Arbetsförmedlingen och Försäkringskassan.
            På ett samverkanskontor hyr Försäkringskassan in sig hos Arbetsförmedlingen.
            Enligt uppgift har 141 samverkanskontor startats. 121 är i Arbetsförmedlingens
            lokaler i samverkan med Försäkringskassan och på 20 kontor sker
            samverkan mellan Försäkringskassan och berörd kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-EojWTgrq8GeoV84SAQh5Rk">
            Försäkringskassan avser nu att dra sig ur servicekontoren på
            grund av regeringens sparkrav. Skatteverket, som under viss debatt
            bland annat med glesbygdskommuner, lagt ned sin egen kontorsstruktur
            till förmån för den gemensamma kan inte ensamma ihop med Pensionsmyndigheten
            ha kvar servicekontoren. För Pensionsmyndigheten är det också
            synnerligen olyckligt att samarbetet med Försäkringskassan i servicekontoren
            avbryts och efter bara så kort tid.
          </p>
          <p xml:id="i-DdD59MGa2KwPuJJ1xZPf2E">
            Värst drabbas givetvis alla de medborgare som nu vant sig vid
            servicekontorens stöd och hjälp. Det gäller inte minst äldre och
            nyanlända som saknar datorer och behöver personlig service.
          </p>
          <p xml:id="i-CC6PD6hujLKEUAgC7BZG75">
            Varken medborgarna eller förtroendet för myndigheterna mår bra
            av brådstört omkastning av lokal service. Utformningen av service
            och samarbeten måste vara hållfasta och stabila.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fxhrs8dB7vXk6kBiK71nGb">
            Jag har följande frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur avser statsrådet att göra statlig myndighetssamverkan
                långsiktigt hållbar?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ har statsrådet tagit för att säkra idén om
                servicekontor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
