<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:62 av Olsson, Lena (V)</title>
        <author>Olsson, Lena (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:62 av Olsson, Lena (V) till Peter Norman (M), statsråd om Service i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">GY1062</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1062/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1062</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1062</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C</idno>
            <persName>Peter Norman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp</idno>
            <persName>Lena Olsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6hDqZeTxnyqNQ1JGPvqy25">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G56jsmR6XGdGSasQcAyUQe" corresp="i-6MWLY5JdykMGLLUo96skfp">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SbY77gXJem8ZRm2257RNLB" corresp="i-Uok5zUBBTH9yBmS5Uuuw5C">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2XF7HNLWkgKdhT4r38VvvJ">
            Interpellation 2010/11:62 Service i hela landet av Lena Olsson
            (V) till statsrådet Peter Norman (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DqyFR9gkoH3GUg7CLMwh9r">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CFLJR7UuxEBBPbrjhf3z31">
            Lars Högdahls utredning och slutbetänkande Utveckling av lokal
            service i samverkan är ett gediget arbete med en lång rad kloka
            förslag som skulle leda till att vår landsbygd får möjlighet att
            utvecklas i en sjyst och hållbar riktning. I remissbehandlingen
            av utredningen var en övervägande majoritet positiv till utredningsförslagen.
            Det är nu ett år sedan utredningen lades fram för regeringen.
            I riksdagens frågestund sommaren 2010 ställde jag frågan: När
            kommer det ett förslag från regeringen om förbättrad service i
            våra landsbygdskommuner efter Högdahls utredning? Svaret blev
            att frågan är under beredning. Utredningen tar upp flera aspekter
            som jag anser är av stor vikt, till exempel hur samverkan mellan
            statliga myndigheter kan bli bättre och resultera i att de fysiskt
            ska vara närvarande även på mindre orter på landsbygden. Vidare
            tas upp att myndigheter bland annat ska samverka med kommuner
            och utgöra servicecentrum och att det ska finnas minst ett centrum
            i varje kommun. Att de statliga myndigheterna finns är naturligtvis
            en grundförutsättning för all annan service. Frågan är om det
            kommer något förslag som går i utredningens riktning. Statlig,
            kommunal och privat service behövs om landsbygden ska ha någon
            chans i framtiden. En ödesfråga är därför hur länge till vi kan
            vänta.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PKUPTEPTbXjMSEDtMiToQW">
            Regeringen uttrycker i ord att medborgarna ska ha en likvärdig
            service i hela landet. Nu finns en ett år gammal utredning som
            har konkreta förslag på hur detta ska gå till och som skulle leda
            till en hållbar utveckling för hela landet. I dagsläget och under
            förra mandatperioden har vi i praktiken sett en utveckling i helt
            motsatt riktning, tvärtemot vad regeringen själv uttrycker i ord.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta angående de statliga
                myndigheterna som var negativa till utredningens förslag?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att komma med något förslag till riksdagen
                under våren 2011 angående att medborgarna ska ha tillgång till
                likvärdig service i hela landet som föreslås i utredningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
