<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:335 av Johansson, Wiwi-Anne (V)</title>
        <author>Johansson, Wiwi-Anne (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:335 av Johansson, Wiwi-Anne (V) till Ulf Kristersson (M), statsråd om Utvärdering av pensionssystemet</title>
          <idno type="rdwebb">GY10335</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10335/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10335</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10335</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY</idno>
            <persName>Ulf Kristersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt</idno>
            <persName>Wiwi-Anne Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3sSSNvzupUEDFe8WrxLxLP">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rph1sCKDJ9KQ4yZuV1zkFK" corresp="i-UhKXyeGqJBzFW5wSyeoGMt">
          <date when="2011-04-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VFragd5GnggAcEK3ux9FFP" corresp="i-bRyJHEKb5DCkicXkuZwMY">
          <date when="2011-04-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NJjikkGfyvpm8NjtJVFcPp">
            Interpellation 2010/11:335 Utvärdering av pensionssystemet av
            Wiwi-Anne Johansson (V) till statsrådet Ulf Kristersson (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7ai9xdCGpE4SpnMPMBg6Rh">
            den 27 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7kDcUZMYtY2jgw2EGB73gn">
            ”Våra medlemmar litar inte på pensionssystemet” – så sade LO:s
            ordförande när man presenterade en rapport om pensionssystemet
            den 15 februari 2011. Bakgrunden är att det som förespeglades
            när det nya systemet sjösattes inte stämmer med dagens verklighet.
            Den underfinansierade inkomstpensionen ger nu för en industriarbetare
            54 procent av slutlön mot utlovade 62 procent. LO är och var också
            motståndare till det osäkra PPM-systemet, ett system som enbart
            gläder fondförvaltare. Det är dyrt och dåligt för pensionärerna.
          </p>
          <p xml:id="i-Xrsc8JG5T5D8UKtqZwDuvJ">
            Nu har ytterligare en rapport kommit från de fem rikstäckande
            pensionärsorganisationerna. De har nu dragit samma slutsats som
            LO när det gäller PPM, dyrt och dåligt för pensionärerna, det
            bör avskaffas. Enligt pensionärsorganisationerna bör AP-fonden
            stärkas och PPM-avgiften överföras till inkomstpensionen. Då kan
            också den automatiska balanseringen avskaffas. Den brukar även
            kallas för bromen eller backen, eftersom pensionerna backar i
            värde.
          </p>
          <p xml:id="i-Y4Ho9qxd6pJd57gwDMJk7z">
            Det är viktigt att underfinansieringen av inkomstpensionssystemet
            åtgärdas så att vi får ett system som för pensionärerna blir stabilt
            och tryggt. Effekten av backen kommer annars i princip nästan
            alltid att märkas. Skillnaden mot löntagarna blir stora vilket
            medför spänningar mellan generationerna. Solidaritet mellan generationerna
            bör vara en utgångspunkt för ett stabilt pensionssystem. Pensionerna
            ska starkare knytas till köpkraften för löntagare – inte utvecklingen
            på aktiebörsen. Det må vara bekvämt för den politiska makten att
            ha ett automatiskt system, men pensionssystemet kan inte ha detta
            som främsta utgångspunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-9comDHsNoech7VmzxDM5su">
            Samarbetet mellan de fem partierna bakom dagens pensionssystem
            innebär att man ska ”värna” det nya systemet. Tyvärr har det tolkats
            som att man ska avfärda varje form av kritisk granskning och utvärdering.
            Verkligheten tränger sig dock på, det underfinansierade inkomstpensionssystemet
            ger inte vad som utlovats.
          </p>
          <p xml:id="i-ETMZ17RGicafKzF5EvURVY">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet om han är beredd
            att ta initiativ till en bred utvärdering av pensionssystemet
            där bland annat pensionsorganisationernas och LO:s kunskap och
            rapporter tas till vara.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
