<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:61 av Svensson, Suzanne (S)</title>
        <author>Svensson, Suzanne (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:61 av Svensson, Suzanne (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Registreringen av amatör- och bevarandesorter och utvecklingen av landsbygden</title>
          <idno type="rdwebb">GY1061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW</idno>
            <persName>Suzanne Svensson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2Mx91ibFuHaeCpVhR71J7h">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Urv3LtHhooYTp98cew3RFG" corresp="i-SwCG7qehtiZEoxQcEgSRCW">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6B8eNMXLcQo2jZMSneLvnk" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RMgR9UXrmqE7maYRVPiuUi">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GjX3C2SM5PvYPfHF56xPGo">
            Interpellation 2010/11:61 Registreringen av amatör- och bevarandesorter
            och utvecklingen av landsbygden av Suzanne Svensson (S) till landsbygdsminister
            Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7Nvy9m67coPGa5Pxyv5gvp">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WHi9bizyYeAGPBHhadsPiE">
            Trädgårdsodling har blivit en ny folkrörelse i det svenska folkhemmet.
            Det finns i dag ett mycket stort hobbyintresse för odling av blommor
            och grönsaker. Att odla är för många en avkopplande och avstressande
            aktivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-7qbdNsU68rzwHxojG68dbX">
            Hobbyodlandet kan i sin tur utvecklas till en företagsverksamhet
            som bidrar till den egna försörjningen. Odlandet kan därmed utgöra
            en viktig grund för utvecklingen av landsbygden och skapa nya
            arbetstillfällen. För att hela Sverige ska leva måste det skapas
            gynnsamma förutsättningar för exempelvis småskalig odling som
            ett komplement till andra verksamheter. Alla arbetstillfälle är
            viktiga på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-9ftTyRdRFRnBdBujBLVZ1J">
            Från och med årsskiftet ska EU:s direktiv för bevarandesorter
            och amatörsorter för köksväxter införlivas i den svenska lagstiftningen.
            Jordbruksverket har tagit fram ett förslag som innebär att det
            ska tas ut en registeravgift för amatörsorter. Storleken på avgiften
            är ännu inte fastställd men som jämförelse kan nämnas att kostnaden
            för bevarandesorter är 3 000 kronor. Tanken är att direktivet
            ska öka den odlade mångfalden och underlätta försäljningen av
            frösorter mellan hobbyodlare inom EU.
          </p>
          <p xml:id="i-F9hjvCxwF1iJ4U9d1t5kbL">
            Av de remissvar som har strömmat in till Jordbruksverket kan
            man utläsa att förslaget upplevs som ett hinder för att bedriva
            hobbyodling och försäljning av olika frösorter i stället för att
            underlätta.
          </p>
          <p xml:id="i-PK1Z7tPhkJVEScXpv8LupF">
            Jag är orolig för vilken inverkan registreringen av amatör- och
            bevarandesorter kommer att få för utvecklingen av landsbygden.
            Möjligheten att försörja sig minskar för dem som väljer att bosätta
            sig i områden utanför våra storstäder. Som politiker måste vi
            skapa möjligheter för landsbygdens överlevnad och utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-PnsAXt4dtdXCtv6rKcZo2G">
            Vilka åtgärder avser landsbygdsministern att vidta för att registreringen
            av amatör- och bevarandesorter inte ska bli ett hinder för utvecklingen
            av landsbygden?
          </p>
          <p xml:id="i-X4wgobVUaH9S4GavJvPDda">
            Vilka åtgärder avser landsbygdsministern att vidta för landsbygdens
            överlevnad och utveckling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
