<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0258">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:258 av Berg, Bengt (V)</title>
        <author>Berg, Bengt (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:258 av Berg, Bengt (V) till Lena Adelsohn Liljeroth (M), kultur- och idrottsminister om Barnfattigdom och kultur</title>
          <idno type="rdwebb">GY10258</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10258/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10258</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10258</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208040022361121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/barnfattigdom-och-kultur_GY10258</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CpDe8Ez4j6HcFbBfHMRKAE</idno>
            <persName>Bengt Berg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-XHLLXvRe9GwekwPQ1wBWUb">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Aqga7Q4HKMdhxkFzBd9wFY" corresp="i-CpDe8Ez4j6HcFbBfHMRKAE">
          <date when="2011-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kx7YqhmBVbWAPDHncfKQHg" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2011-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AUBEuMzDo3RsGmVxpRT5cD">
          <date when="2011-03-11"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-AUBEuMzDo3RsGmVxpRT5cD">
          <ref type="record" target="prot-201011--071">Riksdagens protokoll 2010/11:71 Fredagen den 11 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2010/11:258 om barnfattigdom och kultur</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B4RevUE9y3isLyFnswBbjB">
            Interpellation 2010/11:258 Barnfattigdom och kultur av Bengt
            Berg (V) till kultur- och idrottsminister Lena Adelsohn Liljeroth
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5DSP329HAFiUsMABE646Ew">
            den 4 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PJuyhozmuWZyUJGj3R3AyU">
            Det är samhällets ansvar att ge alla barn och unga i landet lika
            goda möjligheter att bygga vidare på den första upptäckar- och
            skaparglädjen, på lusten att söka kunskap och lära sig nya saker,
            vidga sin värld och få del i nya sammanhang. Grundläggande är
            att flickor och pojkar under hela sin uppväxt ska ha tillgång
            till kulturella verksamheter där de själva är skapande, men också
            att de får uppleva professionellt utövad kultur inom alla genrer.
          </p>
          <p xml:id="i-A452Up27xyGniC6X36jP6s">
            Men barn och ungas rätt till kultur begränsas alltför ofta av
            familjens ekonomiska situation. När det offentliga drar sig tillbaka
            och de kommersiella alternativen tar över så lämnas de som inte
            har råd att betala utanför. Rädda Barnen har konstaterat att 220
            000 barn i Sverige lever i fattigdom. Det är fler än vart tionde
            barn. För barn med ensamstående föräldrar eller utländsk bakgrund
            är risken för fattigdom allra högst. Även dessa barn ska ha möjlighet
            att ta del av kultur. För det första eftersom de här och nu har
            rätt till kulturella upplevelser i sin vardag. För det andra eftersom
            utestängning av barn från kulturella verksamheter och allt det
            man där lär sig riskerar att bidra till ett utanförskap senare
            av livet.
          </p>
          <p xml:id="i-3u3ZcL3pusdmdEXxQLeb13">
            En viktig roll för barns och ungas kultur spelas av de kommunala
            kulturskolorna där olika kulturella uttryck som musik, dans och
            teater möts. Kulturskolan kan, om den används rätt, vara en viktig
            del i den reguljära undervisningen och öka kvaliteten i skolans
            kulturutbud. Kulturskolan är en utveckling av det som många sedan
            tidigare känner till som kommunala musikskolan. Musikskolans roll
            i det svenska så kallade musikundret kan inte nog betonas. Det
            är ett starkt bevis på hur viktigt det är att unga ges eget utrymme
            och på så vis får prova på olika delar av sin skapande förmåga.
            Kulturskolan fyller som frivillig skolform en viktig funktion.
            Fler och fler kommuner inser att den resurs kulturskolor innebär
            är viktig och bra. Dock är avgifter till kulturskolan ett stort
            problem som utestänger många.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NDC69yZtLW2mUwq5ikvNvB">
            Med anledning av det ovanstående vill jag fråga kulturminister
            Lena Adelsohn Liljeroth:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser kulturministern att ta initiativ till en kartläggning
                av hur avgifter stänger ute barn från ekonomiskt utsatta familjer
                från att ta del av kulturell verksamhet?
              </item>
              <item>
                2. Avser kulturministern att göra något för att öka den ekonomiska
                tillgängligheten till de kommunala kulturskolorna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
