<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:267 av Niemi, Pyry (S)</title>
        <author>Niemi, Pyry (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:267 av Niemi, Pyry (S) till Eskil Erlandsson (C), landsbygdsminister om Frivillig ursprungsmärkning på färskt och fryst kött från får, get, gris och fjäderfä</title>
          <idno type="rdwebb">GY10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10267</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208030022315321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/frivillig-ursprungsmarkning-pa-farskt-och_GY10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek</idno>
            <persName>Eskil Erlandsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH</idno>
            <persName>Pyry Niemi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-4WQyTjdk2FQ3Zv8UsxPsYV">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KSLx3PqoWLX8Xnnzh1NcpY" corresp="i-NHxJzkDKoaBrxfLh9qrfnH">
          <date when="2011-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V9saemtdEpX8x5bqZkdbYh" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2011-03-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2aafx1iVRjhkTL4RoGfkDv" corresp="i-B471TcSCwHNHrNRk1EdJek">
          <date when="2011-04-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2aafx1iVRjhkTL4RoGfkDv">
          <ref type="record" target="prot-201011--082">Riksdagens protokoll 2010/11:82 Tisdagen den 5 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2010/11:267 om frivillig ursprungsmärkning på färskt och fryst kött från får, get, gris och fjäderfä</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RWf2v9PkChxR6UUqonthzW">
            Interpellation 2010/11:267 Frivillig ursprungsmärkning på färskt
            och fryst kött från får, get, gris och fjäderfä av Pyry Niemi
            (S) till landsbygdsminister Eskil Erlandsson (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HYY6jRzKrXKVMf7DM3Qtzt">
            den 9 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q4gjFsDEU7TRjaojMrxd6Q">
            I sviterna av dioxinskandalen i Tyskland framstår den svenska
            regeringens försvar av frivillig ursprungsmärkning av fryst och
            färskt kött från får, get, gris och fjäderfä som ytterst märkligt
            och verklighetsfrämmande. Vi socialdemokrater har under en lång
            tid krävt att det ska vara en obligatorisk ursprungsmärkning.
            Det finns många skäl för detta. Konsumenterna får tydligare möjligheter
            att välja bra produkter i livsmedelsdiskarna. Spårbarheten gör
            att till exempel de svenska bönderna får betydande konkurrensfördelar
            eftersom den svenska djurhållningen håller en hög nivå och Sverige
            ligger långt framme avseende både främjande av en hållbar ekologisk
            produktion och utvecklandet av biologisk mångfald. I en debattartikel
            i Expressen den 23 februari hävdar landsbygdsminister Eskil Erlandsson
            att den svenska regeringen anser att obligatorisk ursprungsmärkning
            är mycket bra, men landsbygdsministern talar emot den hållning
            som regeringen lyckade få igenom i EU-nämnden tillsammans med
            SD den 3 december 2010. Nedan återges de stenografiska anteckningarna
            från mötet, där statssekreteraren på Landsbygdsdepartementet framförde
            regeringens hållning:
          </p>
          <p xml:id="i-DHpPzJdiDHQC4WdhBKQca7">
            Europaparlamentet hade i sin första behandling långtgående krav
            på ökad ursprungsmärkning. Mot bakgrund av det har det belgiska
            ordförandeskapet tagit fram en kompromiss som innebär obligatorisk
            ursprungsmärkning av färskt och fryst kött från får, get, gris
            och fjäderfä.
          </p>
          <p xml:id="i-TwGpu4mNxGXn1CVNZFGzfo">
            Kommissionen och många medlemsstater har nu ställt sig bakom
            detta. Regeringen har också valt att ställa sig bakom denna kompromiss
            trots att vi hellre hade sett att ursprungsmärkningen förblivit
            frivillig. Regeringen avser att lämna en deklaration om detta,
            och den kommer att läggas till protokollet för ministerrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-NuQWsncinbvUiHh8HsMste">
            Jag begärde votering för att regeringen inte skulle få lämna
            in en särskild deklaration i försvaret av frivillig ursprungsmärkning.
            Tyvärr röstade de borgerliga ledamöterna från C, KD, M och FP
            ned förslaget med stöd av SD.
          </p>
          <p xml:id="i-GkjcLDXUpHFekxR7jYN641">
            Obligatorisk ursprungsmärkning är en långsiktig garant för att
            främja en god djurhållning, skapa konkurrensfördelar för inte
            minst de svenska primärproducenterna samt ge tydligare alternativ
            för konsumenterna att välja nyttiga och bra produkter.
          </p>
          <p xml:id="i-6MtYbRiHXnA3RDS5vjH7oS">
            Jag vill ställa följande fråga till landsbygdsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-78rSyYNRxMikAzfvv4YtXb">
            På vad grundar landsbygdsministern och regeringen ställningstagandet
            att det ska införas frivillig ursprungsmärkning av fryst och färskt
            kött från får, get, gris och fjäderfä?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
