<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:87 av Jakobsson, Leif (S)</title>
        <author>Jakobsson, Leif (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:87 av Jakobsson, Leif (S) till Anders Borg (M), finansminister om Omförhandling av skatteavtalet med Danmark</title>
          <idno type="rdwebb">GY1087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD</idno>
            <persName>Leif Jakobsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-EemRytGskeDvwKV2im64qt</idno>
            <persName>Anders Borg</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-N8xrCK6SXMu6UctEpr5hmh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-FXzytBJn1c5mguFj2RY2qo" corresp="i-HzSoQ1C7ZLGcuc11An72dD">
          <date when="2010-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DFVzmTGvEzJPAHU8Qe9ZW4" corresp="i-EemRytGskeDvwKV2im64qt">
          <date when="2010-11-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BbyzhNSRxofY53gK9QeKgd">
          <date when="2010-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TAeU5fbixH19mB9zGMoa23">
            Interpellation 2010/11:87 Omförhandling av skatteavtalet med
            Danmark av Leif Jakobsson (S) till finansminister Anders Borg
            (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FCzdQDoWHjdivpEhBr4o5q">
            den 24 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H3Sk6BWKqoP5AC8BJEV2bD">
            Riksrevisionen presenterade den 18 november en rapport med allvarlig
            kritik mot regeringens sätt att sköta skatteavtalen. Riksrevisionen
            hänvisar också till en interpellationsdebatt om nedanstående ämne
            och konstaterar att riksdagen vilseförts av regeringen. Därför
            ställer jag följande interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-TvY7C4Urnu3HwmoAhdqHvC">
            Arbetspendlingen över Öresund har ökat explosionsartat de senaste
            åren. Det är en mycket glädjande utveckling. En ny arbetsmarknadsregion
            i norra Europa med över tre miljoner människor håller på att ta
            form som med rätt förutsättningar blir tillväxtnavet i Norden.
          </p>
          <p xml:id="i-GjL4FVHdKedD4AA1AapRSb">
            Nationsgränserna betyder allt mindre för människor i vardagen.
            Men för samhällsorganisationen får den ökade pendlingen stora
            konsekvenser om inte förändringar sker.
          </p>
          <p xml:id="i-5t4F1G8M2S33v9R94H4Cab">
            Framför allt det särskilda skatteavtalet med Danmark ställer
            till allt större problem.
          </p>
          <p xml:id="i-KQncLUnCBqryRDW3uuS943">
            Avtalets utformning – som en enig riksdag beslutat om – och därtill
            den danska tillämpningen innebär att Sveriges kommuner och landsting
            går miste om nästan 2 miljarder i skatteintäkter med dagens nivå
            på pendlingen. De kommuner som pendlarna bor i drabbas hårdast
            då skatteutjämningen inte kompenserar fullt ut för skattebortfallet.
            Det är en helt orimlig situation att endast 9 procent av lönesumman
            från danska inkomster återförs till Sverige medan 25 procent av
            de intjänade lönerna i Sverige av danskar återförs till Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-WJhcTY5hiRLzXhtHhbgr9n">
            Men det är inte bara ett finansiellt problem för välfärden –
            det är också ett hot mot integrationen. Det är inte i längden
            hållbart att en relativt stor befolkningsgrupp i en kommun inte
            bidrar till välfärdens finansiering – resten av kommuninvånarna
            blir naturligtvis skeptiska till ”friåkeriet”.
          </p>
          <p xml:id="i-QjkzvXKRCEYf83B6sST1iF">
            Regeringen har gång på gång förhalat frågan och har inte tagit
            upp förhandlingar med Danmark om ett nytt, rättvist avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-HvDB1BnZ4UckdY42D8FLby">
            Man frågar sig hur många miljarder som välfärden ska dräneras
            på innan finansministern avser att handla.
          </p>
          <p xml:id="i-TGPwNwQk2zMGVbLnHsV4R">
            Min fråga till finansministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-YGAXSsPKsUFuSJsp1sDcoK">
            Avser finansministern att ta initiativ till ett nytt avtal och
            i så fall när?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
