<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0071">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:71 av Johnson, Jacob (V)</title>
        <author>Johnson, Jacob (V)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:71 av Johnson, Jacob (V) till Carl Bildt (M), utrikesminister om Turkiet och det politiska Köpenhamnskriteriet</title>
          <idno type="rdwebb">GY1071</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1071/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1071</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1071</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208050022550721_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/turkiet-och-det-politiska-kopenhamnskriteriet_GY1071</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c</idno>
            <persName>Jacob Johnson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR</idno>
            <persName>Carl Bildt</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-311DGwCPXtMgpCedqgc5o6">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Wwte879j7nbwTFPFqB6c4A" corresp="i-CNBy5dFgNNyEozHVpAj93c">
          <date when="2010-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4LxFeQzHaNvW48uAEVp6St" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DaRAHGRo1uexKZZXkF1zCH" corresp="i-AZnaWEAg22YQ3HzVMfNSHR">
          <date when="2010-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DaRAHGRo1uexKZZXkF1zCH">
          <ref type="record" target="prot-201011--041">Riksdagens protokoll 2010/11:41 Onsdagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">9 § Svar på interpellation 2010/11:71 om Turkiet och det politiska Köpenhamnskriteriet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JTnNGHuZigH43F2ub8m1FJ">
            Interpellation 2010/11:71 Turkiet och det politiska Köpenhamnskriteriet
            av Jacob Johnson (V) till utrikesminister Carl Bildt (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Sd1z8PFKyp3ZQeekgo8trE">
            den 19 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NC543Hcct2Nhh7zHUyb18u">
            Ansökarländer till EU måste uppfylla de så kallade Köpenhamnskriterierna.
            De består av politiska, ekonomiska och administrativa kriterier.
          </p>
          <p xml:id="i-HL54MaHiRT1EoCWT4kopmH">
            Det politiska kriteriet innebär att landet ska ha effektiva och
            fungerande myndigheter. Det måste finnas både lagstiftning och
            ett praktiskt fungerande skydd av yttrandefriheten, föreningsfriheten
            och en oberoende press. Landet måste ansluta sig till Europarådets
            konvention om skydd för de mänskliga rättigheterna, protokollet
            för medborgarnas möjligheter att ta ett fall till Europadomstolen
            och Europarådets ramkonvention för skyddet av nationella minoriteter.
            Detta kriterium måste vara uppfyllt för att kandidatländer ska
            få börja förhandla om medlemskap i EU.
          </p>
          <p xml:id="i-6uAetsrhqJD9XKrm8DTkjA">
            EU-kommissionen har nyligen rapporterat om hur den ser på utvidgningsprocessen
            och läget för de olika ansökarländerna. Enligt denna rapport ”fortsätter
            Turkiet att tillräckligt uppfylla det politiska kriteriet”. Men
            samtidigt skriver kommissionen att ”den demokratiska öppningen
            (om den kurdiska frågan) inte ännu lever upp till förväntningarna”,
            att författningsdomstolens stängning av Demokratiska samhällspartiet
            (DTP) underminerade den demokratiska öppningen, att ”högre medlemmar
            av de militära styrkorna har fortsatt att göra uttalanden utanför
            deras befogenheter, speciellt i juridiska frågor”, att ”mänskliga
            rättighetsinstitutioner måste utvecklas så att de helt är i linje
            med FN:s principer”, att ”turkisk lag inte tillräckligt garanterar
            yttrandefriheten”, att ”respekten för och skyddet av minoriteter
            och kulturella rättigheter fortsatt är restriktiv”, att ”antiterrorlagstiftningen
            behöver revideras” med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-9ifUPCZbfhsR6VDYYAVSbT">
            Med tanke på att det politiska kriteriet ska vara uppfyllt innan
            förhandlingar påbörjas är dessa brister enligt EU-kommissionen
            ganska anmärkningsvärda. EU-kommissionens konstaterande som beskrivits
            här, alltså att Turkiet fortsätter att tillräckligt uppfylla det
            politiska kriteriet, är i sig en motsägelse. Antingen uppfyller
            man väl kriteriet eller så gör man det inte.
          </p>
          <p xml:id="i-8GkeDEP4zyg6x9Gcq6HiNc">
            När det gäller den kurdiska frågan och respekten för mänskliga
            rättigheter och yttrandefrihet finns mycket att tillägga. EU-kommissionen
            tar själv upp stängningen av DTP men nämner inte i sin sammanfattning
            de massrättegångar med tydliga politiska förtecken som nu pågår
            mot folkvalda politiker från DTP, människorättsföreträdare med
            flera eller personer som fängslats huvudsakligen strax efter kommunalvalet
            i mars 2009 då DTP hade stora framgångar i valen till borgmästare
            i den sydöstra kurdiska delen av landet.
          </p>
          <p xml:id="i-E1WXbXKSiDUbJT9Jh2tBBh">
            Strax efter författningsdomstolens beslut att stänga DTP arresterades
            till exempel författaren, advokaten och ordföranden för människorättsorganisationen
            IHD i Diyarbakir Muharrem Erbey bland annat för att vid ett seminarium
            anordnat i riksdagens lokaler i september 2009 ha kritiserat bristen
            på mänskliga rättigheter i Turkiet. Han och övriga är fortfarande
            fängslade och de förvägras rätten att få försvara sig på kurdiska.
          </p>
          <p xml:id="i-UBn9GTNqed5tA9nx6oKmDu">
            När det gäller antiterrorlagstiftningen som EU-kommissionen kritiserar
            har bland annat Amnesty lyft denna fråga. Amnesty beskriver i
            sin rapport All Children Have Rights. End unfair prosecutions
            of children under anti-terrorism legislation i juni 2010 att Turkiets
            antiterrorlagsartikel 1 definierar terrorism huvudsakligen efter
            dess syfte, inte dess taktik, liksom att ”varje handling” syftar
            att ”ändra Republikens karaktär som den specificeras i konstitutionen,
            dess politiska, legala, sociala, sekulära och ekonomiska system”.
            Det handlar alltså om en gummiparagraf som innebär att rättsväsendet
            kan klassificera i stort sett alla förslag som stör den officiella
            bilden av Turkiet som terrorism.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FY9Pp19sgbjPZ5bCdt4gJf">
            Mot bakgrund av ovanstående måste man fråga sig om Turkiet uppfyller
            det politiska kriteriet och jag vill fråga utrikesminister Carl
            Bildt:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder för att
                säkerställa att det politiska kriteriet är uppfyllt vad gäller
                Turkiets medlemsansökan till EU?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att främja
                en fredlig lösning på den kurdiska frågan?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder för att
                representanter för människorättsorganisationer i Turkiet fritt
                ska kunna uttrycka sin uppfattning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
