<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0135">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:135 av Stenberg, Maria (S)</title>
        <author>Stenberg, Maria (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:135 av Stenberg, Maria (S) till Hillevi Engström (M), arbetsmarknadsminister om Kompetent arbetskraft</title>
          <idno type="rdwebb">GY10135</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10135/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10135</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10135</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU</idno>
            <persName>Hillevi Engström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG</idno>
            <persName>Maria Stenberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-A5mmaVKpCMu28bnMRq9sPG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HKgFmixEkG4kdai2dGCxMS" corresp="i-AQAc7L3yWtMcgD3r6CxRHG">
          <date when="2010-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NhhgofrhBtCcFCuRveBTZ9" corresp="i-HAhJoyMXKr6u13gLG6SszU">
          <date when="2010-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EmsemKm4xprSfMuRCRm5L9">
          <date when="2011-01-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-EmsemKm4xprSfMuRCRm5L9">
          <ref type="record" target="prot-201011--045">Riksdagens protokoll 2010/11:45 Fredagen den 21 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2010/11:101, 129 och 135 om rekryteringsproblem och kompetensbrist</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G4b3UTkuFXopsrUyDzzZdF">
            Interpellation 2010/11:135 Kompetent arbetskraft av Maria Stenberg
            (S) till arbetsmarknadsminister Hillevi Engström (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7VmUj4CuaJd4VJ2mzjv19d">
            den 22 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GVcwaohBBrxYcBi7H1QERR">
            Många företag har återhämtat sig efter den internationella finanskrisen
            och planerar nu nya investeringar i verksamheten. Problemet för
            dem är att det ofta saknas kompetent arbetskraft. Det är tydligt
            i Norrbotten, till exempel inom gruvnäringen som expanderar i
            Malmfälten samtidigt som en helt ny gruva ska öppnas i Pajala.
            Dessutom fortsätter flera gruvbolag, både svenska och utländska,
            att söka efter nya mineraler, vilket kräver sin kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-Sn2PP5a9kAkRP4UTSk282m">
            Även den växande testverksamheten är i behov av utbildad arbetskraft.
            Sedan gymnasiet i Arjeplog har fått nej till fortsatt riksintag
            till biltestutbildningen kan man befara att även denna bransch
            kommer att sakna anställda med rätt utbildning. Det i sin tur
            kan leda till att verksamheten flyttar till länder med bättre
            tillgång till utbildad personal.
          </p>
          <p xml:id="i-6KopU5EjQZTozGkhSR6gd1">
            Att fyrtiotalisterna nu går i pension påverkar i hög grad den
            offentliga verksamheten. Det handlar om tjänstemän inom kommunal
            förvaltning och om vårdpersonal i kommuner och landsting. För
            att kunna rekrytera ny personal till dessa tjänster kommer det
            att behövas bland annat olika utbildningsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-LhpdXJGLrvUfaHzQBHapA2">
            Tyvärr har regeringen inte använt lågkonjunkturen till att öka
            kunskapen och kompetensen hos den svenska arbetskraften. Inte
            heller har man haft den långsiktighet som krävs för att se var
            bristyrken kommer att uppstå. I stället valde regeringen att för
            fyra år sedan lägga ned i det närmaste all vuxenutbildning och
            arbetsmarknadsutbildning. Konsekvenserna syns tydligt i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-CfN4C6SKqztU3aFjbvKUPw">
            Satsningen på coacher har kostat skattebetalarna enorma summor,
            men resultatet har hittills varit mycket magert. Långtidsarbetslösheten
            har bitit sig fast och ungdomsarbetslöshetstalen i landet är bland
            de högsta i Europa. Många av de arbetslösa saknar rätt utbildning
            för att komma i fråga i jobben som kommer. Därför är det hög tid
            att regeringen gör en rejäl satsning på utbildning. Det ger jobb
            samtidigt som det stärker de svenska företagens konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-WyQ2E6yiH7Vbmy6Wuc4aVU">
            Vilka åtgärder avser arbetsmarknadsministern att vidta för att
            öka utbildningen inom bristyrken och för att höja kompetensen
            hos den svenska arbetskraften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
