<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:64 av Bucht, Sven-Erik (S)</title>
        <author>Bucht, Sven-Erik (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:64 av Bucht, Sven-Erik (S) till Catharina Elmsäter-Svärd (M), statsråd om Sjöfartens spelregler</title>
          <idno type="rdwebb">GY1064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY1064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY1064</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208050022562621_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/sjofartens-spelregler_GY1064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Catharina Elmsäter-Svärd</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL</idno>
            <persName>Sven-Erik Bucht</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-DFViGD3h6cNMnSJYEWgxfg">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UCDpkdaU39q6u7LqewpaVW" corresp="i-6DUjgAy3EMiPSCDgTnkpXL">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SGw9Bfme5GC3aGkgTcLnJe" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2010-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ezkp258nAyC8YaJeyzHktd" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2010-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Ezkp258nAyC8YaJeyzHktd">
          <ref type="record" target="prot-201011--041">Riksdagens protokoll 2010/11:41 Onsdagen den 22 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2010/11:64 om sjöfartens spelregler</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CEVH8hHU2ZsUkSYbWydEdq">
            Interpellation 2010/11:64 Sjöfartens spelregler av Sven-Erik
            Bucht (S) till statsrådet Catharina Elmsäter-Svärd (M)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Avd6PFucnBs4sYUU5PgHLX">
            den 16 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TENHzChHiD8bdk1hnd8zPN">
            Hösten 2008 beslutade Internationella sjöfartsorganisationen
            (IMO) om skärpta gränsvärden för svavel i marint bränsle både
            på global nivå och inom så kallade svavelkontrollområden. Dit
            hör bland annat Östersjön, Nordsjön och Engelska kanalen. De nya
            reglerna innebär att svavelhalten i de fartygsbränslen som används
            i svavelkontrollområden år 2015 kommer att sänkas till 0,1 viktprocent
            svavel. På global nivå kommer högsta tillåtna svavelhalt i marint
            bränsle från 2020 att sänkas till 0,5 viktprocent. Beslutet innebär
            att olika regler kommer att gälla i olika delar av Europa.
          </p>
          <p xml:id="i-6TUEnEYj8AbCuTjqXpM6A3">
            För sjöfart blir det ett mycket kostnadsdrivande regelverk om
            svavelhalt i bränsle som nu införs. Beräkningar från Sjöfartsverket
            och dess motsvarighet i Finland visar att kostnaderna för sjötransporter
            kommer att öka med 20–50 procent, beroende på typ av gods.
          </p>
          <p xml:id="i-CW7g7xisPgdepMFc2E9mcw">
            Svensk industri och särskilt den tunga basindustrin efter Norrlandskusten
            har stort behov av fungerande och kostnadseffektiva sjötransporter.
            Så är även fallet för industrin längs den finska kusten. Möjligheterna
            och problemen för den tunga industrin i de två nordiska länderna
            är likartade när det gäller sjötransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-5PLApNW62hccHAM6YfEo9c">
            EU:s transportministrar samlades den 16 september 2010 till ett
            inofficiellt möte i Antwerpen. Vid mötet behandlades sjöfartens
            roll i trafiksystemen. Vid diskussionerna framfördes också en
            oro över hur IMO:s skärpta svavelbestämmelser inverkar på verksamhetsförutsättningarna
            inom närsjöfarten. Ett flertal ministrar uttryckte sin oro över
            hur bestämmelserna inverkar på kostnaderna.
          </p>
          <p xml:id="i-RHJPdrBGnEo6rbyyJM2UeH">
            Finlands trafikminister Anu Vehviläinen krävde i sitt inlägg
            att kommissionen snarast bör göra ett sammandrag av resultaten
            i de utredningar som redan gjorts av bestämmelsernas inverkan.
            ”Då vi fått kommissionens analys bör transportministrarna återkomma
            till frågan och dra sina slutsatser. Personligen är jag redo att
            överväga att skjuta på tidtabellen om analyserna visar att näringslivet
            drabbas av betydande svårigheter”, konstaterade Vehviläinen.
          </p>
          <p xml:id="i-NRtyL2MEiRHtgdBcPb1WLe">
            Ett annat hot för sjöfarten är isbrytarverksamheten, då förslag
            finns om att omfördela kostnaderna till förfång för sjötransporterna
            längs Norrlandskusten. Just nu råder det en stor osäkerhet om
            hur dessa mycket kostnadsdrivande regelverk och förslag ska hanteras
            såväl nationellt som internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-Eyci18CRs3NNstJUKHqCGe">
            Detta är djupt oroande och inte på något sätt tillfredsställande
            spelregler för sjöfart eller bra planeringsförutsättningar för
            den tunga industrin. Utan långsiktiga spelregler riskerar investeringar
            i industrin att skjutas på framtiden eller till och med helt utebli.
          </p>
          <p xml:id="i-Cge7G9JEop1b2eXcNWaY6g">
            Mina frågor till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-ux7TWy6KDcy1WBp98Npg6">
            Vilka initiativ avser statsrådet att ta i dessa frågor?
          </p>
          <p xml:id="i-GDTWnsb5JAGoNK4x5Ttdfd">
            Ser statsrådet risker med att konkurrensen snedvrids med förslaget,
            och avser statsrådet att vidta några åtgärder?
          </p>
          <p xml:id="i-UEun6oZPGYF1wf6PMkAAkq">
            Ser statsrådet några risker att transporter flyttas från sjöfart
            till landbaserade transporter, och avser statsrådet att ta något
            initiativ?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
