<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:246 av Romson, Åsa (MP)</title>
        <author>Romson, Åsa (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:246 av Romson, Åsa (MP) till Andreas Carlgren (C), miljöminister om Skydd av fjällnära skog med särskilt höga naturvärden</title>
          <idno type="rdwebb">GY10246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10246</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208040022344321_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/skydd-av-fjallnara-skog-med-sarskilt-hoga_GY10246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU</idno>
            <persName>Andreas Carlgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6</idno>
            <persName>Åsa Romson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2nMQREW9uBAwSwrzFmkwMx">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-g3VTaACSUaqbF8bYoiyjr" corresp="i-ST3KmJ7dwych9bUEkWZEu6">
          <date when="2011-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8FqcTmcUxVxuF32izZD4kr" corresp="i-8KGHHqnCbosJuiWXSVH5vU">
          <date when="2011-03-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E2ubWkHppmekbCsAAuGccf">
          <date when="2011-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NsXMDsfsQ15VEbno5kAJgL">
            Interpellation 2010/11:246 Skydd av fjällnära skog med särskilt
            höga naturvärden av Åsa Romson (MP) till miljöminister Andreas
            Carlgren (C)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KvTzxAbq3XMV5ym8JUU58b">
            den 3 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2k5rBP8kVEj4LsCWU5eDMe">
            Vi vill i Sverige ha levande skogar. Vi behöver därför värna
            om de rester vi har kvar av gammal skog med höga naturvärden och
            fjällnära skog som är särskilt känslig.
          </p>
          <p xml:id="i-AA6tJBGDnFPYmiSsifuUZz">
            Skogsvårdslagen (SVL) ger uttryck för det och kräver bland annat
            tillstånd för att få avverka fjällnära skog. Tillstånd för avverkning
            får enligt 18 § SVL inte ges om avverkningen är oförenlig med
            intressen som är av väsentlig betydelse för naturvården eller
            kulturmiljövården. Under vissa förutsättningar har markägaren
            rätt till ersättning för förlust till följd av ett sådant beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-pS4u5NkEUapmV3p16nuc1">
            Det har dock visat sig att skogsvårdslagens 18 § inte tillämpas.
            Ett skäl verkar vara att myndigheterna inte har tillräckligt med
            pengar för att kunna kompensera skogsägaren, eller att man anser
            att någon annan myndighet bör stå för skyddskostnaden. Ett bidragande
            skäl verkar också vara att det numera saknas gällande delmål eller
            etappmål för skydd av skogen.
          </p>
          <p xml:id="i-TDprYcbkeaxXk6JFjYiDAN">
            Detta framgår med pinsam tydlighet av ett beslut som Skogsstyrelsen
            nyligen fattat om att tillåta två avverkningar vid Änokdeltat
            i Jokkmokks kommun. Beslutet ger en bra illustration av flera
            generella problemställningar.
          </p>
          <p xml:id="i-DP37Y5SfkBTp9ugUWUVThu">
            Ärendet rör gammal naturskog, rik på flerhundraåriga träd och
            död ved av olika slag. Den absoluta merparten har klassats som
            nyckelbiotop. Där finns rödlistade arter. Området ligger inom
            ett obrutet, väglöst vildmarksområde av riksintresse för såväl
            naturvården som det rörliga friluftslivet. Avverkning skulle enligt
            länsstyrelsen innebära stora och irreversibla skador även på landskapsbilden
            i den säregna och natursköna miljön längs Kamajokk. Länsstyrelsen
            anser att tillstånd till avverkning bör nekas, enligt 18 § SVL,
            då området har väsentlig betydelse för naturvården och att en
            avverkning skulle vara oförenlig med områdets naturvårdsintresse.
            Ändå beviljande Skogsstyrelsen tillstånd att avverka 40 hektar
            skog i området.
          </p>
          <p xml:id="i-EqYfx2vLt3xxawAyTLii6c">
            Skogsstyrelsen påpekar i sitt beslut att regeln i 18 § SVL varit
            i kraft sedan 1991 men aldrig har tillämpats på så sätt att en
            ansökan om avverkningstillstånd avslagits. Ett skäl som anges
            är brist på pengar. Myndighetens anslag räcker inte för att skydda
            skog i området både nedan den fjällnära gränsen och i det fjällnära
            området och någon ersättningsskog från Sveaskog har inte varit
            aktuell. Man motiverar även sitt beslut med att det fjällnära
            området inte omfattas av gällande etappmål för miljömålet Levande
            skogar. Myndigheter som Skogsstyrelsen tillåter alltså avverkning
            av skyddsvärda områden med hänvisning till att det inte finns
            uttryckliga ambitioner att skydda dem i miljömålssystemet.
          </p>
          <p xml:id="i-8BZV7KHtZpjW3vJBH7pXVh">
            Mot den bakgrunden vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vad avser miljöministern att
                göra för att förtydliga skogsvårdslagens 18 § så att tillstånd
                inte ges till skövling av fjällnära skog med mycket höga naturvärden?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vad avser miljöministern att
                göra för att förhindra att nyckelbiotoper, värdekärnor och annan
                skyddsvärd skog avverkas på grund av brist på medel hos våra skogsvårdande
                myndigheter?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vad avser miljöministern att
                göra för att vi ska ha gällande etappmål för skydd av skog som
                vägledning för våra myndigheters agerande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
