<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-201011--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2010/11:244 av Hallengren, Lena (S)</title>
        <author>Hallengren, Lena (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2010/11:244 av Hallengren, Lena (S) till Göran Hägglund (KD), socialminister om Klagomålshanteringen i hälso- och sjukvården</title>
          <idno type="rdwebb">GY10244</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10244/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GY10244</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GY10244</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/PAL169/2442208040022392121_480p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/klagomalshanteringen-i-halso--och-sjukvarden_GY10244</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Göran Hägglund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF</idno>
            <persName>Lena Hallengren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-2DNVsV6RhE64mpBbbGRUhh">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TRT3qjRyZvqYZcaWJ9Uwo7" corresp="i-HxcQkHC9fDSzkJWgvdhDEF">
          <date when="2011-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-53MW6ZeGwf1FYqv2Ctcgtm" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2011-03-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TM8PeTkz8FHodCVpeewyw3">
          <date when="2011-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-S4SYkJQkgJmFfmxyNhmCs4">
            Interpellation 2010/11:244 Klagomålshanteringen i hälso- och
            sjukvården av Lena Hallengren (S) till socialminister Göran Hägglund
            (KD)
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vk54AU4um7Aa5Lq92x84FT">
            den 2 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-He2UrgLb8A29RAYzNVJuf1">
            Sedan den 1 januari 2011 gäller en ny patientsäkerhetslag. Vårdgivarens
            ansvar att bedriva ett systematiskt patientsäkerhetsarbete och
            arbeta förebyggande för att förhindra vårdskador lyfts fram i
            den nya lagstiftningen. Vårdgivarna ska bland annat utreda händelser
            som lett till eller hade kunnat leda till vårdskada. En mycket
            stor och avgörande förändring är att ansvaret för att pröva klagomål
            från patienter flyttas från Hälso- och sjukvårdens ansvarsnämnd
            (HSAN) till Socialstyrelsen. Disciplinpåföljderna varning och
            erinran ersätts av en utökad möjlighet att rikta kritik och vidta
            åtgärder mot såväl vårdgivare som hälso- och sjukvårdspersonal.
            Legitimerad hälso- och sjukvårdspersonal som bedöms utgöra en
            fara för patientsäkerheten ska av vårdgivaren rapporteras till
            Socialstyrelsen. Möjligheterna att föreskriva prövotid och återkalla
            legitimation utvidgas.
          </p>
          <p xml:id="i-BPSMKGqr6RYiPVDcL82gqN">
            En förutsättning för att den nya patientsäkerhetslagen ska kunna
            fungera är att klagomålshanteringen kan hanteras på ett förtroendeingivande
            sätt. Beslutet att flytta ansvaret från HSAN till Socialstyrelsen
            var ett mycket stort beslut. Tiden från beslut till genomförande
            blev mycket kort, endast sex månader. Detta har visat sig vara
            en alldeles för kort tid för en så stor omställning. Det handlar
            om tillräckliga resurser och tid för planering och bemanning av
            den nya verksamheten. Regeringen borde ha gjort en grundligare
            konsekvensanalys inför förändringen att låta Socialstyrelsen ta
            över klagomålshanteringen. Vid årsskiftet fick Socialstyrelsen
            överta över 2 300 ärenden från HSAN samtidigt som antalet outredda
            ärenden växer med ca 100 i veckan. Socialstyrelsen har genom detta
            satts i en mycket svår situation och förtroendet för hela klagomålshanteringen
            är i fara.
          </p>
          <p xml:id="i-3Q8jxw852G2B9GqDptqfDP">
            Min fråga till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-NwZFUkvGRS4JnHov3jLtKg">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att Socialstyrelsen
            ska ges möjligheter att hantera klagomål från patienter på ett
            snabbt och rättssäkert sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
