<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0633">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:633 av Tomas Kronståhl (S)</title>
        <author>Tomas Kronståhl (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:633 av Tomas Kronståhl (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Infrastrukturen i Kalmar län</title>
          <idno type="rdwebb">HB10633</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10633/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10633</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10633</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-MzXaegnmBQej56i8amZoDN</idno>
            <persName>Tomas Kronståhl</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KyAQ54eN8xypqkeQ1ceSU1">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S61iDm1ndWEahY5dxfXZvf" corresp="i-MzXaegnmBQej56i8amZoDN">
          <date when="2024-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XeYKrj5tg2X8RbLi1QVRyS" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R2UGN5NPjtSXS7LkaGm8NN">
            Interpellation 2023/24:633 Infrastrukturen i Kalmar län av Tomas
            Kronståhl (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ssj6AT1X7wUpq2Kzw4nCLH">
            Min fråga till statsrådet Andreas Carlson gäller den mycket bekymmersamma
            situationen vad gäller möjligheter för gods och persontrafik på
            både väg och järnväg i Kalmar län i allmänhet men norra Kalmar
            län i synnerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5yEgFhTD7utAKFmnqCDkW3">
            Jag vill börja med situationen när det gäller både person- och
            godstrafiken på järnvägarna Stångådalsbanan och Tjustbanan, som
            är standardmässigt i uselt skick. Där borde fokus för staten ligga
            på att renovera och modernisera dessa banor för att uppnå betydligt
            kortare restider. Att möjliggöra för fler att kunna pendla över
            länsgränser och vidare ut på stambanan till olika resmål runt
            om i landet. Skicket i dag med bland annat gamla träsliprar innebär
            en mycket begränsad hastighet och att banorna inte håller för
            godstrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-DkW2e6CPGc41xVeRE4uFRE">
            Regeringen har avbrutit flera stora satsningar på ny infrastruktur
            och har i samband med det aviserat att en del av de indragna resurserna
            nu kan gå till att rusta upp befintlig infrastruktur. I Kalmar
            län finns starka önskemål om att rusta upp både väg och järnväg.
          </p>
          <p xml:id="i-DyRGs5R3UUr2nuUj3QxQCT">
            Vi från Kalmar län önskar verkligen att dessa ord och löften
            om satsningar och upprustningar av järnväg samt vägnätet även
            ska komma våra usla järnvägar till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-38TCRFXmkCZn337CAEiLRo">
            Det vi nu tyvärr ser är att i planeringen för ett nytt stationsläge
            för den nya Ostlänkens angöring i Linköping finns inget stationsläge
            planerat för Stångådals- och Tjustbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-TqzxwHSyeQbv7V3XZ5b7wH">
            Trafikverket har i sitt utredningsförslag placerat ett stationsläge
            för dessa banor i Tannefors, alltså en ganska lång väg från den
            planerade centralstationen. Om det är statsrådets och regeringens
            mening och tanke att gå vidare och verkställa det förslaget innebär
            det den definitiva dödsstöten för dessa banor.
          </p>
          <p xml:id="i-E8c1zUw3yPkjhHZV4GgQdT">
            Vi har många industrier och företag i mellersta och norra Kalmar
            län som är i stort behov av både gods- och persontransporter på
            både väg och järnväg, och detta i en region där underhåll och
            satsningar på infrastruktur har lyst med sin frånvaro under mycket
            lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-S5zBBfPbH3oqDbCx7TyTW1">
            Med anledning av ovanstående är min fråga till statsrådet Andreas
            Carlson väldigt enkel och tydlig:
          </p>
          <p xml:id="i-Pf3bsz8XPZfd5q4N3UJsYb">
            Kommer statsrådet och denna regering, som avbrutit flera stora
            satsningar på ny infrastruktur till förmån för upprustning av
            järnväg och väg, att på något sätt prioritera dessa mycket viktiga
            och akuta åtgärder och behov som finns i Kalmar län, som jag här
            tidigare redogjort för?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
