<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0297">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:297 av Rasmus Ling (MP)</title>
        <author>Rasmus Ling (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:297 av Rasmus Ling (MP) till Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M) om Brottsförebyggande uppdrag och förutsättningar för Statens institutionsstyrelse</title>
          <idno type="rdwebb">HB10297</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10297/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10297</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10297</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2</idno>
            <persName>Rasmus Ling</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <persName>Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SxjXHg5t8MkB8QKfanZZWg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-R8DL7u2wideX1BWp3Cw2wa" corresp="i-XS1DYyajKnUSXB7m9DT6C2">
          <date when="2023-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-86mgezCaZGtLoqqHRjZewe" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <date when="2023-12-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AM4BP7vLbkKP2XLW5GxVcW">
            Interpellation 2023/24:297 Brottsförebyggande uppdrag och förutsättningar
            för Statens institutionsstyrelse av Rasmus Ling (MP) till Statsrådet
            Camilla Waltersson Grönvall (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Akm2mt7s4WrVta5cr2XZvs">
            Statens institutionsstyrelse (Sis) är ansvarig myndighet för
            barn och unga som placeras på institution enligt lagen om vård
            av unga. Sis är också ansvarig för att verkställa påföljden ungdomsvård
            enligt lagen om sluten ungdomsvård. Mot bakgrund av den grövre
            gängkriminaliteten och att allt yngre barn begår grova brott har
            förutsättningarna för Sis förändrats.
          </p>
          <p xml:id="i-D7zj3XKByjNK36SCmVcVV3">
            Flera myndigheter har ett brottsförebyggande uppdrag i sin instruktion.
            Sis är märkligt nog inte en av dessa. Detta får i sin tur som
            konsekvens att Sis inte kan få information av polisen, vilket
            gör att deras arbete försvåras. Miljöpartiet menar att Sis borde
            få ett uttalat brottsförebyggande uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-9Ldnj1cgFEDKaNJVYzZdSD">
            Att lokalerna Sis hyr och använder är ändamålsenliga borde ha
            högsta prioritet. Det handlar trots allt om barn som farit mycket
            illa. De lokaler och fastigheter som Sis hyr ägs av Specialfastigheter.
            Överlag är renoverings- och underhållsbehovet mycket stort i de
            lokaler som Sis har. Miljöpartiet menar att regeringen borde prioritera
            en upprustning av dessa lokaler och fastigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-6jsygAssCCrFF5UPLxkDnj">
            Regeringen har varit tydlig med att ansvaret för de unga som
            döms enligt lagen om sluten ungdomsvård, eller motsvarande om
            lagen görs om, ska hanteras av Kriminalvården i stället för av
            Sis. I skrivande stund är utredningen ute på remiss, och något
            förslag finns förvisso inte ännu, men justitieministern har gett
            Kriminalvården i uppdrag att förbereda för att ta över ansvaret
            och inrätta ungdomsfängelser innan utgången av 2026. Miljöpartiet
            menar att tre år är alltför kort tid för att ta över ansvaret,
            särskilt mot bakgrund av att också Kriminalvården är en pressad
            myndighet.
          </p>
          <p xml:id="i-RimuPmvF34pHFKM75v8Qkr">
            Under alla omständigheter är det viktigt att såväl Sis som Kriminalvården
            får så bra förutsättningar som möjligt att genomföra förändringen.
            Att Sis inte tappar kompetens eller resurser för gruppen som är
            placerade enligt LVU, när förändringen och överföringen görs för
            gruppen dömda enligt LSU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Qa4VTzTurSVsZ8igirKp1R">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att agera för att Statens institutionsstyrelse
                ska få ett uttalat brottsförebyggande uppdrag?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att agera för att komma i kapp med renoveringsbehovet
                på de lokaler som Statens institutionsstyrelse använder för LVU-placerade
                barn och ungdomar?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att säkerställa att Statens institutionsstyrelse
                inte tappar kompetens eller resurser då ansvaret för LSU-dömda
                förs över till Kriminalvården?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
