<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0558">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:558 av Alireza Akhondi (C)</title>
        <author>Alireza Akhondi (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:558 av Alireza Akhondi (C) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Insatser för att möta behoven i norra Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">HB10558</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10558/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10558</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10558</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev</idno>
            <persName>Alireza Akhondi</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-YbWJYkLvGoEyfg4XHmptTf">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EMzQFFGzvtYPbBb52E1sSu" corresp="i-HMEQZGcMqKo8y9F6jxfnev">
          <date when="2024-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fsd4XwvDaLu4Xo2BzAMNb9" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-02-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2DGCZjtde4Z6LdynvV5aRi" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MSiCBsARKcee4qt9Gqxw5Y">
            Interpellation 2023/24:558 Insatser för att möta behoven i norra
            Sverige av Alireza Akhondi (C) till Statsrådet Andreas Carlson
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q9zr2fLLmBbkm7xHUJTzmg">
            I en rad norrländska kommuner ser vi stora investeringar i klimatsmarta
            industrisatsningar. Delar av norra Sverige genomgår nu en sällan
            skådad utveckling. Både i kort och långt perspektiv har detta
            en enorm betydelse för jobb, tillväxt och utveckling i de regioner
            där denna gröna nyindustrialisering sker. Samtidigt kan satsningarna
            leda till att etablera Sverige som en grön industrination i världsklass.
            För att investeringarna ska lyckas och bära frukt krävs dock att
            en rad andra pusselbitar faller på plats. Dels behöver bostadsmarknaden
            ges förutsättningar att hantera de behov som en snabbt växande
            befolkning i berörda kommuner innebär. Dels behövs investeringar
            i infrastruktur som både skapar goda möjligheter för näringslivet
            att utvecklas och möjliggör pendling och resande. I många fall
            handlar det om företag som verkar på en global marknad och som
            behöver goda kommunikationer med övriga Sverige och med omvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-AyuZWV7sFnVFd4DuohRjRo">
            Nyligen presenterade regeringens utredare med uppdrag att främja
            koordinering av insatser för hållbart samhällsbyggande i Norrbottens
            och Västerbottens län sin delrapport med en rad förslag på bostadspolitiska
            åtgärder. Det kan ifrågasättas om alla de presenterade förslagen
            verkligen är rätt väg att gå. Det finns också skäl att fundera
            över om det som presenterats är tillräckligt. Oavsett detta förtjänar
            såväl rapporten som utvecklingen i norra Sverige en seriös diskussion.
            Frågan behöver sättas på agendan. I grunden är behovet av reformer
            på bostadsmarknaden välkänt, och sådana reformer skulle med stor
            sannolikhet också vara av stor betydelse för utvecklingen i berörda
            län. Möjligheterna att bygga bostäder hindras exempelvis av svårigheten
            att få ihop långsiktiga kalkyler.
          </p>
          <p xml:id="i-UVg4vDEKTkakpnhkAkGzvg">
            Ytterligare en hämsko för en lyckad nyindustrialisering är den
            utdragna processen med att färdigställa Norrbotniabanan, som skulle
            kunna bidra till att förse de nordligaste regionerna med en järnvägsinfrastruktur
            som svarar betydligt bättre mot behoven.
          </p>
          <p xml:id="i-MVqc99L7MHdkshvW5jsUT5">
            Även flyget kommer att vara av betydelse för utvecklingen i norr.
            Exempelvis beräknar man att Skellefteå i närtid behöver bygga
            ut sin flygplats med en ny terminal för att klara den ökande trafiken.
            Finansiering från statligt håll har tidigare funnits på agendan
            men tycks inte längre ses som aktuellt.
          </p>
          <p xml:id="i-PBQRZFSr42y3XWT7vHBL5q">
            Med rätt insatser kan den utveckling vi ser början till leda
            till miljarder i tillskott till statskassan genom fortsatta investeringar,
            nya jobb och tillväxt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-G37tFEwBR32AqgwBvQ7cV1">
            Med anledning av ovanståender vill jag fråga statsrådet Andreas
            Carlson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka insatser avser statsrådet att bidra till för att bostadsmarknaden
                ska kunna möta behoven i norr?
              </item>
              <item>
                Vilka åtgärder för järnvägen och flyget avser statsrådet att
                vidta i samma syfte?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
