<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:22 av Niklas Sigvardsson (S)</title>
        <author>Niklas Sigvardsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:22 av Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L) om Förändrat mål för studiestödssystemet </title>
          <idno type="rdwebb">HB1022</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB1022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N</idno>
            <persName>Utbildningsminister Mats Persson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6</idno>
            <persName>Niklas Sigvardsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-W7muqxEHWZZvbNt3YZJCjL">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y9KcHGRSQW6mADeYYGULbr" corresp="i-KzsTMncnr5hiy4Se56WPv6">
          <date when="2024-09-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-84ZkupnfW2RwSgfjnjjjop" corresp="i-VBA6eUH2CpmPZFgqzCpt9N">
          <date when="2024-09-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RDgA2vj2wVE7jqux54KujZ">
            Interpellation 2023/24:22 Förändrat mål för studiestödssystemet
            av Niklas Sigvardsson (S) till Utbildningsminister Mats Persson
            (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5qrcDc9dazXStdYe6zgW67">
            När budgetpropositionen presenterades onsdagen den 20 september
            var det stort fokus på tabeller, siffror och hur pengarna ska
            fördelas. Det är lätt att glömma bort att i budgetpropositionen
            ställs också viktiga övriga förslag, såsom det grundläggande målet
            för studiestödssystemet. I över 20 år har det inte varit någon
            som helst konflikt kring detta mål, utan det har varit långsiktiga
            stabila förutsättningar och en bred politisk enighet kring det
            grundläggande målet. När det senast reviderades i och med budgetpropositionen
            för 2016 i december 2015 bestämdes målet få följande lydelse:
          </p>
          <p xml:id="i-2bN33hBvgdTn8AYX3S5MfJ">
            ”Målen för utgiftsområdet är att studiestödet ska verka rekryterande
            för både kvinnor och män och därmed bidra till ett högt deltagande
            i utbildning. Det ska vidare utjämna skillnader mellan individer
            och grupper i befolkningen och i och med det bidra till ökad social
            rättvisa. Studiestödet ska även ha en god effekt på samhällsekonomin
            över tiden. Studiestödet i form av bidrag och lån är en del av
            utbildningspolitiken.”
          </p>
          <p xml:id="i-R9FPRKbijSNgrj2guahREo">
            Då det varit en bred uppslutning och då studiestödssystemet beskrivs
            som välfungerande är det anmärkningsvärt att regeringen förslår
            att målet ska förändras. Det görs dessutom på den viktiga punkten
            att studiestödssystemet inte ska verka utjämnade. En mening som
            helt stryks är nämligen: ”Det ska vidare utjämna skillnader mellan
            individer och grupper i befolkningen och i och med det bidra till
            ökad social rättvisa.”
          </p>
          <p xml:id="i-NyvERM8AMgCPh7hbrKDzcd">
            Att ta bort en så väsentlig del av målet för studiestödet är
            anmärkningsvärt. Det är anmärkningsvärt att regeringen så tydligt
            väljer bort jämlikhet och alla människors rätt till utbildning.
            För det är en viktig del av det svenska studiestödssystemet att
            det både är rekryterande och utjämnande. Det ska bidra till social
            rättvisa. Det borde fortsatt vara en självklar del i den svenska
            studiestödspolitiken, men så verkar inte vara fallet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5qePCcF9158n8CxhLxbsqX">
            Av detta skäl vill jag ställa följande frågor till utbildningsminister
            Mats Persson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Varför väljer regeringen att ta bort målet om att studiemedlet
                ska vara utjämnande?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att det svenska utbildningssystemet och därigenom
                det svenska studiestödssystemet redan klarat målet om att det
                ska vara utjämnande?
              </item>
              <item>
                Varför anser regeringen att det svenska studiestödet inte inte
                ska verka för social rättvisa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
