<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0630">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:630 av Christofer Bergenblock (C)</title>
        <author>Christofer Bergenblock (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:630 av Christofer Bergenblock (C) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD) om Fiskehamnar i Halland</title>
          <idno type="rdwebb">HB10630</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10630/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10630</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10630</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc</idno>
            <persName>Christofer Bergenblock</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW</idno>
            <persName>Peter Kullgren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FmfDEX13HSYEDjkmXVX22W">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SZrj57KWE2NUVSjJFVhw5u" corresp="i-546v5KE6tdv62FjUQAxwTc">
          <date when="2024-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7JkomW3EGQNSyTA6iKi7Md" corresp="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <date when="2024-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E6iBUY93YkMCjFWHEP2wTH" corresp="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <date when="2024-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DQySZwjGWcUvWvhZWDrovT">
            Interpellation 2023/24:630 Fiskehamnar i Halland av Christofer
            Bergenblock (C) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JC4LxfW3AxSRDYT9WZ1cH8">
            Under senare år har allt fler insett att Sverige behöver en försörjningstrygghet
            för livsmedel i händelse av kris och krig. Såväl covid-19-pandemin
            som Putins anfallskrig mot Ukraina visar att även Sverige kan
            råka illa ut. Samtidigt har det tydliggjorts hur beroende vi är
            av försörjningskanalerna från omvärlden men att vi inte kan lita
            på att dessa fungerar i händelse av kris och krig. Av den anledningen
            behöver Sverige öka självförsörjningsgraden och samtidigt minska
            sårbarheten inom livsmedelsförsörjningen.
          </p>
          <p xml:id="i-QL6W6mV117uiimMTTfxCC2">
            Det handlar självklart om att trygga förutsättningarna inom de
            gröna näringarna. Sverige behöver ett livskraftigt lantbruk med
            tillgång till nödvändiga insatsvaror även i händelse av kris eller
            krig. Något som det inte talas lika mycket om är de blå näringarna,
            det vill säga yrkesfiske och vattenbruk. Även dessa verksamheter
            har en betydelse för svensk livsmedelsförsörjning och kan spela
            en viktig roll i händelse av att de vanliga försörjningskanalerna
            slutar fungera.
          </p>
          <p xml:id="i-UtFfzg4WfTeWi55JJodTVc">
            I Halland har vi tre hamnar som är utpekade som riksintressen
            för yrkesfisket: Glommen, Träslövsläge och Bua. Det innebär att
            intresset som hamn väger tungt om hamnverksamheten hamnar i konflikt
            med annan verksamhet. Nu har Havs- och vattenmyndigheten gjort
            en genomgång av Sveriges samtliga riksintressehamnar och föreslår
            att dagens 52 hamnar ska minskas till 29 stycken. För Hallands
            del innebär det att endast hamnen i Träslövsläge blir kvar på
            listan.
          </p>
          <p xml:id="i-DEsiWKuHTXjBRx8ZA56Qgd">
            I tider när Sverige behöver stärka den nationella försörjningstryggheten
            för livsmedel blir det naturligtvis väldigt märkligt om man så
            kraftigt skär ned antalet hamnar som i dag utgör riksintresse
            för yrkesfisket. HaV konstaterar dock att man bara kan utgå ifrån
            hur välanvända hamnarna är i dag och att ”mot bakgrund av detta
            bedöms exempelvis en spekulativ framtida funktion som alltför
            vaga motiv för utpekande”. I praktiken innebär det att HaV anser
            att man inte kan ta någon hänsyn till dagens läge med en osäker
            omvärld och eventuella risker för svensk försörjningstrygghet
            i händelse av kris och krig.
          </p>
          <p xml:id="i-BUzgMhPRskVM4eAktknMho">
            Sårbarheten för svenskt yrkesfiske ökar naturligtvis om antalet
            landnings- och hemmahamnar minskar väsentligt. Totalt försvinner
            riksintresset för 23 hamnar, och i Halland försvinner två av tre.
            Därmed ökar även sårbarheten för svensk livsmedelsförsörjning
            i en tid när vi i stället borde öka försörjningstryggheten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CvFSvAkni2fjWRhdNNHzbD">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga landsbygdsminister
            Peter Kullgren följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad är ministerns syn på yrkesfisket som en del av svensk försörjningstrygghet
                för livsmedel i händelse av kris eller krig?
              </item>
              <item>
                Vad är ministerns syn på behovet av en robust infrastruktur för
                yrkesfisket i händelse av kris eller krig, och avser ministern
                att agera för att stärka densamma?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
