<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:285 av Mikael Dahlqvist (S)</title>
        <author>Mikael Dahlqvist (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:285 av Mikael Dahlqvist (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Järnvägssträckan Oslo-Stockholm vid beredskap och krigshot </title>
          <idno type="rdwebb">HB10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p</idno>
            <persName>Mikael Dahlqvist</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-J2RBJFL5m3MwwrQSwF4waS">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D3gdFDsiTx4tbeucp9psMF" corresp="i-36nyxqA7w17acL7s97ha3p">
          <date when="2023-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GLKmqQRNvkj7gbWp54GWmH" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2023-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8U44yKdS4b2fnfKW6BTshY">
            Interpellation 2023/24:285 Järnvägssträckan Oslo–Stockholm vid
            beredskap och krigshot av Mikael Dahlqvist (S) till Statsrådet
            Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L7JZtyHgQLWFgh1KCJRJDi">
            I takt med att omvärldsläget försämras och krig i vårt närområde
            har kris- och beredskapsfrågor blivit allt viktigare. Sverige
            har också en Natoansökan inlämnad. Då har frågor kring vår infrastruktur
            börjat diskuterats alltmer. En sådan viktig fråga är järnvägssträckan
            mellan Oslo och Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-9GHoPHAnrbrDzxzFMEis9">
            Nu jobbar ett antal regioner och kommuner för snabbare och bättre
            förbindelser mellan Norges och Sveriges huvudstäder. Oslo-Sthlm
            2.55 AB är ett bolag som ägs av Karlstad kommun, Region Värmland,
            Region Västmanland, Region Örebro län, Västerås stad och Örebro
            kommun. Bolaget verkar för att påskynda utbyggnaden för bättre
            tågtrafik i stråket genom följande förbättringar av järnvägen:
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BUi2NoLLozEh2A4nmFSYHv">
            Några argument för att satsa på sträckan Oslo-Stockholm i närtid:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Stråket har cirka hälften av de sysselsatta inom totalförsvaret
                i Sverige och en betydande koncentration i Osloregionen.
              </item>
              <item>
                Stråket har en unik position i svensk försvarsindustri. Företagen
                har en stark regional förankring och befinner sig i kraftig tillväxt.
              </item>
              <item>
                I fred sker ett omfattande resande och utbyte i stråket. Det
                säkerhetspolitiska läget och Natomedlemskapet innebär ett ökat
                utbyte mellan Sverige och Norge för både totalförsvaret och försvarsindustrin.
              </item>
              <item>
                Försvarsmakten är beroende av järnvägen för längre förflyttningar.
                Järnvägen Oslo–Stockholm med anslutningar norrut och söderut gör
                det möjligt att snabbt förflytta materiel och trupp till övnings-
                och insatsområden.
              </item>
              <item>
                Vid kris/krig har både civilt och militärt försvar ett stort
                behov av att kunna ta emot stöd via Norge i form av materiel och
                personal. Här spelar järnvägen Oslo–Stockholm en avgörande roll.
                Med en ny järnvägslänk mellan Arvika och Oslo ökar antalet järnvägsförbindelser
                mellan länderna från fyra till fem. Redundansen ökar och sårbarheten
                minskar.
              </item>
              <item>
                Stråket omfattar en stor del av Sveriges och Norges befolkning.
                I händelse av krig måste försörjningen upprätthållas, samtidigt
                som det kan bli aktuellt med evakuering av befolkningen.
              </item>
              <item>
                Dagens järnväg har tydliga brister i form av låg tillförlitlighet
                och långa restider. Viktiga förklaringar är bristande kapacitet
                och kurviga sträckningar som inte går genaste vägen. Förbättringar
                som utvecklar järnvägen Oslo–Stockholm har stor och dubbel nytta
                för totalförsvaret, eftersom totalförsvaret har så omfattande
                närvaro i stråket. En utvecklad järnväg stärker totalförsvaret
                i fredstid genom att underlätta kompetensförsörjning, samverkan,
                utveckling av förmågor och planering, samt i kris/krig för att
                säkerställa förflyttning av materiel, förnödenheter, personal
                och civilbefolkning. Förutom försvarspolitiska argument finns
                ju andra skäl som arbetsmarknad.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SXMYmZYUk7AukrZR6Q7dJ1">
            Jag vill därför fråga statsrådet Andreas Carlson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur tänker statsrådet och regeringen tänker agera inför Sveriges
                Natointräde gällande infrastruktur, i synnerlighet järnvägssträckor?
              </item>
              <item>
                Hur tänker statsrådet och regeringen kring den viktiga tågförbindelsen
                mellan Oslo och Stockholm, med tanke på att det finns ett gediget
                underlag och argument om att investera i sträckan.
              </item>
              <item>
                Finns det några konkreta planer på att upprusta sträckan i närtid,
                och om inte, varför?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
