<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:87 av Niklas Karlsson (S)</title>
        <author>Niklas Karlsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:87 av Niklas Karlsson (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M) om Ett nytt skatteavtal mellan Sverige och Danmark</title>
          <idno type="rdwebb">HB1087</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1087/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1087</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB1087</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9</idno>
            <persName>Niklas Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KcoazVPQzeAHQJWzk9juGe">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9CY8QhpbaourCBs9GozVrY" corresp="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <date when="2023-10-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K8JTq45Xf6617yFU69Qu5Z" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jm55QTupjEkchvJxUpJtHr">
            Interpellation 2023/24:87 Ett nytt skatteavtal mellan Sverige
            och Danmark av Niklas Karlsson (S) till Finansminister Elisabeth
            Svantesson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8B9P5mNueHCTjJ4cwv6P7e">
            Den 29 oktober firar det så kallade Öresundsavtalet 20 år. Mycket
            har hänt sedan det tecknades, och ett nytt avtal behöver komma
            på plats.
          </p>
          <p xml:id="i-2APQpgJq4UKfTweL1Ji5b1">
            I oktober 2003 slöts det så kallade Öresundsavtalet, det särskilda
            avtal mellan Sverige och Danmark som reglerar vissa skattefrågor.
            Det omfattar bland annat beskattningsrätt, pensionsordningar,
            rätt till avdrag för utgifter för arbetsresor med mera.
          </p>
          <p xml:id="i-B6Su65hytKhy85yQv7mzBt">
            Skatteutskottet uppmärksammade regeringen på behovet av ett nytt
            skatteavtal mellan Sverige och Danmark redan 2012. Utskottet riktade
            då ett tillkännagivande på initiativ från Socialdemokraterna,
            Miljöpartiet och Vänsterpartiet med motiveringen att skatteavtalet
            bör förhandlas om för att förbättra balansen mellan bosättningskommun
            och arbetskommun när man beskattar gränspendlare i Öresundsregionen.
          </p>
          <p xml:id="i-frwSv4PYx6nboHn7ac5fc">
            Tillkännagivandet har levt kvar sedan dess, fram till regeringsskiftet
            2022 då regeringen lämnade besked att det var slutbehandlat eftersom
            förhandlingar pågår. Frågan har följts upp under våren 2023, och
            skatteutskottet har kallat regeringen till sig för att informera
            om utvecklingen. Statssekreterare Carolina Lindholm har besökt
            utskottet men inte lämnat någon ny information.
          </p>
          <p xml:id="i-VbRryBkaAa5QJ4dtuxHywD">
            Bland annat Dansk Industri har slagit larm om hur besvärligt
            det är för danska företag att rekrytera personal över Öresund
            och att skattesituationen är för komplicerad för att arbetstagare
            ska kunna beräkna sin lön efter skatt. Skåne ingår i Skandinaviens
            största arbetsmarknadsregion, samtidigt som vi har problem med
            skåningar som inte hittar arbete. Både samhället och många arbetslösa
            går miste om stora vinster om regeringen inte agerar snabbare.
            För att skapa en riktig dansk-svensk arbetsmarknad krävs det klarhet
            i skattefrågor, utan extra bördor för företagen. Behovet av ett
            nytt avtal är både stort och brådskande.
          </p>
          <p xml:id="i-Xv1eDbpJwEEbF4r9azyMo5">
            I Sydsvenskan den 28 september säger finansminister Elisabeth
            Svantesson att ”Sverige och Danmark slutförhandlar just nu ett
            nytt skatteavtal” och statsrådet Jessica Roswall ger uttryck för
            samma sak i News Öresund den 30 september ”just nu förs en diskussion
            mellan Danmark och Sverige om det svensk-danska skatteavtalet
            och vi är nära ett nytt avtal”.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ETDEabLuFc3YvpkxKB2d9L">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Elisabeth
            Svantesson
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur går förhandlingarna med Danmark angående ett nytt skatteavtal
                mellan Sverige och Danmark?
              </item>
              <item>
                Kan vi förvänta oss att ett nytt avtal är på plats innan årsskiftet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
