<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0046">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:46 av Thomas Morell (SD)</title>
        <author>Thomas Morell (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:46 av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Trafikläget på Ekerö under bygget av Förbifart Stockholm</title>
          <idno type="rdwebb">HB1046</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1046/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1046</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB1046</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8</idno>
            <persName>Thomas Morell</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ERuFoEvBiGbgH6Vw56Nqag">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xd5mbdA6XbW48psoar7XY5" corresp="i-G9Ze2ayHon2kkwVgXWott8">
          <date when="2023-09-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EmMJbASjVHPvifHy2fjbb7" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2023-10-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QPT2YJQVXVjG5aXgri4qTW">
            Interpellation 2023/24:46 Trafikläget på Ekerö under bygget av
            Förbifart Stockholm av Thomas Morell (SD) till Statsrådet Andreas
            Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rc7drTPHacDhzS3ceDMzGQ">
            Förbifart Stockholm (E4) är en viktig pusselbit för att skapa
            en tillgänglig Stockholmsregion. Den nya sträckningen som förbifarten
            utgör binder ihop norra och södra Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-J9URBx4ZiKKKUKNEo2qsWf">
            En del i Förbifart Stockholm är projektet med att bredda Ekerövägen
            med ytterligare ett körfält mellan Nockeby och Tappström i riktning
            mot Ekerö. I projektet ingår även att bredda Drottningholmsbron
            och Nockebybron. Vidare ingår att bygga ett till tunnelrör bredvid
            Lindö tunnel (vilket är klart) samt en ny, öppningsbar bro vid
            Tappström (vilken är klar men inte fungerar).
          </p>
          <p xml:id="i-YTd2Wc5SQ2J1fizppua6fv">
            Allt detta är bra och nödvändigt, men på grund av Trafikverkets
            bristfälliga planering har nu läget eskalerat från ansträngt till
            ohållbart. En kommun på cirka 30 000 invånare som till största
            del har sina arbetsplatser i Stockholm kan inte ha endast en fil
            in och en fil ut. Att Trafikverket inte löst en tillfällig extra
            fil under byggtiden, som kommer att pågå i ett flertal år, är
            för mig oförståeligt. Än värre blir det om jag väger in möjligheterna
            för blåljusfordon att ta sig fram under framför allt morgon- respektive
            kvällsköerna när trafiken står helt still.
          </p>
          <p xml:id="i-PxmnL755h6Uj429jHbtqiH">
            För den som läser de lokala tidningarna, vilket jag gör, är desperationen
            hos Ekeröborna påtaglig. Tyvärr verkar Trafikverket fullkomligt
            tondövt, i vanlig ordning. Här är det vanliga människor som drabbas
            på ett fullkomligt orimligt sätt. En hel kommun är lamslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-86XvFfFt45BqJ9eHk2dao9">
            Det blir i sammanhanget provocerande att ta del av att Trafikverket,
            för att skynda på bygget av Norrbotniabanan, lockar med en bonus
            på 500 000 kronor i veckan till entreprenörerna. Ett bygge som
            precis som Förbifart Stockholm har kantats av mångåriga förseningar
            och fördyringar. Det går tydligen bra i vissa sammanhang att skynda
            på ett bygge, medan i ett annat går det tydligen inte.
          </p>
          <p xml:id="i-GxTMhk5FyzULwmkAXBB4Z7">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet Andreas Carlson:
          </p>
          <p xml:id="i-GNPuovRhYXXTrY1RsfBi25">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att underlätta den ansträngda
            trafiksituationen på Ekerö med anledning av Förbifart Stockholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
