<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:203 av Elsa Widding (-)</title>
        <author>Elsa Widding (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:203 av Elsa Widding (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om Processen runt IHR</title>
          <idno type="rdwebb">HB10203</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10203</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442311240037200121_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/processen-runt-ihr_HB10203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS</idno>
            <persName>Elsa Widding</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr</idno>
            <persName>Statsrådet Acko Ankarberg Johansson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Jakob Forssmed</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-48FPVb8FoNqMr3u1wH6vwH">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GoUFZfMWmipfobDu5n7yNN" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2WbpF2WqGyGxQFLFy2KpGe" corresp="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <date when="2023-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VsPBqSaZZnZQChfrnY4jPb">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:28:43" dur="PT393S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TKPdGZGmvRERzzi9VFv1xL" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:35:16" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-26kZRM11QahuxoCANkHWHK" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:39:29" dur="PT188S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-LbJqFmKsK6qWbxtNZzDEdE" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:42:37" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-USWmpAtssCfxT5dozJ4Lnr" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:46:18" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YT8Pz1RfAdiMUxiLSnbt99" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:50:31" dur="PT74S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-7jnurKb7VUcCDgkNMo1HES" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:51:45" dur="PT97S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NMq2R5wvq1BUfKEhEsbALu">
            Interpellation 2023/24:203 Processen runt IHR av Elsa Widding
            (-) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KDhwFaxKhRLtBXJyjqsfro">
            De fem ändringsförslag som röstades igenom i World Health Assembly
            (WHA) den 27 maj 2022 kommer att bli legalt bindande sex månader
            efter ratificeringstiden går ut den 1 december 2023. Denna omröstning
            har dock inte skett på ett korrekt sätt eftersom det krävs att
            ändringsförslagen från WHA ska läggas fram för staternas påseende
            minst fyra månader innan omröstning, vilket alltså inte har skett.
          </p>
          <p xml:id="i-2xVrXuGaHbpN7MeKbruWCz">
            De massiva ändringarna av International Health Regulations (IHR),
            som 194 delegater från WHO:s medlemsländer ska rösta om vid möte
            med WHA i maj 2024 kommer inte att tillkännages innan omröstningen.
          </p>
          <p xml:id="i-LSBV7KWkt5Rf5UKWwc19k6">
            Detta sker trots att det enligt WHO:s stadgar krävs att alla
            ändringsförslag ska delges medlemsstaterna för påseende senast
            fyra månader innan omröstningen vid mötet med WHA.
          </p>
          <p xml:id="i-TK2UFwmLskQeLzBNx2wj6r">
            Nyligen har WHO:s jurister på en begäran från WGIHR (Working
            Group IHR) gått med på att gruppen får arbeta med de slutliga
            dokumenten ända fram till WHA:s möte i maj 2024. De fyra månaderna
            för påseende ser alltså ut att helt slopas!
          </p>
          <p xml:id="i-7nqqHd1BKQRBJB3h3cTUWf">
            Sveriges regering och myndigheter får därmed ingen chans att
            ta del av innehållet i ändringsförslagen före omröstningen i maj
            2024. Detta är givetvis helt oacceptabelt och odemokratiskt, och
            en protest borde genast skickas in till WHO. Fyra månader är redan
            det en alldeles för kort tid för att kunna ta ställning till över
            300 ändringsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-LANUcu4DPHc42rUFsz6TY2">
            Sveriges delegat förväntas rösta om någonting som hon eller han
            med stor risk inte förstår de legala konsekvenserna av eller hur
            de i praktiken påverkar Sveriges suveränitet.
          </p>
          <p xml:id="i-Nwvsivdmr6B456JzL6YC52">
            Förutom de 307 ändringsförslagen till IHR kan arbetsgruppen modifiera
            och stoppa in nya klausuler ända fram till tidpunkten för omröstning,
            det vill säga i maj 2024.
          </p>
          <p xml:id="i-DMyCGXRB9FDdMg38QeWC9s">
            Det är illa nog att IHR kan ändras helt utanför det demokratiska
            systemet; inget beslut behöver tas av regering eller riksdag då
            IHR är svensk lag sedan 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-RZAf9qgnqTuV9bzfZU9B4T">
            Processen består helt enkelt i att regeringen utser en delegat
            som åker till WHA:s möte i Genève för att rösta, och vi vet ännu
            inte vem det blir. Förra året var det Acko Ankarberg Johansson,
            samma minister som den gången inte framförde några betänkligheter
            inför de ändringar som det röstades om och som då gällde den kraftigt
            nedkortade ratificeringstiden för att inkomma med reservationer
            samt den tid som måste gå innan WHA:s beslut träder i kraft.
          </p>
          <p xml:id="i-D6T9Tec5bzejoZkgMmTC8T">
            Viktigt att förstå är att dessa förslag från WHO inte längre
            är rekommendationer utan kommer att bli legalt bindande, vilket
            innebär att alla medlemsstater måste följa WHO:s rekommendationer
            om vaccinering, nedstängningar av olika samhällsfunktioner, karantän,
            provtagningar, aktivt sökande av patogener med mera. Det handlar
            om en total underkastelse gentemot WHO vad gäller åtgärder under
            ett ”hälsonödläge” eller ett ”potentiellt hälsonödläge”. Alla
            skrivningar om icke bindande är borttagna vilket betyder att de
            blir just bindande.
          </p>
          <p xml:id="i-V1djqcXVoJ9TS94AHuoFFN">
            Alla skrivningar om att åtgärder ska göras med hänsyn till mänskliga
            fri- och rättigheter är också borttagna och ersatta med begrepp
            som equity och proximity.
          </p>
          <p xml:id="i-SEHoioDfdjmD4mL3WQc1Ma">
            Om de fem ändringsförslagen, som det beslutades om den 27 maj
            2022 går igenom och börjar gälla sex månader efter att ratificeringstiden
            går ut (den 1 december 2023) så innebär det att de förslag som
            WHA kommer att rösta igenom i maj 2024 enbart får en ratificeringstid
            på tio månader, och de börjar gälla tolv månader (i stället för
            24) efter omröstning i WHA i maj 2024, det vill säga två månader
            efter att ratificeringstiden löpt ut.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HkyCVGP2Vae9rEoqGFEeiK">
            Jag vill därför ställa följande frågor till statsrådet Acko Ankarberg
            Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser statsrådet att de fem artiklar som röstades igenom vid
                WHA:s möte den 27 maj 2022 har skett på ett rättssäkert, korrekt
                och demokratiskt sätt givet att de ej lagts fram för påseende
                fyra månader innan beslut togs, eller avser statsrådet att verka
                för att statsministern skriftligen meddelar WHO innan den 1 december
                2023 att dessa förslag i sin helhet bör förkastas?
              </item>
              <item>
                Har statsrådet för avsikt att ta några initiativ mot bakgrund
                av att dessa artiklar blir legalt bindande för Sverige utan att
                det sker en omröstning i riksdagen?
              </item>
              <item>
                Anser statsrådet att det är acceptabelt att rösta om ändringsförslag
                i maj 2024 om de ej har föregåtts av en debatt och kommit till
                ländernas kännedom minst fyra månader innan omröstning i WHA,
                och om inte, tänker statsrådet vidta några åtgärder med anledning
                av detta?
              </item>
              <item>
                Om det blir en omröstning i WHA i maj 2024, på vilket sätt kommer
                statsrådet att säkerställa att allmänheten, medier och myndigheter
                får en möjlighet att sätta sig in i alla ändringsförslagen och
                vad de innebär?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
