<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0229">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:229 av Sara Gille (SD)</title>
        <author>Sara Gille (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:229 av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Våld i nära relationer bland unga</title>
          <idno type="rdwebb">HB10229</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10229/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10229</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10229</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <persName>Sara Gille</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JCiJwJJyM9cnoyMqL5TJNs">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GrUzWM37wS6FEoJctcsnUA" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uj1A5HQ1AwGV4QbhLd91Bt" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9njYkj1YHQQopzkpAWvUNk">
            Interpellation 2023/24:229 Våld i nära relationer bland unga
            av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CxBrZ2Df2g6y75JtHnYxYz">
            Det är vanligast att en kille utövar våld mot sin flickvän. Mäns
            våld mot kvinnor börjar med killars våld mot tjejer. Problemet
            finns i alla samhällsklasser och områden och kan ske i alla typer
            av relationer. Det är oerhört viktigt för föräldrar att skaffa
            sig kunskap och att ta diskussionen med sina barn kring ämnet.
            Samtidigt har föräldrar ingen eller ytterst lite kunskap om det,
            vilket gör det svårt att finnas där som stöd för de som utsätts
            – eller utsätter.
          </p>
          <p xml:id="i-PYkDw5KJMUQm26jwhFB7ei">
            Våld handlar inte enbart om fysiskt våld i form av knuffar, sparkar
            och slag. Det kan handla om psykiskt våld som kontrollbeteende,
            hot eller kränkande kommentarer samt sexuellt och digitalt våld.
            Det digitala våldet är något som man ser mycket av i ungas relationer
            i dag. I de flesta ungas relationer i dag finns det lättklädda
            bilder eller filmer som kan vara frivilligt eller ofrivilligt
            tagna. Sprids en sådan bild eller film i en flickas skola kan
            hennes rykte förstöras på några sekunder, vilket kan göra att
            hon stannar i en dålig relation trots att hon inte vill.
          </p>
          <p xml:id="i-U8wLMHbhbVhqYk3UR9AG2S">
            Vi vuxna sviker de barn som drabbas. Det är hos oss som de ska
            känna att de kan söka stöd och hjälp, men tyvärr har inte alla
            ett sådant stöd i sin familj. För den yngre kan det vara svårt
            att berätta för föräldrarna. Det är viktigt att föräldrar förstår
            att det är lika viktigt att prata om det här som om andra saker
            som föräldrar pratar om med sina barn, till exempel mobbning och
            alkohol. Våld i relationer är ett minst lika stort och allvarligt
            problem. Det är viktigt att förstå att ens eget barn kan bli utsatt,
            eller utsätta någon annan, även om det ofta känns otänkbart.
          </p>
          <p xml:id="i-QS3J8P62ECMgTK4fPVavPL">
            Vi behöver bli bättre på att förebygga, motverka och stoppa våldet
            men även att ta hand om den drabbade då våldet inträffat. Den
            som utsatts kan ha problem med både sin fysiska och psykiska hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-C5KuhmC4AfsWByXdmhvtAJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Paulina
            Brandberg följande:
          </p>
          <p xml:id="i-JxQx8YeLwfCmTsw25hUirz">
            På vilket sätt ämnar statsrådet förebygga att inte fler unga
            hamnar i ett våldsamt förhållande, och hur ämnar statsrådet hjälpa
            dem som redan drabbats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
