<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0222">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:222 av Sara Gille (SD)</title>
        <author>Sara Gille (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:222 av Sara Gille (SD) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om Hedersförtryck bland pojkar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10222</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10222/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10222</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10222</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <persName>Sara Gille</persName>
            <state ref="Q504069" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Socialminister Jakob Forssmed</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-DLUag9S418KZhxuHQM4a3d">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GX1c9UG3Qv4Dh2RyuDgBTp" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-A1WYiwYAtmHfsLRGhm6Gir" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SGYwAkRnQpkrL9fE6KYm37">
            Interpellation 2023/24:222 Hedersförtryck bland pojkar av Sara
            Gille (SD) till Socialminister Jakob Forssmed (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RTdJy5VHWpeySXfbeEgmUp">
            Den 8 november 2023 publicerade SVT en granskning om pojkar som
            utsätts för hedersförtryck. Hedersutsatta pojkar glöms oftast
            bort och ses som förövare, men faktum är att även pojkar kan utsättas
            för hedersförtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-LZid4tck11TTQnR1yrunX1">
            Granskningen bygger bland annat på en kartläggning av bortförda
            personer i en hederskontext gjord av Nationellt centrum mot hedersrelaterat
            våld och förtryck, och där visas det tydligt att pojkar utgör
            en stor andel av de barn som blir bortförda. Kartläggningen bygger
            på uppgifter från över hälften av landets socialförvaltningar
            och visar att av 159 kända fall av barn och unga som fördes bort
            i fjol var 40 procent killar. Detta inkluderar dock inte hela
            landet, vilket inte ger en exakt siffra, och mörkertalet är stort.
          </p>
          <p xml:id="i-TRQ4aTwJUDLARqBp7zZNC8">
            Pojkar och unga män som utsätts för hedersförtryck har likt flickor
            och unga kvinnor krav på sig om vilken religion de ska utöva och
            får begränsningar som att inte ha sex före äktenskap, inte bestämma
            en framtida partner själv med mera. Även pojkar och unga män kan
            utsättas för våld om de stöder eller beskyddar flickor eller kvinnor
            som bryter mot familjens normer och värderingar. En följd av hedersförtrycket
            och våldet som oftast inte nämns är psykisk ohälsa, något som
            är väl utbrett bland hedersförtryckets offer.
          </p>
          <p xml:id="i-WMN4wpPpXTJi3opZks99gk">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga socialminister Jakob
            Forssmed följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PZrAigafcjYXSXe9gmSaXQ">
            På vilket sätt ämnar ministern och regeringen hjälpa pojkar som
            drabbas av hedersförtryck och lider av psykisk ohälsa?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
