<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:177 av Linus Sköld (S)</title>
        <author>Linus Sköld (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:177 av Linus Sköld (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD) om Uppkoppling i hela landet</title>
          <idno type="rdwebb">HB10177</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10177/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10177</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG</idno>
            <persName>Linus Sköld</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UeFE73X9w8YvKS3NC9S6tJ">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B5H4DeGZ3djtmK3UdPq4eB" corresp="i-Xvwr4Q7CsjqRAtkC5NmcYG">
          <date when="2023-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DuzkqtBsU5nL92vFyPa1Si" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2023-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8VrRLkBCXL68DU9NN61xFe">
            Interpellation 2023/24:177 Uppkoppling i hela landet av Linus
            Sköld (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4fdTHrF6YgdgKuKvPieQ2o">
            Socialdemokraterna tog i regeringsställning fram en ny bredbandsstrategi
            med en väsentlig ambitionshöjning jämfört med den förra borgerliga
            regeringens. Senast år 2025 vill vi att 99,9 procent av Sveriges
            befolkning ska ha tillgång till minst 100 megabit per sekund.
          </p>
          <p xml:id="i-VQbT6f2dAisoh2Pr2raqXa">
            Det är ett högt mål, men för oss är det en självklarhet att hela
            landet ska ha tillgång till snabb uppkoppling. Vi införde därför
            en garanti så att alla skulle ha möjlighet att få en internetanslutning
            på tio megabit per sekund. Garantin syftade till att hushåll och
            företag som inte har tillgång till bredband eller en bra mobiltäckning
            ska ha tillgång till grundläggande digitala tjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-75vcukTJ6y9dfd2qtFCDwk">
            Goda möjligheter att vara uppkopplad är helt avgörande för tillväxt
            och näringsliv i hela vårt land. Att kunna bo, leva och jobba
            från norr till söder, såväl i stad som på landsbygd och i glesbygd,
            måste vara en tydlig politisk målsättning. Det får inte råda några
            tvivel – det måste betraktas som ett samhälleligt, gemensamt ansvar
            att säkerställa god täckning för telefoni och mobilt bredband
            i områden dit marknadskrafterna inte når. Mobiltäckning och bredbandstillgång
            är en statlig angelägenhet som inte kan begränsas till marknadens
            ramar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3x7CsZqjnQxYCY6BjYjyXf">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga statsrådet Andreas
            Carlson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att agera för att tillgodose uppkoppling
                för alla, även i glesbygd?
              </item>
              <item>
                Vad kommer statsrådet att göra för att de som bor på platser
                dit marknadskrafterna inte når ändå ska kunna ha tillgång till
                digital infrastruktur?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
