<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0178">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:178 av Yasmine Bladelius (S)</title>
        <author>Yasmine Bladelius (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:178 av Yasmine Bladelius (S) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD) om Vårdpersonalens möjligheter att tillgodose patienters behov</title>
          <idno type="rdwebb">HB10178</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10178/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10178</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10178</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr</idno>
            <persName>Statsrådet Acko Ankarberg Johansson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5wjo1ueHReDkDwSPYFudcd</idno>
            <persName>Yasmine Bladelius</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SrAV2eQJrQLbmJTcyuvzTg">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8nCzcQrGGDPWW8WuZBELiu" corresp="i-5wjo1ueHReDkDwSPYFudcd">
          <date when="2023-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KwpTLWZyNbM9oqKB2U7m3S" corresp="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <date when="2023-11-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UH8ZaXZwmWvRoq6xGQjHrH">
            Interpellation 2023/24:178 Vårdpersonalens möjligheter att tillgodose
            patienters behov av Yasmine Bladelius (S) till Statsrådet Acko
            Ankarberg Johansson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UBbQQc8PUFA5SWWsFEcCzU">
            De senaste veckorna har oron bland sjukvårdspersonal ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-7Q1QrzJUbe8WLbEuDknDcJ">
            Tyvärr har denna oro inte enbart handlat om de stora utmaningar
            som svensk hälso- och sjukvård står inför. Det har i stället handlat
            om en stor oro kring att behöva anmäla vårdsökande till Polismyndigheten
            och Migrationsverket i de fall då de vårdsökande saknar uppehållstillstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-BL7v6MUUuVudTvVnu5mjh1">
            Reaktionerna har varit tydliga från såväl samtliga av de stora
            fackförbunden som från stora delar av vårdpersonalen. Även SKR
            och många av Sveriges regioner har riktat stark kritik mot förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-6rsaTiEJqsu7UT8xNK778s">
            De ser en klar konflikt mellan etablerad vårdetik och en angiverilag.
          </p>
          <p xml:id="i-Sso97FrfwPc5uBbxQSWhjG">
            De menar också att angiveri av papperslösa kan skada förtroendet
            för vården, då människor förväntar sig att vårdpersonal har tystnadsplikt,
            samt att vårdpersonal redan har fullt upp med sina arbeten.
          </p>
          <p xml:id="i-5cr4GaS9H6gvhgP9MdzuSZ">
            De ser också en stor risk för att personer i behov av vård väljer
            att avstå att söka sig till vården med risk för att bli angivna
            och utvisade.
          </p>
          <p xml:id="i-QJoZnS9zY1ZqiEdF9hVMJU">
            Sjukvårdsministern har hittills svarat på frågan om en angiverilag
            inom hälso- och sjukvården med att ett undantag för vårdpersonal
            ska utredas.
          </p>
          <p xml:id="i-XZyPkcBuVT9m5PucRn1Uee">
            Det står nu klart att något sådan undantag inte kommer att utredas.
            I tilläggsdirektiv till Utredningen om stärkt återvändandeverksamhet
            (Ju 2022:12) har regeringen tagit bort just detta undantag för
            bland annat vårdpersonal som fanns i de ursprungliga direktiven,
            och det förefaller därför ytterst oklart om personal inom vården
            kommer att inkluderas.
          </p>
          <p xml:id="i-XTJfXHxxpxVtj6nPQbHY3n">
            Det blir därför svårt för landets vårdpersonal att förstå vad
            som komma skall. Och oron bara ökar.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NW4oS3QrcSvpWYppyUHWJX">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Acko Ankarberg
            Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser statsrådet att agera för att landets vårdpersonal ska
                kunna fullgöra sitt uppdrag att enligt hälso- och sjukvårdslagen
                ge en god hälsa och en vård på lika villkor för hela befolkningen?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att vidta åtgärder för att utesluta anställda
                inom sjukvården i utredningen om anmälningsplikt avseende papperslösa?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
