<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0638">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:638 av Isak From (S)</title>
        <author>Isak From (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:638 av Isak From (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L) om Effekthöjning i vattenkraften </title>
          <idno type="rdwebb">HB10638</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10638/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10638</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10638</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Statsrådet Romina Pourmokhtari</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-KxYdFy7RQySe33p3CEzq8X">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WUzo4YSg3uMxwwyHg71arf" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2024-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-55Di3podtx4Fh5kWGzqYFW" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2024-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-P2k67xCKYdyESyAb4BgJjj" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2024-05-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R8VgFH3Eqh7ycgvb4VqCew">
            Interpellation 2023/24:638 Effekthöjning i vattenkraften av Isak
            From (S) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FTVShbwV1HyqGfqfpJBme6">
            Vattenkraften har kapacitet att producera mycket el. Den är förnybar
            och är ett kraftslag som vi kan kontrollera så att elen finns
            när vi behöver den.
          </p>
          <p xml:id="i-DJRduAUwH5giLTbUC1zkxj">
            Vattenkraftsföretagen kan skapa förutsättningar för effektuppgraderingar
            i befintlig vattenkraft med minimal miljöpåverkan för att nyttja
            vattenkraftens potential och reglerförmåga bättre. Beräkningar
            visar att det är möjligt att höja kapaciteten med upp till 25
            procent utan att vi behöver bygga helt nya kraftverk och dammar.
            Vattenkraftens miljötillstånd behöver dock moderniseras och uppdateras.
          </p>
          <p xml:id="i-TBm5ykBKuooZC9UE5MuE7f">
            För att möjligen genomföra ändringar i regelverket är Tidöpartierna
            överens om att förlänga pausen för omprövningen av vattenkraftens
            miljötillstånd med ytterligare flera månader, detta efter att
            ha pausat starten i först ett år, sedan två månader och nu alltså
            ytterligare flera månader. Regeringens arbete framstår som synnerligen
            ostrukturerat. Tidsplanen med ett drygt års paus utan direktiv
            från regeringen har också ifrågasatts av många. Många aktörer
            har bara kunnat spekulera över skälen till att pausen nu förlängs
            ytterligare utan nya direktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-BST1CNide6inHJ6HfYZoHY">
            Trots att 14 månader snart har gått och pausen löper ut den 31
            mars har inga förslag till eventuella förändringar i regelverket
            för omprövningen synts till från Klimat- och näringslivsdepartementet.
            Men en fredagskväll i mars stod det klart att regeringen behöver
            ännu mer tid.
          </p>
          <p xml:id="i-8Sht37fmnt73NZF549rrQ8">
            Vattenkraften är oerhört viktig, inte minst som basreglering
            av energisystemen. Omprövningen av vattenkraften måste säkerställa
            att kraftresurserna tas till vara. Samtidigt råder stor osäkerhet
            kring vad regeringen avser med pausen, som nu har förlängts ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-KuA2WKCnqhNpsa31fcemJJ">
            Energiföretagen var för drygt ett år sedan tydliga med att alla
            inblandade ska ges möjlighet att planera sin verksamhet och att
            regeringen så snart som möjligt bör fatta beslut om hur pausen
            ska realiseras, vad den ska resultera i och hur lång den ska vara.
          </p>
          <p xml:id="i-S2ugAo3emdDqUuDKBhnTRz">
            De var också tydliga med vikten av att involvera branschen och
            berörda myndigheter i arbetet med att identifiera och prioritera
            tänkbara regeländringar, samt vilka delar av planens genomförande
            som dessa regeländringar berör.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-V1FPJDVz1k5385c3PZfJb4">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga energi- och näringsminister
            Ebba Busch:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Överväger ministern och regeringen förutom nya pauser också några
                insatser för att involvera företag och ansvariga myndigheter i
                arbetet med att säkerställa vattenkraftens möjlighet till effekthöjning?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att ta ytterligare initiativ för
                att också skapa tydlighet i prövningsförutsättningarna för verksamhetsutövarna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
