<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0627">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:627 av Ola Möller (S)</title>
        <author>Ola Möller (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:627 av Ola Möller (S) till Statsrådet Anna Tenje (M) om Situationen i vården och effekter på sjukförsäkringen</title>
          <idno type="rdwebb">HB10627</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10627/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10627</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10627</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5</idno>
            <persName>Ola Möller</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7</idno>
            <persName>Statsrådet Anna Tenje</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QP8qWZ6UJPfd1rF1p5svXJ">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KHpt17Azxsf4RWYnwA4w6m" corresp="i-SRx5MYgiUBkgGLPueXgws5">
          <date when="2024-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DLYMHpqbkd8oJgH4K2TJ9M" corresp="i-U4pHk2tFdyZvzTiVobxoV7">
          <date when="2024-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9qLxAFgdmPaR6qiKV2tTgD">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AkY6icX93nUd7rexWzc8RU">
            Interpellation 2023/24:627 Situationen i vården och effekter
            på sjukförsäkringen av Ola Möller (S) till Statsrådet Anna Tenje
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rve6i9AmuYQ34Kjb9ajAx8">
            Sjukvården är i kris. Över hela landet haglar nedskärningarna.
            Personal får gå, operationer ställs in, köerna växer och avgifterna
            höjs. Detta leder förutom till direkta konsekvenser i själva vårdförloppet
            med ökat mänskligt lidande som följd också till att människor
            hindras från att gå tillbaka i arbete. Ett rehabarbete som redan
            i dag brister kan inte ens påbörjas för att vård inte blir utförd.
            Försäkringskassan har väldigt små möjligheter att ta hänsyn till
            att vård inte har blivit utförd. De få dagar som Försäkringskassan
            kan ge respit för räcker inte långt när vårdgarantin bryts gång
            efter gång. Under pandemin införde den dåvarande S-ledda regeringen
            ett covidundantag. I en krissituation fick Försäkringskassan möjlighet
            att låta människor vara kvar i sjukförsäkringen för att det offentliga
            inte kunde erbjuda den vård som människor har rätt till.
          </p>
          <p xml:id="i-M7oge5xXSX7rsgP5o28iVt">
            Sjukvårdskrisen som pågår nu slår stenhårt mot människors välmående,
            hälsa och ekonomi. Dessutom får det stora effekter på de offentliga
            finanserna när människor inte kan återgå i arbete för att vård
            inte ges. Ovanpå detta ser det ut som att regeringen och partiet
            i regeringsunderlaget Sverigedemokraterna kommer att ta bort de
            möjligheter som finns i dag med att skjuta på bedömningen mot
            hela arbetsmarknaden från dag 180 till dag 365, något som skulle
            vara ett stenhårt slag mot tusentals människors ekonomi i en redan
            pressad ekonomisk situation.
          </p>
          <p xml:id="i-H23UMJF6V6jUtRRxYRAb5g">
            Därför vill jag fråga statsrådet Anna Tenje:
          </p>
          <p xml:id="i-FeULaaYdBNPnubLGBHSQMr">
            Hur kommer statsrådet att agera för att situationen i sjukvården
            inte ska slå mot människor som riskerar att falla ur sjukförsäkringen
            på grund av att vård inte har kunnat ges i tid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
