<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:115 av Teresa Carvalho (S)</title>
        <author>Teresa Carvalho (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:115 av Teresa Carvalho (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L) om Omläggning av arbetsmarknadspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">HB10115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T</idno>
            <persName>Teresa Carvalho</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3UZnJQfJjcCBMriiKdMp59">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Dzk1AexV8nFgaqn3UZZSbG" corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <date when="2023-10-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ECb7S9yy4TVmevo1U1eEc6" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2023-10-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-73cmwoSh5fZhAutiBEdPoc">
            Interpellation 2023/24:115 Omläggning av arbetsmarknadspolitiken
            av Teresa Carvalho (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SMD9qoVRzqkJsUQ6kkgzjT">
            Trots att Sverige ligger i EU:s absoluta toppskikt sett till
            sysselsättningsgrad har vi samtidigt en jämförelsevis hög – alldeles
            för hög – arbetslöshet. Särskilt långtidsarbetslösheten är ett
            stort bekymmer. Förra året kom förvisso ett efterlängtat trendbrott
            där långtidsarbetslösheten sjönk för första gången på mycket länge,
            efter enträget arbete med en aktiv arbetsmarknadspolitik och offensiv
            hantering för att rädda svenska jobb under pandemin. Nu tyder
            dock allt på att arbetslösheten kommer att öka; det är en bedömning
            som även regeringen står bakom. Som alltid riskerar stigande arbetslöshet
            att särskilt drabba dem som redan står långt ifrån arbetsmarknaden
            och cementera eller rent av förvärra långtidsarbetslösheten. Därför
            behöver insatserna, som exempelvis yrkesutbildningar och kurser,
            subventionerade anställningar, vägledning, kompetenskartläggningar,
            arbetsträning, språkträning, personlig handledning med mera, för
            att få fler i arbete växlas upp i tider som dessa. Detta för att
            nå målen att alla som kan arbeta ska arbeta och att man ska kunna
            leva på sin lön.
          </p>
          <p xml:id="i-HijcePnFqKHi6Ck1d6jf1b">
            Arbetsmarknadsministern upprepar ofta och gärna att regeringen
            nu lägger om arbetsmarknadspolitiken i grunden. Det är inte helt
            uppenbart vad som avses, men ett sådant påstående antyder att
            det rör sig om mycket stora förändringar.
          </p>
          <p xml:id="i-HcQnBDyVHMeJgpG4Y7ouKn">
            Den som studerar initiativen kan dock snabbt konstatera att regeringen
            inte gör särskilt stora förändringar alls, förutom i ett avseende:
            anslagen för den aktiva arbetsmarknadspolitiken minskas drastiskt.
            Men exempelvis är höstens propositionsförteckning från Arbetsmarknadsdepartementet
            ett blankt papper.
          </p>
          <p xml:id="i-KXCNmcwuDHstzdUsEwajkm">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson:
          </p>
          <p xml:id="i-JqPvZg9n9MWEPb8p5gidxp">
            Vilka initiativ har ministern och regeringen tagit, och avser
            att ta, för att lägga om den svenska arbetsmarknadspolitiken i
            grunden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
