<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0639">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:639 av Elin Söderberg (MP)</title>
        <author>Elin Söderberg (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:639 av Elin Söderberg (MP) till Statsrådet Johan Forssell (M) om Exportkreditnämndens uppdrag och FN:s principer för företag och mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">HB10639</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10639/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10639</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10639</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5</idno>
            <persName>Elin Söderberg</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QDzcB881mfNcX8HBsWoNWu">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NB2P8tDMQGhfEyAp3GAJWD" corresp="i-DAzwuDmrMCAk4CXBrm86y5">
          <date when="2024-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7XeXrRbhmWZgsjQECra8gS" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2024-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BLnjGkZWnGj1MUpot7Wvwy">
            Interpellation 2023/24:639 Exportkreditnämndens uppdrag och FN:s
            principer för företag och mänskliga rättigheter av Elin Söderberg
            (MP) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6DaaFNSHrowsVgk7kWpZju">
            TV4:s Kalla fakta avslöjar fruktansvärda förhållanden vid en
            koppargruva i Kongo-Kinshasa. Malmen i gruvan grävs fram med hjälp
            av maskiner från de svenska bolagen Sandvik och Epiroc. Den svenska
            myndigheten Exportkreditnämnden har hjälpt Kamoagruvan att köpa
            utrustningen genom att utfärda kreditgarantier på närmare 2 miljarder
            kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-5zqHypqsa7J8AqbJrgyEyG">
            Kamoagruvan drivs av företaget Kamoa Copper, som har har kinesiska
            staten som huvudägare genom bolaget Zijin Mining. Zijin Mining
            har anklagats för att ha förorenat vatten, använt barnarbete och
            brukat övervåld mot befolkningen i området och är sedan tidigare
            svartlistade av de svenska AP-fonderna.
          </p>
          <p xml:id="i-PNbLf1hVpqmT9w6vRo4gTQ">
            Exportkreditnämnden ska säkerställa att myndighetens verksamhet
            bedrivs i enlighet med FN:s principer för företag och mänskliga
            rättigheter. Kalla faktas granskning gör det plågsamt uppenbart
            att myndigheten inte klarat av sitt uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-GBASFXHvbKEjUT8nDVZZTd">
            När Miljöpartiet satt i regering fick Exportkreditnämnden genom
            sina regleringsbrev 2019 och 2020 i uppdrag att vidareutveckla
            arbetet med frågor rörande mänskliga rättigheter, arbetsvillkor
            och miljö. I Tidöregeringens regleringsbrev till myndigheten nämns
            inte mänskliga rättigheter med ett ord. I regeringens nya exportstrategi
            nämns mänskliga rättigheter en gång – på 36 sidor.
          </p>
          <p xml:id="i-3WvajGa5vjzYcQPtYs9hTw">
            Det är tydligt att regeringen behöver göra mer för att säkerställa
            att svenska kreditgarantier inte gynnar företag som bryter mot
            mänskliga rättigheter. Frågan är hur intresserad regeringen är
            av att skärpa kraven. Tyvärr kan vi se att Tidöpartierna på EU-nivå
            bromsar skarpare krav på företag att motverka brott mot mänskliga
            rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-2Vteu8Y2tXMGscZoHMeSAw">
            De senaste åren har EU:s medlemsländer och parlament förhandlat
            om en lag som ska göra att stora företag kan hållas ansvariga
            för brott mot mänskliga rättigheter, även om brotten begås av
            underleverantörer längre ned i deras värdekedjor. Lagförslaget,
            som kallas CSDDD (Corporate Sustainability Due Diligence Directive),
            är efterfrågat av såväl svenska företag som miljö- och människorättsorganisationer.
            Sveriges regering säger sig stå bakom syftet med lagen men har
            trots det verkat för att försvaga lagförslaget. Nyligen, den 7
            mars, stod det klart att Sverige – som enda medlemsland i EU –
            avsåg att rösta nej till förslaget i dess helhet. Näringsminister
            Busch menar att en lag som ska förbjuda företag att bryta mot
            mänskliga rättigheter riskerar att belasta företagen för mycket.
            Jag är orolig över att bristen på reglering av företagens ansvar
            leder till just sådana brott mot mänskliga rättigheter som visas
            i Kalla faktas granskning av koppargruvan i Kongo-Kinshasa.
          </p>
          <p xml:id="i-RPDc8rqzxbLewrea14yg6t">
            Mina fråga till energi- och näringsminister Ebba Busch är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-DkGBcevLE3NywznggxYUF7">
            Vilka åtgärder kommer ministern att vidta när det gäller Exportkreditnämndens
            uppdrag med anledning av de uppgifter som framkommit i Kalla faktas
            granskning, och när kommer åtgärderna att vidtas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
