<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0467">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:467 av Lars Isacsson (S)</title>
        <author>Lars Isacsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:467 av Lars Isacsson (S) till Försvarsminister Pål Jonson (M) om Sveriges utbyggnad av totalförsvaret</title>
          <idno type="rdwebb">HB10467</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10467/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10467</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10467</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA</idno>
            <persName>Lars Isacsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Pål Jonson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-hrs3SxT9Wb7eWDB7QQNV8">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MFVBLW2o7FX6CowDH6smdW" corresp="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <date when="2024-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NeZH1EiWhBf7Wyr8R2obh2" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2024-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GuNamDWQh9FqsrfjBKkufg" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2024-04-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-1D26s5zF8XNTSGgmfkQHC">
            Interpellation 2023/24:467 Sveriges utbyggnad av totalförsvaret
            av Lars Isacsson (S) till Försvarsminister Pål Jonson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KynQ85pEjpjWcc8S9qPybW">
            Jag är liksom statsrådet Carl-Oskar Bohlin oroad över det läge
            Sverige, Europa och världen hamnat i. Säkerhetsläget i vårt närområde
            har försämrats kraftigt de senaste åren. Sverige behöver rusta
            både sitt militära försvar och sitt civila försvar. Vår förmåga
            att möte ett sämre säkerhetspolitiskt läge måste kraftfullt förbättras.
            Statsrådet har själv sagt att situationen håller honom vaken om
            nätterna.
          </p>
          <p xml:id="i-H2EFpPMCxvfhdbMhtmtq9r">
            Nu kommer rapport efter rapport om att utbyggnaden och ökningen
            av förmåga går väldigt långsamt. Mikael Oscarsson (KD) citerades
            i Dagens Nyheter: ”Det tar en evinnerlig tid.”
          </p>
          <p xml:id="i-Rr5WJPsic4M4XLPzXoFes">
            Dalregementet, I 13, har återetablerats i Falun. Dalregementet
            är ett modernt lätt infanteri som utbildar skyttebataljoner. Efter
            Rysslands invasionskrig i Ukraina har vi sett infanteriets avgörande
            betydelse för ett lands försvarsförmåga mot en aggressiv och auktoritär
            angripare. För I 13 handlar det bland annat om skyddet av förbindelser
            till Norge och skydd av viktiga totalförsvarsanläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UN5s2vKraVJbkYQXT2kuQx">
            Men också i Falun går det trögt. Redan om några år ska regementet
            nå full kapacitet. Men just nu hotas ökningen av infanteriets
            förmåga i Falun av en rad processer som motverkar varandra. I
            processerna för att få till mark, lokaler och övning krockar olika
            intressen. Det handlar om detaljplaner, miljöfrågor med mera.
            Varje intresse bedöms lika viktigt och handläggs på enskilda myndigheter
            och inte som en helhet. Det här leder till att totalförsvarets
            intressen väger lätt då andra enskilda intressen bedöms som viktigare.
            Då tar det plötsligt stopp för Sveriges försök till en ökad militär
            förmåga.
          </p>
          <p xml:id="i-Bn3BChyrWEcrd8tzA2uQ9E">
            Falun är ett exempel bland många. Det är ett stort problem om
            vi som land inte kan hantera viktiga intressen för riket på ett
            sammanhållet och tillfredsställande sätt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PeEkSiVYHCJiU1jNxYZmFU">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga försvarsminister
            Pål Jonson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka initiativ tar ministern och regeringen för att undanröja
                hinder för Sveriges militära utbyggnad i regelverk, förordningar
                och lagstiftning?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt har regeringen sett till att Fortifikationsverket
                har rätt kompetens och resurser på plats för att hantera totalförsvarets
                utbyggnad?
              </item>
              <item>
                På vilket sätt har regeringen gett länsstyrelserna i uppdrag
                att bidra till Sveriges militära utbyggnad i stället för att bromsa
                den eller stoppa den?
              </item>
              <item>
                Är ministern och regeringen vid behov redo att aktivt agera för
                att avgöra målkonflikter till totalförsvarets fördel?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
