<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0574">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:574 av Jonathan Svensson (S)</title>
        <author>Jonathan Svensson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:574 av Jonathan Svensson (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L) om Arbetsmarknaden för unga </title>
          <idno type="rdwebb">HB10574</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10574/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10574</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10574</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8mQv5P6KHAoGEiUHhANB2Q</idno>
            <persName>Jonathan Svensson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Johan Pehrson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110857">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-TzqXbDthFjXgPjxRNH7d9B">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3sp3iqTWKYJ4SAGP1nbY3R" corresp="i-8mQv5P6KHAoGEiUHhANB2Q">
          <date when="2024-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VxpLYESzzvWVUwXwMqP8e3" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2024-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KvqWSScNP14aHZsiun6Jzm" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9vfZ4cD4WKRb3szJiCtdAG">
            Interpellation 2023/24:574 Arbetsmarknaden för unga av Jonathan
            Svensson (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan
            Pehrson (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GZqxiraFn6e8Q9PjszsAR9">
            Av allt att döma är Sverige inne i en lågkonjunktur med alla
            effekter det för med sig på samhällsekonomin i form av bland annat
            ökad arbetslöshet, en ökande mängd varsel och en svag sysselsättningsutveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-LuZffCkeYXNFp7hUZggMxa">
            Ungdomsarbetslösheten i Sverige har under lång tid legat på nivåer
            över den övriga befolkningen. Om man som ung inte får in en fot
            på arbetsmarknaden riskerar det att leda till ett utanförskap
            som för med sig stora kostnader, både för individen och för samhället
            i stort.
          </p>
          <p xml:id="i-PTvt4yqQmZ91sxhp2N682B">
            En särskilt konjunkturkänslig grupp på arbetsmarknaden är just
            den grupp som utgörs av unga personer. Ofta har denna grupp inte
            hunnit etablera sig på arbetsmarknaden i samma utsträckning som
            övriga befolkningen, och många av de jobb som innehas av unga
            består av mer osäkra anställningar. Att unga är en konjunkturkänslig
            grupp på arbetsmarknaden blev extra tydligt under pandemin då
            många av dem tvingades ut i arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-MRqq5GTNZHj39t9Zzn2s9N">
            Det finns regionala skillnader i arbetsmarknadens utveckling
            där de nordligare delarna av landet går starkare än de sydligare
            delarna där utvecklingen ser sämre ut. Västsverige är en central
            kugge i Sveriges ekonomiska utveckling som kommer vara avgörande
            för hela landets framtida utveckling. Närheten till kontinenten
            och placeringen mitt emellan de tre skandinaviska huvudstäderna
            kan göra det möjligt för Västsverige att stärka sin arbetsmarknad.
            Det kräver dock att kompetensförsörjningen fungerar – för en tryggad
            kompetensförsörjning i Västsverige är det av central vikt att
            ungas position på arbetsmarknaden stärks.
          </p>
          <p xml:id="i-MjBeYme2UWnzqtzsCGQ6tH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga arbetsmarknads- och
            integrationsminister Johan Pehrson följande:
          </p>
          <p xml:id="i-XAryUYNzsuexVxnQqTZgSf">
            Hur avser ministern att agera för att stärka arbetsmarknaden,
            särskilt i Västssverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
