<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0645">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:645 av Anna Lasses (C)</title>
        <author>Anna Lasses (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:645 av Anna Lasses (C) till Statsrådet Johan Forssell (M) om Civilsamhällets roll och svenskt bistånd</title>
          <idno type="rdwebb">HB10645</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10645/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10645</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10645</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-P5ebaA4LxLzZVfc4JTiomh</idno>
            <persName>Anna Lasses</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb</idno>
            <persName>Johan Forssell</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4B3qjDJQPPNTxj9Zx8saQc">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WbyZDTQ7qVWNLSsyVowqoN" corresp="i-P5ebaA4LxLzZVfc4JTiomh">
          <date when="2024-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HyBu1FRXfdTvtwQKWvukxq" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2024-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SpWBeFapvPcGQhtPA8XMoC" corresp="i-NRWqqo7iPdzBV8QrJyKnQb">
          <date when="2024-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4JT9nfaMiFquwHrZwm24qD">
            Interpellation 2023/24:645 Civilsamhällets roll och svenskt bistånd
            av Anna Lasses (C) till Statsrådet Johan Forssell (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-U6RRbHNjVD9TKqFXmaJNYQ">
            Den 29 februari i år gav regeringen ett uppdrag till Sveriges
            biståndsmyndighet Sida, som väcker en rad frågor (UD2024/02890).
          </p>
          <p xml:id="i-484mE4B9axUeyssipbxEKK">
            Under processen med att reformera det svenska biståndet har regeringen
            gång på gång betonat vikten av transparens, enkelhet, effektivitet
            och civilsamhällets betydelse – såväl i Sverige som i mottagarländerna.
            Uppdraget till Sida innebär i korthet att myndigheten ska komma
            med förslag på hur myndigheten kan ta hand om delar av det arbete
            som i dag utförs av det svenska civilsamhället. Det skulle innebära
            att civilsamhället i mottagarlandet i betydligt större utsträckning
            än i dag kommer att ha ett samarbete med den svenska myndigheten
            i stället för med en svensk förening. Det skulle också innebära
            att Sida kraftigt behöver utöka sin personal och bygga ut nätverket
            runt om i världen på mycket kort tid, då förändringen föreslås
            träda i kraft vid årsskiftet 2025.
          </p>
          <p xml:id="i-3A6TineHSVi35g2sKyjFoW">
            Det svenska civilsamhällets engagemang och kunskap är något som
            regeringen anser ska värnas. Hur anser statsrådet att detta tillgodoses
            i det uppdrag som lagts
          </p>
          <p xml:id="i-6s24axtxL9NEzkzEQBxYjx">
            I länder med auktoritära stater saknar ofta det lokala civilsamhällets
            aktörer förtroende för statliga myndigheter, särskilt de som arbetar
            för mänskliga rättigheter och demokratiutveckling. Därför är det
            ofta lättare för föreningar att skapa relationer och driva projekt
            i mottagarlandet. Auktoritära stater uppskattar inte heller när
            demokratiska stater stöder demokratiska krafter i mottagarlandet.
            Ser statsrådet att riktlinjerna för uppdraget skulle kunna innebära
            några hinder med anledning av det nyss nämnda? Om ja, i så fall
            vilka, och hur tänker statsrådet i så fall arbeta för att lösa
            dessa hinder?
          </p>
          <p xml:id="i-6UU2MPqpkNRE14M6aS7bKi">
            Att flytta hela eller delar av ansvaret för biståndet på det
            sätt som föreslås innebär att myndigheten Sida på mycket kort
            tid både behöver öka antalet anställda kraftigt och dessutom bygga
            ut sitt globala nätverk. Samtidigt kommer troligtvis många anställda
            inom det svenska civilsamhällets organisationer att sägas upp.
            Detta innebär att storleken på statens verksamhet ökar, samtidigt
            som det svenska civilsamhällets aktörer minskar. På vilket sätt
            ökar detta effektiviteten, och hur ser statsrådet på detta?
          </p>
          <p xml:id="i-24MKxHJdawWfGRCfCuSxxF">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Johan Forssell
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-E7bp3zFnUkKEQY5MKV1M5z">
            Det svenska civilsamhällets engagemang och kunskap är något som
            regeringen anser ska värnas. Hur anser statsrådet att detta tillgodoses
            i det uppdrag som lagts?
          </p>
          <p xml:id="i-S9M1hSjFyqKXKph9XXLbcv">
            Ser statsrådet att riktlinjerna för uppdraget skulle kunna innebära
            några hinder med anledning av det som anförs om ett saknat förtroende
            för statliga myndigheter från lokala civilsamhällets aktörer?
            Om ja, i så fall vilka, och hur tänker statsrådet i så fall arbeta
            för att lösa dessa hinder?
          </p>
          <p xml:id="i-VDQG5p5nreULawjZaqDRTA">
            På vilket sätt ökar förslaget effektiviteten genom att flytta
            hela eller delar av ansvaret för biståndet och hur ser statsrådet
            på detta?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
