<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:410 av Lars Isacsson (S)</title>
        <author>Lars Isacsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:410 av Lars Isacsson (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Banavgifter och skogsindustrin</title>
          <idno type="rdwebb">HB10410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA</idno>
            <persName>Lars Isacsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-ACa4voW9RR5DiYYLtnn9gd">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Mw8AoPhX7989upmFm2mbuw" corresp="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <date when="2024-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-H44dAouxXaNTo6QS6zFHoy" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-02-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6kCtyzTMdzHZN7ZxLgaADg">
            Interpellation 2023/24:410 Banavgifter och skogsindustrin av
            Lars Isacsson (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8CNR53BP8RudeKgfAd1Zcg">
            Skogen, dess produkter och industri driver på den gröna omställningen
            i hela Sverige och, genom export, andra delar av världen. I Dalarna
            är skogen central för arbete och utveckling. Skogsindustrin i
            Dalarna står för både produktion av råvara, förädlade produkter
            och en stor del av Dalarnas transporter. För Sveriges landsbygd
            och glesbygd är skogen en bas för liv, arbete och hälsa.
          </p>
          <p xml:id="i-QGiUoVWX1s8uvLKKyyejrq">
            Ett exempel är Bergqvist Siljan i Mora. Där samlas råvara, råvaran
            förädlas bland annat i sågverket och det är en stor terminal för
            omlastning från lastbil till tåg. För att förstå den mängd skogsindustriella
            produkter som kommer till och transporteras från Mora kan man
            leka med tanken att det hade funnits en stor hamn vid Siljan.
            Den hamnen skulle ha varit Sveriges fjärde största – det är alltså
            stora volymer gods som går därifrån.
          </p>
          <p xml:id="i-8L1D94M7UYoU2UrDa7kcgR">
            Nu kan vi se att Banverkets banavgifter för 2025 kommer att öka
            kraftigt. Det handlar om ökningar på 50 procent mellan 2024 och
            2025. De senaste tio åren har banavgifterna för tåg ökat med flera
            hundra procent. Dessa höjningar av banavgifter främjar inte direkt
            flytten av gods från väg till järnväg. Höjningarna på banavgifter
            drabbar tung godstransport på järnväg extra hårt då Banverkets
            avgifter är viktbaserade. Dessutom har dieseln blivit billigare
            genom skattesänkning och en minskning av reduktionsplikten. Samma
            tillskott har inte getts till Banverket för att minska banavgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-RqU7Z1iJXN3rMoKgaBM6an">
            Läget är svårt, och 2025 kommer vi med stor sannolikhet att få
            en situation där lastbilstrafiken ökar på bekostnad av godstrafiken
            på järnväg.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-R3PB1UCT6uSY7BuafV91vo">
            Med anledning av vad som anförts ovan vill jag fråga statsrådet
            Andreas Carlson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka risker ser statsrådet och regeringen med att gods på järnväg
                förs över till vägtrafik, och avser statsrådet vidta några åtgärder
                utifrån sin bedömning?
              </item>
              <item>
                Vilka generella åtgärder vidtar statsrådet och regeringen för
                att sänka höga banavgifter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
