<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0651">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:651 av Yasmine Bladelius (S)</title>
        <author>Yasmine Bladelius (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:651 av Yasmine Bladelius (S) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD) om Ivos granskning av LARO-mottagningar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10651</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10651/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10651</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10651</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr</idno>
            <persName>Statsrådet Acko Ankarberg Johansson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5wjo1ueHReDkDwSPYFudcd</idno>
            <persName>Yasmine Bladelius</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-R4MwXzndWASSkm57VpfV1C">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HzRzZANpyyzkKjvfzWcpPr" corresp="i-5wjo1ueHReDkDwSPYFudcd">
          <date when="2024-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UHFdPmGbwVZAgfDmzYdJXz" corresp="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-F8pQh6R587EEMrKv6Nxdaa">
            Interpellation 2023/24:651 Ivos granskning av LARO-mottagningar
            av Yasmine Bladelius (S) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KRLtJRnM82xW8ZyaNzTb6k">
            Det råder stort missnöje med missbruksvården i min hemregion
            Skåne. Sedan 2014 är LARO organiserad som ett vårdval där privata
            utförare är fria att etablera mottagningar var som helst i Skåne.
            Det har lett till en situation där inte mindre än sex LARO-mottagningar
            etablerat sig i min hemkommun Helsingborg; de flesta är samlade
            i centrum.
          </p>
          <p xml:id="i-MYNZze8aQaeHvWckvFq6Qx">
            Samtidigt är tillgängligheten till missbruksvård betydligt sämre
            i resten av nordvästra Skåne. Det innebär att många patienter
            från de kringliggande kommunerna, ibland till och med från andra
            regioner, måste resa in eller på sikt flytta till Helsingborg
            för att få tillgång till vård.
          </p>
          <p xml:id="i-YPhPAxMKB9NV5ovdSdSrpG">
            Det gör det svårt för kommunens socialtjänst att samverka med
            vården och ge det stöd som behövs till det ständigt växande antalet
            personer med beroendeproblematik, där många dessutom egentligen
            är andra kommuners ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-H4TP3UFtjsPUDZMdYfsbJ5">
            Det har lett till en ohållbar situation, och varje månad kommer
            det in anmälningar till Inspektionen för vård och omsorg, Ivo,
            om brister på LARO-klinikerna. De allra flesta av anmälningarna
            är mot de privata aktörerna som etabletat sig.
          </p>
          <p xml:id="i-6wHHPJAjga9END5REEQW5b">
            Nedan följer några exempel som är hämtade från Helsingorgs Dagblad
            den 22 mars 2024:
          </p>
          <p xml:id="i-CvQTT6hTMJF8icNDJSQPuq">
            En patient kan ta ”nästan vilket tjack eller lina som helst och
            ändå få ut sina grejer”. Anmälaren är irriterad över att sambon
            “både kan punda och få mediciner”. En LARO-patient som missbrukar
            har fått en psykos och läkaren på hemorten vägrar ge metadon.
            Han åker då 16 mil till Helsingborg och får sin dos på en privat
            LARO-klinik. En laroklinik skriver ut bensodiazepiner till patienter
            som missbrukar samtidigt som de får metadon. Anmälaren menar att
            mottagningen riskerar patienternas liv.
          </p>
          <p xml:id="i-5wLMShxYtWQosn9EUwm79c">
            Det handlar om många allvarliga fall och ett stort antal anmälningar,
            men trots detta inleder Ivo sällan någon utredning och ärendena
            läggs ned. På Helsingborgs Dagblads fråga till Ivo om varför de
            så sällan inleder en utredning trots att det finns anmälningar
            om allvarliga brister svarar inspektören att det helt enkelt handlar
            om brist på resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-2epL9JRsHoPGWZZkikNXb5">
            Inspektionen för vård och omsorg (Ivo) har ett omfattande uppdrag.
            Den senaste tidens utveckling och de stora utmaningar vården och
            omsorgen står inför understryker vikten av en kraftfull statlig
            tillsyn och tillståndsprövning.
          </p>
          <p xml:id="i-3wEEQPpaWzBNq24NpTJpEa">
            Ivo menar själva i deras budgetunderlagsrapport för 2024–2026*
            att för att till fullo kunna lyckas med detta och för att även
            framgent kunna fullgöra myndighetens uppdrag krävs ytterligare
            resurser. De menar vidare att beräknade anslagsnivåer för 2024–2025
            i budgetpropositionen för 2023 är otillräckliga.
          </p>
          <p xml:id="i-TM6TUhWPmSc7TVLEoCVRKe">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Acko Ankarberg
            Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-XnqkH54qjWpzxrWMXPEVQc">
            Avser statsrådet och regeringen att öka anslagsnivåerna till
            Ivo?
          </p>
          <p xml:id="i-S6X5LHXitEFnRGpCDBPaem">
            * Rapporten finns publicerad på www.ivo.se, Artikelnr 2023-07
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
