<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0327">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:327 av Eva Lindh (S)</title>
        <author>Eva Lindh (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:327 av Eva Lindh (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD) om Stöd för grön omställning </title>
          <idno type="rdwebb">HB10327</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10327/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10327</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10327</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UyEXp1Lf9DCmXFDQ8Wc3Dj</idno>
            <persName>Eva Lindh</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-J2HHufpjW4AZxz4iQju4ua">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5pUcDg8PHT5Mz7BpGdg1qo" corresp="i-UyEXp1Lf9DCmXFDQ8Wc3Dj">
          <date when="2023-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XWtHQM5iFw4RCofkTZyDUz" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2024-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8G4Ts6W3GSZ7EBqEwkHXQj">
            Interpellation 2023/24:327 Stöd för grön omställning av Eva Lindh
            (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MoFtxQCBUGqkspbuv9r8Cp">
            Tack vare stora gröna investeringar och en tydlig politisk riktning
            ligger Sverige långt framme i klimatomställningen. Vårt land bör
            också i framtiden ta sin del av ansvaret för att få ned utsläppen
            samtidigt som vi kan visa omvärlden att en grön omställning skapar
            jobb och exportmöjligheter. Den svenska industrin spelar fortsatt
            en avgörande roll i vårt samhällsbygge och kommer även att göra
            det för att vi ska klara klimatomställningen. För att möjliggöra
            framväxten av ny industri och nya jobb har det offentliga en viktig
            roll i att skapa så goda förutsättningar som möjligt. Stödet till
            de kommuner där nya etableringar planeras är avgörande för att
            kommunerna ska klara språnget.
          </p>
          <p xml:id="i-KsHs2kVkKQpRkaCfZqS9Qk">
            Den S-ledda regeringen drev på för stora investeringar för att
            ställa om industrin. Bland annat har det skett genom Industriklivet
            och gröna krediter. Nu skapas tusentals jobb i landet på grund
            av denna gröna omställning.
          </p>
          <p xml:id="i-FAhVSD2XJWq4RLMcvqbHbe">
            För kommuner och regioner som tidigare under lång tid sett en
            utflyttning och minskande ekonomiska resurser innebär denna tillväxt
            framtidstro, men också särskilda utmaningar. Det krävs investeringar
            i bland annat industrimark, vägar, avlopp, bostäder och inte minst
            i människor för att klara kompetensförsörjningen. Det kräver även
            en utökad välfärd i form av exempelvis förskolor och skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-HC721fvvMKA2TpXByvRhdp">
            Men att vända om mot utveckling påverkar den kommunala ekonomin
            kraftigt, särskilt för de mindre kommuner där en investering innebär
            en procentuellt väldigt stor ökning. Det finns samtidigt en eftersläpning
            i nya skatteintäkter från den ökande befolkningen. För att möjliggöra
            framväxten av ny industri och nya jobb har staten också en viktig
            roll i att skapa så goda förutsättningar som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-VVt73Hrzsp5ArpAgHD4ZY1">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande fråga till finansminister
            Elisabeth Svantesson:
          </p>
          <p xml:id="i-K2kazJXBTp5KB1wQ24GUDG">
            Avser ministern att vidta några åtgärder för att stödja kommuner
            där den gröna industriella revolutionen sätter den kommunala ekonomin
            under hårt tryck, och i så fall vilka åtgärder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
