<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0650">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:650 av Carina Ödebrink (S)</title>
        <author>Carina Ödebrink (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:650 av Carina Ödebrink (S) till Utrikesminister Tobias Billström (M) om Rysslands tvångsförflyttning av ukrainska barn</title>
          <idno type="rdwebb">HB10650</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10650/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10650</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10650</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh</idno>
            <persName>Carina Ödebrink</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Utrikesminister Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Utrikesminister Tobias Billström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Xs4stXM9s8T8n6AMERtnmM">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9VFUJSmpUzvGEuXYSBfBwC" corresp="i-6UNFa2V25wnCzLT178t6sh">
          <date when="2024-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VFsJJGQ6HrdvXKpR4QFoQu" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8EjfMnRuhGdskdbyQg7UE5" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2024-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LVCvypi8uqd3aazxrEg445">
            Interpellation 2023/24:650 Rysslands tvångsförflyttning av ukrainska
            barn av Carina Ödebrink (S) till Utrikesminister Tobias Billström
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6Z9ybJ5XJunNV46QP5trny">
            Rysslands fullskaliga krig mot Ukraina är nu inne på sitt tredje
            år. Sedan februari 2022 har cirka 20 000 barn kidnappats och förts
            till Ryssland, men ukrainska myndigheter befarar att det kan röra
            sig om betydligt fler. Endast ett fåtal av dem har fått komma
            tillbaka till Ukraina.
          </p>
          <p xml:id="i-7T9SYGjADzba83v52RnjnL">
            FN:s kommitté för barns rättigheter har uppmanat Ryssland att
            upphöra med att tvångsförflytta barn från ockuperade delar av
            Ukraina.
          </p>
          <p xml:id="i-RFzmqra3gijLfu2o3629Ze">
            Internationella brottmålsdomstolen i Haag utfärdade den 17 mars
            2023 en arresteringsorder för misstänkta krigsförbrytelser mot
            Rysslands president Vladimir Putin samt Rysslands barnrättskommissionär
            Maria Lvova-Belova för kidnappningen av ukrainska barn till Ryssland
          </p>
          <p xml:id="i-vuzhApYAYvkWCEyU5DCBa">
            Sverige ställde sig den 23 mars 2023, tillsammans med 44 andra
            stater, bakom Ukrainas aktivering av Moskvamekanismen för att
            undersöka situationen avseende Rysslands tvångsförflyttning och
            deportation av ukrainska barn. En mission inrättades bestående
            av tre experter.
          </p>
          <p xml:id="i-TBdpqYpsfwy4zX7hoVhMnc">
            Rapporten, publicerad i maj 2023, har ett primärt fokus på föräldralösa
            och ensamkommande barn och redovisade hur ett stort antal ukrainska
            barn hade förts bort inom Ukraina till de tillfälligt ockuperade
            områdena – eller mellan dem – samt till Ryssland. Ryssland hade
            inte på något sätt vidtagit åtgärder för att underlätta barnens
            återförening med sin familj utan hade i stället försvårat och
            förhindrat sådan återförening.
          </p>
          <p xml:id="i-NRvivysJ3pWWogEbCARUec">
            Missionens rapport formulerade flera rekommendationer till Ryssland,
            Ukraina, andra stater och organisationer. Det handlar bland annat
            om att ge nödvändig hjälp, kunskap och ekonomiskt stöd till Ukraina
            för att samla in kunskap och verifiera uppgifter om de tvångsförflyttade
            barnen. Vidare handlar det om hjälp för att lokalisera dessa barn
            och deras rätt till familjeåterförening.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A5tn9P6UopSBniuCjQnirH">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga utrikesminister Tobias
            Billström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder har ministern, inom sitt ansvarsområde, och regeringen
                vidtagit – och planerar att vidta – för att stödja Ukraina i deras
                arbete med att de tvångsförflyttade barnen ska kunna återvända
                till Ukraina?
              </item>
              <item>
                Vilka initiativ har ministern och regeringen tagit för att föra
                en dialog med och stötta organisationer som arbetar med att dokumentera
                och utreda brott mot barn i krig?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
