<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0232">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:232 av Aylin Nouri (S)</title>
        <author>Aylin Nouri (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:232 av Aylin Nouri (S) till Statsrådet Lotta Edholm (L) om Ordningsomdömen</title>
          <idno type="rdwebb">HB10232</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10232/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10232</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10232</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB</idno>
            <persName>Statsrådet Lotta Edholm</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3kfmGYErmuJ81cgi8Cwy88</idno>
            <persName>Aylin Nouri</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NZM8wsMDyq3p8X6bxFr8eN">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K6DrPPh2JPVjKuQJrSnS4M" corresp="i-3kfmGYErmuJ81cgi8Cwy88">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9WWRntUvyoXnfrMGTwbRBJ" corresp="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-xMcjwbFpGHU9xsjtLRvre">
            Interpellation 2023/24:232 Ordningsomdömen av Aylin Nouri (S)
            till Statsrådet Lotta Edholm (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nz1dYYnC2bjkjYiPYaes44">
            I de direktiv som regeringen nyligen presenterade till Utredningen
            om varaktigt förbättrad trygghet och studier i skolan ingick ett
            uppdrag för utredaren att ”se över hur ett skriftligt ordningsomdöme
            skulle kunna ge vårdnadshavare relevant information om hur eleven
            förhåller sig till skolans regler och beter sig gentemot andra”.
          </p>
          <p xml:id="i-GjUCykFXU5Hnx7998PCiiN">
            Det är ett välkänt faktum att stödet till barn med neuropsykiatriska
            funktionsnedsättningar, NPF, ofta brister i svensk skola. Många
            barn med NPF utsätts därför för situationer i skolan där deras
            funktionshinder gör att de inte kan hantera situationen. Då kan
            de drabbas av panik, ångest eller frustration. På grund av funktionshindret
            saknar de dessutom ofta färdigheter och strategier för att kunna
            hantera sina känslor och reaktioner. Det kan resultera i ett utmanande
            beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-DkusJsb3E4CUqEj1CCzrFF">
            Nu vill regeringen gå vidare med att införa skriftliga ordningsomdömen.
            Det finns då en uppenbar risk att de funktionshindrade barn som
            inte får det stöd de behöver för att klara av skoldagen dessutom
            kommer att straffas genom ett negativt skriftligt omdöme. Det
            finns också en risk att skolor som inte gör sitt jobb med att
            stötta elever i stället kommer att kunna anmärka på deras beteende.
          </p>
          <p xml:id="i-8QSgwhuMjzoc82wtmMVFhu">
            Samtidigt löper elever i årskurs 9 med NPF sex och en halv gånger
            så stor risk att genomföra självmordsförsök jämfört med jämnåriga
            utan diagnos, enligt statistik som nätverket Rätten till utbildning
            har tagit fram. Dessa elever står för hela 45 procent av samtliga
            självmordsförsök i åldersgruppen. Undersökningar visar också att
            en övervägande orsak till att de här eleverna mår så dåligt är
            att skolan inte fungerar för dem. Att ytterligare spä på det dåliga
            måendet för elever med NPF kan få förödande konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-6fd1G9aubA83aPvbZCkNyu">
            Ingenting i regeringens direktiv till utredningen om förbättrad
            trygghet och studiero tar upp riskerna för elever med NPF.
          </p>
          <p xml:id="i-Jfdc9eWs6GvGvDEas52nND">
            Jag vill därför ställa följande fråga till statsrådet Lotta Edholm:
          </p>
          <p xml:id="i-3Nmsx1mW7trWVW2wRREZKp">
            Anser statsrådet att det är rimligt att barn med funktionshinder
            straffas med negativa ordningsomdömen, och om inte, vilka åtgärder
            avser statsrådet att vidta för att säkerställa att det inte ska
            ske?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
