<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:199 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:199 av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M) om Konsekvenser av nedskärningar i den regionala kulturen  </title>
          <idno type="rdwebb">HB10199</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Jdf7EfZtvTMsuQKTiRTxCm">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YQYBX6ajnAjpjgxbTGSe8a" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EBRMPLSRp2ZfRRdDLYVDJy" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-11-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TgkB1CJ7wTx8uyqGnZbjzk">
            Interpellation 2023/24:199 Konsekvenser av nedskärningar i den
            regionala kulturen av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa
            Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9crsNvC7eZyTbGurET9sBb">
            Myndigheten för kulturanalys har den senaste veckan publicerat
            en rapport om samhällets kulturutgifter. I rapportern redovisas
            de offentliga aktörernas – statens, regionernas och kommunernas
            kostnader – för kultur som år 2022 uppgick till 35,5 miljarder
            kronor. Detta är en minskning med 4,3 miljarder, drygt 10,7 procent,
            jämfört med år 2021. Minskningen beror delvis på nedtrappningen
            av de stöd som den S-ledda regeringen införde under coronapandemin
            men även på Tidöpartiernas minskade anslag till kommuner och regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-KHaTTh18oYoEjtxMRH3vBp">
            De statliga utgifterna på kulturområdet minskade från 10,6 miljarder
            till 17,2 miljarder, vilket utgör 16,8 procent. Regioner och kommuner
            minskade kulturbudgetarna med 6,2 respektive 3,4 procent, detta
            samtidigt som inflationen ökat kostnader för samtliga versamheter.
          </p>
          <p xml:id="i-WaH3BmaoNZ33FC6TWYWBFk">
            Enligt SVT:s Kulturnyheterna är det enbart två regioner, Gotland
            och Västernorrland, som räknat upp kulturbudgeten i takt med inflationsnivån.
            Enligt SKR:s chefekonom behöver regionernas kulturbudgetar räknas
            upp med 4,3 procent för att klara inflationen 2024. På flera håll
            väntas besparingar, nedskärningar och uppsägningar. Flera regioner
            varnar för färre arbetstillfällen för konstnärer, skådespelare,
            regissörer, producenter och musiker, och Region Sörmlands kulturchef
            menar att nedskärningarna kan leda till att hela verksamheter
            kan tvingas stänga ned.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8KykA7jm3XKvvmknd7x2N1">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga kulturminister Parisa Liljestand
            följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern tagit initiativ till en analys av konsekvenserna
                för den offentligt finansierade kulturen med Tidöpartiernas budgetnedskärningar
                för regioner och kommuner, och kan ministern i så fall redogöra
                för resultatet av analysen?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att hela verksamheter inte ska
                behöva stänga ned?
              </item>
              <item>
                Hur ser ministern på risken för att kulturskapares arbetstillfällen
                riskerar att minska 2024, och är ministern beredd att vidta några
                åtgärder med anledning av detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
