<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:330 av Sanna Backeskog (S)</title>
        <author>Sanna Backeskog (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:330 av Sanna Backeskog (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Kriminalisering av psykiskt våld</title>
          <idno type="rdwebb">HB10330</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10330/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10330</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10330</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Rkuvz2uZsGGCtRXDRZK2YV</idno>
            <persName>Sanna Backeskog</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FSZrxdgQbfE3w7euSSR13v">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HTkDrXD9nzHUf1rQ9S2Cxp" corresp="i-Rkuvz2uZsGGCtRXDRZK2YV">
          <date when="2023-12-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V8f92XuoM6qpZYCKEXTYLc" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2024-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NVFnjpAnFDGvc6ofX5Biy6">
            Interpellation 2023/24:330 Kriminalisering av psykiskt våld av
            Sanna Backeskog (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LTEY3h4Hxq9a34cRRLjQot">
            Alltför många utsätts för psykiskt våld i en nära relation. Förövare
            finns i alla åldrar och samhällsgrupper och inom både samkönade
            och heterosexuella relationer. Det är vanligast att förövaren
            är en man som kontrollerar, kränker och förtrycker en kvinna.
          </p>
          <p xml:id="i-KvfDVeMxRWVmGjRWrHY3zL">
            Tyvärr växer även barn upp med det psykiska våldet, antingen
            som direkt utsatt själv eller i och med att en förälder utsätts.
          </p>
          <p xml:id="i-KJY9mUe6qffaAG1d1kc6TH">
            Forskningen tycks vara enig om att det är det psykiska våldet
            som är den våldsyttring som först visar sig i en relation. Det
            är också det våldet som upplevs som mest kränkande, oförutsebart
            och stressande men som av samhället alltför ofta negligeras som
            ömsesidigt relationsbråk.
          </p>
          <p xml:id="i-LpkPm6aNZ6XVN5TSh4FyVM">
            I oktober 2021 gav dåvarande justitieminister Morgan Johansson
            hovrättsrådet Viveca Lång i uppdrag att biträda Justitiedepartementet
            med att se över straffansvaret för psykiskt våld. Departementspromemorian
            Straffansvar för psykiskt våld presenterades för ett och ett halvt
            år sedan – i juli 2022. Slutsatsen var att det finns ett behov
            av att stärka det straffrättsliga skyddet mot psykiskt våld och
            att en ny brottstyp bör införas i brottsbalken. Man föreslår också
            att förolämpning bör läggas till i brottskatalogerna i fridskränkningsbrotten,
            olaga förföljelse och hedersförtryck.
          </p>
          <p xml:id="i-9cmztGJ1F1wiYkGcv89qBN">
            Det finns alltså ett färdigutrett förslag på regeringens bord.
            Om det debatterade justitieminister Gunnar Strömmer, Sofia Amloh
            och undertecknad i kammaren den 26 juni 2023. Utifrån det är uppfattningen
            att det finns en bred politisk samsyn kring att en proposition
            om att psykiskt våld bör kriminaliseras vore välkommen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KJTw5DksXybXM98iQWafcV">
            Med anledning av detta vill jag ställa följande frågor till justitieminister
            Gunnar Strömmer:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern och hans regering att psykiskt våld ska kriminaliseras?
              </item>
              <item>
                Pågår det ett arbete på Justitiedepartementet för att få en proposition
                på plats?
              </item>
              <item>
                Hur ser tidsplanen ut för arbetet?
              </item>
              <item>
                Kan allmänheten förvänta sig att psykiskt våld kommer att kriminaliseras
                under 2024?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
