<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0193">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:193 av Dzenan Cisija (S)</title>
        <author>Dzenan Cisija (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:193 av Dzenan Cisija (S) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson (KD) om Sjukvårdspersonalens anmälningsplikt</title>
          <idno type="rdwebb">HB10193</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10193/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10193</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10193</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr</idno>
            <persName>Statsrådet Acko Ankarberg Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-NSfbkqtwSA3EJMSbeYA7nA</idno>
            <persName>Dzenan Cisija</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2vMErGeTahFPZ3frtCCPKG">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UKhJZ3L8xFwo8Tf8nvusdd" corresp="i-NSfbkqtwSA3EJMSbeYA7nA">
          <date when="2023-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QXwjyJJ2bA21MMtDQ4GuEj" corresp="i-NHqTsXnUVsZFg94vA6SKDr">
          <date when="2023-11-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3PxHyMajbAKsRT8S11HrxH">
            Interpellation 2023/24:193 Sjukvårdspersonalens anmälningsplikt
            av Dzenan Cisija (S) till Statsrådet Acko Ankarberg Johansson
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YacqXNN8XwmjbiB8NcF6Cs">
            Tidöavtalet mellan partierna i regeringsunderlaget syftar bland
            annat till att genomföra en omfattande översyn av inre utlänningskontroller.
            Detta inkluderar förslag om informationsutbyte och anmälningsplikt
            mellan polisen och myndigheter som kan tänkas komma i kontakt
            med individer som vistas illegalt i Sverige, så kallade papperslösa.
          </p>
          <p xml:id="i-2JiLqCjNEdFfpxCMn4eazz">
            En sådan obligatorisk anmälningsplikt kan innebära att myndighetspersonal,
            trots befintlig tystnadsplikt samt etiska och moraliska aspekter,
            skulle behöva rapportera omgående till polisen vid kontakt med
            papperslösa. Jag anser att detta kan leda till ett samhälle präglat
            av angiveri, där rättssäkerheten och den personliga integriteten
            hotas.
          </p>
          <p xml:id="i-3LDVbZfswfF7FDuAyPsfbW">
            Förvandlingen av myndighetspersonal till polisens informanter
            riskerar att skada det grundläggande förtroendet mellan yrkesgrupper
            som vårdpersonal eller socialarbetare och de individer de är avsedda
            att hjälpa. Detta kommer att leda till ökad misstänksamhet och
            splittring i samhället men också till känslan av rädsla och osäkerhet,
            särskilt bland invandrargrupper. Jag hoppas verkligen att detta
            inte var den ursprungliga meningen med förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-Gg9ueYrJVjcHwW3zDsjbLR">
            Dessutom kan anmälningsplikten leda till ytterligare stigmatisering
            av specifika minoriteter och geografiska områden och införandet
            av etnisk och hudfärgsbaserad profilering samt göra det omöjligt
            för papperslösa att söka livsviktiga samhällstjänster som akut
            sjukvård och grundläggande utbildning. Konsekvenser blir ökad
            isolering och extrem sårbarhet för dessa individer, inte minst
            barn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4yi1Xtw5TghecJdQzm7CNJ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Acko Ankarberg
            Johansson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Ser statsrådet någon risk för att sjukvårdspersonalens anmälningsplikt
                kommer att orsaka ökad dödlighet bland akutsjuka papperslösa vuxna
                och barn; och avser statsrådet att vidta åtgärder utifrån sin
                bedömning?
              </item>
              <item>
                Hur ska statsrådet, inom sitt ansvarsområde, komma till rätta
                med minskad samhällssammanhållning och minskat förtroende för
                myndigheter samt ökade problem med stigmatisering och etniskt
                baserad och hudfärgsbaserad profilering – som anmälningsplikten
                kan komma att orsaka?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
