<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0328">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:328 av Anna Wallentheim (S)</title>
        <author>Anna Wallentheim (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:328 av Anna Wallentheim (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Situationen på kvinnoanstalter </title>
          <idno type="rdwebb">HB10328</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10328/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10328</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10328</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs</idno>
            <persName>Anna Wallentheim</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-EqSCgJixxXLY63VvmeVWva">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TqhP42zU8zSB7xqwmTcnHd" corresp="i-MfRf34x3k6xLdpPgFSUfMs">
          <date when="2023-12-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XSAfZrQBSdctHoR7Umsvwx" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2024-01-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xb7sF6cbfAKoiay5rK7Fs4">
            Interpellation 2023/24:328 Situationen på kvinnoanstalter av
            Anna Wallentheim (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3fJ2SkqoRkBt5BGYuw9zbA">
            Kriminalvårdens statistik avslöjar att svenska fängelser brottas
            med allvarlig platsbrist. En särskilt påtaglig problematik framträder
            på kvinnofängelserna, där beläggningsgraden på de fasta platserna
            har ökat markant. Beläggningsgraden på de sex kvinnoanstalterna
            ligger många gånger långt över 100 procent. För bara några år
            sedan låg beläggningsgraden på kvinnofängelserna runt 70 procent,
            men på senare tid har hårdare straff och ökad gängkriminalitet
            i Sverige pressat upp beläggningen i fängelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-ctAadgJx5uMkJAVaMArRN">
            Kriminalvårdens anställda påpekar dessutom att det har skett
            ett skifte när det gäller de intagnas brottsbakgrund. Tidigare
            dömdes kvinnor främst för narkotikarelaterade brott medan de nu
            allt oftare är inblandade i gängkriminalitet, vilket gör det svårt
            för kriminalvården att få ihop bra sammansättningar ute på avdelningarna.
          </p>
          <p xml:id="i-QVLRkiwCbAUmWwDnB81SaQ">
            Kvinnorna utgör såklart fortfarande en liten del av det totala
            beståndet av platser inom kriminalvården, men det påverkar flexibiliteten
            när det gäller tillgängliga platser och sysselsättning, enligt
            Kriminalvårdens årsrapport.
          </p>
          <p xml:id="i-AhhyvYQydEg3eSUTTdXfkK">
            Kvinnoanstalterna i Sverige klassificeras som säkerhetsklass
            2 och 3, medan den högsta säkerhetsklassen, klass 1, endast finns
            på anstalter för män, såsom Kumla och Hall.
          </p>
          <p xml:id="i-FUtbw6LEhDhxGrBewYFxLk">
            De påtagliga konsekvenserna av platsbristen gör sig tydligt kännbara
            i det dagliga arbetet på anstalterna, där hot och våld mot både
            intagna och personal har ökat med över 200 procent under en treårsperiod.
            Allt fler anställda menar dessutom att vi inom närtid kommer att
            behöva en anstalt med högsta säkerhetsklassen även för kvinnor.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BRxPRNPj5c5rW65KxtTarA">
            Med anledning av ovanstående skulle jag vilja ställa följande
            frågor till justitieminister Gunnar Strömmer:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att säkerställa situationen för både intagna
                och anställda på våra kvinnoanstalter?
              </item>
              <item>
                Avser ministern vidta några åtgärder med anledning av det växande
                antalet kvinnor kopplat till gängkriminalitet på våra anstalter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
