<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0576">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:576 av Lars Isacsson (S)</title>
        <author>Lars Isacsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:576 av Lars Isacsson (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Trafikverkets avgifter för ideella föreningar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10576</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10576/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10576</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10576</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA</idno>
            <persName>Lars Isacsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Andreas Carlson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q213654">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Nbb2HGTrGL7kfw6ZueFDMY">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DN3xuZ4kMUBYMeCZKvBhBj" corresp="i-DhKcHWipWA2w7meLAwkbAA">
          <date when="2024-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MfcKrmgTFeBdLZeVidjnwh" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LorcA63BPGpGfsqSeTDwF2" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ChN7stMabtXMGuh79fevQ9">
            Interpellation 2023/24:576 Trafikverkets avgifter för ideella
            föreningar av Lars Isacsson (S) till Statsrådet Andreas Carlson
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AAhZz5RGsTz2nMWfMhMJtb">
            Trafikverkets avgifter för ideella föreningar hotar fortfarande
            arrangemang runt om i Sverige. Vi har tidigare vid flera tillfällen
            diskuterat Trafikverkets krav på ersättning och avgifter från
            ideella föreningar och organisationer för kostnader i samband
            med skyltning och andra åtgärder vid arrangemang på allmänna vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-XjtJhxeTxUWoACR2BJLeTV">
            Det finns exempel på hur idrottsföreningar och andra föreningar
            drabbats av höga avgifter som dessutom upplevts som oskäliga.
            Under 2023 hade Trafikverket möjlighet att avstå från att begära
            ersättning från ideella föreningar och organisationer för kostnader
            för anordningar som behövs vid ett tillfälligt arrangemang eller
            motsvarande på allmän väg där staten är väghållare. Trafikverket
            har återkommit med olika förslag på hur ersättning och kostnader
            skulle kunna lösas vid berörda arrangemang.
          </p>
          <p xml:id="i-Q2QEfV3oxZNMskLGzcBHaG">
            Statsrådet meddelade i oktober 2023 att han skulle återkomma
            i frågan i närtid. Nu är det slutet av februari 2024 och ännu
            finns inga besked till Sveriges föreningar. Men plötsligt fick
            vi reda på via medier (Falu-Kuriren den 11 februari 2024) att
            frågan kört fast i regeringsförhandlingar. Jag har lyft den här
            frågan och drivit den här i riksdagen. Föreningarnas oro för dessa
            avgifter har under det senaste året varit prioriterad. Den har
            lösts tillfälligt, och den skulle lösas i närtid. Nu är det dock
            stopp i Regeringskansliet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ntft2q9hvmMXquFAPm5ZxW">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet Andreas
            Carlson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilket besked har statsrådet och regeringen till de oroliga föreningar
                som inte kan planera sin verksamhet?
              </item>
              <item>
                När kan föreningarna få ett besked om huruvida de blir tvingade
                att betala betydanda avgifter till Trafikverket för sina arrangemang?
              </item>
              <item>
                Är det regeringens avsikt att skära ned i Sveriges folkhälsoarbete
                för att finansiera och kompensera Trafikverket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
