<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0584">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:584 av Elsa Widding (-)</title>
        <author>Elsa Widding (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:584 av Elsa Widding (-) till Försvarsminister Pål Jonson (M) om Beslutsprocessen kring DCA-avtalet</title>
          <idno type="rdwebb">HB10584</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10584/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10584</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10584</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS</idno>
            <persName>Elsa Widding</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Försvarsminister Pål Jonson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Försvarsminister Pål Jonson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-C2WDxaCR7ZUYXDxMfSuEsW">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GyPR5Mg3ou3CiWfRY1oWZr" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2024-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5mVHfndxmtsjTWgj53Tzww" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2024-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QDp1JXNwDd7hFs6QZBw8d2" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2024-04-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VgcQ6Gxfj8sc5EkGsYk2Fj">
            Interpellation 2023/24:584 Beslutsprocessen kring DCA-avtalet
            av Elsa Widding (-) till Försvarsminister Pål Jonson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-THqx1a7a1nwy3PNW3mixAC">
            Oavsett om Sverige är medlem i Nato eller ej måste försvarspolitikens
            huvudsyfte vara att hålla hoten mot landet på en så låg nivå som
            möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-WB3p41BAvbiNqjKLxpVtzg">
            Sveriges och USA:s försvarsministrar undertecknade den 5 december
            2023 Defence Cooperation Agreement, DCA-avtalet, som gäller utplacering
            av utrustning och amerikanska trupper i Sverige. För att avtalet
            ska träda i kraft krävs att riksdagen godkänner detta och beslutar
            om de författningsändringar som krävs för genomförandet. Detta
            är ett av de viktigaste besluten som någonsin tagits kring Sveriges
            självständighet som nation.
          </p>
          <p xml:id="i-FoUy6WChDjrfA5FKxYX1RV">
            Enligt DCA-avtalet förpliktar sig Sverige att upplåta 17 militärbaser
            och övningsområden till den amerikanska försvarsmakten, som ges
            tillgång till dessa 17 militäranläggningar med rätt att disponera
            hamnar, flygbaser, flottbaser, armébaser och transportsystem samt
            rätt att lagra vapen. För amerikanska medborgare kommer amerikansk
            lag att gälla även när de är i Sverige. Sverige kommer inte att
            ha tillträde till områdena utan USA:s godkännande och kan därmed
            inte göra kontroller.
          </p>
          <p xml:id="i-858EypbEFsiXwdNGuLiiQb">
            Frågan om DCA-avtalet har inte föregåtts av någon debatt eller
            möjlighet för landets medborgare att ta ställning till om det
            ska bli verklighet. Det är nu hög tid för en öppen demokratisk
            process där Sveriges invånare kan diskutera avtalets fördelar
            och risker.
          </p>
          <p xml:id="i-W2fzeCetgFu1M8U8GiJXYN">
            Av DCA-avtalet framgår att det syftar till att tillgodose amerikanska
            militära och strategiska intressen. Det är inte ett bilateralt
            avtal mellan USA och Sverige för att USA ska försvara Sverige.
            Avtalet har heller ingenting med Nato att göra.
          </p>
          <p xml:id="i-R4qRCUBPDmgaBL69njRvvQ">
            Rimligen bör inte detta avtal vinna laga kraft innan en omröstning
            och en öppen debatt genomförts i riksdagen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cwnm9a6e9zsj8iXq6tPhaV">
            De amerikanska baserna i Sverige blir ingen isolerad företeelse.
            De kommer att utgöra en del av USA:s militära supermakt där USA
            har 750 liknande baser runt om i världen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-598qFkQsT19QGr5cfgt6fC">
            Jag vill därför ställa följande frågor till försvarsminister
            Pål Jonson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När kommer DCA-avtalet upp till omröstning, och när börjar det
                gälla?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen vidtagit några åtgärder, och i så
                fall vilka, för att säkerställa att kärnvapen inte kan bli aktuellt
                på svenskt territorium vid en eventuell upptrappad konflikt med
                Ryssland?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen tagit initiativ till en analys av
                på vilket sätt DCA-avtalet bidrar till Sveriges säkerhet, och
                kan ministern i så fall redogöra för utfallet av analysen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
