<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:124 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:124 av Tobias Andersson (SD) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M) om Terrorsympatier inom public service</title>
          <idno type="rdwebb">HB10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-6k95uYBmYyR1HExFLcXu2J">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3cBfwPP5qYXnY72kj76MTG" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2023-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HsYDM93z68otD8nUy1kvW3" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-10-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YUEAHXHiDxpr91BHFMkZhy">
            Interpellation 2023/24:124 Terrorsympatier inom public service
            av Tobias Andersson (SD) till Kulturminister Parisa Liljestrand
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NDgZboXyYsPyz1ZFpeA96t">
            Den senaste tidens nyhetsrapportering har präglats av Hamas horribla
            angrepp och övergrepp mot civila israeler samt efterdyningarna
            av desamma. Varje dag sedan dess har mötts av uppdateringar om
            krigsläget när Hamas med flera angriper Israel och Israel försvarar
            sig samt hur Israel verkar för att återfå kidnappade israeler.
          </p>
          <p xml:id="i-MG2x1x3u6zwnkg7dsT8HC">
            Tyvärr brister rapporteringen kraftigt. Den kritiska granskningen
            uteblir från delar av det mediala etablissemanget när politiker
            i Socialdemokraterna och vänsterut blir påkomna med att sprida
            Hamaspropaganda, ha samröre med Hamasföreträdare, genom biståndsmedel
            finansiera terrorism och så vidare. Något som talar om var sympatierna
            ligger i delar av den svenska journalistkåren. En subjektivitet
            som även syns när etablerade svenska medier väljer att sprida
            den propaganda som Hamas förser värden med i stället för att kritiskt
            granska uppgifter och rapportera nyanserat och balanserat.
          </p>
          <p xml:id="i-UL2GPhzGRGwNY6haUYumNp">
            Dessvärre har vi med andra ord sett hur det såväl inom politiska
            partier som bland journalister återfinns indirekt eller direkt
            stöd för den terrorism Hamas ägnar sig åt. Detta synliggjordes
            bland annat när en anställd inom svensk public service råkade
            glömma att byta konto på Instagram. Det var från P4 Sjuhärads
            konto som en anställd skrev till en svensk privatperson och ifrågasatte
            dennes stöd för Israel, något som en opinionsbildare lade upp
            på Twitter den 9 oktober, vilket genererade stor spridning. Ännu
            tycks inte P4 Sjuhärad ha lyckats ta reda på vilken anställd det
            rörde sig om.
          </p>
          <p xml:id="i-SheDSq4bcCb78AKNoF4ZCv">
            Medierna överlag, men inte minst public service, fyller en viktig
            funktion sett till totalförsvarsförmågan i Sverige. Det är viktigt
            att man kan lita på deras budskap i händelse av krig eller konflikt.
            Att då ha anställda som tycks hysa sympatier med terrororganisationer
            som Hamas innebär ett direkt säkerhetshot. Utan att uttala sig
            om enskilda fall torde det vara rimligt att regeringen tittar
            närmare på frågan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AeNoX3AU6jsF3PPkTGTFFf">
            Mot bakgrund av detta önskar jag fråga kulturminister Parisa
            Liljestrand följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser ministern och regeringen att vidta några åtgärder för att
                säkerställa att inte public service infiltreras av personer eller
                grupper vars sympatier ligger hos utländska terrorgrupper?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att se över om svenska medier
                spridit Hamaspropaganda och vilka effekter det kan ha fått?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
