<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0653">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:653 av Per-Arne Håkansson (S)</title>
        <author>Per-Arne Håkansson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:653 av Per-Arne Håkansson (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Institutet för mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">HB10653</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10653/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10653</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10653</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk</idno>
            <persName>Per-Arne Håkansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-FCeNt2eYHgmTtz3tZP9U8T">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3xF6cLXHihtBrJcUtFfvde" corresp="i-DfMBmwjfAwnb2JfXgJ9isk">
          <date when="2024-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2Z1KwgNn6B5xEZUoCGTE3F" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E8umTyuTrf1HGUbaYeW8po">
            Interpellation 2023/24:653 Institutet för mänskliga rättigheter
            av Per-Arne Håkansson (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RLHnu3SSFJqgerJb3ZSnzF">
            Institutet för mänskliga rättigheter inrättades den 1 januari
            2022 efter ingående utrednings- och beredningsarbete i konstitutionsutskottet.
          </p>
          <p xml:id="i-7TvcWedqpfYJnyTYPsN1NV">
            Institutet, som av tidigare regering fick sitt säte i Lund, ska
            främja säkerställandet av de mänskliga rättigheterna i Sverige.
            Det ska även fullgöra de uppgifter som en oberoende nationell
            mekanism har enligt artikel 33.2 i FN:s konvention om rättigheter
            för personer med funktionsnedsättning.
          </p>
          <p xml:id="i-MMCSagH7A4HKTFoqfS3zGz">
            I en nyligen framlagd rapport till FN:s kommitté för rättigheter
            för personer med funktionsnedsättning, framförd i Genève inför
            granskningen av hur Sverige efterlever konventionen, framkommer
            kritik som också överlämnats till regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-UMtRnNvZoBfePVtyyUSsgc">
            Det framhålls att trots att 15 år förflutit sedan konventionen
            om rättigheter för personer med funktionsnedsättning trädde i
            kraft i Sverige är levnadsvillkoren för personer med funktionsnedsättning
            fortfarande generellt sämre än för den övriga befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-H33zg75MzSptKHta3WgsTY">
            Utbildningsnivåerna är lägre, arbetslösheten är högre, den ekonomiska
            utsattheten är större och den psykiska såväl som den fysiska hälsan
            är sämre.
          </p>
          <p xml:id="i-F2cagg8QVHLDejEEGzL6po">
            Institutet för mänskliga rättigheter omtalar i rapporten att
            utvecklingen tyvärr är negativ på vissa områden och att brist
            på framsteg och är påtagliga för vissa grupper av personer med
            funktionsnedsättning, exempelvis ungdomar, kvinnor, äldre och
            migranter.
          </p>
          <p xml:id="i-LSsNXjPAWXVCuBymkm5toY">
            På övergripande nivå rekommenderar institutet att Sverige ska
            ta fram en nationell strategi och handlingsplan med mätbara mål,
            indikatorer, ansvarsfördelning och uppföljning för genomförandet
            av konventionen om rättigheter för personer med funktionsnedsättning
            (CRPD) och att initiativ ska tas till en fördjupad granskning
            av överensstämmelsen mellan svensk rätt och konventionen.
          </p>
          <p xml:id="i-AH5TtR4rMeW58nizTEc73i">
            Institutet för mänskliga rättigheter har en rad viktiga funktioner
            att fylla för att följa upp och bevaka de internationella konventioner
            Sverige varit med och tagit fram under en rad år. Den kritiska
            granskningen är en viktig del i arbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-VSai3S4ouLGjJ2GV4FhJy">
            Oroande besked kom förra året, då Sverigedemokraterna framhöll
            att man ville lägga ned det nystartade institutet. Med tanke på
            att även regeringspartiet Moderaterna var emot beslutet att starta
            institutet framfördes bland annat i denna kammare frågeställningar
            kring regeringens syn på institutets fortsatta existens.
          </p>
          <p xml:id="i-D8DBMpcDowu6CK93e848pX">
            Paulina Brandberg framhåll att hon för sin del stod bakom institutet,
            vars roll ska vara oberoende. Vad jag förstår kommer institutet
            att fortsätta sitt arbete enligt de former som var tänkta vid
            bildandet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Hph6xABnF5AMNRw6oUKAuT">
            Med anledning av ovanstående är mina frågor till statsrådet Paulina
            Brandberg:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet, inom sitt ansvarsområde, att ta några initiativ
                för att en nationell strategi ska tas fram för att stärka arbetet
                med rättigheter för personer med funktionsnedsättning?
              </item>
              <item>
                Bedömer statsrådet att Institutet för mänskliga rättigheters
                existens är säkerställt ur ett långsiktigt perspektiv, och om
                inte avser statsrådet att vidta några åtgärder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
