<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0211">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:211 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:211 av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M) om Insatser för en jämlik kulturskola</title>
          <idno type="rdwebb">HB10211</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10211/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10211</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10211</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Wmjv9VCFC4bYTypPyoKcbn">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MjbzBQV6BfajTUcxbvvVA5" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ve7NeZYZP1WtWz8b9VBtvp" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q5axc31KQAdnzQuNeLirYk">
            Interpellation 2023/24:211 Insatser för en jämlik kulturskola
            av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HyTShyEhUqAzUa8BnT7uCd">
            Barns deltagande i kulturskolan påverkas av var i landet man
            bor, föräldrarnas ekonomiska situation och vilka de kommunala
            ekonomiska förutsättningarna är. Kulturskolan finns med ett rikt
            utbud och bra förutsättningar på vissa håll i landet, där lokalpolitiker
            valt att prioritera verksamheten. I andra kommuner finns knappt
            en verksamhet. Det råder stor skillnad mellan kommunerna då det
            på vissa håll i landet tas ut höga avgifter per termin medan det
            i andra kommuner kan vara helt avgiftsfritt.
          </p>
          <p xml:id="i-CJP6yJdxbKS4Uew3HQcAx3">
            Kommuner bär det primära ansvaret för kulturskolans finansiering.
            Kommunsektorn går dock dystra ekonomiska tider till mötes på grund
            av inflation och annalkande lågkonjunktur som inte har kompenserats
            av regeringens förslag till budget. Lagstadgad verksamhet kommer
            att ges företräde i de kommunala budgetarna, vilket riskerar att
            medföra att kulturskolan, som är en verksamhet som inte är förknippad
            med lagkrav, nedprioriteras. Utöver detta halverade regeringen
            det riktade statsbidraget avsett för kulturskolan i budgeten 2023.
            Allt detta kan få dramatiska konsekvenser för barns tillgång till
            utövande av kultur, och de nationella kulturpolitiska målen riskerar
            att inte efterlevas.
          </p>
          <p xml:id="i-SqccRqfqd5bbzgsvVZAhz2">
            Om barn och unga ska ha jämlik tillgång till utövande av kultur
            måste alla kommuner erbjuda ett rikt utbud till rimliga eller
            obefintliga avgifter. Då krävs att den nationella nivån engagerar
            sig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-XFsm1FJXfeX6HSTHREH68K">
            Jag vill därför fråga kulturminister Parisa Liljestrand:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur avser ministern att agera för att undvika att den ekonomiska
                krisen i kommunerna blir en kulturskolekris?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern att göra att för stärka barns tillgång till
                kulturskolan?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att ta inititiativ till en kulturskolelagstiftning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
