<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0646">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:646 av Niklas Karlsson (S)</title>
        <author>Niklas Karlsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:646 av Niklas Karlsson (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Gränsöverskridande järnvägstrafik för stärkt totalförsvar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10646</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10646/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10646</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10646</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ</idno>
            <persName>Försvarsminister Pål Jonson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9</idno>
            <persName>Niklas Karlsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-SXuBbjuVL7UY8QFRxB4Xkf">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BozgVHbXTd8Czrq3ahNH1V" corresp="i-2c9rVAoZGjLhTDcwaorNo9">
          <date when="2024-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5sKXgK8HJbyoLMTfPDBHtg" corresp="i-3Grh8TCtLTMtZdMgN1X5RJ">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8vx1nCvJdGCR2nTBVYCs7G">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UApkvRwZSBftxtuoQoLvyd">
            Interpellation 2023/24:646 Gränsöverskridande järnvägstrafik
            för stärkt totalförsvar av Niklas Karlsson (S) till Försvarsminister
            Pål Jonson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Nnr5bQ73KYWD3W9jni7HQ">
            Den gränsöverskridande järnvägstrafiken är viktig för att stärka
            det svenska totalförsvaret. Alla trafikslag är viktiga i detta
            arbete, men särskilt betydelsefull är järnvägen eftersom den kan
            transportera stora mängder gods. Att förflytta en soldat kräver
            också mängder material – om man tänker sig ett antal tusen sådana
            transporter är det lätt att inse hur betydelsefull järnvägen är,
            som kan frakta denna stora mängd materiel och soldater på bästa
            sätt. För detta krävs det betydligt större kapacitet inom järnvägen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ni6bAKhN4vT5YLrVzTksBG">
            Försvarsberedningen konstaterar i Allvarstid – Försvarsberedningens
            säkerhetspolitiska rapport 2023 (Ds 2023:19) att det kommer att
            vara avgörande för Sverige och Nato att upprätthålla förbindelser
            västerut, bland annat via västkusten och Göteborg, via västra
            Svealand till Osloområdet samt via Jämtland och Norrbotten till
            de norska hamnarna i Trondheim och Narvik samt via Öresundsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-VGvfBMAgbrDazb1shUD7Qc">
            Öresundsregionen är militärstrategiskt viktig. I förlängningen
            handlar det om hur de olika Natomedlemmarna runt Östersjön väljer
            att hantera sina styrkor i området.
          </p>
          <p xml:id="i-TfB7Kpeph1rVqnbf5W79Ns">
            I Försvarsberedningens rapport Kraftsamling (Ds 2023:34) förtydligas
            detta vidare genom att man betonar vikten av att säkra redundans
            i bland annat södra Sverige för tungtransporter på både väg och
            järnväg, eftersom Öresundsregionen är ett strategiskt viktigt
            geografiskt område i händelse av krig.
          </p>
          <p xml:id="i-P5292ern8pjDocwzKBtGra">
            Vidare lyfts vikten av samverkan med andra länder fram, och denna
            behöver utvecklas för att hantera gränsöverskridande infrastruktur
            och för att säkra möjligheterna till järnvägsförbindelser till
            kontinenten, via tågfärjor eller andra alternativ, även i de fall
            då sträckningen över Öresund och Danmark inte är tillgänglig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JEsKF6fkvnnwhiph6Dq3EX">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsminister
            Pål Jonson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att det finns ett behov av att stärka förbindelserna
                mellan Danmark och Sverige för att säkra redundans i södra Sverige
                i händelse av höjd konflikt och ytterst ett väpnat angrepp, och
                i så fall avser ministern att vidta några åtgärder?
              </item>
              <item>
                Har ministern tagit initiativ till en analys av om det är brådskande
                att denna förmåga stärks, och kan ministern i så fall redogöra
                för resultatet av analysen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
