<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0230">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:230 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:230 av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M) om Insatser mot antisemitism</title>
          <idno type="rdwebb">HB10230</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10230/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10230</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10230</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Sh7vB7DAEdJiyMrX377mZi">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2z29njm2QLKXBJpeCcA68q" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Fdz1kkNzQnfzSDAruSChZN" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4nvjMozSNtXBxhSF69zjG9">
            Interpellation 2023/24:230 Insatser mot antisemitism av Lawen
            Redar (S) till Kulturminister Parisa Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2EAts9m7ADLT9PjgyN9Q7M">
            Runt om i världen har de antisemitiska hatbrotten ökat efter
            Hamas terrorattentat den 7 oktober 2023. Firanden av terrorattentatet
            har förekommit i flera svenska städer, däribland Stockholm, Helsingborg
            och Malmö. [1] Detta har lett till att interreligiösa projekt
            mellan muslimer och judar i Sverige avbrutits. Anmälningarna har
            ökat med nära 50 procent, och enligt polisen avser det muntliga
            hot, skadegörelse och fysiska ageranden. Anmälningarna om hets
            mot folkgrupp med antisemitiska motiv har ökat med 46 procent
            bara den senaste månaden. [2]
          </p>
          <p xml:id="i-SZKf1fAWzfNiu3nwPfLirx">
            Den tidigare höjda terrorhotnivån har en inverkan på säkerheten
            mot synagogorna i landet, men den senaste tidens händelser har
            förvärrat läget ytterligare och riktar sig mot svensk-judar, som
            uppsöks i sina hem. Judiska kulturutövare vittnar om rädsla och
            oro när antisemitismen ökar. Säkerheten har höjts på evenemang,
            och ett flertal har ställts in eller skjutits på framtiden. [3]
            Judiska församlingar har uppmanat medlemmar att inte tala hebreiska
            samt att lämna judiska symboler hemma. [4] Polisen har skärpt
            sin bevakning av judiska inrättningar i storstäderna.
          </p>
          <p xml:id="i-31HbXn5ybYnQRCB88pbVwE">
            Från Judiska Ungdomsförbundet och rasismforskare kommer uppgifter
            om en växande antisemitism i skolan. Lärare har svårt att agera
            vid incidenter. För närvarande saknas utbildningsmaterial och
            stöd för lärare att samtala om antisemitism, islamofobi samt kriget
            mellan Israel och Hamas. Skolor med särskilda demokratiutmaningar
            behöver allokerade resurser i detta syfte för att undgå en situation
            av ”undvikande pedagogik”, det vill säga att ämnena aldrig berörs
            i skolan för att undvika konflikt i klassrummen. [5] Särskilt
            utsatta är svensk-israeliska och svensk-judiska barn i brist på
            insatser i skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-DH8BvyX687kmjJi3fahdB9">
            Regeringen har mot bakgrund av detta fattat beslut om ett stärkt
            stöd om 10 miljoner kronor för 2023 till Judiska Centralrådet
            för säkerhetshöjande åtgärder som bevakning, akututrustning och
            katastrofberedskap. Detta stöd är utöver det tidigare aviserade
            stödet om 30 miljoner kronor för säkerhetshöjande åtgärder. Därtill
            ändrar man i förordningen om statsbidrag för säkerhetshöjande
            åtgärder genom att flytta handläggningen av stödet från Kammarkollegiet
            till Myndigheten för stöd till trossamfund. [6]
          </p>
          <p xml:id="i-9ruEjFpW8ibrG29Nkujgn2">
            Den socialdemokratiskt ledda regeringen 2014–2022 genomförde
            ett rad insatser för att motverka antisemitism. En del av dessa
            följer regeringen, upp och andra har man inte valt att gå vidare
            med. Men mot bakgrund av den växande antisemitismen i samhället
            behövs långsiktiga och betydelsefulla insatser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-WyBwiKYhxFtNfDzFYNSTYW">
            Därför vill jag ställa följande frågor till kulturminister Parisa
            Liljestrand:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad avser ministern och regeringen att vidta för långsiktiga
                insatser för att motverka antisemitismen i Sverige?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att de säkerhetshöjande insatserna för trosamfunden
                ska permanentas?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att interreligiösa samverkansprojekt
                mellan svensk-judiska och svensk-muslimska organisationer ska
                uppmuntras och återupptas?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att vidta åtgärder mot bakgrund av Brås fördjupade
                studie av antisemitiska hatbrott 2019 och den senaste tidens anmälningar
                om hatbrott?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att agera för att fler ungdomar i Sverige ska
                få genomföra en hågkomstresa?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att verka för handledning och ledarskapslyft
                inom lärarkåren avseende antisemitism och islamofobi?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-G6VjmBJR2WjAaGbKGSmsar">
            ------------
          </p>
          <p xml:id="i-8ywRwwGbiNdxbL7LZ2SzKn">
            [1] SVT, Efter Hamas attack på Israel: Klipp visar firanden i
            Sverige, https://www.svt.se/nyheter/lokalt/skane/videoklipp-pastas-visa-firande-hamas-israel-sverige-sprids-sociala-medier,
            9 oktober 2023. Sveriges Radio, Här hyllas Hamas på svenska gator
            och torg- efter attackerna, https://sverigesradio.se/artikel/hamas-hyllades-pa-svenska-torg,
            9 oktober 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-4VDqVbMcc1kzGQZg8b49L4">
            [2] DN, Hatbrotten mot judar i Sverige ökar kraftigt, https://www.dn.se/sverige/hatbrotten-mot-judar-i-sverige-okar-kraftigt/,
            7 november 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-KBENpVrrfPW5M8qvrV9Hj9">
            [3] DN, Höjd säkerhet och inställda evenemang – ökad antisemitism
            skapar rädsla bland judiska kulturskapare, https://www.dn.se/kultur/hojd-sakerhet-och-installda-evenemang-okad-antisemitism-skapar-radsla-bland-judiska-kulturskapare/,
            10 november 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-HEtmFewSTfDkRkN8D8yWnt">
            [4] SVT, Judiska församlingens uppmaning i Göteborg: Prata inte
            hebreiska och lämna judiska symboler hemma, https://www.svt.se/nyheter/lokalt/vast/judiska-forsamlingens-uppmaning-i-goteborg-prata-inte-hebreiska-och-lamna-judiska-symboler-hemma--p1471s,
            11 oktober 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-LzdA7vA6R1UTUpAAhu1rYc">
            [5] Framgick i samtal med forskare Christer Mattsson, Göteborgs
            universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-CmtiivnkudJUPADqwg9wQb">
            [6] Regeringen, https://www.regeringen.se/pressmeddelanden/2023/10/stodet-till-judiska-centralradet-forstarks-med-10-miljoner-kronor/,
            25 oktober 2023.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
