<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0173">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:173 av Elsa Widding (-)</title>
        <author>Elsa Widding (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:173 av Elsa Widding (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om WHO:s befogenheter</title>
          <idno type="rdwebb">HB10173</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10173/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10173</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10173</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442311240037200121_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/whos-befogenheter_HB10173</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS</idno>
            <persName>Elsa Widding</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Socialminister Jakob Forssmed</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Jakob Forssmed</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-LKvWAx1WspYMrvuuoXxHQG">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YWvJR89kbX4E9JY48QAF8q" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PgeR6E1j7FBY34y2RAhXNz" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HGCq2y25yxhzCaEg3c8jFN">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:28:43" dur="PT393S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Y48ikzVqyM7bE7u8griakv" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:35:16" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-XALmKeZ8yPfrUS1hjZ3oo8" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:39:29" dur="PT188S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-JRdBkN4NcTrHoh47ciTbRo" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:42:37" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-VzLDBkbnuYVFV8Rx6ZM1VA" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:46:18" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-KeQg6AcFEL2CFJfgq5qya6" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:50:31" dur="PT74S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-RWdcrbZqJs9JMLkxPtw3k8" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:51:45" dur="PT97S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mbo1aUemUeGgHxC9ADcrvz">
            Interpellation 2023/24:173 WHO:s befogenheter av Elsa Widding
            (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SZNLd8htfamiaJiuDjYGx">
            Ett halvår efter att covid-19-pandemin bröt ut presenterades
            ett initiativ för framtida pandemiberedskap och insatser, ett
            globalt fördrag som kallas Pandemic Treaty. Fördraget som nu ligger
            på bordet, WHO Pandemic Agreement, har formellt tagits fram av
            ”intergovernmental negotiating body”, INB, med input från WHO,
            EU, nationella politiker och lobbyister. Trots att förhandlingar
            pågår förväntas fördraget antas redan i maj 2024.
          </p>
          <p xml:id="i-XXfbdXmavV5FFfexveWhVn">
            Parallellt med arbetet att ta fram ett nytt pandemifördrag arbetar
            World Health Assembly med en revidering av de internationella
            hälsobestämmelserna (International Health Regulations, IHR) som
            också beslutas om i maj 2024. Vissa delar av IHR kommer att fastslås
            redan den 1 december 2023 såvida inte Sverige och minst 97 andra
            medlemsländer aktivt säger nej till dessa delar som framför allt
            handlar om att förkorta ratificeringsprocessen för att göra IHR
            legalt bindande, artiklarna 55, 59, 61, 62 och 63.
          </p>
          <p xml:id="i-WBQxjaCs4cFDDAE2sxPVZZ">
            En viktig och ny förändring av IHR, handlar om att en enda person,
            generalsekreteraren för WHO, ges mandat att på mycket lösa grunder
            utlysa ett internationellt hälsonödläge, som kan motivera världsomspännande
            nedstängningar av nästan hela (194 medlemsstater) eller delar
            av världen.
          </p>
          <p xml:id="i-HZdALrJe9hBX3iAg4wPgUB">
            Vid det senaste mötet med WHA, i maj 2023, representerades Sverige
            av sjukvårdsminister Acko Ankarberg Johansson. Mötet var en lägesuppdatering
            i processen att ta fram ett pandemifördrag (WHO Pandemic Agreement),
            men under mötesdagarna hölls även ett stort anal möten gällande
            revideringen av IHR med arbetsgruppen som kallas WGIHR.
          </p>
          <p xml:id="i-9P8pMvdLfBoTZp6xv3JgNp">
            I sitt tal framförde inte Acko Ankarberg Johansson några betänkligheter
            alls gentemot de förändringar som nu ligger på bordet. Det förekom
            ingen kritik eller ifrågasättande från hennes sida utan snarare
            en hyllning till WHO:s utökade diktatoriska befogenheter. Ankarberg
            Johansson påstår att dessa utökade befogenheter är avgörande för
            att uppnå målen i agenda 2030 vad gäller hållbar utveckling. Frågan
            är om sjukvårdsministern förstår allvaret i revideringarna av
            IHR och det nya pandemifördraget.
          </p>
          <p xml:id="i-YW5pa12QwXi32nzxpinqFX">
            Nedan följer några av de förändringar som nu ligger på bordet
            och som Sveriges regering, representerad av Acko Ankarberg Johansson,
            med all kraft borde motsätta sig. Om dessa ändå går igenom, trots
            protest från svenska regeringen, bör Sverige rimligen omedelbart
            lämna WHO. Om så inte sker är en diskussion om brott mot mänskliga
            rättigheter motiverad. Behovet av att respektera ”mänskliga rättigheter,
            värdighet och personers frihet” är inbäddat i de nuvarande internationella
            hälsobestämmelserna (IHR), såväl som i andra FN-fördrag. Skrivningar
            som garanterar mänskliga rättigheter, värdighet och personers
            frihet togs dock omedelbart bort från de senaste fördragsutkasten.
            Efter klagomål har dessa skrivningar dock lagts till i de senaste
            fördragsutkasten. Det kan dock hända att fördraget inte går igenom
            (det kräver 2/3 röster), men IHR-ändringarna kommer förmodligen
            att göra det, vilket kräver att endast 50 procent av staterna
            röstar ja. Om mänskliga rättigheter kommer att tas bort eller
            inte är alltså en öppen fråga. Men det borde det inte vara. WHO
            borde varit tydliga med att dessa viktiga skrivningar måste kvarstå.
          </p>
          <p xml:id="i-9jV4TTGLLjzqaDR5GFbb6s">
            IHR artikel 12: Generaldirektören får befogenhet att utropa nödläge
            även om det endast föreligger ett ”potentiellt nödläge”. Vad som
            är ett potentiellt nödläge definieras av IHR och kan därmed inte
            ifrågasättas. För att avgöra om det existerar ett sådant nödläge
            krävs enligt IHR omfattande övervakning och rapportering. Generalsekreteraren
            ges också befogenhet att skapa ett centralt organ som kontrollerar
            produktionen och distributionen av de läkemedel som behövs för
            att bemöta ett deklarerat internationellt hälsonödläge eller ett
            potentiellt hälsonödläge.
          </p>
          <p xml:id="i-Qr3Re6SA5ueTMRzib49m5j">
            IHR Artikel 1: I dag gäller att alla rekommendationer från WHO
            är icke-bindande för medlemsländerna. I den nya versionen är skrivningen
            icke-bindande borttagen.
          </p>
          <p xml:id="i-5MVassh6gT3c5FuQyHfGMs">
            IHR artikel 13a: Medlemsstaterna ska ha WHO som vägledande och
            samordnande myndighet och de åtar sig att följa WHO:s legalt bindande
            rekommendationer i deras åtgärder för folkhälsa (Health Respons).
          </p>
          <p xml:id="i-JQEmxANw2ASnKcBxFc1dyr">
            IHR artikel 42: Medlemsstaterna åtar sig att följa och utan dröjsmål
            införa legalt bindande rekommendationer under en nödsituation
            men också att följa permanenta legalt bindande rekommendationer
            som kan komma att föreslås mellan pandemier. Generaldirektören
            ges befogenhet att beordra legalt bindande åtgärder såsom karantän,
            vaccin, medicinska undersökningar och medicinska behandlingar.
          </p>
          <p xml:id="i-3mSaikeVC9MuCcwYqcv7tt">
            IHR artikel 17: Parterna/medlemsländerna åtar sig att ta itu
            med falsk, vilseledande eller felaktig information eller desinformation
            och genomföra regelbunden social lyssning/övervakning och analys
            för att identifiera förekomsten av sådan information och profiler
            med desinformation.
          </p>
          <p xml:id="i-TgJXsFsFqmRuq4U5et7RMj">
            IHR artikel 18: Artikel 18 tar upp vilka legalt bindande rekommendationer
            WHO kan föreslå i olika tänkbara situationer. Det kan gälla till
            exempel användning av PCR-tester, vacciner och profylax.
          </p>
          <p xml:id="i-UmvEbH55st1ZRfX8f74iuL">
            IHR artikel 44: Medlemsstaterna ska assistera varandra i syfte
            att motverka falsk och opålitlig information om folkhälsohändelser.
            Falsk och opålitlig information kan gälla aktiviteter i medier,
            sociala nätverk och information som har spridits på annat sätt.
            Det kommer att finnas två kommittéer under WHO, en som säkerställer
            utförandet och en annan som säkerställer medlemsländernas efterlevnad.
          </p>
          <p xml:id="i-SXrJXbGJfkZzsvh8TWGXq4">
            IHR kap 3: I den revidering som gjordes av IHR år 2005 betonas
            att alla de åtgärder som rekommenderas av WHO ska ske med ”full
            respekt för människors värdighet och grundläggande fri- och rättigheter”.
            Denna fras togs bort och ersattes av lösa och suddiga uttryck
            som ”jämställdhet och inkludering” men ser alltså nu ut att ha
            lagts tillbaka.
          </p>
          <p xml:id="i-8Y6yqnQcvFDu5jxEefJrqF">
            IHR kap 2: Detta handlar om räckvidd och syfte där WHO ges rätt
            att utlösa hälsonödläge (Public health emergency och international
            concern) på grund av något – vad som helst – som kan tänkas ha
            potential att hota folkhälsan, såsom klimatförändringar, hot mot
            biologisk mångfald, störningar i ekosystem, nya virusvarianter
            etc.
          </p>
          <p xml:id="i-TnLaVgP3hsqx1xFVSU2vg5">
            Exempel på två viktiga paragrafer i det nya pandemifördraget
            (Pandemic Treaty).
          </p>
          <p xml:id="i-43v9hGiqeint1HGQsVxkSa">
            Artikel 18: Medlemsländerna ska bekämpa ”Infodemic” (=pandemi
            av felaktig information). Medlemsländerna ska även bekämpa felaktig
            och falsk information samt desinformation och missinformation.
            Medlemsländerna ska bedriva ”socialt lyssnande” med periodisk
            analys för att identifiera profiler och förekomsten och spridandet
            av felaktig information. – Det låter som om man vill identifiera
            personer/forskning som helt enkelt inte delar WHO:s ”korrekta”
            uppfattning om till exempel vacciner eller om vi kanske befinner
            oss i ett hälsonödläge eller klimatnödläge.
          </p>
          <p xml:id="i-YPVRoqptrdRr5KWfdJ9uzi">
            Artikel 12: Denna artikel kommer att säkerställa WHO:s befogenheter
            i nödsituationer (public health emergencies). Artikeln existerar
            redan och kommer att utvidgas med ett regionalt hot mot människors
            hälsa och även med en intermediär hälsovarning.
          </p>
          <p xml:id="i-XEgeEEbXKySc5FKoMJWk3z">
            I våras gav socialministern följande svar på min skriftliga fråga
            som handlade om varför inte regeringen tar tydligt avstånd från
            ovannämnda artiklar som finns med bland ändringsförslagen och
            förhandlas inom WHA (World Health Assembly) där Sverige representeras
            av Acko Ankarberg Johansson. Socialministern skriver:
          </p>
          <p xml:id="i-Pr51Jh8mTum5FtKiFutAfo">
            ”Det finns i dagsläget inte några färdigförhandlade artiklar
            utan detta är fortfarande en pågående process. I denna process
            har alla medlemsstater i Världshälsoorganisationen (WHO) fått
            möjlighet att komma in med förslag på vilka revideringar de önskar
            ta med i förhandlingarna. Över 300 förslag har skickats in och
            långt ifrån alla förslag kommer att tas med i den färdigförhandlade
            texten. De förslag på nya artiklar som Elsa Widding hänvisar till
            i sina frågor, och som går att återfinna på bl.a. WHO:s webbsidor
            och dokument, är alltså förslag inskickade från alla WHO:s medlemsstater
            och alltså inte på något sätt garanterade att tas med i den färdigförhandlade
            texten.”
          </p>
          <p xml:id="i-6SUsoQtG62TW7ZWC69Ag7k">
            Antalet förslag i uppdateringen av IHR är många och det är svårt
            att se helheten i förslagen. WHO och ländernas ministerier ser
            ut att hemlighålla förslagen till förändringar i IHR. Denna lagstiftningsprocess
            äger således rum med mycket lite demokratisk debatt och diskussion.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-SPAnEyuFB5N59NcBcoY7Bk">
            Jag vill därför nu ställa följande frågor till socialminister
            Jakob Forssmed:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att processen att ta fram nya internationella
                hälsobestämmelser sker på ett demokratiskt och tillfredställande
                sätt, och om inte, har ministern för avsikt att ta några initiativ
                med anledning av detta?
              </item>
              <item>
                Har ministern eller regeringen gjort någon kritisk analys mot
                bakgrund av den erfarenhet som vi nu har från den senaste pandemin,
                det vill säga i fråga om vad WHO har gjort som är bra och som
                har bidragit positivt till svenska medborgares hälsa, och vad
                WHO har misslyckats med i sina rekommendationer till världen?
              </item>
              <item>
                Har ministern tagit del av någon analys från WHO angående WHO:s
                rekommendationer under pandemin och har ministern i så fall vidtagit
                några åtgärder med anledning av analysen?
              </item>
              <item>
                Har ministern eller regeringen gjort någon kritisk analys av
                de legala förändringar som Sverige nu står inför i det fall Sverige
                inte väljer att lämna WHO, bland annat mot bakgrund av det som
                beskrivs av Morten Walløe Tvedt, professor i rättsvetenskap i
                Norge, i rapporten Betenkning om rettsutviklingen i Verdens helseorganisasjon
                WHO om att WHO:s föreslagna fördrag och ändringarna av IHR strider
                mot definitionen av mänskliga rättigheter?
              </item>
              <item>
                Kan ministern redogöra för Sveriges ståndpunkt i förhandlingarna
                och då särskilt om vad i WHO:s rekommendationer från den senaste
                covid-19-pandemin som kan motivera att WHO ges ökade befogenheter
                och ett ökat förtroende?
              </item>
              <item>
                Ser ministern några risker med att generalsekreteraren för WHO
                ensam ges de mandat som anges ovan och kommer ministern i så fall
                att ta några initiativ med anledning av detta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
