<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:152 av Isak From (S)</title>
        <author>Isak From (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:152 av Isak From (S) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD) om Åtgärder för fler ellastbilar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10152</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M</idno>
            <persName>Energi- och näringsminister Ebba Busch</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BTj3Z42nxL55PdnsTc92Ce">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T1AF5stgPWNd86zxPQw6Mi" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2023-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XjrPChHG7RRCEXS1KyABnr" corresp="i-UgG6CqxVABxx5Hq9mpcZ8M">
          <date when="2023-11-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WMiv6XJAqdrRquH8W8VSkD">
            Interpellation 2023/24:152 Åtgärder för fler ellastbilar av Isak
            From (S) till Energi- och näringsminister Ebba Busch (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Le5JPdmzNuYEPhMJM9tT5S">
            I budgeten framgår att det kommer att finnas riktade stöd till
            den tyngre trafiken, genom tillskott till klimatpremien och Klimatklivet.
            Det ska minska utsläppen mer än om samma stöd går till lätta fordon.
            Klimatklivet får ett höjt anslag på 800 miljoner kronor 2024 till
            totalt 4,9 miljarder. Stödet för tunga eldrivna och andra miljövänliga
            lastbilar och arbetsmaskiner ska också kunna introduceras på marknaden;
            992 miljoner kronor för år 2024.
          </p>
          <p xml:id="i-88ETf5XLRnvGgjN4gNgUat">
            Därtill inför regeringen ett tillfälligt marknadsintroduktionsstöd
            för lätta ellastbilar som uppgår till 450 miljoner kronor år 2024.
            Totalt ligger budgeten för klimatpremier på 2,1 miljarder samt
            ett bemyndigande på 3 miljarder 2025–2028.
          </p>
          <p xml:id="i-CBXy1aJZK1uXLhCA8iwys5">
            Men när högerpartierna samtidigt sänker reduktionsplikten blir
            det ändå svårt att ställa om, menar de främsta aktörer som ska
            köpa de nya elektrifierade tunga fordonen. Det är fortfarande
            så att åkerinäringen måste få med sig transportköparen på en affär
            för att investera i en ellastbil. Klimatpremien är för liten för
            att kunna täcka upp, menar branschorganisationen Sveriges Åkeriföretag.
            Den sänkta reduktionsplikten påverkar klimatmålen och industrisatsningar,
            då åkeriföretagen är de som står för över 70 procent av dieselkonsumtionen.
          </p>
          <p xml:id="i-Td8n3kYsZo6XVbcNNSFV4K">
            Scanias vd Christian Levin har samtidigt i en intervju med SvD
            uttryckt frustration över att elektrifieringen inte kommer igång.
            Scania menar att bolagen kan producera 25 000–30 000 eldrivna
            lastbilar om året genom sin miljardinvestering i sin nya fabrik.
            Det kan jämföras med att bolaget hittills i år inte levererat
            mer än knappt 200 eldrivna lastbilar. Sveriges Åkeriföretag är
            frustrerade över situationen. De har nu svårt att se hur de ska
            kunna leva upp till sitt antagna mål, att i linje med det övergripande
            transportmålet minska utsläppen bland sina medlemmar med 70 procent
            till år 2030 relativt nivåerna 2010.
          </p>
          <p xml:id="i-F19syhnWnqZjPNYnGACoH2">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga energi- och näringsminister
            Ebba Busch:
          </p>
          <p xml:id="i-5AVAMeJqrptXVTCCruiw4c">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att de stora investeringar
            som görs i den svenska fordonsindustrin ska bli lyckade och för
            att den sänkta reduktionsplikten inte ska minska konsumenternas
            vilja att beställa ellastbil?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
