<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0172">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:172 av Elsa Widding (-)</title>
        <author>Elsa Widding (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:172 av Elsa Widding (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om De mänskliga rättigheternas ställning</title>
          <idno type="rdwebb">HB10172</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10172/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10172</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10172</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442311240037200121_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/de-manskliga-rattigheternas-stallning_HB10172</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS</idno>
            <persName>Elsa Widding</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Jakob Forssmed</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="unknown">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-VoW9VHRMCDK7Q9txeZrkr4">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-X6J6JH3wnqyFxUnonsMZSZ" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NfonTzvNrdbuybRsrc1Vkn" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Ms3PsBzB6FATNnAwqb3bDS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:28:43" dur="PT393S"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-76ngnQhhRjQZiLdMpD6tDz">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-X9unscyPYxDhaPRHUT4FRc" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:35:16" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-YLh6nf9WCMB3T4Mq9crEfu" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:39:29" dur="PT188S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-Dj1ZuMvfcaFNLHKDrf3wUL" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:42:37" dur="PT221S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-TSRjfraLmcWNXVjPeHzS2N" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:46:18" dur="PT253S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-HEEriDV5UeohkSv2XmDUq3" type="discussed" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:50:31" dur="PT74S"/>
        </correspAction>
        <correspAction xml:id="i-U265SjwMiSAPY879DNLKaE" type="discussed" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-11-24"/>
          <time when="09:51:45" dur="PT97S"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PGFH8zwNudC6d6db2Kx5kp">
            Interpellation 2023/24:172 De mänskliga rättigheternas ställning
            av Elsa Widding (-) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-pmQwUrK6QMAxkwrdAykwx">
            Innan regeringen lättvindigt överlämnar Sveriges suveränitet
            till WHO och ger upp mänskliga rättigheter bör regeringen göra
            en kritisk analys av WHO med utgångspunkt i den samlade vetenskapliga
            dokumentation som nu finns efter covidpandemin. Slutsatserna bör
            fastställa vad WHO har gjort som är bra och som har bidragit positivt
            till allmänhetens hälsa och vad WHO har misslyckats med i sina
            rekommendationer till världen.
          </p>
          <p xml:id="i-XL1UJDbD4XocQ6BrDt7REG">
            Lika viktigt som att förstå med vilken framgång WHO har givit
            rekommendationer måste vi också förstå de legala konsekvenserna
            av den process som vi nu är inne i och som av någon outgrundlig
            anledning tycks hållas hemlig för allmänheten. Morten Walløe Tvedt,
            professor i juridik vid högskolan i Innlandet (Lillehammer), har
            nyligen skrivit ett välkommet yttrande i frågan om rättsutvecklingen
            inom WHO.
          </p>
          <p xml:id="i-eAjrCYx4mkyco4HyzGRLN">
            Yttrandet är en rättslig prövning och analys av utkastet till
            pandemifördrag och de föreslagna ändringarna i det internationella
            hälsoreglementet, IHR, min översättning av sammanfattningen.
          </p>
          <p xml:id="i-NQ3gdBUXrA2LGV5a2hGX4R">
            ”Detta rättsliga utlåtande ger en rättslig granskning och analys
            av utkastet till det nya pandemifördraget och de föreslagna ändringarna
            av det internationella hälsoreglementet (IHR), som båda nu förhandlas
            fram av WHO. Medlemsländerna har föreslagit ändringar av IHR.
            Dessa förslag utgör bakgrunden till de pågående förhandlingarna
            och dessa överläggningar. Delresultaten, från de nu fem genomförda
            förhandlingsmötena i IHR, hålls hemliga.
          </p>
          <p xml:id="i-J9qpmMA22Kn2p139XyiLnj">
            Internationell hälsoreglering handlar om världens svar på vad
            som kallas ”ett hot mot folkhälsan av internationellt intresse”.
            Systemet i IHR är att endast WHO:s generalsekreterare kan förklara
            att världen befinner sig i en sådan situation. Generalsekreteraren
            utser medlemmarna i den rådgivande gruppen. Att avgöra om världen
            eller en region befinner sig i ”ett hot mot folkhälsan av internationellt
            intresse” tar generalsekreteraren enväldigt.
          </p>
          <p xml:id="i-9vJgZo9knWFxZwwbKtDpx9">
            En av de största förändringarna i IHR är att rekommendationerna
            från WHO:s generaldirektör ska göras mer juridiskt bindande, och
            inte bara rådgivande, till länder som hanterar ”ett hot mot folkhälsan
            av internationellt intresse”. Fem rättsregler gör rekommendationerna
            bindande för medlemsländerna att genomföra.
          </p>
          <p xml:id="i-5yDiQnvMgGx1uzFSLnzbEY">
            1) För det första har det föreslagits att generalsekreterarens
            ”rekommendationer” inte längre ska vara”icke-bindande”.
          </p>
          <p xml:id="i-3XzB9FYRrk3ZE9vRDG7Kyw">
            2) För det andra föreslås att medlemsstaterna ska vara skyldiga
            att ta initiativ till och genomföra ”rekommendationerna” ”utan
            dröjsmål”. Denna formulering innebär att det som verkar vara en
            rekommendation behandlas som en skyldighet vid genomförandet.
          </p>
          <p xml:id="i-PmkKKogM2aZLn1nqPuCHhy">
            3) Den tredje uppsättningen regler, som gör rekommendationen
            mer bindande, är att IHR föreslås ålägga alla medlemsstater att
            anta lagar och förfaranden som gör det möjligt för IHR att utan
            dröjsmål genomföra det som generalsekreteraren har rekommenderat.
          </p>
          <p xml:id="i-U53R69Hs9Yv7ZbFaD6ri8r">
            4) Den fjärde uppsättningen regler är att medlemsstaterna ska
            ha utsett eller inrättat administrativa organ för att omsätta
            ”rekommendationerna” i rättsligt bindande regler på nationell
            nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-5sUxWVPVAvvvxP6QvTrnBo">
            5) Det slutliga förslaget som utgör den femte uppsättningen regler
            är att WHO ska inrätta en efterlevnadskommitté med ansvar för
            att övervaka huruvida länderna lojalt har följt rekommendationen
            från WHO:s generalsekreterare. En viktig föreslagen förändring
            är att regeln om principerna för genomförandet av IHR har föreslagits
            att ändras.
          </p>
          <p xml:id="i-H7pse6H8Ghpk1phhLN6UfB">
            I dag är de principer som styr genomförandet av IHR och de beslut
            som fattas i enlighet med följande: Förordningarna ska genomföras
            ”med full respekt för människans värdighet, mänskliga rättigheter
            och grundläggande mänskliga friheter”. Det föreslås att dessa
            tre principer utgår.
          </p>
          <p xml:id="i-ShUmZvijTtHLaoLX5uNxvN">
            Detta förslag kommer att minska betydelsen av mänskliga rättigheter
            för IHR i framtiden. Det föreslås att kravet på att respektera
            de mänskliga rättigheterna ska ersättas med att ”undvika onödiga
            ingrepp i de mänskliga rättigheterna”. Här uppstår frågan om vem
            som ska bedöma och besluta vad som utgör ett nödvändigt ingrepp
            i en mänsklig rättighet. På juridiskt språk är det stor skillnad
            mellan att ”genomföra IHR och rekommendationerna med full respekt
            för de mänskliga rättigheterna” jämfört med att undvika onödiga
            ingrepp i de mänskliga rättigheterna. Sammantaget utgör dessa
            två ändringsförslag en klar försvagning av de mänskliga rättigheternas
            ställning.
          </p>
          <p xml:id="i-NZ4EV9kTp1R9meUfJ5GrV7">
            En slutsats är att befintliga IHR-regler från 2005, tillsammans
            med de föreslagna nya åtagandena, kommer att innebära att medlemsländerna
            enligt internationell rätt kommer att vara skyldiga att använda
            WHO:s digitala pass för resedata och hälsoinformation. Reglerna
            innebär också att WHA (World Health Assembly) kommer att kunna
            ändra de tekniska aspekterna i samband med internationella resor.
            WHO beslutar vilka vacciner som kan ingå i de digitala passen.
            Därmed får generalsekreteraren också rättslig befogenhet att välja
            ut vaccintillverkare och vaccintyper som ska användas i världen,
            detta trots att den föreslagna ändringen formellt sett inte innebär
            någon överföring av behörighet att välja vissa vacciner framför
            andra. Eftersom endast vacciner som godkänts av WHO kan föras
            in i ett sådant globalt pass har generalsekreteraren stor auktoritet
            över vilka vacciner som väljs ut internationellt.
          </p>
          <p xml:id="i-MWVG51KhX2GoPTTEkV4Z2c">
            Antalet förslag är många. Det är svårt att se helheten i förslagen.
            WHO och ländernas ministerier hemlighåller förslagen till förändringar
            i IHR. Denna lagstiftningsprocess äger således rum med mycket
            lite demokratisk debatt och diskussion. Hur framtidens hälsolagstiftning
            kommer att se ut förhandlas i slutna och hemliga rum. Detta leder
            till försämrad demokrati. När en ändring av IHR har antagits av
            WHA blir den automatiskt bindande för alla medlemsstater som inte
            invänder inom en gällande tidsfrist (den var 18 månader men är
            nu 10 månader).
          </p>
          <p xml:id="i-FzgbDn2Xetzc6Tm37ms1tE">
            Genom att bli medlemmar i IHR 2005 har länderna också valt att
            binda sig till denna speciella form av bindning. Det innebär att
            det som länderna enas om att lägga fram som förslag i januari
            2024, och eventuellt anta med två tredjedelars majoritet i maj
            2024, kan bli bindande för länderna helt utan att de nationella
            parlamenten deltar i processen. Det är viktigt att notera att
            det är först när man läser alla existerande regler, de föreslagna
            ändringarna och de föreslagna tilläggen tillsammans som man får
            hela bilden av i vilken riktning förslagen kommer att ta WHO och
            internationell hälsorätt.”
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2x8KJTSbzynqTPvSJY1CgF">
            Jag vill därför ställa följande frågor till justitieminister
            Gunnar Strömmer:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kan ministern, inom sitt ansvarsområde, redogöra för om Sverige
                i förhandlingarna kommer att ställa sig bakom de fem rättsreglerna
                som gör rekommendationerna bindande för medlemsländerna att genomföra,
                såsom att rekommendationer inte längre ska vara icke-bindande?
              </item>
              <item>
                Har ministern tagit del av någon analys från WHO angående WHO:s
                rekommendationer under pandemin, och har ministern i så fall vidtagit
                några åtgärder inom sitt ansvarsområde med anledning av analysen?
              </item>
              <item>
                Anser ministern att en revidering av IHR och den nya hälsoförordningen
                (Pandemic Treaty) ger en försämring av de mänskliga rättigheternas
                ställning och om svaret är ja, är ministern beredd att ta några
                initiativ inom sitt ansvarsområde till följd av detta?
              </item>
              <item>
                Har ministern, inom sitt ansvarsområde, för avsikt att som Sveriges
                ståndpunkt vid förhandlingarna ge WHO mandat att besluta att Sverige
                ska ge ”nödvändigt bistånd, såväl ekonomiskt som materiellt” åt
                andra länder och organisationer?
              </item>
              <item>
                Har ministern, inom sitt ansvarsområde, för avsikt att som Sveriges
                ståndpunkt vid förhandlingarna ge WHO mandat att definiera och
                förbjuda vad WHO anser vara desinformation, även om detta skulle
                påverka den svenska tryckfrihetsförordningen?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern, inom sitt ansvarsområde, att verka för att
                Sverige ska skriva under ett pandemifördrag även om många detaljer
                ännu inte har preciserats?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
