<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:96 av Hanna Westerén (S)</title>
        <author>Hanna Westerén (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:96 av Hanna Westerén (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Myndighetsgemensamt arbete mot arbetslivskriminalitet</title>
          <idno type="rdwebb">HB1096</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1096/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1096</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB1096</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24</idno>
            <persName>Hanna Westerén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-BN51zE7ctDLyJwpeCWCB7P">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7VmimcixgHNy6ZoBHp9Mfm" corresp="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <date when="2023-10-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DvcmbPB7V5VgtAkadPjrCc" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2023-10-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UkBzzbc7zMDq4Xrv2oVxfo">
            Interpellation 2023/24:96 Myndighetsgemensamt arbete mot arbetslivskriminalitet
            av Hanna Westerén (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3M8sdt9VrDU1YCRsR8ezqt">
            Tidigare i år interpellerade jag finansminister Elisabeth Svantesson
            (M) om bekämpning av arbetslivskriminalitet. I den debatten konstaterades
            att arbetslivskriminaliteten kostar samhället enorma belopp varje
            år och att den därtill är ett akut hot mot liv och hälsa på otrygga
            arbetsplatser runt om i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-UkwUoNQ6JNj4YDc42mc7NT">
            I min tidigare debatt med finansminister Elisabeth Svantesson
            hänvisade jag bland annat till den rapport som är en frukt av
            myndighetssamverkan mot arbetslivskriminalitet. Den rapporten
            rör år 2021, och nu har snart fem månader passerat sedan min och
            finansminister Elisabeth Svantessons debatt. På Skatteverkets
            hemsida finns alltjämt enbart rapporten för 2021. För att förtroendevalda
            effektivt ska kunna agera mot arbetslivskriminalitet är det fullständigt
            avgörande att fakta föreligger om vad som är beprövat, nulägesbild
            och vilka eventuella resurser eller verktyg som alltjämt saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-Pnrue5Zt4opEaB6zeLTPkX">
            Tidigare i somras slogs ett dystert rekord; antalet arbetsplatsolyckor
            med dödlig utgång var då det högsta på tolv år. Vi lever ett av
            världens rikaste länder, och vi har en fungerande arbetsmarknadsmodell
            med regler för såväl skyddsombud som arbetsmiljöinspektioner.
            Likväl finns det mängder av arbetsplatser där arbetarnas säkerhet
            och trygghet är gravt eftersatt och där slarvet lönar sig ekonomiskt.
            Att en arbetsplats där arbetstagare befinner sig illegalt eller
            under oklara omständigheter är en farlig plats är givet, men det
            förtjänar likväl att uppmärksammas.
          </p>
          <p xml:id="i-CuxpVU4fQAi6cTLJTri3LQ">
            I vår tidigare debatt bedyrade finansminister Elisabeth Svantesson
            att arbetet mot arbetslivskriminalitet är högt prioriterat av
            regeringen. Gott så. Arbetslivskriminalitet är ett gift som hotar
            liv och hälsa hos redan exploaterade och utsatta människor och
            kostar enorma belopp, som ska komma våra gemensamma behov till
            del.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7UftaJnbcuXb1Ng88L3j8c">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga finansminister Elisabeth
            Svantesson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                När kommer Skatteverket nästa gång att redovisa sitt arbete som
                en del av det myndighetsgemensamma arbetet mot arbetslivskriminalitet?
              </item>
              <item>
                Har ministern och regeringen med anledning av det höga antalet
                arbetsplatsolyckor med dödlig utgång vidtagit några åtgärder för
                att stärka Skatteverkets verksamhet för att öka incitamenten för
                vita affärer och ökad säkerhet på svenska arbetsplatser?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
