<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:238 av Patrik Lundqvist (S)</title>
        <author>Patrik Lundqvist (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:238 av Patrik Lundqvist (S) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Arbetsmiljöverkets bemanning av centren mot arbetslivskriminalitet</title>
          <idno type="rdwebb">HB10238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XCrs5cGPH9J1SToBdwxJgt</idno>
            <persName>Patrik Lundqvist</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-JU89sRWtJtW5Wx3biLuo1C">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BHqZkNfn51z4vvHPg8NRyv" corresp="i-XCrs5cGPH9J1SToBdwxJgt">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HSqDjPd1UN4CxhFq4FwPo" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BrSeCvzHPQvt6WMhKzp98L">
            Interpellation 2023/24:238 Arbetsmiljöverkets bemanning av centren
            mot arbetslivskriminalitet av Patrik Lundqvist (S) till Statsrådet
            Paulina Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-73ugDt65DageNQy6Kc4Q5A">
            Under förra regeringen beslutades om inrättandet av center mot
            arbetslivskriminalitet, så kallade a-krimcenter, för att stärka
            det myndighetsgemensamma arbetet mot arbetslivskriminalitet. Det
            har länge funnits en stark önskan om att minska de hinder som
            finns mellan myndigheter för att lättare kunna komma åt brottslighet
            kopplad till företag och organisationer. Det kan handla om sekretesshinder
            eller annat som gör att olika myndigheter inte tar del av vad
            andra har tillgång till, vilket underlättas avsevärt genom gemensamma
            arbetsplatser, där handläggare och anställda på olika myndigheter
            kan arbeta tillsammans mot samma företag och stödja varandra i
            bevisinhämtning, värdering och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-DDZWeMgqLNTUnrFXoNgQcM">
            A-krimcentren arbetar mot såväl välfärdsbrottslighet, där olika
            former av stöd och system riktade till att hjälpa människor och
            företag fuskas med, som människohandel, brott mot arbetsmiljölagar
            och skatteregler. Detta kan på så vis bekämpas effektivare, och
            färre brottslingar kommer undan.
          </p>
          <p xml:id="i-Ub2Zmdptky8uHUWRCCdExe">
            Under sommaren avbröt Arbetsmiljöverket rekryteringen av 20–30
            arbetsmiljöinspektörer som var tänkta att bemanna de nya centren.
            Pengarna räcker helt enkelt inte till längre när energi-, löne-
            och lokalkostnader skenar.
          </p>
          <p xml:id="i-3EawrbmYhPM1stw5ctcJxt">
            Det här riskerar såväl statens finanser, när färre bedrägerier
            med välfärdsystemen kan uppdagas, som privata företags möjligheter
            att konkurrera, när kriminella inte stoppas. Myndigheten själv
            riskerar också att förlora kompentens om man inte bemannar upp
            för att täcka det utökade arbetet som fler center innebär och
            då samma anställda ska sköta fler arbetsuppgifter, vilket riskerar
            att gå ut över antalet vanliga arbetsmiljöinspektioner.
          </p>
          <p xml:id="i-RzySn9xviPzbc9LzRss8QW">
            Med anledning av det anförda vill jag ställa följande fråga till
            statsrådet Paulina Brandberg:
          </p>
          <p xml:id="i-9deBKGUa7KKGN9yGaoECYb">
            Vad avser statsrådet och regeringen att göra för att säkerställa
            att Arbetsmiljöverket så snart som möjligt kan återuppta rekryteringen
            av de inspektörer myndigheten behöver för att fullfölja uppdragen
            man har?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
