<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0482">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:482 av Tomas Kronståhl (S)</title>
        <author>Tomas Kronståhl (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:482 av Tomas Kronståhl (S) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD) om Älgförvaltning</title>
          <idno type="rdwebb">HB10482</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10482/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10482</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10482</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW</idno>
            <persName>Landsbygdsminister Peter Kullgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW</idno>
            <persName>Landsbygdsminister Peter Kullgren</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-MzXaegnmBQej56i8amZoDN</idno>
            <persName>Tomas Kronståhl</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-QXFXsTa8fZuPYsV1yxtiHd">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8Ruh8TCQ7qVEJ4j9DHcJbv" corresp="i-MzXaegnmBQej56i8amZoDN">
          <date when="2024-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D1KjxiNUBQG3Hk6NcATxyL" corresp="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <date when="2024-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KUFSZ8eJKxASdnS34Rkfkn" corresp="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <date when="2024-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KWjVtkF2noLLVpgZjTqEKv">
            Interpellation 2023/24:482 Älgförvaltning av Tomas Kronståhl
            (S) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LDCuZjA1VHP5HCqP2nEPkS">
            Skogens konung älgen är i dag hotad från flera håll.
          </p>
          <p xml:id="i-6PHGoi6RL8D1WDy2yrnqd8">
            Vi har diskuterat älgens situation vid flera tillfällen, och
            vi kan konstatera att det allmänna läget för den svenska älgstammen
            är illa. Den svenska älgstammen fortsätter tyvärr att minska,
            trots flera varningssignaler från hela landet. Älgstammen kommer
            snart att vara rödlistad och därmed dess själva existens snart
            vara hotad om ingenting görs.
          </p>
          <p xml:id="i-XKW8TLxWngfc1HAnLq7mom">
            Den nuvarande älgförvaltningen har haft ett alltför ensidigt
            fokus på att minska skogsskadorna. Det var framför allt när skogsbolagen
            började larma om alltför stora skogsskador, framför allt på tall,
            som det blev en stor förändring i synen på den svenska älgförvaltningen.
            Vi kan nu konstatera att trots att vi minskat älgstammen med 35–40
            procent har skogsskadorna fortsatt att vara för omfattande, enligt
            skogsbolagen och skogsägarna. Frågan som allt fler ställer sig
            är om det verkligen bara är älgen som orsakar dessa skador. Jag
            är övertygad om att det är det samlade betestrycket av vår viltstam
            som orsakar skador på vår skog. Vi socialdemokrater vill att älgskötselområden
            ska få ett fördjupat uppdrag där man ska ta ett samlat grepp om
            hela klövviltstammen och även ha med analyser över fodertillgång
            i dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-DBw31DkN6nPNcZYpZ5Gyzk">
            Det som oroar ännu mer i denna akuta situation för älgstammen
            är det faktum att det tydligen råder djungelns lag när det gäller
            avskjutningsregler och hur dessa efterlevs.
          </p>
          <p xml:id="i-C88w6kTngwi5nuU4atnunq">
            Det är chockerande läsning man får ta del av där uppenbarligen
            flera stora skogsbolag inte följer de avskjutningsbeslut som har
            beslutats utan själva tycks avgöra hur många och vilka älgar som
            ska skjutas, med påföljden att hundratals fler älgar än den beslutade
            tilldelningen har skjutits.
          </p>
          <p xml:id="i-NXkK2LKVFv2VpGmr1Vp1rC">
            Denna utveckling är katastrofal och fullständigt absurd, och
            den måste naturligtvis omedelbart stävjas och bestraffas. Utifrån
            det man hitintills fått ta del av handlar det framför allt om
            tre län där stora skogsbolag själva bestämt vad som ska skjutas.
            Dessa län är Dalarna, Gävleborg och Örebro. Om regeringen och
            myndigheterna inte vidtar några åtgärder mot dessa uppenbara jaktbrott
            sänder det en tydlig signal till Sveriges samtliga markägare:
            Bestäm själva vilket och hur mycket vilt ni vill skjuta. All form
            av viltförvaltning har därmed upphört.
          </p>
          <p xml:id="i-Mt7d5azEuDs9vCmq8M51oL">
            Jag vill med anledning av ovanstående fråga landsbygdsminister
            Peter Kullgren:
          </p>
          <p xml:id="i-Rx2BdChrJ6VQhV21YxMWkS">
            Vad tänker ministern och regeringen vidta för åtgärder för att
            förhindra att avskjutningsbeslut inte följs och för att säkerställa
            ordning i den svenska viltförvaltningen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
