<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0560">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:560 av Azra Muranovic (S)</title>
        <author>Azra Muranovic (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:560 av Azra Muranovic (S) till Utrikesminister Tobias Billström (M) om Sveriges ambassadörs besök i Srebrenica</title>
          <idno type="rdwebb">HB10560</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10560/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10560</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10560</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4Wq9YLSiAZTMFYiYA7MnR9</idno>
            <persName>Azra Muranovic</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n</idno>
            <persName>Tobias Billström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-UZQBZxi2HqcvLkerggFL1u">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CZmLdwL66oKkzeALHxBTe3" corresp="i-4Wq9YLSiAZTMFYiYA7MnR9">
          <date when="2024-02-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KNvc4H8eZ2GRw1W5DUCVLc" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2024-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T7iK7FSLDiGQRiBh38nMjt" corresp="i-KPGvtK4s6Zp3E6XH6vj18n">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9SyRDvkN38dLw5rGDwaakg">
            Interpellation 2023/24:560 Sveriges ambassadörs besök i Srebrenica
            av Azra Muranovic (S) till Utrikesminister Tobias Billström (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8Xs23sM8Abpk5tri1jBjPK">
            Den 6 februari 2024 besökte Sveriges ambassadör till Bosnien
            och Hercegovina, Helena Lagerlöf, Srebrenica. Av ambassadens planering
            framgår det att ambassadören ville träffa offren för folkmordet
            i Srebrenica samma dag som hon planerade att besöka Mladen Grujičić,
            borgmästare i Srebrenica.
          </p>
          <p xml:id="i-WkyZZKFsuEJrAbFhxcMFrG">
            Mladen Grujičić har, förutom sin ultranationalistiska inställning,
            gjort sig känd som förnekare av folkmordet i Srebrenica. Grujičić
            har vid flera tillfällen uttalat att det aldrig har skett något
            folkmord i Srebrenica, att den bosniakiska befolkningen pressats
            till att tro på ett folkmord samt att folkmordet i Srebrenica
            är en fars från Haag och Internationella krigsförbrytartribunalen
            för det forna Jugoslavien, ICTY.
          </p>
          <p xml:id="i-QqUxw6kLBev2kVzqDf9tNa">
            Den 9 februari ställde jag en skriftlig fråga till utrikesministern
            där jag frågade om utrikesministern har haft kontakt med Lagerlöf
            angående besöket hos borgmästaren i Srebrenica. Utrikesministern
            svarade att Lagerlöf besökte Srebrenica både för att hedra offren
            och för att träffa den folkvalda borgmästaren för att påminna
            honom om de folkvaldas ansvar för fred och försoning.
          </p>
          <p xml:id="i-TD29k3Ktj4mSfmx1YRWLfp">
            Det är självklart att en svensk diplomat ska kunna prata med
            alla sidor. Men det är högst olämpligt att Sveriges ambassadör
            till Bosnien och Hercegovina väljer att besöka en folkvald borgmästare
            som förnekar ett dömt folkmord samma dag som hon hedrar offren
            i Srebrenica och därmed per automatik väljer bort att träffa anställda
            och offer på institutionen Srebrenica Memorial Center.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TigzZz2TaFw8TN4gEpQuZH">
            Mina frågor till utrikesminister Tobias Billström är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Har ministern haft kontakt med ambassadör Helena Lagerlöf angående
                avsikten med ambassadörens besök i Srebrenica då ambassadören
                träffade Grujičić i stället för offren för folkmordet i Srebrenica?
              </item>
              <item>
                Vad avser ministern med sitt svar om att ambassadör Helena Lagerlöf
                under sitt besök har hedrat offren för folkmordet i Srebrenica?
              </item>
              <item>
                Hur kommer statsrådet och regeringen att arbeta med att reparera
                relationerna med den bosniakiska folkgruppen i Bosnien och Hercegovina
                och i Sverige om relationerna har tagit skada av besöket?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
