<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0625">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:625 av Inga-Lill Sjöblom (S)</title>
        <author>Inga-Lill Sjöblom (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:625 av Inga-Lill Sjöblom (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Föreningars skyltkostnader på statliga vägar</title>
          <idno type="rdwebb">HB10625</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10625/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10625</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10625</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL</idno>
            <persName>Statsrådet Andreas Carlson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JohWyHK5wjKsQnLvxsZ3Ln</idno>
            <persName>Inga-Lill Sjöblom</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NoimwQzjAgr9xG6bsRAXLM">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5NjAdFqhPFrhEGWtgY78Fi" corresp="i-JohWyHK5wjKsQnLvxsZ3Ln">
          <date when="2024-03-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SrV3UhryHz1fMKKmfrcUtk" corresp="i-V4PGuKUAKzYUXWKqj2bLeL">
          <date when="2024-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EimeCJ682PGvn3TNJNnobm">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2gHrTQbDgFMqzQ7rWtaBt9">
            Interpellation 2023/24:625 Föreningars skyltkostnader på statliga
            vägar av Inga-Lill Sjöblom (S) till Statsrådet Andreas Carlson
            (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XSGGYJQMtKdY2qQgy8xWKn">
            Den socialdemokratiska regeringen gav Trafikverket i uppdrag
            att ”utreda hur arbetssätt och regelverk kan förändras för att
            underlätta för föreningslivets verksamhet som bedrivs på eller
            påverkar statlig infrastruktur”. Detta var efter uppgifter om
            att Trafikverket successivt försämrat förutsättningarna för exempelvis
            cykelsporten att kunna genomföra tävlingar och arrangemang. Utgångspunkten
            var självklar – att stödja och stärka civilsamhället i stället
            för att försvåra engagemanget.
          </p>
          <p xml:id="i-H3LLMKCwKZddhHW2XbLCYW">
            Under 2023 hade Trafikverket möjlighet att avstå från att begära
            ersättning från ideella föreningar och organisationer för kostnader
            för anordningar som behövs vid ett tillfälligt arrangemang eller
            motsvarande på allmän väg där staten är väghållare.
          </p>
          <p xml:id="i-S61rNhRbpfnmz8idzJzDQc">
            Trots uppdraget har Trafikverket redan under utredningstiden
            infört ett nytt arbetssätt och nya kostsamma regler för arrangörer
            av cykellopp. Detta justerade arbetssätt innebär bland annat att
            alla kostnader för att genomföra åtgärder på vägarna, såsom skyltning,
            i samband med evenemanget ska belasta arrangören. Skulle detta
            komma att tillämpas fullt ut skulle det i förlängningen innebära
            att de flesta cykellopp på statliga vägar försvinner.
          </p>
          <p xml:id="i-MajmZnhJHKFthj1XU9p2WT">
            Ministern har haft 2023 på sig att lösa problemet med kostnaderna
            för vägskyltning vid motionslopp på statens vägar. Men nu får
            arrangörerna betala orimliga summor igen. Ideella föreningar måste
            undantas från de extra kostnaderna – annars riskerar många mindre
            motionslopp att ställas in under 2024.
          </p>
          <p xml:id="i-JZVtx1YQVM63EmdZfPzQwt">
            Regeringens saktfärdighet slår hårt mot många föreningar, inte
            bara inom sporten utan också mot andra arrangemang som till exempel
            midsommarfirande i Dalarna.
          </p>
          <p xml:id="i-39TkZAsdaDw4U7WKLLUhg2">
            Så min fråga till statsrådet Andreas Carlson är:
          </p>
          <p xml:id="i-L3REFLuZDrHcns7GNSBQk9">
            Avser statsrådet att vidta några generella åtgärder för att föreningarna
            ska kunna få besked om vad som kommer att gälla med avgiften?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
