<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0530">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:530 av Teresa Carvalho (S)</title>
        <author>Teresa Carvalho (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:530 av Teresa Carvalho (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson (L) om Matchningstjänster</title>
          <idno type="rdwebb">HB10530</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10530/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10530</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10530</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT</idno>
            <persName>Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T</idno>
            <persName>Teresa Carvalho</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-9d9UFRx2idoPcgWq7jMsU4">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ei8GnJbmtGFUcJsvxVY5JL" corresp="i-DUpfpChzMCLm8BKUvCnw3T">
          <date when="2024-02-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-56NxtpEdRd5mvUXXbo3CLy" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2024-02-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7qMMLJ7j56aqnf2AgLYsqg" corresp="i-PyYxwdbw2KYpXyCWKWHmmT">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RKgnksxtaLvTgqSyWTXKaD">
            Interpellation 2023/24:530 Matchningstjänster av Teresa Carvalho
            (S) till Arbetsmarknads- och integrationsminister Johan Pehrson
            (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Eykh9QKu4rAZFXdbc8VjSM">
            På många sätt är regeringens och Sverigedemokraternas budgetproposition
            för 2024 en naturlig fortsättning på förra årets budget. Den röda
            tråden är neddragningar och sänkta ambitioner för jobbpolitiken,
            trots en arbetsmarknad som viker nedåt. Ett inslag är dock nytt:
            regeringens aviseringar gällande de privata matchningstjänsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-USsy7FbFuYruSq3fgD5JHP">
            I budgetpropositionen för 2023 minskades den aktiva arbetsmarknadspolitiken
            med miljardbelopp, framför allt på anslaget 1:3, där programanslagen
            återfinns. Regeringen skrev om detta bland annat så här:
          </p>
          <p xml:id="i-FNbuSuSGiyuYsDMd2AoYK9">
            ”Genom att prioritera kostnadseffektiva insatser som är arbetsplatsnära
            och som bidrar till en hög sökaktivitet kan anslaget för arbetsmarknadspolitiska
            program och insatser minskas 2023. Effektiviseringen ger samtidigt
            utrymme för en fortsatt ökning av insatser i förhållande till
            nuvarande nivåer som svarar mot utmaningarna på arbetsmarknaden.
            Det handlar bl.a. om matchningstjänster, som kan bidra till förkortade
            arbetslöshetstider och till att förebygga och motverka långtidsarbetslöshet.
            Det handlar också om arbetsmarknadsutbildning, som kan rusta de
            arbetssökande för de lediga jobben och därmed bidra till att motverka
            kompetensbristen på arbetsmarknaden. Det finns även utrymme för
            att fler ska kunna ta del av arbetspraktik.”
          </p>
          <p xml:id="i-H39b9aC7jsBmcSwxa46sPo">
            Matchningstjänsterna var med andra ord utpekade som något som
            skulle fredas från neddragningarna; tvärtom skulle de utökas trots
            minskade budgetanslag på totalen.
          </p>
          <p xml:id="i-PSnpC12nVoTRF5r8kKHKMH">
            I budgetpropositionen för 2024 har regeringen uppenbarligen gjort
            den motsatta bedömningen. Återigen finner vi kraftiga besparingar
            på politikområdet och på verktygen för att få fler arbetslösa
            i arbete, men denna gång pekas i stället de privata matchningstjänsterna
            ut som något som det ska sparas på.
          </p>
          <p xml:id="i-QoeNxR4Tqa6SgHfWCjtW81">
            Regeringen skriver bland annat så här:
          </p>
          <p xml:id="i-NpbyPVPNwSGtbhf4DoKmoE">
            ”Regeringen bedömer att de minskade medlen också innebär färre
            deltagare i främst matchningstjänster, samtidigt som det finns
            utrymme att öka antalet deltagare i andra insatser som t.ex. praktik.”
          </p>
          <p xml:id="i-8ZrcvdR8qoMasdaQHBeJTz">
            Någon närmare motivering till detta är dock svår att utläsa.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F1WHfyqDTe5SW9dBC1tw7g">
            Med anledning av detta vill jag fråga arbetsmarknads- och integrationsminister
            Johan Pehrson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad är motivet till att regeringen i sin budgetproposition föreslår
                en minskning av anslaget för matchningstjänster med motsvarande
                2 miljarder kronor?
              </item>
              <item>
                Vad har ministern och regeringen gjort för konsekvensanalys av
                att Arbetsförmedlingen får minskade anslag 2024 jämfört med 2023
                samtidigt som även ambitionerna för de privata matchningsaktörerna
                minskas kraftigt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
