<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0640">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:640 av Sara Gille (SD)</title>
        <author>Sara Gille (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:640 av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Förbud mot användande av heltäckande slöja, hijab och burka</title>
          <idno type="rdwebb">HB10640</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10640/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10640</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10640</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <persName>Sara Gille</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-AmKCFPNH7Hagu7nM6yJpnd">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7dK7aGqxY73BW9RYPwUgkQ" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
          <date when="2024-03-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-69zyMH9BtkQLEujhUTNx6H" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2024-03-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VEkKUaTv8DdhRqec7ppDWJ">
          <date when="2024-04-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RdN9r8co8oriUwpeLiCVVv">
            Interpellation 2023/24:640 Förbud mot användande av heltäckande
            slöja, hijab och burka av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina
            Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AMX4ZXzsx4jKc17vphVNqx">
            Ett flertal länder har vidtagit åtgärder för att främja jämställdhet
            och kvinnors rättigheter genom implementering av lagstiftning
            som förbjuder användningen av slöja i skolmiljöer samt maskering
            på offentliga platser. Mot denna bakgrund framstår det som en
            angelägen fråga för Sverige att överväga liknande lagstiftning.
          </p>
          <p xml:id="i-WcMxGG7oJYk2DsezSnxG48">
            Det är allmänt känt att slöjan är en symbol för kvinnoförtryck
            och ett uttryck för patriarkala könsroller samt hedersnormer.
            Denna tradition bär på en inneboende risk att begränsa kvinnors
            och flickors frihet genom att påtvinga dem en klädedräkt som syftar
            till att dölja deras kroppar för att inte väcka manlig lust, vilket
            i förlängningen kan ses som ett försök att kontrollera deras sexualitet.
          </p>
          <p xml:id="i-8RLRuTixoS61DGeep95NN7">
            I Sverige värnar vi om jämställdhet och individens rätt till
            självbestämmande över egen kropp och sexualitet. Trots detta finns
            det områden i vårt samhälle där parallella samhällsstrukturer
            tillåter en begränsning av individens frihet och rättigheter.
            Det är av yttersta vikt att dessa strukturer utmanas och att alla
            individer ges likvärdiga förutsättningar att forma sina liv fritt
            från yttre tvång eller begränsningar.
          </p>
          <p xml:id="i-HdJXtYkzmQJA1bVE7W9Jbt">
            Regeringen, i samverkan med Sverigedemokraterna, utreder för
            närvarande möjligheten att vidga lagstiftningen för att kriminalisera
            tvång att bära religiös klädsel. Även om ett förbud mot tvång
            är ett steg i rätt riktning anser jag och Sverigedemokraterna
            att det är nödvändigt att gå ytterligare ett steg och införa ett
            fullständigt förbud mot heltäckande slöja, hijab och andra värderingsstyrda
            plagg i Sverige. Denna typ av förtryckande klädsel bör inte finna
            en plats inom det svenska samhället, som präglas av värderingar
            om frihet och jämlikhet.
          </p>
          <p xml:id="i-3mDjbiDbXgHssQEXYo8MQy">
            Med hänvisning till ovanstående önskar jag ställa följande fråga
            till statsrådet Paulina Brandberg:
          </p>
          <p xml:id="i-JxSG66LAbVNLavmNewKVSn">
            Avser statsrådet och regeringen att vidta åtgärder för att införa
            ett generellt förbud mot användande av heltäckande slöja, hijab
            och burka i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
