<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:352 av Petter Löberg (S)</title>
        <author>Petter Löberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:352 av Petter Löberg (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Poliser med utländsk bakgrund</title>
          <idno type="rdwebb">HB10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FcLcPpvkCZeto2vtiWZzYU</idno>
            <persName>Petter Löberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Sdrm4AkYgDdfdyvuR8A7Pb">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LbpzyVL5UTXaZupTd3Q4vg" corresp="i-FcLcPpvkCZeto2vtiWZzYU">
          <date when="2024-01-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4b6zLGbetMvvduzP5f2BiN" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2024-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AU7STWqy7xFcD2ntzFxQcG">
            Interpellation 2023/24:352 Poliser med utländsk bakgrund av Petter
            Löberg (S) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LJvMZPZBMYcE8KDdwgiKGH">
            Under många år har polisen haft ambitionen att locka fler med
            utländsk bakgrund till polisyrket. Det finns flera motiv till
            detta: Ett av de viktigaste är att polisen ska spegla samhället.
            Det är en förutsättning för den legitimitet som krävs för att
            klara uppdraget med att förebygga och bekämpa brott. I dag har
            runt 7 procent av poliserna utländsk bakgrund, medan det i befolkningen
            i stort är mer än fyra gånger så hög siffra. Vi har fått signaler
            om att förtroendet mellan polisen och minoritetsgrupper har skadats,
            bland annat enligt en landrapport från en oberoende expertgrupp
            utsedd av FN:s råd för mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-RVkQ6nsxWCXnaL3YFdygh4">
            Mångfald i polisen kan också, ur flera aspekter, bidra till högre
            brottsuppklaring.
          </p>
          <p xml:id="i-PXsMpFBcn14qDv7AThHxgW">
            Konsultföretaget PWC, som undersökt situationen för myndighetens
            räkning, beskriver situationen avseende bemötande och attityder
            gentemot personer med annan bakgrund än svensk. Dessa brister
            skulle kunna ha en negativ påverkan på viljan att söka till utbildningen
            som formuleras enligt följande: ”... gör att det blir mer utmanande
            att attrahera nya poliser med utländsk bakgrund eftersom bristerna
            i den interna kulturen sprider sig utanför Polismyndigheten och
            påverkar bilden av myndigheten som arbetsgivare.”
          </p>
          <p xml:id="i-81b5txjmkqMf2PL8rgpJyC">
            En oproportionellt stor del av de sökande faller bort i rekryteringsprocessen,
            och trots idoga efterforskningar från flera parter står vi i dag
            med fler frågetecken än svar kring orsakerna till problematiken.
          </p>
          <p xml:id="i-62BhyPNosbug6AE8bz5yJ1">
            Mina frågor till justitieminister Gunnar Strömmer är med anledning
            av ovanstående följande:
          </p>
          <p xml:id="i-M1UzrMSornjCnc5HCdQo9V">
            1. Delar ministern bland annat Polismyndighetens farhågor kring
            att vi har en alltför dålig representation av personer med utländsk
            bakgrund inom polisyrket?
          </p>
          <p xml:id="i-UUTL2Xe1hhjRQA8fCr4dDP">
            2. Vilka konkreta åtgärder avser ministern och regeringen att
            vidta för att få fler poliser med utländsk bakgrund?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
