<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0571">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:571 av Kristoffer Lindberg (S)</title>
        <author>Kristoffer Lindberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:571 av Kristoffer Lindberg (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD) om Motverkande av social dumpning</title>
          <idno type="rdwebb">HB10571</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10571/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10571</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10571</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F</idno>
            <persName>Kristoffer Lindberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Statsrådet Erik Slottner</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc</idno>
            <persName>Statsrådet Erik Slottner</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4Y1tx1QsTejnkrE9XBngh8">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-N6otFwEGnvkTsr69ZRejKM" corresp="i-D2BSEzHjiKvYCd8UmLJW4F">
          <date when="2024-02-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HNSRGhVCH9F7htQJyvNcd4" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2024-03-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T4zYpLCfKj2VoiTY6w4uMa" corresp="i-SvMHLyZPvreCGKnj63vgkc">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RAQnWFfTRWfgZKbQQRxpTJ">
            Interpellation 2023/24:571 Motverkande av social dumpning av
            Kristoffer Lindberg (S) till Statsrådet Erik Slottner (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-C3HojzGaeXNNQeEP4sww4">
            Tyvärr kan vi se att fenomen som social dumpning blivit ett problem
            i flera kommuner, bland annat i Gävleborgs län. Social dumpning
            innebär att kommuner med få hyreslägenheter får personer med försörjningsstöd
            att flytta till en annan kommun. Inte sällan är det rika välbärgade
            kommuner i storstäderna som uppmanar socioekonomiskt utsatta invånare
            att flytta till en annan mindre ort. Det görs med löfte om bättre
            möjligheter att skapa ett gott liv, oavsett hur arbetsmarknaden
            och mottagarmöjligheterna ser ut i den aktuella kommunen. Detta
            är en cynisk människosyn.
          </p>
          <p xml:id="i-DkHgbjXPGU3gruhcxjeJb9">
            Söderhamns kommun har varit särskilt drabbad av social dumpning
            eftersom det i vissa områden har funnits lägenheter som stått
            tomma och som oseriösa hyresvärdar köpt upp och kunnat profitera
            på. På så sätt ökar segregationen, ojämlikheten och utsattheten.
          </p>
          <p xml:id="i-V39Up7nw5E1UzZYrDTwDSG">
            I en annan kommun – Gävle – har det länge satsats på minskade
            klyftor, genom bland annat arbetsmarknadsmarknadsåtgärder och
            på stadsdelslyft som har till syfte att lyfta en hel stadsdel
            och ge unga en så bra start i livet som möjligt. Gävle kommun
            lägger tid och resurser på detta för att de tror på en kommun
            som håller ihop. Men då gäller det att välbärgade Stockholmskommuner
            också investerar i bostäder och i sina invånare och inte behandlar
            barnfamiljer som en bricka i ett cyniskt spel.
          </p>
          <p xml:id="i-FnFi9nufKxxh9VY9Kv3Dyx">
            Den socialdemokratiska regeringen tillsatte en utredning om att
            motverka social dumpning (Dir. 2022:56) som den nuvarande regeringen
            skyndade sig att lägga ned i december 2022. Den utredningen skulle
            ta fram förslag för ökad samverkan mellan landets kommuner och
            motverka social dumpning. Eftersom detta är en angelägen fråga
            som berör många som lever i utsatthet var det förvånande att regeringen
            valde att lägga ned utredningen utan någon större motivering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9Na17QY9njJ1Rx12ykT7AR">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Erik Slottner:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Avser statsrådet att återkomma till riksdagen med förslag som
                främjar samarbete mellan kommunerna för att förhindra social dumpning?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet att presentera förslag som innebär att åtgärder
                kommer vidtas för att förhindra social dumpning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
