<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:123 av Tobias Andersson (SD)</title>
        <author>Tobias Andersson (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:123 av Tobias Andersson (SD) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Terrorsympatier inom riksdagspartier</title>
          <idno type="rdwebb">HB10123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA</idno>
            <persName>Tobias Andersson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Justitieminister Gunnar Strömmer</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-91R2XqrKvid7ZkjH5B2e1r">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ewk5GxTG26xm9roJeXBBe8" corresp="i-PtgVSQS6zzFSG7jQDufZYA">
          <date when="2023-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7biESsRdk4fdL1tXd3otw8" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-10-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AAe5X6nxxfVriBk62gpgP8">
            Interpellation 2023/24:123 Terrorsympatier inom riksdagspartier
            av Tobias Andersson (SD) till Justitieminister Gunnar Strömmer
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A4RkJezpsLPQ7AN7KhddTL">
            Den senaste tidens nyhetsrapportering har präglats av Hamas horribla
            angrepp och övergrepp mot civila israeler och efterdyningarna
            av desamma. Varje dag sedan dess har vi mötts av uppdateringar
            om krigsläget när Hamas med flera angriper Israel och Israel försvarar
            sig samt hur Israel verkar för att återfå kidnappade israeler.
          </p>
          <p xml:id="i-NAWN641GmB2bx2heVrvgsV">
            Jag har i skriftliga frågor belyst hur Israel länge har haft
            Sverigedemokraternas starka stöd och behovet av att regeringen
            nu efter attacken tydligt visar även på Sveriges stöd genom att
            flytta ambassaden till Jerusalem och dra tillbaka erkännandet
            av Palestina.
          </p>
          <p xml:id="i-A5UZyXTCA1gZFs3BJ4qMmk">
            Utöver detta måste vi dock ta itu med den situation vi har på
            hemmaplan. När vi ser hur tusentals invandrare hyllar terrordåd
            och jublar över döda judar är det dags att svara med hela samhällets
            kraft. Vi kan inte acceptera att judar uppmanas att inte avslöja
            att de är judar i Sverige samtidigt som alla svenskar uppmanas
            att inte avslöja att de är svenskar utomlands. Därför har Sverigedemokraterna
            varit tydliga med att det i vårt Sverige inte finns utrymme för
            utländska terrorvurmare och givit olika förslag på åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-JuJo4thYDVr9jzxQbNuTfd">
            Tyvärr finner vi inte Sverigedemokraternas tydliga ställningstagande
            i andra partier. Socialdemokraternas Hamaskopplingar blir allt
            tydligare, och Magdalena Andersson själv har, utan att be om ursäkt,
            spridit vad som verkar vara ren Hamaspropaganda. Än värre ställt
            är det sannolikt i Vänsterpartiet, som nu officiellt erkänt att
            de slussat svenska biståndsmedel till en gruppering som skrutit
            om sin medverkan i terrorattackerna.
          </p>
          <p xml:id="i-CZeigYgsW9XYZEtPXpCdam">
            Detta ingrodda stöd för Hamas bland etablerade svenska politiker
            riskerar att allvarligt skada Sveriges anseende och säkerhetspolitiska
            läge. Inte minst givet att politiker på vänsterkanten genom sin
            propagandaspridning uppviglar islamistiska grupper i Sverige.
            Vi ser vad det leder till runt om i västvärlden när terrorsympatisörer
            sammandrabbar med polis och ger sig på judiska intressen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-P7prorzLPTnvyhFKJkiiRf">
            Mot denna bakgrund önskar jag fråga justitieminister Gunnar Strömmer
            följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder avser ministern och regeringen att vidta för att
                kartlägga terrorsympatier i politiska partier i Sverige?
              </item>
              <item>
                Avser ministern och regeringen att vidta några åtgärder för att
                stävja terrorsympatier inom politiska partier i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
