<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0524">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:524 av Isak From (S)</title>
        <author>Isak From (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:524 av Isak From (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L) om Rovdjursinventering</title>
          <idno type="rdwebb">HB10524</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10524/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10524</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10524</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Statsrådet Romina Pourmokhtari</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-2fxvseZQePPitdG5ibHWzk">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BG35YtPpwAkedoTGPQoXMi" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2024-02-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AbW83CJmW9vMJkAp5G9WNf" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2024-02-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PbJoLdnCSFxePVmDsPiRYP">
            Interpellation 2023/24:524 Rovdjursinventering av Isak From (S)
            till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4hYg3DLK4noGH5iSXWgV3U">
            Dagens rovdjursförvaltning utgår från att myndigheterna ska ”räkna”
            rovdjuren genom årliga inventeringar. Resultatet från inventeringarna
            styr sedan hela förvaltningen och vilka åtgärder som kan vidtas
            som bland annat licensjakt och skyddsjakt.
          </p>
          <p xml:id="i-BKqSUdikZAHTmYrGonfFkE">
            Inventeringen ligger till grund för bedömningen om en art är
            hotad eller inte. För samebyarna och de enskilda renägarna har
            inventeringen också en stor betydelse, både i form av möjligheten
            att vidta åtgärder, exempelvis skyddsjakt, och vilken nivån på
            ersättningen för skadade och döda renar blir. Att det genomförs
            en bra och säker inventering är därför av största vikt. Riksdagen
            har beslutat om en 10-procentig toleransnivå, alltså att samebyarna
            ska tåla 10 procents rovdjursskador. Det är högt, och 10 procents
            skador är inget som någon annan näring skulle acceptera.
          </p>
          <p xml:id="i-FNejsHnBT9oj4w12GmPePn">
            Det här innebär nu ökad oro för att såväl årets som kommande
            års inventeringar inte kommer att genomföras på det sätt som krävs
            för att resultaten ska vara så nära sanningen som möjligt, vilket
            kommer att påverka hela rovdjursförvaltningen och skapa fler rovdjursskdor.
          </p>
          <p xml:id="i-Hh4ezg5kfZojnKeQa9zbZw">
            Naturvårdsverkets budget har de senaste åren påverkats av högerregeringens
            minskande anslag avseende åtgärder för värdefull natur, vilket
            nu påverkar Naturvårdsverkets och länsstyrelsernas arbete med
            rovdjursinventering.
          </p>
          <p xml:id="i-VoEw3A9nyQqEkgKpm9FPF5">
            Länsstyrelserna har signalerat att de på grund av medelsbrist
            och mindre personalresurser kommer att dra ned på inventeringen
            till en miniminivå. Dåliga inventeringsresultat innebär sämre
            möjligheter till en balanserad förvaltning eftersom resultatet
            vid inventeringar ska spegla vilken bevarandestatus rovdjuren
            har. Med anledning av minskad och försämrad rovdjursinventering
            har Sámiid Riikkasearvi, SSR, startat kampanjen Minska glappet
            för att synliggöra de brister som dagens inventering av rovdjur
            har.
          </p>
          <p xml:id="i-D5Uqhon7u1NwkzvUUFkqui">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet
            Romina Pourmokhtari:
          </p>
          <p xml:id="i-WxFhjNSs9eCGLycqfD7tAJ">
            Avser statsrådet att ta några nya initiativ rörande Naturvårdsverkets
            arbete med värdefull natur och åtgärder kopplade till länstyrelsernas
            rovdjursinventering?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
