<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0298">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:298 av Ulrika Westerlund (MP)</title>
        <author>Ulrika Westerlund (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:298 av Ulrika Westerlund (MP) till Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall (M) om Övergrepp mot LVU-placerade inom Statens institutionsstyrelse</title>
          <idno type="rdwebb">HB10298</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10298/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10298</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10298</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM</idno>
            <persName>Ulrika Westerlund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4</idno>
            <persName>Statsrådet Camilla Waltersson Grönvall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-G4WhrZ66vuKGgzjWxgZUpv">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Eg2ZEnfcmTdq7aftp72AUU" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
          <date when="2023-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5yC9sU5VpAHrtGs9B9nuvP" corresp="i-Ws7TTEJpudwigKX5RjyhR4">
          <date when="2023-12-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3Jq1WynGmRvU8hS9QzXJsm">
            Interpellation 2023/24:298 Övergrepp mot LVU-placerade inom Statens
            institutionsstyrelse av Ulrika Westerlund (MP) till Statsrådet
            Camilla Waltersson Grönvall (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LQpxMRJ6KsxGEiHtG1WT5h">
            Rapporten Vem ska tro på mig? som publicerades i mars 2023 handlar
            om sexuella övergrepp mot barn placerade på de statliga ungdomshemmen
            som drivs av Statens institutionsstyrelse (Sis). Rapporten har
            tagits fram av organisationerna Barnrättsbyrån och Childhood.
          </p>
          <p xml:id="i-NRqDf2dyuRUZsEwzY3M3RN">
            Under lång tid har vi nåtts av larm om övergrepp mot barn på
            Sis-hemmen. Rapporten sammanställer dessa berättelser, och det
            är en mycket mörk bild som framträder. Under 40 månader har 209
            händelser om sexuella kränkningar och våld rapporterats in, vilket
            motsvarar ett snitt på drygt fem inrapporterade händelser per
            månad. Enligt rapporten har övergreppen skett på alla utom ett
            av Sis-hemmen, vilket tydliggör att detta är ett strukturellt
            problem. Den absoluta majoriteten av de som beskrivs som förövare
            i de inrapporterade händelserna är personal vid ungdomshemmen
            – så är fallet i 193 av de 209 dokumenterade uppgifterna.
          </p>
          <p xml:id="i-GAxSBukZP9yfWTAoS5H64i">
            Det är förstås helt oacceptabelt och något som aldrig ska kunna
            hända. Miljöpartiet vill att staten ger en offentlig ursäkt till
            dem som har utsatts – det är det minsta samhället kan göra. Det
            är också ett nödvändigt steg i det omfattande förändringsarbete
            som behöver göras för att komma till rätta med problemen.
          </p>
          <p xml:id="i-3nTzFMz9Gtwzvj81WNQkdX">
            Det har också uppmärksammats att det är svårt för dem som upplever
            att de utsatts för kränkningar att få stöd och få sina rättigheter
            tillgodosedda. De som placeras inom Sis bör därför i fler fall
            ha rätt till juridiskt ombud. Bättre möjligheter att framföra
            klagomål behövs också.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Cp5yf17GR5uHAoD5YehdHL">
            Med anledning av detta vill jag fråga statsrådet Camilla Waltersson
            Grönvall:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Kommer statsrådet att ta några initiativ för att LVU-placerade
                flickor inom Sis bättre ska skyddas från sexuella trakasserier
                och övergrepp än vad som varit fallet?
              </item>
              <item>
                Kommer staten att ge en offentlig ursäkt till de barn som utsatts
                för övergrepp på Sis-hemmen?
              </item>
              <item>
                Kommer statsrådet att ta några initiativ för att stärka möjligheterna
                för barn att hävda sina rättigheter och framföra klagomål?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
