<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:246 av Ulrika Westerlund (MP)</title>
        <author>Ulrika Westerlund (MP)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:246 av Ulrika Westerlund (MP) till Justitieminister Gunnar Strömmer (M) om Alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</title>
          <idno type="rdwebb">HB10246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10246</ref>
          <ref type="downloadurl">https://mhdownload.riksdagen.se/VOD1/HD/2442312180037816921_720p.mp4</ref>
          <ref type="debateurl">https://riksdagen.se/sv/webb-tv/video/interpellationsdebatt/alla-barns-ratt-till-ett-tryggt-familjeliv_HB10246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM</idno>
            <persName>Ulrika Westerlund</persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu</idno>
            <persName>Gunnar Strömmer</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="answered" xml:id="i-PBPNEXjfYnzB5LUYmUgT68">
          <note>Interpellationen är besvarad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-U5kpVZmbjS846ZcfAUrEVV" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
          <date when="2023-11-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2eYumcN7YhEJSjUAWoWGgz" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-11-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WUavPBaJKdwGHgiS3UUW1U" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:11:19" dur="PT204S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-7H5eecSqMUr3tRgMpASqaZ">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-Jx8rUDPNL8Hk64knZEkVMP" type="discussed" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:14:43" dur="PT200S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Jx8rUDPNL8Hk64knZEkVMP">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-9zk9J5j9YArFb1zyn9SqVH" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:18:03" dur="PT167S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9zk9J5j9YArFb1zyn9SqVH">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-3T8NVjiYZ9i78Ypyhzca4Q" type="discussed" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:20:50" dur="PT245S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3T8NVjiYZ9i78Ypyhzca4Q">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-F4vbXHeXWypdgLF2yPaw8s" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:24:55" dur="PT165S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-F4vbXHeXWypdgLF2yPaw8s">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-G3yfYQfHcSspJr2CPVpLQm" type="discussed" corresp="i-XYorBBswJHmzvkzAvCFPDM">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:27:40" dur="PT132S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G3yfYQfHcSspJr2CPVpLQm">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
        <correspAction xml:id="i-648L7p7fazyyVvu23dYdCX" type="discussed" corresp="i-Rnfnn4obDpnaqUDNA9Y8Fu">
          <date when="2023-12-18"/>
          <time when="15:29:52" dur="PT112S"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-648L7p7fazyyVvu23dYdCX">
          <ref type="record" target="prot-202324--051">Protokoll 2023/24:51 Måndagen den 18 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">Svar på interpellation 2023/24:246 om alla barns rätt till ett tryggt familjeliv</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WNKNJAr4qGkh9hLGTjxjiB">
            Interpellation 2023/24:246 Alla barns rätt till ett tryggt familjeliv
            av Ulrika Westerlund (MP) till Justitieminister Gunnar Strömmer
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SRae6GC3Z8R3oV9dnNT6Ea">
            Under Miljöpartiets tid i regering tillsattes två utredningar
            som kan få stor betydelse för att säkerställa att alla barn har
            rätt till sina föräldrar, oavsett hur deras familjer ser ut och
            oavsett hur barnen har tillkommit. Utredningarna har också förslag
            som syftar till att säkerställa att alla familjer behandlas jämlikt.
            Det är av största vikt att förslag från dessa utredningar behandlas
            och tas vidare. Jag vill särskilt lyfta några av förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-RWeDrwCbBsvF5UzSaoFAyp">
            I SOU 2022:38 Alla tiders föräldraskap – ett stärkt skydd för
            barns familjeliv läggs ett stort antal förslag fram. Utredningen
            var ute på remiss till och med januari 2023, och det är nu dags
            att ta förslagen vidare. Miljöpartiet vill särskilt betona vikten
            av att föräldrabalken görs könsneutral för att undvika de olika
            särregleringar som finns i dag, vilka gjort lagstiftningen svåröverskådlig.
            Ytterst riskerar en konsekvens av nuvarande ordning att bli att
            föräldraskapet till barn fastställs på ett felaktigt sätt utan
            att de berörda är medvetna om detta och att det sedan kan hävas
            vid en eventuell konflikt mellan föräldrarna så att barnet förlorar
            en förälder.
          </p>
          <p xml:id="i-7zuHNn1UPfmcXTMqWE5WWU">
            Ett förslag från SOU 2022:38 är att införa det som utredningen
            kallar föräldrafullmakt, vilket kommer att underlätta för familjer
            med barn där andra än föräldrarna tar ett omfattande föräldraansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-WmuyGTZCWUkjQesHLgvk2i">
            Ett annat förslag från utredningen som Miljöpartiet särskilt
            välkomnar är utökade möjligheter till adoption. Utredningen föreslår
            att tidigare familjehemsföräldrar och personer som tidigare varit
            gifta eller sambor ska ha möjlighet att adoptera barn gemensamt
            även efter en separation. Detta är mycket positivt från ett barnperspektiv
            eftersom det möjliggör att barnets bästa kan tas till vara i det
            enskilda fallet. Det är också positivt för möjligheterna att formalisera
            relationerna i familjer som tidigare inte haft möjlighet att göra
            detta, på grund av hinder i lagstiftningen. Detta är något som
            flera olika typer av familjer kan vilja. Ett exempel på en typ
            av familj som skulle gynnas av den här nya möjligheten är familjer
            som bildades innan det blev möjligt att vara två föräldrar med
            samma juridiska kön och som på grund av detta då inte hade möjlighet
            att ge båda föräldrarna samma juridiska status. För dem som då
            befann sig i den situationen och som sedan dess har hunnit separera
            kan önskemålet fortfarande finnas att ge båda föräldrarna samma
            status i relation till barnen, även om dessa numera är vuxna.
          </p>
          <p xml:id="i-E7o2MHp3PL5MqM1jv9NnQs">
            Ytterligare ett förslag från samma utredning som Miljöpartiet
            särskilt vill uppmärksamma är förslaget om att begränsa möjligheterna
            till hävande av föräldraskap. Utredningen föreslår att för att
            ett föräldraskap ska kunna hävas måste talan väckas innan barnet
            fyller tre år. Detta är en rimlig begränsning, inte minst ur ett
            barnperspektiv för att skydda barnet mot att befintliga relationer
            till föräldrar bryts upp.
          </p>
          <p xml:id="i-Cr4LMRpm4bmF8SqHbsg1Zb">
            I SOU 2021:56 Nya regler om utländska föräldraskap och adoption
            i vissa fall gavs förslag om reglering av föräldraskap i samkönade
            relationer i vissa internationella situationer. Dessa förslag
            har genomförts i proposition 2021/22:188 Jämlika regler om föräldraskap
            i internationella situationer. Förändringarna trädde i kraft den
            1 augusti 2022. Detta har lett till att fler barn har två rättsliga
            föräldrar i Sverige och också till ökad jämlikhet mellan föräldrar
            i samkönade respektive olikkönade relationer, vilket Miljöpartiet
            välkomnar.
          </p>
          <p xml:id="i-A6Y1hdiBZbRLgNjq1M8nTv">
            Däremot fattas övriga förslag från samma utredning som rör föräldraskap
            efter surrogatarrangemang utomlands. Barn är särskilt utsatta
            i samband med surrogatarrangemang. Det är därför angeläget att
            regeringen snarast även lägger fram förslag om internationella
            regler för erkännande av moderskap, vilket saknas i dag. Utredningen
            framför att svensk lagstiftning behöver anpassas så att barn i
            Sverige som har tillkommit efter ett surrogatarrangemang utomlands
            kan få rättsliga företrädare när det krävs för att säkerställa
            barnets rätt till privat- och familjeliv och barnets bästa.
          </p>
          <p xml:id="i-TmeLUvDAtGyZRhERoCZkTz">
            Jag undrar nu hur det går med behandlingen av utredningens förslag
            som jag listat ovan och vill därför fråga justitieminister Gunnar
            Strömmer:
          </p>
          <p xml:id="i-DRMnwJZ155mCLybN1uBRZV">
            Kommer ministern och regeringen att gå fram med en proposition
            och ändra i bland annat föräldrabalken i syfte att säkerställa
            att alla familjer i Sverige har ett likvärdigt skydd i lagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
