<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0210">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:210 av Lawen Redar (S)</title>
        <author>Lawen Redar (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:210 av Lawen Redar (S) till Utbildningsminister Mats Persson (L) om Inverkan på kulturlivet av budgetnedskärningar på folkbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">HB10210</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10210/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10210</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10210</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ</idno>
            <persName>Lawen Redar</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb</idno>
            <persName>Kulturminister Parisa Liljestrand</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-3CFmbh8G5prSXHudZiFYKh">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2FsYYAKrLiJBHGa4xWnrca" corresp="i-5NG8haprnyzzwKpK9HjwGZ">
          <date when="2023-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-F5J9FV1pebzssozhPVortG" corresp="i-E25SjiKakKHVe6mbHVtKjb">
          <date when="2023-11-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LQkJ3SKEjbex2Gea2bZMXi">
            Interpellation 2023/24:210 Inverkan på kulturlivet av budgetnedskärningar
            på folkbildningen av Lawen Redar (S) till Kulturminister Parisa
            Liljestrand (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4dkEnbDn8s8sDWFBdrhNzy">
            Folkbildningen spelade en viktig roll för demokratiseringen av
            Sverige och präglar vårt land än i dag genom kunskapsspridning
            och bildning. Folkbildningen, både den ideella och den professionella,
            når 1 miljon människor i Sverige årligen och finns i varje svensk
            kommun. På en del platser i vårt land är studieförbundens lokaler
            den enda samlingsplats för kommunens invånare som finns.
          </p>
          <p xml:id="i-VNLm6HoeCnrJPAiPW9L8dY">
            Verksamheterna syftar till att förena människor i samtal, studier,
            språkinlärning, yrkesförberedande program och fortbildande kurser
            och har särskild betydelse för personer med funktionsnedsättnings
            möjlighet till aktivitet och för nyanländas möjlighet att få kunskaper
            om det svenska samhället. Därtill har studieförbunden band till
            hela det svenska civilsamhället, såsom fackförbund, idrottsrörelsen,
            kulturlivet och rättighetsorganisationer. Folkbildningen är en
            grundpelare i den demokratiska kulturpolitiken där människans
            fria och frivilliga organisering och bildning tar plats och ges
            utrymme.
          </p>
          <p xml:id="i-S3x5UPQ7dFQQQ6HWRXRPq3">
            I årets höstbudget redovisar regeringen hur folkhögskolorna och
            studieförbunden har lyckats med att nå de mål som riksdagen beslutat
            för folkbildningen. Resultatet är med beröm godkänt. Inför 2024
            planeras en stor omstöpning av såväl styrning som medelstilldelning.
            Makten att fördela resurser mellan studieförbund och folkhögskolor
            ska flyttas från Folkbildningsrådet till regeringen, och så fort
            det beslutet har trätt i kraft planerar regeringen för en omfattande
            neddragning av studieförbundens anslag om 250 miljoner år 2024,
            350 miljoner år 2025 och 500 miljoner år 2026. Förslaget om lagändring
            har föregåtts av en remissrunda där över hälften av remissinstanserna
            avstyrkt förslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-QZtpfkATiWiYCYQzGMWUuA">
            Regeringen har argumenterat att denna nedskärning är nödvändig
            för att stävja fusk och olägenheter, men i stället är det hela
            studieförbundsverksamheter som får lägga ned. Ett tydligt exempel
            är Kulturens bildningsverksamhet, som organiserar kulturella verksamheter,
            riksförbund och ideell kultur. Exempel är medlemsorganisationerna
            Svensk Jazz, Sveriges Filmförbund, Föreningen Sveriges Körledare,
            Riksförbundet för Folkmusik och Dans, Ung Teaterscen, Sveriges
            Unga Blåsare, Riksförbundet Unga Musikanter, Kontaktnätet och
            Sveriges Spelmäns Riksförbund. När det statliga anslaget till
            studieförbunden minskar med en tredjedel drabbas alla studieförbund,
            men effekten blir särskilt tydlig för ett litet studieförbund.
            Regeringens budgetförslag innebär att personalstyrkan på Kulturens
            studieförbund behöver reduceras med nästan 40 procent, vilket
            innebär att man inte kan leva upp till villkoren och kraven som
            ställs för studieförbunden i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-8KzUmLPF2VS2HAFyDQoxCX">
            Med detta riskeras musikverksamheten Evelyn, som finns på elva
            orter i landet: Luleå, Piteå, Umeå, Uppsala, Stockholm, Västerås,
            Örebro, Jönköping, Karlskrona, Göteborg och Malmö. Men även fortbildning
            och studieverksamhet för konst- och kulturutövare, uthyrning av
            replokaler för musikintresserade unga, mötesplatser för musik,
            författarsamtal, seminarier och poesiuppläsning riskeras.
          </p>
          <p xml:id="i-3AicvNqWWyg8rgQX2wseBh">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till kulturminister
            Parisa Liljestrand:
          </p>
          <p xml:id="i-SKes4WxbXfB2Cg5FojhRdJ">
            1. Har ministern tagit initiativ till en konsekvensanalys av
            hur budgetnedskärningarna på folkbildningen slår mot kulturlivet?
          </p>
          <p xml:id="i-HZ6NedvvsKiFb9zGfGcjb8">
            2. Kommer ministern att ta initiativ för ökade fortbildnings-
            och studieinsatser för konst- och kulturskapare?
          </p>
          <p xml:id="i-SfHXK6VDXP2h8wnVcEesgn">
            3. Kommer kulturens 17 medlemsorganisationer, som tillsammans
            representerar en stor bredd inom landets kulturliv, att ges andra
            kulturella förutsättningar för att bedriva verksamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
