<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0470">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:470 av Mikael Damberg (S)</title>
        <author>Mikael Damberg (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:470 av Mikael Damberg (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M) om Bostadskrisens konsekvenser för svensk ekonomi</title>
          <idno type="rdwebb">HB10470</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10470/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10470</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10470</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV</idno>
            <persName>Mikael Damberg</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-NxBUF553UCtUHz3U3xG95m">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4dzr9MCMWNvuvQHpndtLf1" corresp="i-Spsbo7A5zikEeUY3JEYcNV">
          <date when="2024-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RSpLowU8GPZ2EVKiohgCRv" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2024-02-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HqJhgdHXTeQYpfkmYUYcXw" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BDEzJHHNiWpausLegJJ7m1">
            Interpellation 2023/24:470 Bostadskrisens konsekvenser för svensk
            ekonomi av Mikael Damberg (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CJegAyTsCje4hJmxFmuXKF">
            Bostadsbyggandet har tvärnitat i Sverige. Konkurser och varsel
            når rekordnivåer. Antalet bolag som gick omkull fyrfaldigades
            under förra året, jämfört med år 2022. Antalet varsel var högre
            än i någon annan bransch. Vårt land står inför den värsta bostadskrisen
            på årtionden. Samtidigt råder det en påtaglig brist på bostäder
            i Sverige. Enligt Boverket behövs 67 000 nya bostäder om året,
            men prognosen är att knappt 20 procent av behovet kommer att täckas.
          </p>
          <p xml:id="i-51ZbLMuRqFJRMAQX9GkMwu">
            Sverigedemokraterna och regeringen har hittills presenterat höjt
            tak i rotavdraget som enda åtgärd för att öka byggandet. Mot bakgrund
            av det allvarliga läge branschen befinner sig i, och de omfattande
            konsekvenser för ekonomin som detta medför, framstår åtgärden
            varken som adekvat eller tillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-M1KZ2Re4hSw6UfcHYqTDa5">
            Vi socialdemokrater har därför presenterat ett alternativ till
            hur krisen kan bemötas. Med ett paket av åtgärder, däribland statliga
            byggkrediter, en statlig byggstimulans och åtgärder för energieffektivisering,
            kan arbetstillfällen räddas och de negativa effekterna på Sveriges
            ekonomi mildras.
          </p>
          <p xml:id="i-DwcSxEE6PCCidsrf31ievF">
            Utvecklingen i byggbranschen eldar på bostadsbristen och drabbar
            alla i behov av en bostad. Den leder också till en fördjupad lågkonjunktur.
            Konjunkturinstitutets bedömning är att inbromsningen i byggbranschen
            sänker bnp med en procentenhet. Sverige blir med andra ord påtagligt
            fattigare till följd av krisen i byggsektorn.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-VYrtEzbBTz4ZTRJiBShkfP">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Elisabeth
            Svantesson:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Gör ministern och regeringen samma bedömning som Konjunkturinstitutet
                om det fallande bostadsbyggandets effekt på svensk bnp?
              </item>
              <item>
                Vilka ytterligare åtgärder tänker ministern vidta för att förhindra
                att krisen i byggbranschen försämrar svensk ekonomi?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
