<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:344 av Mats Wiking (S)</title>
        <author>Mats Wiking (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:344 av Mats Wiking (S) till Statsrådet Lotta Edholm (L) om Åtgärder för att höja kvaliteten inom förskolan</title>
          <idno type="rdwebb">HB10344</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB</idno>
            <persName>Statsrådet Lotta Edholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a</idno>
            <persName>Mats Wiking</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-5UWytvJUBK3rkjYBrp6tQ4">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Cf6gNT2XQDchw9omb22uh1" corresp="i-GimwrxR6QNfQTTYxqEbj7a">
          <date when="2024-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JdG1QW2So1hR7FF6FDrHgF" corresp="i-L9ZSh2ArmookNvPoaXVgbB">
          <date when="2024-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CTFETyaUbBeZH7bvVNMVzS">
            Interpellation 2023/24:344 Åtgärder för att höja kvaliteten inom
            förskolan av Mats Wiking (S) till Statsrådet Lotta Edholm (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VGydVopC1iKuwfhWJ7NCsr">
            En förskola av hög kvalitet väcker barnens lek, kreativitet och
            livslånga lust att lära. Den bygger på att alla barn i dag får
            en utbildning av hög kvalitet där omsorg, utveckling och lärande
            bildar en helhet. Det är väl belagt att barn som utbildas i förskolan
            får både bättre studieresultat och bättre hälsa på såväl kort
            som lång sikt. En förskola av hög kvalitet bidrar till en bättre
            utbildning för barn i dag, ett mer likvärdigt utbildningssystem
            och en ökad jämlikhet i samhället i morgon.
          </p>
          <p xml:id="i-5aYU3Hwjk9hP6eqef8Whwk">
            Förskolans utbyggnad har under decennier bidragit till att skapa
            ett mer jämställt och likvärdigt samhälle. Sverige anses vara
            ett av de mest jämställda länderna i dag, mycket tack vare en
            offentligt finansierad förskola. Förskolans huvuduppdrag är att
            främja barns lärande. Förskolan ska också möjliggöra vårdnadshavares
            förvärvsarbete och studier.
          </p>
          <p xml:id="i-7DYQF4nN3hrJkGHR8QdrQQ">
            Förskolan är arbetsplats för 100 000 anställda förskollärare,
            barnskötare och annan personal. För att förskoleverksamheten ska
            kunna ge fler barn en utbildning av hög kvalitet, möta samhällets
            behov och bli en hållbar arbetsplats anser Sveriges lärare att
            det krävs statliga regleringar.
          </p>
          <p xml:id="i-22ZCAfMSbzAg5qtSBPYsmj">
            De menar att huvudmännen inte klarar uppdraget i dag och att
            kommunernas ekonomi och geografiska läge gör att det är svårt
            både att hålla nere storleken på barngrupper och att locka till
            sig behörig personal.
          </p>
          <p xml:id="i-SbTK8HpHDDgbXgiZs3DqEC">
            Sveriges Lärare menar vidare att om ingen ändring sker kommer
            konsekvensen att bli att fler barn i Sverige får en försämrad
            utbildningskvalitet och omsorg samt att många förskolor förblir
            ohållbara arbetsplatser. Man kan redan i dag se att kommunerna
            har svårt att rekrytera förskollärare och barnskötare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-KtwHX48PgTjkgSSW8eXZNB">
            Mina frågor till statsrådet Lotta Edholm är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vad kommer statsrådet och regeringen att göra för att förskolan
                ska bli mer jämlik i hela landet?
              </item>
              <item>
                Vad kommer statsrådet och regeringen att göra för att behörig
                personal ska öka i förskolan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
