<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:61 av Isak From (S)</title>
        <author>Isak From (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:61 av Isak From (S) till Statsrådet Andreas Carlson (KD) om Statliga lånegarantier</title>
          <idno type="rdwebb">HB1061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB1061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB1061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW</idno>
            <persName>Isak From</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Finansminister Elisabeth Svantesson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-4VjzgF3CNCF362pad2PfMT">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DwRaog5Hh8NZmVbrbVN4Cy" corresp="i-QpWVRM55tMRcHYZCMDFcHW">
          <date when="2023-10-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5PiLW6DmJLWNWQzWvBEE37" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2023-10-06"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4qTjc7vUmuZi4VwpyQsBsv">
            Interpellation 2023/24:61 Statliga lånegarantier av Isak From
            (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6BD7jWhKm5wfPn1xDt1bUh">
            Inlandsbanan går genom ett mycket rikt råvarulandskap där gruv-,
            metall- och skogsbaserade näringar dominerar. Tillgången till
            stabil transportkapacitet på järnväg är viktig för konkurrenskraften
            samtidigt som klimatförändringarna är vår tids största utmaning
            och det ställs allt högre krav på transportsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-V8LMzanxZvqVzWovkFn2xX">
            På EU-nivå och på nationell och lokal nivå har transportmål satts
            upp, men även samhället i stort efterfrågar i dag nytänkande och
            hållbara transportlösningar. Inom järnväg undersöks möjligheterna
            att ställa om dieseldrivna godståg till vätgasdrift och använda
            vätgasdrivna tåg för transport av vätgas från produktionsanläggningar
            till slutanvändare inom industrin. Vätgasteknologin är ett alternativ
            till de dieseldrivna tågen.
          </p>
          <p xml:id="i-Kgk2QxUc4QMg52qmXhg1nR">
            Vätgasdrivna bränsleceller är en möjlig hållbar och långsiktig
            lösning för drift på Inlandsbanan, som saknar möjlighet till trådbunden
            elektrisk drift.
          </p>
          <p xml:id="i-X1c4nozatbXScSEiqPbSmM">
            Genom att använda vätgasdrivna bränsleceller som energibärare
            till den elektriska driften, där vätgas framställs som elektrolys
            med överskottsenergi från grön el, avges inga koldioxidutsläpp,
            bara vattenånga. Inlandsbanan har nu ambition att skapa en prioriterad
            helt grön godskorridor genom halva Sverige utan koldioxidutsläpp
            och är därmed ett viktigt steg för att tillförse industriaktörer
            hållbara och effektiva transporter. Nu är Jokkmokk Iron är i full
            gång med sin ansökan till mark- och miljödomstolen för att få
            öppna en järnmalmsgruva i Kalla, cirka fyra mil utanför Jokkmokk.
            För att frakta ut malmen ser bolaget järnvägssträckan Inlandsbanan,
            som passerar genom Jokkmokk, som en långsiktigt hållbar lösning.
          </p>
          <p xml:id="i-U7QV8ghxZb4Lo7wFvVTMD3">
            Till följd av detta utreder Inlandsbanan möjligheten att rusta
            upp Inlandsbanan och bygga om tågen som går på icke elektrifierad
            järnväg till vätgasdrift. Samtidigt finns en efterfrågan på ny
            järnvägskapacitet i norra Sveriges inland, inte minst från gruv-
            och mineralindustrin.
          </p>
          <p xml:id="i-X62VrM9U6NHk2ztYQQ5P4u">
            Inlandsbanan AB har till regeringen framställt en önskan om en
            dialog om förutsättningar för att staten garanterar lån för behövda
            investeringar i och upprustningar av Inlandsbanan.
          </p>
          <p xml:id="i-FPA96uCPTXRagLsHbf4Cke">
            Med anledning av detta vill jag fråga finansminister Elisabeth
            Svantesson:
          </p>
          <p xml:id="i-PJLuY873Uw4URtmCvthEwi">
            Har ministern och Finansdepartementet haft en dialog med inlandsbanan
            AB om statliga lånegarantier, eller kan ministern och Finansdepartementet
            överväga att uppta en dialog med Inlandsbanan AB om att möjliggöra
            statliga lånegarantier till Inlandsbanan AB
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
