<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0590">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:590 av Hanna Westerén (S)</title>
        <author>Hanna Westerén (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:590 av Hanna Westerén (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson (M) om Konsekvenser av statliga bolags framtidssäkring</title>
          <idno type="rdwebb">HB10590</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10590/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10590</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10590</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24</idno>
            <persName>Hanna Westerén</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9</idno>
            <persName>Elisabeth Svantesson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q110843">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Un3iQ63qj2b2UoHjcPUHKW">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QiDGqoxuRGyYWdGko7vatn" corresp="i-38jBhirK3Q2WpsVMafAn24">
          <date when="2024-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ug1tcwKcVijY1QRPeZZc73" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2024-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8X85xW84A3h8Mjiw1mY1gz" corresp="i-84DiaFjYsBoBUQnKJiSte9">
          <date when="2024-04-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UELgMguo2MGsgiTVZLCyN4">
            Interpellation 2023/24:590 Konsekvenser av statliga bolags framtidssäkring
            av Hanna Westerén (S) till Finansminister Elisabeth Svantesson
            (M)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HbhoHeJ75NSayRxkjmsAZa">
            Svenska Spel har sitt huvudkontor i Visby. Hela bolaget har enligt
            egen utsago ca 1 500 anställda, främst i Solna och Visby men även
            viss verksamhet på andra orter. Strax före årsskiftet aviserades
            att Svenska Spel ämnar ”framtidssäkra” sin verksamhet, och man
            varslade därför 160 personer. Sedan dess har olika numerärer figurerat,
            men det har hela tiden stått klart att man slutligen ämnar säga
            upp lika många i Solna som i Visby. Oavsett om det rör sig om
            60 eller 80 arbetstillfällen i Visby är det oomtvistligt att det
            är ett hårdare slag att 80 arbetstillfällen försvinner från Gotland
            än i Sveriges mest dynamiska arbetsmarknadsregion. Det verkar
            dock inte bekymra finansminister Elisabeth Svantesson (M).
          </p>
          <p xml:id="i-KRJ6FfzvuLiLMKTub7dk46">
            Som svar på min skriftliga fråga rörande hur regeringen försäkrar
            sig om att en organisationsförändring i den statliga bolagsportföljen
            inte slår orimligt hårt mot en landsända, svarade finansministern:
            ”Organisationsförändringar är en del av bolagets verksamhet och
            utgör operativa frågor för bolagets styrelse och ledning att hantera.
            Jag har förtroende för att AB Svenska Spels ledning och styrelse
            agerar på bästa sätt för att säkra ett långsiktigt konkurrenskraftigt
            bolag.” En regerings ansvar sträcker sig oerhört mycket längre
            än det för ett statligt bolag. När det statliga bolaget inte har
            utrymme att ta ansvar för lokalisering av arbetstillfällen i olika
            delar av landet har regeringen desto större möjlighet att ta just
            det ansvaret.
          </p>
          <p xml:id="i-YLefiaHpQSuwbH3AZaE1se">
            Det kan rimligen inte vara egalt hur arbetstillfällen distribueras
            över landet, särskilt inte när vi betänker historien bakom att
            Svenska Spels huvudkontor ligger just i Visby.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2XedhcJyzu8jM5dYUgsDgW">
            Om finansminister Elisabeth Svantesson nu inte tänker lägga sig
            i bolagsstyrningen för att ha arbetstillfällen i hela landet eller
            för att en landsända inte ska drabbas orimligt hårt undrar jag
            likväl följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Om lagstiftningen förhindrar ministern att i den statliga bolagsportföljen
                värna arbetstillfällen i glesbygd jämfört med Stockholm, finns
                det då något annat ministern och regeringen ämnar göra när de
                statliga bolagens ”framtidssäkringar” riskerar slå orimligt hårt
                mot arbetsplatser utanför storstäderna?
              </item>
              <item>
                Överväger ministern och regeringen till exempel ändringar i lagstiftning
                med anledning av det ovanstående beskrivna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
