<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0595">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:595 av Malin Larsson (S)</title>
        <author>Malin Larsson (S)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:595 av Malin Larsson (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L) om Incitament för vindkraft</title>
          <idno type="rdwebb">HB10595</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10595/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10595</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10595</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X</idno>
            <persName>Malin Larsson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Statsrådet Romina Pourmokhtari</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz</idno>
            <persName>Statsrådet Romina Pourmokhtari</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Mzdr92iuMr5sAC2QjBJdtn">
          <note>Interpellationen är inlämnad</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4yQfYuGCPJw1B333s8m7kR" corresp="i-DmUZytVbrrufqUhEMo3Q2X">
          <date when="2024-02-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XVxw3miaMToWsmSpGEX165" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2024-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WskEktgPHCpawqi2yMkqih" corresp="i-8uoKV5sqsJoS76di7i7eSz">
          <date when="2024-05-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BHu1YVjkMNaxwo3LkqHWTB">
            Interpellation 2023/24:595 Incitament för vindkraft av Malin
            Larsson (S) till Statsrådet Romina Pourmokhtari (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-57Yaq76DU8jTn5Tx6E3PBJ">
            Vi i Västernorrland har under lång tid tagit ett stort ansvar
            för hela Sveriges energiförsörjning. Våra älvar och vattendrag
            har försett Sverige med energi under decennier, och senare har
            det utvidgats till att omfatta en stor del av den vindkraft som
            i dag finns i Sverige. I dag finns cirka 750 befintliga vindkraftverk,
            och ytterligare drygt 250 är beviljade. Detta innebär att vi kommer
            att ha cirka 1 000 vindkraftverk i länet inom fem år – vindkraft
            som producerar energi som i stor utsträckning levereras till andra
            delar av landet och resten av EU.
          </p>
          <p xml:id="i-Mpr6j2LecevAnZqKfcuMHS">
            Den socialdemokratiska regeringen tillsatte en mycket viktig
            och efterlängtad utredning som skulle ha lämnat förslag på system
            för kompensation till lokalsamhällen och förslag för att stärka
            kommunernas incitament. Den nya regeringen kom med tilläggsdirektiv
            som gjorde att några konkreta förslag om kompensation och incitament
            inte fick lämnas. Utredningen överlämnade sitt betänkande i april
            2023.
          </p>
          <p xml:id="i-S4rL6g5ZtqB1NsqpuiuAwZ">
            Uppförande av vindkraftverk påverkar både boende, markägare,
            friluftslivet och kommunerna. Jag bor själv i Västernorrland,
            och att vindkraftsfrågan engagerar har jag själv sett på nära
            håll. Jag har sett den oro, de konflikter och de farhågor som
            kan uppstå när vindkraften diskuteras och etableras. Nu i dag
            ser jag också de möjligheter, den framtidstro, tillväxt och de
            jobb som vindkraften med sin efterfrågade förnybara el bidrar
            till. Många kommuner, framför allt i norr där vi har stor utbyggnad
            av förnybar energi, ser i dag många nya stora etableringar, med
            nya gröna jobb, på grund av att det finns stor och säker tillgång
            till förnybar energi via vind- och vattenkraften.
          </p>
          <p xml:id="i-BaobHA6ZVmQkXsqdAzqxEs">
            Trots att Västernorrland är en av landets största producenter
            av förnybar elkraft leder det inte till några direkta ekonomiska
            eller materiella fördelar för oss som bor där eller för kommunerna
            i regionen. Det är inte rimligt – i synnerhet inte i ett läge
            där det är norra Sverige som räddar resten av landet från elbrist
            och då vi behöver än mer el i den gröna omställningen. Kommuner
            som redan byggt ut mycket vindkraft ska inte missgynnas för att
            de tidigt varit med och bidragit till en mer hållbar elproduktion.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NxMkagfcahwHnFgSgx9yFH">
            Utifrån detta vill jag fråga statsrådet Romina Pourmokhtari:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur anser statsrådet att vi ska nå en ökad acceptansnivå för
                vindkraftsutbyggnad?
              </item>
              <item>
                Avser statsrådet och regeringen att lägga fram några förslag
                gällande lokala incitament, och hur ser statsrådet på att även
                se över kompensation till kommuner och invånare för redan byggd
                vindkraft?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
