<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0278">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:278 av Elsa Widding (-)</title>
        <author>Elsa Widding (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:278 av Elsa Widding (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD) om Sveriges ändringsförslag till IHR</title>
          <idno type="rdwebb">HB10278</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10278/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10278</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10278</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS</idno>
            <persName>Elsa Widding</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV</idno>
            <persName>Socialminister Jakob Forssmed</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-8fvafCVYUSywF1PVR9jjwz">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Sbg2um85i2gaSFHD762x79" corresp="i-Aom2r9CSQGi7yhNDjnA4qS">
          <date when="2023-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-16KkTHSDgt96Zouc8Van1H" corresp="i-TodycJLEopZCV6uNkQANDV">
          <date when="2023-12-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RpcDa1kN3x649NJcnC4ymB">
            Interpellation 2023/24:278 Sveriges ändringsförslag till IHR
            av Elsa Widding (-) till Socialminister Jakob Forssmed (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7jbpfuMtj5nEJJWJD7kPtx">
            Under interpellationsdebatten den 24 november återger jag vad
            som står i det senaste utkastet från arbetsgrupp IHR från november
            2022. Detta utkast publicerades i december 2022 och presenterades
            av The Review Committee i februari 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-DsEFY33XQjESD7YvPXVfXG">
            Sedan dess har inga ytterligare dokument publicerats som rör
            revideringen av de internationella hälsobestämmelserna, IHR.
          </p>
          <p xml:id="i-8MyemZxU9Nt86jY85TqqYs">
            Under interpellationsdebatten den 24 november påstår Jakob Forssmed
            att ändringarna av IHR inte syftar till att ge WHO ökade befogenheter
            eller att dess generalsekreterare kommer att ges befogenheter
            att styra över Sveriges pandemihantering vid en eventuell nästa
            pandemi. Detta påstår Jakob Forssmed trots att det är exakt vad
            som återges i det senaste utkastet från arbetsgrupp IHR och som
            presenterades i februari 2023 av The Review Committee. Till skillnad
            från Jakob Forssmed anser sjukvårdsminister Acko Ankarberg Johansson
            att WHO:s ökade befogenheter är nödvändiga för att nå hållbarhetsmålen
            i Agenda 2030, vilket hon tydliggör under sin presentation vid
            World Health Assemblys möte i maj 2023.
          </p>
          <p xml:id="i-Kkzxua8WM53ozNii47iuVJ">
            Jakob Forssmed väljer att inte svara på mina interpellationsfrågor
            under debatten i kammaren den 24 november, men det framgick ändå
            tydligt att Jakob Forssmed motsätter sig de förslag som presenterades
            av The Review Committee i februari 2023. Om jag har uppfattat
            Jakob Forssmed korrekt anser han inte att generalsekreteraren
            ensam ska kunna besluta om världsomspännande nedstängningar. Jakob
            Forssmed anser inte heller att rekommendationer från WHO ska bli
            legalt bindande för medlemsstaterna och han motsätter sig att
            den ursprungliga skrivningen där åtgärder ska genomföras med ”full
            respekt för människors värdighet och grundläggande fri- och rättigheter”
            tas bort så som framgår av det senaste skrivningarna från arbetsgrupp
            IHR och som har presenterats av The Review Committee.
          </p>
          <p xml:id="i-2SmaGtm4FcM4d92w5VAGiv">
            Dessa besked från Jakob Forssmed är mycket glädjande.
          </p>
          <p xml:id="i-K9FRVV4RVLMAxrdcmkWTYf">
            Jakob Forssmed hävdar att processen med revideringen av de internationella
            hälsobestämmelserna, IHR, är en transparent process utan hemligheter
            och att alla de 307 ändringsförslagen från medlemsstaterna går
            att återfinna på WHO:s hemsida. Jag har tyvärr inte kunnat finna
            dessa ändringsförslag.
          </p>
          <p xml:id="i-B9D3Bqtiz8617UYwP3ZPJ2">
            Min fråga till socialminister Jakob Forssmed är:
          </p>
          <p xml:id="i-4Efg65bfjF7W4yAB5WDAPh">
            Har ministern och Socialdepartementet skickat in några ändringsförslag,
            och vilka i så fall, för att stoppa de skrivningar som nu ligger
            på bordet och som enligt min uppfattning innebär att WHO får mycket
            långtgående befogenheter att styra över Sveriges framtida pandemihantering
            och som bland annat beskrivs i artiklarna 12, 1, 13a, 42, 17,
            18, 44 samt i IHR kap. 3 och kap. 2?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
