<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:444 av Sara Gille (SD)</title>
        <author>Sara Gille (SD)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:444 av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina Brandberg (L) om Skilda badtider för män och kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">HB10444</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10444/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10444</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10444</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo</idno>
            <persName>Sara Gille</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>SD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6</idno>
            <persName>Statsrådet Paulina Brandberg</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>L</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Ehn1AXE2i2nNYjCNC9eK2T">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YX6XFGQSDTrf45YUmGFBYt" corresp="i-7p7goD9VC5HZh4VdEN1AFo">
          <date when="2024-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2zmMuFjJJF7KZBjGFnAMg3" corresp="i-GAMxNriJFxoi8diZPM78s6">
          <date when="2024-02-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AxUmU3qQaTcrAhfFabKKET">
            Interpellation 2023/24:444 Skilda badtider för män och kvinnor
            av Sara Gille (SD) till Statsrådet Paulina Brandberg (L)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ns3vUq6LvYuNvePVGERcdN">
            I Stockholm har man nu bestämt sig för att ha skilda badtider
            för män och kvinnor. Det är en diskussion som vi haft runt om
            i landet under det senaste decenniet. Vi har vid ett flertal gånger
            sett hur människor som valt att bosätta sig i Sverige beter sig
            nonchalant mot vårt västerländska sätt att leva. Att man kan komma
            hit och vägra vår kultur och våra normer är oerhört respektlöst
            samtidigt som man förväntar sig att få stanna och leva ett liv
            här.
          </p>
          <p xml:id="i-A2rrKzvvQip4SbAiv144X7">
            Olika exempel som vi vid flertalet tillfällen tagit del av är
            män som vägrar ta kvinnor i hand, vägrar bli betjänade av kvinnlig
            personal i affärer, kvinnor som vägrar bada med män och så vidare.
          </p>
          <p xml:id="i-5sarP4M4S4fcccQZATsapT">
            Den utbredning som vi ser runt om i landet kring hederskulturen
            och islamiseringen måste upphöra. Jag ser med oro att en förtryckande
            kultur får mer och mer inflytande i vårt samhälle och att kvinnor
            får sin frihet reducerad.
          </p>
          <p xml:id="i-VHbkFUmwz17AdM44668vgQ">
            Ingen ska tvingas att klä och bete sig på ett visst sätt, tvingas
            gifta sig mot sin vilja och så vidare med hänvisning till att
            det tillhör deras kultur. En sådan form av ”kultur” hör inte hemma
            här. Då anser jag att man kan söka sig till ett annat land.
          </p>
          <p xml:id="i-P7h6jbWKnLcP2dMBE8w9SV">
            Vi ska aldrig på något sätt vika oss för kvinnoförtryck och aldrig
            acceptera att det görs skillnad på män och kvinnor. Det kvinnoförtryck
            som vi ser runt om i samhället är en följd av tidigare regeringars
            ansvarslösa politik, ett bidrag till förändringarna som vi ser
            runt om i vårt land. Att ha skilda badtider för män och kvinnor
            innebär att vi viker oss för hederskulturen. Vi ska inte tillbaka
            till medeltiden. Vi ska aldrig godkänna islamistiska regler och
            låta jämställdheten reduceras.
          </p>
          <p xml:id="i-WH2eErqGPu8XcTGq4yTiaD">
            Med anledning av ovanstående vill jag därför fråga statsrådet
            Paulina Brandberg följande:
          </p>
          <p xml:id="i-6rSSEHxEJcbw2rg7HsSJpB">
            Avser statsrådet och regeringen att förhindra att skilda badtider
            tillåts i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
