<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-202324--0368">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation 2023/24:368 av Mikael Larsson (C)</title>
        <author>Mikael Larsson (C)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation 2023/24:368 av Mikael Larsson (C) till Landsbygdsminister Peter Kullgren (KD) om Verksamhetsbidrag för Bygdegårdarnas Riksförbund</title>
          <idno type="rdwebb">HB10368</idno>
          <ref type="dokument_url_text">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10368/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">https://data.riksdagen.se/dokument/HB10368</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">https://data.riksdagen.se/dokumentstatus/HB10368</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW</idno>
            <persName>Landsbygdsminister Peter Kullgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k</idno>
            <persName>Mikael Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="questionStatus" subtype="unknown" xml:id="i-Qvpv54gWswvtWhdy8A88qB">
          <note>Interpellationen är återtagen</note>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9cfCkKFUNocUt3NujHPmPd" corresp="i-WG1giJMSibawsd4Nrc2c3k">
          <date when="2024-01-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5sAnBpA9vZtnhs56FRyeLW" corresp="i-7FjNhEaszmRyzFCMMdCPPW">
          <date when="2024-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H85F3ggDJDrLhqXLQCzuUm">
            Interpellation 2023/24:368 Verksamhetsbidrag för Bygdegårdarnas
            Riksförbund av Mikael Larsson (C) till Landsbygdsminister Peter
            Kullgren (KD)
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Cgm8qyWoDUFjq38t4a5cXQ">
            Bygdegårdarnas Riksförbund är en stark landsbygdsorganisation
            med 1 469 bygdegårdar spridda över hela landet och med 240 000
            medlemmar.
          </p>
          <p xml:id="i-eA8WyckYrihUuWUqKFgxU">
            Bygdegårdar finns i hela landet och bidrar till att landsbygden
            lever och att man i bygden kan samlas för möten, kalas, fest,
            kulturaktiviteter och studiecirklar. På många håll fyller också
            bygdegården en viktig del av samhällsservicen i en bygd samt att
            bygdegårdar med sina fina lokaler också bidrar till att utveckla
            och stärka folkhälsan med olika aktiviteter.
          </p>
          <p xml:id="i-J976nRVxvCaeDLyTQz2mxF">
            I den oroliga tid som vi är inne i med krig i vår närhet bygger
            nu Sverige ett starkare totalförsvar. Försvarsberedningen lämnade
            i december 2023 rapporten Kraftsamling, en rapport om hur det
            civila försvaret ska stärkas. I den pekas bland annat bygdegårdar
            ut som en viktig resurs för att klara av ett motståndskraftigt
            samhälle i händelse av kris eller krig. Bygdegårdarna används
            redan i dag som värmestugor och samlingsplatser när stora samhälleliga
            kriser uppstår.
          </p>
          <p xml:id="i-JiwFnSu3TisJVaAgvSnG5o">
            Bygdegårdarna är en del av civilsamhället, och ett starkt civilsamhälle
            i hela landet är viktigt både i fred och i krig. Civilsamhället
            med bygdegårdarna i täten bidrar till människors engagemang och
            vilja att utveckla sin bygd. På många platser där det i dag saknas
            offentlig verksamhet utgör bygdegården ett nav och en samlingsplats
            för människorna i bygden.
          </p>
          <p xml:id="i-MAMrbB9U1vqLko6WdeC9aw">
            Men för att klara detta så behövs självklart medel genom pengar.
            Ska våra viktiga aktörer inom föreningsrörelsen som Bygdegårdarnas
            Riksförbund kunna fortsätta utvecklas så är ett verksamhetsbidrag
            från staten viktigt. Bygdegårdarna bidrar till att landsbygden
            utvecklas, och om regeringen anser att man vill satsa på landsbygden
            så är ett verksamhetsbidrag till Bygdegårdarnas Riksförbund ett
            bra sätt att göra detta.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-AkBJr3KHyDoppyii556agc">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga landsbygdsminister
            Peter Kullgren:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Anser ministern att ett landsbygdspolitiskt motiverat verksamhetsbidrag
                till Bygdegårdarnas Riksförbund är viktigt?
              </item>
              <item>
                Kommer ministern att driva frågan om ett landsbygdspolitiskt
                motiverat verksamhetsbidrag till Bygdegårdarnas Riksförbund?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
