<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0286">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0286</head>
        <author who="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">Cederfelt, Margareta (m) </author>
        <recipient who="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">statsrådet Ingela Thalén </recipient>
        <topic>sjukfrånvaro</topic>
        <docDate when="2002-03-06">den 6 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10286</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:286 av Margareta Cederfelt (m) till statsrådet
          Ingela Thalén om sjukfrånvaro
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RGjxWc8Q9UNLTZsYKD1F8E">
          Under senare år har den utbredda sjukfrånvaron varit föremål
          för flera utredningar. Regeringen ansluter sig till dem som förklarar
          sjukfrånvaron med brister i arbetsmiljön och bristande drivkrafter
          för arbetsgivare att motverka ohälsa hos arbetstagarna. Både regeringen
          och utredare Jan Rydh har föreslagit att sjuklöneperioden ska
          utökas för att på så sätt öka drivkrafterna för arbetsgivare att
          motverka ohälsa i arbetslivet.
        </p>
        <p xml:id="i-6YKUuS7BQkBgBNnjyDbkue">
          Det finns dock undersökningar som visar att explosionen i sjukskrivningar
          beror på andra faktorer än arbetsmiljön. T.ex. har arbetsmiljöenheten
          vid Landstinget i Jönköpings län efter intervjuer av långtidssjukskrivna
          landstingsanställda konstaterat att "en tredjedel av de långtidssjukskrivna
          är helt övertygade om att det inte finns några samband mellan
          sjukskrivning och arbetsorsaker". Det finns således anledning
          att misstänka att det inte enbart är arbetsgivare som har ansvar
          för att motverka ohälsa. När det gäller ohälsa som inte arbetsgivaren
          råder över finns all anledning för den enskilde arbetstagaren
          att vidta åtgärder för att motverka ohälsa. Om regeringen har
          aviserat att det behövs drivkrafter för arbetsgivare att motverka
          sjukfrånvaro infinner sig frågan vilka drivkrafter som behövs
          för att öka drivkrafterna för den enskilde arbetstagaren att motverka
          ohälsa.
        </p>
        <p xml:id="i-5tfnvLaR7vthkb5xRh5N7E">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka drivkrafterna
          för enskilda arbetstagare att motverka ohälsa och sjukfrånvaro?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
