<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0289">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0289</head>
        <author who="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">Wallin, Gunnel (c) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>livskvalité i äldreomsorgen</topic>
        <docDate when="2002-03-06">den 6 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10289</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:289 av Gunnel Wallin (c) till socialminister
          Lars Engqvist om livskvalitet i äldreomsorgen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-3x95UBjKHrUp83Fndc5bna">
          Gruppen av äldre människor växer sig allt större i vårt samhälle.
          Detta borde inte komma som en nyhet om befolkningsstatistiken
          följts hur fördelningen ser ut inom de olika åldersgrupperna.
        </p>
        <p xml:id="i-2kr37ZkX9aw6Wc1zZRanrh">
          Ett decennium tillbaka genomfördes ädelreformen och den följdes
          av psykädel. Redan då diskuterades de kommande stora "pucklarna"
          av äldre och äldre-äldre. Trots detta befinner vi oss i ett trängt
          läge när vi står inför situationen med köer till åldringsvården
          och vi har stora svårigheter att få personal med rätt kompetens.
        </p>
        <p xml:id="i-48A7JtjbKr9NE85hLjcAMo">
          Vid psykädelreformens genomförande splittrades den geriatriska
          kompetensen upp mellan landsting och kommuner. I kommunerna har
          kompetensen inte fyllts på under åren och inom landstingen har
          det inte varit status att satsa på geriatrik och geropsykiatri.
        </p>
        <p xml:id="i-X9y5VLe4som15Ve7m7ejHQ">
          Nu står vi här dåligt förberedda med geropsykiatriker med hög
          medelålder, spridda, en här en där, ensamma i sin arbetssituation,
          utslitna och med en allt ökande kö av människor som är beroende
          av deras kompetens för att kunna få en diagnos. Dessutom är de
          som står i kö beroende av att få en diagnos snabbt för att kunna
          ha en glädje av de bromsmediciner som forskats fram och som måste
          sättas in i ett tidigt skede för att få effekt. Diagnosen är också
          viktig för att kunna sätta in rätt behandling. Det är i dag väntetid
          på ett år eller mer för att få diagnos ställd.
        </p>
        <p xml:id="i-NSRogmw3QXqdZGbFuEFaDj">
          Mina frågor till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-Ge647MPQHpRPaEzZ2zDQDy">
          1. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att möta den
          allt större andelen äldres behov av diagnos för att kunna få rätt
          vård?
        </p>
        <p xml:id="i-Y7SiBWgjGVvGicfSVAPyNi">
          2. Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att tillgodose
          behovet av geriatriker och geropsykiatriker?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
