<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0490">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>gifter i födan</title>
        <author>N Hedström, Lotta (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>gifter i födan till jordbruksminister Margareta Winberg om gifter i födan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10490</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10490/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10490</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10490</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR</idno>
            <persName>N Hedström, Lotta (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5ME62TmavC7Nk1keNfGzPV" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Jevb1E2PumduuTLpgdUkk8" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EzSMRtghmtGpncTdmHFxwB" corresp="i-Q6T8pKy9pERdSQEuTcARyR">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RppM7zXsZQCA6G1bJmbfp7">
            Interpellation 2001/02:490 av Lotta N Hedström (mp) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om gifter i födan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4LHN8BhAj7dDLGSFfWXUxX">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8EuYYuqCzxgEqfW8fXU7t2">
            De nyligen presenterade uppgifterna om cancerframkallande halter
            av akrylamid i vår mat har aktualiserat en viktig fråga, nämligen
            matens koppling till vår totala hälsa. Ett ad hoc-artat förhållningssätt
            präglar för närvarande reaktionerna på ständigt nya och uppdykande
            larm runt maten.
          </p>
          <p xml:id="i-RPVLSwY3smd4ANr3zpU5jj">
            Nationella folkhälsokommittén har ansatser till helhetsgrepp.
            Bl.a. har de formulerat ett av sina mål (nr 10) som Goda matvanor.
            Man säger: "samhället har ett stort ansvar för att se till att
            de livsmedel som finns är säkra, att livsmedelsmärkningen fungerar
            och att det finns ett bra utbud i hela landet. Dessutom är det
            viktigt att alla har tillgång till opartisk information om samband
            mellan matvaror och hälsa samt att de måltider som serveras inom
            ramen för offentligt finansierad verksamhet är goda och hälsosamma".
          </p>
          <p xml:id="i-TMHkLBdVtvzJJE5zFfingu">
            Ett annat mål (nr 15) är En mer hälsoinriktad hälso- och sjukvård
            där man bl.a. förespråkar: "ökade insatser för icke-medikamentell
            behandling för att möta livsstilssjukdomar behövs".
          </p>
          <p xml:id="i-6ZaU1oA2Fn1kRk7jmSUNxw">
            Vidare föreslås i mål 16 ett samordnat folkhälsoarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-TM7b1bhy7AkdMRPT381MJp">
            Vi vet att Livsmedelsverkets egen bedömning är att brister i
            hygien är det största hotet mot konsumenternas hälsa, och i volymmått
            mätt kan det äga sin riktighet. Samtidigt har verket klagat på
            bristande resurser för att uppfylla de åtagande som vilar på dem,
            trots budgetförstärkningar under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-DjN6PNAgQASueXZMXXofre">
            Jordbruksverket har inte ansvar för livsmedelssäkerheten, men
            har genom de grödor och de husdjur de har att hantera, ett mycket
            stort ansvar för kvaliteten på livsmedel senare i produktionskedjan.
          </p>
          <p xml:id="i-B2boYU4wcts7Gab2bYDk3c">
            Miljöpartiets ställningstagande är en politisk målsättning i
            form av en nollvision för livsmedelsområdet på samma sätt som
            finns på trafikområdet: noll sjukdomsfall, inga hälsoskador av
            maten!
          </p>
          <p xml:id="i-Q4QuoyMurKq4ENFZM4vi8d">
            Genförändrade organismer, tillsatser, miljögifter, bekämpningsmedelsrester,
            antibiotika, tillväxthormoner, smittmikrober, bestrålning och
            som i fallet akrylamidämnen som utvecklas under framtagningsprocessen,
            utgör samtliga hot mot matsäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-Fqg7embWXEb7hHotnmz4xV">
            Vill man ta försiktighetsprincipen på allvar bör det finnas en
            klar och konsekvent strategi för att eliminera samtliga potentiella
            risker som förknippas med dessa kategorier och metoder.
          </p>
          <p xml:id="i-7hYgvCfm8kd9ABAJMK1ULC">
            Miljöpartiet saknar en helhetssyn i Livsmedelsverkets och Jordbruksverkets
            riskhanteringsstrategier för att eliminera alla former av obehövliga
            och skadliga substanser i födan.
          </p>
          <p xml:id="i-QCaTQUBTimXBA3vQYeKhi">
            Fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-6GCzi7wNecieZMCG1sLRan">
            Vilka konkreta strategier, vilken medelstilldelning, vilka direktiv
            och skrivningar i regleringsbrev avser ministern att vidta för
            att markera ett helhetsgrepp på livsmedelssäkerheten med avseende
            på förekomsten av onödiga och skadliga substanser?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
