<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0072">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0072</head>
        <author who="i-5jLvgtZLz4tn3NhaKToY29">Gustafsson, Holger (kd) </author>
        <recipient who="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">statsrådet Maj-Inger Klingvall </recipient>
        <topic>övergrepp på barn i Sydafrika</topic>
        <docDate when="2001-11-14">den 14 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Maj-Inger Klingvall " byWhomId="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1072</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:72 av Holger Gustafsson (kd) till statsrådet
          Maj-Inger Klingvall om övergrepp på barn i Sydafrika
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Qn2QeAn375jZZFPXYfmL9j">
          Sverige har under många år givit avsevärda summor i bistånd till
          Sydafrika. Det har varit en självklar angelägenhet för vårt land
          att på detta sätt medverka i motståndet mot apartheid och stärka
          de demokratiskt sinnade krafterna. Svenska folket @ biståndsgivarna
          @ har emellertid, enligt min uppfattning, all rätt att sätta villkor
          för denna hjälp. Bistånd och fattigdomsbekämpning måste kopplas
          till försvar av de mänskliga fri- och rättigheterna, och till
          stöd för demokratin.
        </p>
        <p xml:id="i-3ueU5NKKV5r3PhsqAMU3T3">
          Enligt uppgifter i medierna förtrampar presidenten, Thabo Mbeki
          och den sydafrikanska regeringen de mänskliga rättigheterna genom
          att förtiga den misshandel och de ofattbara kränkningar av barn
          som förekommer i landet. Enligt uppgift har 31 780 barn utsatts
          för våldtäkt de senaste 18 månaderna. Dessa ofattbara grymheter
          förklaras med att de genom att våldta små barn @ även spädbarn
          @ inbillar sig att de kan befrias från hiv/aids. Presidenten nonchalerar
          uppenbarligen dessa uppgifter.
        </p>
        <p xml:id="i-79xmHr4Nvn75VfqPgaZg6B">
          Jag kräver att biståndsministern och självfallet statsministern
          omgående @ precis som i fallet med våldet i Zimbabwe @ entydigt
          låter Sydafrikas regering förstå att svenskt bistånd kommer att
          hållas inne, om man inte vidtar kraftåtgärder för att stoppa våldtäkterna
          och sprida kunskap om hiv/aids.
        </p>
        <p xml:id="i-HEQcPPM5tgXrqFvqYQtq4g">
          Mot bakgrund av det anförda vill jag fråga statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-5FoD6SrUeLfubkskRVVvsT">
          1. Kommer statsrådet att verka för att Sverige ställer entydiga
          krav på Sydafrikas regering om att öka ansträngningarna för att
          stoppa våldtäkterna?
        </p>
        <p xml:id="i-BHMCaqxPHwRGNieQ3VJ41U">
          2. Överväger statsrådet att föreslå en frysning av svenskt bistånd
          till Sydafrika om så inte sker?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
