<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0017">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skyndsam TETRA-upphandling</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skyndsam TETRA-upphandling till statsrådet Mona Sahlin om skyndsam TETRA-upphandling</title>
          <idno type="rdwebb">GP1017</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1017/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1017</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1017</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Westerberg, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KvUDqPCfjmJMnFkkYgGQ65" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N7Ep8TEetJ6sRcnS5k79SL" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Y2dxvFtu38uuQniXZUVsR" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2001-09-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QNXRRkAQJvvcB2KDjwzsdx">
            Interpellation 2001/02:17 av Per Westerberg (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om skyndsam TETRA-upphandling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JnXaszjXgjmosGWZizX4mz">
            den 26 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VMSeahBvPj4nWNbPMcQPwr">
            De fruktansvärda terrordåden i USA visar hur sårbara våra samhällen
            är för extremism. Terrorn har inga geografiska gränser. Nästa
            gång kan det vara vi som drabbas. Därför är det viktigt att vi
            gör allt som behövs för att stå rustade för terror, olyckor och
            katastrofer. Vi måste ha en räddningstjänst som har modern utrustning
            till sin hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-9wZJeHKqMoDrjWS6oadmhe">
            En fråga som jag vid flertal tillfällen berört i kammaren är
            upphandlingen av ett modernt radiokommunikationssystem baserat
            på det europeiska standardiseringsorganet ETSI:s TETRA-standard
            för Public Safty.
          </p>
          <p xml:id="i-Bu8atLNtSKaD86vDcsy61N">
            Statsrådet Mona Sahlin har i flera sammanhang försäkrat att Sverige
            kommer få en ny radiokommunikation för räddningstjänsten. Så sent
            som i augusti svarade statsrådet på en skriftlig fråga att regeringen
            ämnar återkomma med anvisning av medel i budgetpropositionen.
            Dessvärre så var det löftet tomt. I budgetpropositionen finns
            förvisso TETRA omnämnt men det finns inga budgetmedel avsatta
            för kommande verksamhetsår. Det är oacceptabelt.
          </p>
          <p xml:id="i-P7hZa2vmdwLryG7yUf9FXF">
            Ingen kan längre ta regeringens löften på allvar. Statskontoret
            fick i uppdrag den 17 augusti 2000 att genomföra en upphandling
            av ett modernt radiokommunikationssystem. Det återkom till regeringen
            med en delrapport den 2 april 2001. I den konstaterade Statskontoret
            att det inte finns någon möjlighet att fullfölja uppdraget med
            nuvarande direktiv och förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-CBdKtS11ikjYqTWUaWsVeq">
            Statskontoret har bett regeringen att skyndsamt lösa de frågor
            som måste besvaras för att uppdraget ska kunna fullföljas, dock
            senast den 31 maj 2001. Detta för att kunna hålla den planerade
            tidsplanen. Statskontorets skriftliga krav har ännu inte besvarats.
            Sverige har inte råd med en sådan handläggning. Situationen har
            blivit än värre då Statskontorets generaldirektör i ett brev till
            regeringen, den 21 september 2001, bett att som myndighet få bli
            entledigad från uppdraget. Det hela är mycket beklagligt och pinsamt.
            Samtidigt har polisen aviserat i medierna att de ämnar satsa på
            ett eget TETRA-system i Sverige då regeringen inte har tillskjutit
            medel i budgeten. Polisen har inget annat val än att själva börja
            agera för att deras undermåliga radiokommunikationssystem ersätts
            med ett eget TETRA-system. Även kommunförbundet har uttryckt liknande
            tankar. Men ur ett nationellt perspektiv är det en dålig lösning.
            Hela tanken med TETRA-tekniken är samordning mellan olika enheter
            inom räddningstjänsten, och därmed större kostnadseffektivitet
            och kommunicerbarhet mellan olika räddnings- och säkerhetsfunktioner
            i samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-RRJ7SDkmkw8ZoPfQ2KrVSs">
            Tiden håller på att rinna ifrån oss. Regeringen bär ett mycket
            stort ansvar för den uppkomna situationen. Hela frågan håller
            på att bli en skandal med mycket allvarliga konsekvenser för medborgarnas
            framtida säkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-3bbwnu5T7hXUYmetCMjoAb">
            Statsminister Göran Perssons fina ord från regeringsförklaringen
            om nödvändigheten, med anledning av tragedin i USA, att även vi
            i Sverige måste se över våra säkerhetssystem för att garantera
            medborgarnas säkerhet klingar tomma i fallet TETRA.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HLtdbLdp8kstuE7CkxEy2W">
            Jag vill därför ställa följande frågor till det ansvariga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att skyndsamt och fullt
                ut möjliggöra för en kvalitativ TETRA-upphandling utan ytterligare
                fördröjningar?
              </item>
              <item>
                Vem ska ansvara för upphandlingen om Statskontoret blir entledigat
                från sitt uppdrag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
