<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0283">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolans befogenheter att bekämpa skolk</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolans befogenheter att bekämpa skolk till utbildningsminister Thomas Östros om skolans befogenheter att bekämpa skolk</title>
          <idno type="rdwebb">GP10283</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10283/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10283</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10283</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VyzBq79m43oeihP9q388SG" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TUubqsPfQQPvDkMnPHxmsy" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SVKkRommt7Vgzcn4i3j6VV" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2002-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-36JBrRPzfitZadsc4Jig1c">
            Interpellation 2001/02:283 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om skolans befogenheter att bekämpa skolk
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Pv7yFEjBtGKkbit2wW84Hq">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YaNbTKX4EPFq1yBsp5XmiD">
            Grundskoleelever som är frånvarande utan giltig orsak försvårar
            undervisningen, inte bara för sig själva utan för alla elever.
            Det finns också en risk att elever som skolkar, och därmed kan
            dra sig undan från lärarnas uppmärksamhet, ägnar sig åt mobbning
            och skadegörelse. Vi i Folkpartiet tycker att skolan ska visa
            sitt engagemang för eleverna dels genom att erbjuda en stimulerande
            miljö och dels genom att våga ställa krav. Därför är det viktigt
            att stävja skolket. Ett sätt att åstadkomma detta är att låta
            en elev som skolkat stanna i skolan en timme efter skoldagens
            slut under lärares tillsyn. Det är en disciplinär åtgärd, som
            omnämns i 6 kap. 9 § grundskoleförordningen. Men åtgärden är inte
            bara disciplinär utan innebär också, inte minst viktigt, att eleven
            som varit frånvarande får möjlighet att ta igen moment han eller
            hon gått miste om.
          </p>
          <p xml:id="i-5Y5eJVpsg3r9XD9WkDMnyq">
            Nu har dock oklarheter uppstått om denna åtgärd får användas
            för elever som skolkar. Skolverket har i ett tillsynsbeslut gjort
            bedömningen att Östersunds kommun inte får tvinga elever som varit
            frånvarande att stanna kvar i skolan. Det är oklart huruvida bedömningen
            även gäller elever med ogiltig frånvaro.
          </p>
          <p xml:id="i-PGZzUVgYupETJMkQT5255E">
            Enligt skollagen har de skolansvariga rätt att hota föräldrar
            med böter om de inte tar sitt ansvar för att deras barn kommer
            till skolan. När ett sådant fall blev aktuellt i Bergsjön, gick
            Skolverkets generaldirektör till attack och menade att det var
            olämpligt att bötfälla föräldrarna. Sammanfattningsvis råder stor
            oklarhet om vilka regler som egentligen gäller. Kanske är det
            mot denna bakgrund som Enköpings kommun i stället bestämt sig
            för att locka skolkande elever till skolan med en månadslön på
            2 500 kr. Jag anser ett sådant beslut vara kränkande för de elever
            som varje dag frivilligt kommer till skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-4RAYEjpDBdQtmLwnYWCQUL">
            Det är mycket angeläget att minska osäkerheten i Sveriges skolor
            om vilka befogenheter man egentligen har att ingripa mot skolk.
            Jag vill ställa följande frågor till utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-KkedRfs4674dZ2oGk7aNzA">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att skapa
            klarhet i nu gällande lagstiftning?
          </p>
          <p xml:id="i-87nqvnEJxJJcbNb7XH6ws2">
            Avser utbildningsministern att vidta några åtgärder för att stärka
            skolans befogenheter att agera vid brott mot skolans regler?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
