<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0087">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0087</head>
        <author who="i-3pb3B2MkmEoxSvMpXK9cHQ">Granlund, Marie (s) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>EU-regler vid nedläggning av fabriker</topic>
        <docDate when="2001-11-19">den 19 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1087</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:87 av Marie Granlund (s) till näringsminister
          Björn Rosengren om EU-regler vid nedläggning av fabriker
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JJHwotq4cohKCFvvvPP9yY">
          Företagsflytt och företagsnedläggningar har varit en stor fråga
          de senaste åren i Sverige, liksom i övriga Europa. Detta mot bakgrund
          av den alltmer globaliserade ekonomin och den allt hårdare konkurrensen
          på världsmarknaden. Viktigt i detta sammanhang måste vara att
          företagsflyttningar och företagsnedsläggningar grundas på företagsekonomiska
          orsaker och inte genomförs av nationella protektionistiska skäl.
        </p>
        <p xml:id="i-YyEXMnz5LtekC5cPenaiS">
          Tobaksfabriken i Malmö köptes 1999 av det österrikiska företaget
          Austria Tabak AG (AT). Den österrikiska staten var till nyligen
          delägare i AT med 41,1 %.
        </p>
        <p xml:id="i-47V41E877NSxWUPRGkdUXP">
          Den 21 juni 2001 sålde den österrikiska staten sina aktier i
          AT till den brittiska tobaksgruppen Gallahar Group plc, AT har
          fyra fabriker, tre i Österrike och en i Malmö. Den 20 augusti
          i år beslutade ledningen för AT att Malmöfabriken ska stängas
          i slutet av år 2002, ett led i en rationalisering där endast tre
          fabriker ska finnas kvar.
        </p>
        <p xml:id="i-SoWau3SQKqS8StzYNqmeAP">
          Vid ett flertal tillfällen har AT:s företagsledning hävdat att
          anledningen till att just Malmöfabriken ska läggas ned är en följd
          av en österrikisk privatiseringslag som går ut på att österrikiska
          intressen ska tas till vara vid privatiseringar av statlig egendom.
          Detta har också framkommit i skriftliga dokument.
        </p>
        <p xml:id="i-F3mZxA7JbC5MMYmAL4L1Tt">
          Detta borde strida mot EU-rätten. Beslutet om att lägga ned Austria
          Tabaks fabrik i Malmö verkar inte grundas på marknadsekonomiska
          principer utan på nationella intressen avseende sysselsättning,
          vilket strider mot gemenskapsmålet om solidaritet mellan medlemsstater.
        </p>
        <p xml:id="i-MTw9sCQeG6P3v1yWQmVA9Z">
          Min fråga till näringsminister Björn Rosengren är om dessa fakta
          kan bekräftas och i så fall hur statsrådet kommer att agera för
          att svenska intressen inte ska komma i kläm när andra länder åsidosätter
          de spelregler som EU-länderna gemensamt beslutat om.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
