<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de funktionshindrades vård</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de funktionshindrades vård till socialminister Lars Engqvist om de funktionshindrades vård</title>
          <idno type="rdwebb">GP10428</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Pålsson, Chatrine (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PxS586vetzct5yVieXNkdo" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AnrMn1NfXCTmWpdVUat9H3" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6YJMbqhz3rLynDzc9tKvUr" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9fiiNJc4R1zYYNe1RyWLof">
            Interpellation 2001/02:428 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om de funktionshindrades vård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4JbpaYiwGPzRWAyApfznuG">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bms5veKbZUXg3rCSsKhg2o">
            Under senare år har många beslut fattats i syfte att förbättra
            funktionshindrades levnadsförhållanden. Insikten om att den övergripande
            samhällsplaneringen är avgörande för hur den enskilde upplever
            sitt funktionshinder är en bra utgångspunkt för alla beslutsfattare.
            Men för personer med mentala funktionshinder är det särskilt angeläget
            att ha ett trygghetssystem som garanterar värdighet och god omsorg.
            Vi kristdemokrater har i olika sammanhang krävt en värdighetsgaranti
            just för att säkerställa en god vård och omsorg. Denna garanti
            är viktigast för de med nedsatt autonomi, de som själva inte kan
            eller orkar hävda sin rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-H9hbQgMp9KZuuZZX1PBmrS">
            För att tillgodose dessa medborgares behov krävs såväl att personalen
            har en bra utbildning som att det finns tid för den enskilde och
            dess anhöriga. Att vara anhörig till någon som har ett mentalt
            handikapp är många gånger påfrestande. Ödmjukhet och respekt krävs
            för att skapa trygghet för såväl den funktionshindrade som för
            anhöriga och personal. När relationen mellan personalen, den funktionshindrade
            och de anhöriga fungerar kan också vården fungera på ett tillfredsställande
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-4Q4sbgT1KPSPPLNZ9eKxKk">
            Trots de positiva beslut som fattats under 90-talet finns det
            situationer som inte fungerar tillfredsställande. Därav denna
            interpellation.
          </p>
          <p xml:id="i-2Zfq3txStgRTAi3osHJPof">
            Många är skeptiska till hur tillsynen fungerar i de olika boendena.
            Det visar inte minst de s.k. vårdskandaler som uppmärksammats
            i medierna @ där anhöriga tvingats anmäla allvarliga missförhållanden.
            Avsikten med gällande lagstiftning är ju att personalen ska vara
            skyldig att anmäla vid allvarliga brister i omsorgen av den enskilde
            omsorgstagaren. En utvärdering av Lex Sarah skulle kunna visa
            på orsakerna till att missförhållanden inte anmäls.
          </p>
          <p xml:id="i-TaaR8gEJjoSde8LpttQPfC">
            För personer i de särskilda boendeformerna finns inte rätten
            till personlig assistent. Kontinuiteten är därmed inte lika bra
            som för de som har denna resurs.
          </p>
          <p xml:id="i-3jHPsFTzz34udpBtCoYCXZ">
            För föräldrar med funktionshindrade barn råder dessutom en bristfällig
            praxis när det gäller information kring förändringar som sker
            när barnet exempelvis fyller 18 år och blir myndigt. Alla dessa
            exempel kan resultera i att anhöriga känner sig utlämnade. Man
            kan med rätta fråga sig vad som händer med den funktionshindrade
            om varken denne själv eller anhöriga inte kan eller orkar driva
            en process.
          </p>
          <p xml:id="i-4gtmu81buP7oRzkZnz1RKC">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-St8eJhHpfaUTircqrDt44c">
            Avser socialministern att vidta några åtgärder för att förbättra
            tillsynen för de funktionshindrade som bor i särskilda boenden?
          </p>
          <p xml:id="i-8oiU5bY3WZzvjMJX2aBcBi">
            Avser socialministern att vidta åtgärder i syfte att utvärdera
            hur Lex Sarah fungerar i praktiken?
          </p>
          <p xml:id="i-5VJqncNyvBVjAFbEbNBFHq">
            Avser socialministern att lägga fram förslag om patientnämnder
            i kommunerna?
          </p>
          <p xml:id="i-Efgs4mmUcmcoECzRpwuQUB">
            Avser socialministern att vidta åtgärder för att förbättra informationen
            till de funktionshindrade och deras anhöriga vad avser rättigheter,
            skyldigheter och förändrade regler?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
