<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0152">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunallagen om stöd till näringslivet</title>
        <author>Eldensjö, Kjell (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunallagen om stöd till näringslivet till statsrådet Lars-Erik Lövdén om kommunallagen om stöd till näringslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10152</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10152/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10152</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10152</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC</idno>
            <persName>Eldensjö, Kjell (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J9xxzBkjhpbUoxZAA53Db1" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7zXXKA9U3VQxKvrEe6AQHL" corresp="i-CACgimSSwyWTa9yioWxPRC">
          <date when="2001-12-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-42jiHgZnUJS5AYvNXzALHY" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CjxWC1tGBprJ1yg5G2LBr9">
            Interpellation 2001/02:152 av Kjell Eldensjö (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om kommunallagen om stöd till näringslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RBFd4LhZC6mscvEZVs7AZy">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-E9vGoTW1wuFhbALMivNQ9B">
            För att både människor och företag ska kunna stanna kvar på sin
            bostads- respektive etableringsort, och för att fler företag ska
            etablera sig och därmed arbetstillfällen skapas, är det självklart
            att kommunerna gör sitt bästa för att skapa ett gott näringslivsklimat
            i respektive kommun.
          </p>
          <p xml:id="i-HeRJN6YBgg9dWZgJm3jpj3">
            Tillgång på bostäder, god service, bra skolutbildning och barnomsorg,
            samt attraktivt boende, företagstomter och industrilokaliteter
            hör följaktligen till sådant som kommunerna är angelägna att försöka
            tillhandahålla.
          </p>
          <p xml:id="i-67WVDdvVkD5wLscbRWUcsi">
            En fråga som ganska ofta finns på kommunernas dagordning är företags
            efterfrågan av lokaliteter att hyra vid nyetablering, eller t.ex.
            vid utvidgning av verksamhet. I en del kommuner behandlas sådana
            frågor via kommunstyrelsen i kommunfullmäktige, men ofta har kommuner
            inrättat särskilt bolag som bl.a. har till uppgift att i görligaste
            mån tillhandahålla sådana lokaliteter, som företag kan hyra. I
            andra fall försöker kommunen på något annat sätt verka för att
            lokalproblemen löses för företag som har sådana problem i kommunen.
          </p>
          <p xml:id="i-XH9jAexckuhPtzMp6gFCBP">
            I detta sammanhang är det inte alltid lätt för kommun eller kommunalt
            bolag att veta vad som är tillåtet under kommunallagens begrepp
            "stöd till enskilda näringsidkare".
          </p>
          <p xml:id="i-5itj3ckFJiRxDdkmtyzHzM">
            De flesta kommunala beslut i dessa ärenden handlar i grunden
            om att värna anställda och få behålla eller åstadkomma fler arbetstillfällen
            genom att göra sitt yttersta för att hjälpa enskilda företag att
            få sina lokalbehov lösta.
          </p>
          <p xml:id="i-7sxSmt85pa27NAfmJ1EWk2">
            I de allra flesta fall passerar dessa ärenden ganska odramatiskt
            genom den kommunala processen. Ibland stöter dock besluten på
            patrull genom att någon överklagar ett beslut och därmed vållar
            problem för både kommunen och företaget i fråga. Det kan röra
            sig om fördröjning av ärendet, men ibland länsrättens dom och
            krav om upphävande av det kommunala beslutet.
          </p>
          <p xml:id="i-6PL54JPv4CSnbuFr75cEwJ">
            Problemen tycks oftast uppstå på grund av att kommunallagen anses
            svårtolkad. Vad som ligger inom kommunernas kompetensområde gällande
            bl.a. begreppen "stöd till enskilda näringsidkare" och "synnerliga
            skäl".
          </p>
          <p xml:id="i-62Ah2hpRJyRe7XJ9TaXwAb">
            Min fråga till statsrådet Lars-Erik Lövdén blir därmed:
          </p>
          <p xml:id="i-Gf9YqvvMGq29SiiycH5AbA">
            Avser statsrådet att låta göra en översyn av kommunallagen för
            att göra den tydligare vad gäller kommunernas kompetensområde
            avseende stöd till företag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
