<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0216">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>god man för multihandikappade</title>
        <author>Lindstedt-Staaf, Ester (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>god man för multihandikappade till justitieminister Thomas Bodström om god man för multihandikappade</title>
          <idno type="rdwebb">GP10216</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10216/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10216</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10216</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <persName>Lindstedt-Staaf, Ester (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YbNfFGiiQLefaZnfYnmPSC" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NwSXptsruSCAqtooCGjeEc" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DQven5pfQqz11G9i8E1Hfo" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Mw3ANf36tuSvWnnP6joJw">
            Interpellation 2001/02:216 av Ester Lindstedt-Staaf (kd) till
            justitieminister Thomas Bodström om god man för multihandikappade
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-tyHe5NmVfTYoGm9vfg4YR">
            den 29 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EMopNR6NWWReV3tdkT7xmq">
            Personer som inte kan ta till vara sin rätt sattes förr under
            förmyndare. Nuförtiden omyndigförklaras ingen. Godmanskapet har
            i stället utökats. En god man ska framför allt hantera ifrågavarande
            persons ekonomi, men även i övrigt ta till vara personens rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-FDLKLyv6QcKrTXsya9q5Bo">
            En alldeles speciell situation för godmanskap infinner sig när
            det gäller en person med multihandikapp, inklusive utvecklingsstörning
            och kommunikationshinder. Det är få förunnat att förstå personens
            viljeyttringar. Denna krets kommer att utgöras av närmaste familjen
            och personliga assistenter. I praktiken har det ofta medfört att
            en förälder eller någon annan nära familjemedlem åtagit sig godmanskap
            för barnet när det fyllt 18 år.
          </p>
          <p xml:id="i-9NsLcmQKRWfMr1k89FEYgC">
            Av samma skäl har det visat sig praktiskt att en eller båda föräldrarna
            är personlig assistent till sitt multihandikappade barn. Det medför
            att en förälder till dessa svårt handikappade men formellt myndiga
            barn kan vara både personlig assistent till och god man för barnet.
          </p>
          <p xml:id="i-KqPTu8w7Z24peJ3Mf1jaQc">
            Nu har en del kommuner uttryckt att det är jäv att förena uppgiften
            som personlig assistent med uppdraget som god man. Tingsrätten
            i Skellefteå behandlar för närvarande denna fråga. En annan tingsrätt
            har redan bedömt ett liknande fall som att jäv inte föreligger,
            men ifrågavarande kommun har överklagat.
          </p>
          <p xml:id="i-8TXoo5YYYrg6zfk5jAM43F">
            Ett antal kommuner har ändå mot bakgrund av just dessa förhållanden
            tagit ifrån föräldrar ansvaret som god man då denna kombinerats
            med uppgiften att vara personlig assistent. I inget fall har det
            rört sig om att den gode mannen inte skött sig, utan enbart om
            att kommunen ansåg det föreligga jävssituation.
          </p>
          <p xml:id="i-AUFioJeKzuwpzDmxRQfwbT">
            Enligt lagen om god man kan dock en god man enbart avsättas om
            han eller hon missköter sitt uppdrag. Det står heller inte i lagen,
            så långt jag kan läsa, att jäv skulle föreligga om en nära familjemedlem
            åtar sig godmanskapet.
          </p>
          <p xml:id="i-B4V9N6tdMLSxxEEAedGk5v">
            Dessa kommuner har utan att rådgöra med den berörda familjen
            avbrutit deras godmanskap och förordnat en annan god man. Dessa
            gode män har över huvud taget inte kunnat kommunicera med den
            person uppdraget gäller. En del av dem har inte försökt upprätta
            kommunikation eller ens rådgjort med familjen. Därför har godmanskapet
            i många av dessa fall fungerat dåligt.
          </p>
          <p xml:id="i-5jzQ4P3sirEayHg418wom5">
            Berörda familjer upplever detta som ett kränkande rättsövergrepp,
            som en markering att kommunen inte tror på dem.
          </p>
          <p xml:id="i-UHaGPiZYXQEop8umeNbLwM">
            Det måste anses rimligt, att som god man bör den väljas som om
            möjligt kan kommunicera med den person han eller hon ska vara
            god man för.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8nk4hJon8ooH8vfw72jS3">
            Vad avser justitieministern göra för att stärka rättsställningen
            för familjer med barn med multihandikapp, som utöver andra särskilda
            behov också har behov av god man?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
