<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0195">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skolans långsiktiga finansiering</title>
        <author>Högström, Tomas (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skolans långsiktiga finansiering till statsminister Göran Persson om skolans långsiktiga finansiering</title>
          <idno type="rdwebb">GP10195</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10195/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10195</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10195</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r</idno>
            <persName>Högström, Tomas (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UHrP77NfGNLxmmxrNCPGsa" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LYBQfWXuyGGsFArtWzXbYH" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BwMpKRsggfX62qjpLvQVnt" corresp="i-Q6XV7cn1KAM2Vuyuo8Ah3r">
          <date when="2002-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WM9zpToTWrhNU3zRD8McyC">
            Interpellation 2001/02:195 av Tomas Högström (m) till statsminister
            Göran Persson om skolans långsiktiga finansiering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5ZVVfeDFia5p9RbKm4SCDg">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YL93d5saYfZ3AyBjb2Afky">
            Under en följd av år har vi kunnat följa hur regeringen på olika
            sätt försökt trygga skolans långsiktiga finansiering. Det har
            skett genom öronmärkta statsbidrag till kommunerna de s.k. Perssonpengarna
            som med förbehållet att de skulle reserveras för insatser inom
            vård, skola och omsorg. Därefter följde förslaget om de Wärnerssonpengarna
            som går till kommunerna med förbehållet att de ska användas för
            fler vuxna i skolan. Finansminister Bosse Ringholm utlovade dessutom
            sänkta arbetsgivaravgifter till kommuner och landsting vid den
            socialdemokratiska partikongressen 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-VeP8oq5Hm43ExXfVhiHuke">
            Att de ekonomiska förutsättningarna varierar mellan kommunerna
            är uppenbart. Det är också uppenbart att kommunerna i sina budgetar
            behandlar skolan på olika sätt beroende på ekonomisk situation,
            politisk prioritering och förmåga. Talet om likvärdiga villkor
            för att bedriva undervisning framstår alltmer som en chimär. Uppenbarligen
            är regeringen medveten om förhållandena eftersom de konstruerat
            förslagen så att det inte ska ge utrymme för kommunerna att göra
            andra bedömningar.
          </p>
          <p xml:id="i-75KnkZ9weTSEny5NWdNy1p">
            Det är enligt min mening nödvändigt med genomgripande förändringar
            när det gäller att trygga skolans långsiktiga finansiering.
          </p>
          <p xml:id="i-LZtpB7FsQp5oq4VMuDcAkz">
            Moderaterna har under en följd av år drivit frågan att staten
            ska överta finansieringen av skolan från kommunerna. I förslaget
            om en nationell skolpeng poängteras att skolan är av strategisk
            betydelse för vår utveckling både som individer och som nation.
            På grund av skolans betydelse och att det är riksdagen som sätter
            mål och fastställer regler, med allt vad det inneburit av detaljstyrning,
            är det enligt vår mening nödvändigt att staten tar ansvaret för
            finansieringen.
          </p>
          <p xml:id="i-3kmbAcrRi5WYK36BCA7jfK">
            Med anledning av att det inte finns någon skolminister som svarar
            på interpellationer ställer jag den därför till statsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-9vE5FrHF5sCqex4pr8hKcN">
            Avser statsministern ta något initiativ när det gäller översyn
            av skolans långsiktiga finansiering och när kan ett sådant förslag
            föreläggas riksdagen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
