<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0247">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SWEDEC i Eksjö</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>SWEDEC i Eksjö till försvarsminister Björn von Sydow om SWEDEC i Eksjö</title>
          <idno type="rdwebb">GP10247</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10247/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10247</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10247</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Hägg, Carina (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KpdGv9nrsv9bWQsZ7UVYJ" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ACtfzMMnuPkYJh1AzmoQ1E" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gt3U85rdv83cfRnktCygpu" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2002-02-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SR5a9WGRLL9YMN7aamoxiq">
            Interpellation 2001/02:247 av Carina Hägg (s) till försvarsminister
            Björn von Sydow om SWEDEC i Eksjö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M5T3PmoouP7cEh54RhDnju">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q5oCUvFavfJ6dSc7K2QCM8">
            SWEDEC i Eksjö inrättades den 1 juli 1997. Till skillnad från
            många andra områden inom försvaret har SWEDEC fått utöka sin verksamhet
            och anställa mer personal. Detta visar att Försvarsmakten prioriterar
            uppgiften att tillhandahålla kompetens för totalförsvaret för
            ammunitions- och minröjning.
          </p>
          <p xml:id="i-FsdEbsGBMrX6ZqUmdNJiJw">
            Officerare från SWEDEC har erfarenhet av utlandstjänstgöring
            från framför allt Bosnien och Kosovo, men även andra delar av
            världen.
          </p>
          <p xml:id="i-NbVbKqXkJGJis3LqGRq7kG">
            SWEDEC utbildar all personal för Försvarsmaktens behov av ammunitionsröjning.
            Vidare svarar man för polisens utbildning av bombtekniker i ett
            väl fungerande samarbete med Rikspolisstyrelsen. SWEDEC har också
            lång erfarenhet av utbildning i hantering av terroristbomber.
            I SWEDEC:s erfarenheter ingår även att personal har tjänstgjort
            vid Mine Action Centres samt i fält för internationella minröjningsföretag.
          </p>
          <p xml:id="i-Qkzopjf7GYqdtVhqBfcMBe">
            Sommaren 2000 invigdes i Norra Kulla på Eksjö garnisons övnings-
            och skjutfält Europas enda testbana i sitt slag. Personalens kunskaper
            i kombination med den unika testbanan gör att SWEDEC tillsammans
            med Ing 2 just nu har den bästa kompetensen i hela Europa när
            det gäller maskinell minröjning.
          </p>
          <p xml:id="i-SWXLBEdERpFYUFEEVnNQr">
            Minröjning med hjälp av hundar är ett annat område där SWEDEC
            har hög kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-3RHqazLRFoGGWLyX2o9YFo">
            Ett informationssystem har byggts upp med syfte att stödja alla
            typer av ammunitions- och minröjning både i Sverige och utomlands.
          </p>
          <p xml:id="i-PPbQyoVD68VKiHewqDsXVh">
            Det finns alltså en omfattande verksamhet i Eksjö. Det är nu
            dags att gå vidare. Det behövs inte minst bättre samordning för
            att på bästa sätt kunna utnyttja den kompetens som finns vid SWEDEC
            och för att uppnå det mål som regering och riksdag har lagt fast.
            Just ett bättre utnyttjande av landets samlade resurser var ett
            av skälen till att inrätta SWEDEC. Ammunitions- och minröjning
            är ett område där man absolut inte kan acceptera brister i kommunikation
            och samordning.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-X3wCKj4NVrYLik3VhpFnMM">
            Några exempel på åtgärder som bör vidtas:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Statens räddningsverk borde kunna förlägga mer av sin utbildning
                till SWEDEC i stället för att anordna egna kurser.
              </item>
              <item>
                Stora vinster kan göras genom gemensam utveckling och anskaffning
                av materiel. SWEDEC är berett att ta på sig en aktivare roll på
                det området. Men varken SWEDEC eller Försvarsmakten kan ge direktiv
                till andra myndigheter. Det behövs en starkare styrning från regeringen.
              </item>
              <item>
                Det finns ingen myndighet som har ett samlat ansvar för att bistå
                länder i deras arbete att få bort minor. I dag styrs biståndsmedlen
                för detta ändamål främst via FN och andra organisationer som bedöms
                arbeta i enlighet med de mål Sverige har satt upp. Statens räddningsverk
                har föreslagits som en tänkbar myndighet för att ta ett samlat
                ansvar men något beslut har ännu inte fattats.
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-ParsUvrf1XadTUmGXMiVKZ">
            Jag vill fråga:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Hur vill försvarsministern lösa problemet med den bristande samordningen
                av resurser?
              </item>
              <item>
                Har försvarsministern för avsikt att ge SWEDEC anslag direkt
                från Försvarsdepartementet?
              </item>
              <item>
                Avser försvarsministern att vidta någon åtgärd för att SWEDEC:s
                kompetens i hanteringen av terroristbomber bättre ska tas till
                vara?
              </item>
              <item>
                Planerar försvarsministern att inrätta en internationell minröjningsorganisation
                inom totalförsvaret med Statens räddningsverk som ansvarig?
              </item>
              <item>
                Är försvarsministern beredd att aktivt verka för att ett internationellt
                testcentrum, där bl.a. träning av hundar ingår, utvecklas i Eksjö?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
