<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0061</head>
        <author who="i-84xpErSjuTzEi5hvTA1Jtt">Andersson, Sten (-) </author>
        <recipient who="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">statsrådet Mona Sahlin </recipient>
        <topic>integrationspolitik</topic>
        <docDate when="2001-11-08">den 8 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1061</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:61 av Sten Andersson (-) till statsrådet
          Mona Sahlin om integrationspolitik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-JFStZwhyg6bg6TZPuK7FWV">
          Det är regering, riksdag, medier och organisationer, inte medborgarna,
          "medelålders vita män" och arbetsgivare, som är skuld till integrationspolitikens
          haveri. Ett haveri som dessutom kostat enorma belopp, som inte
          får redovisas, med effekt på andra budgetområden.
        </p>
        <p xml:id="i-GiSJvX4HS5iudT1MYfojHb">
          Trots brist på erfarenhet och kompetens har svenska politiker
          fört en antalsmässigt och per capita helt unik politik jämfört
          med övriga EU. Tydligen anser sig svenska politiker besitta egenskaper
          kolleger i EU saknar. Det gör de inte och alla som vill se, ser
          att politiken havererat och allt tal om en "lyckad politik" är
          att våldföra sig på sanningen.
        </p>
        <p xml:id="i-EpRnyPeKXT3JgHSJStweDi">
          Att många asylbeviljade saknar arbete är känt. Det bör påpekas
          att det faktum att många i Sverige saknar arbete inte med automatik
          skapar många nya jobb. Vore så fallet skulle inte människor under
          längre tid vara utan arbete, varken i Sverige eller i andra länder.
        </p>
        <p xml:id="i-KT7WoHN4tXU4fAtsrKhBc2">
          I en interpellationsdebatt, den 23 oktober 2001 med undertecknad,
          delar inte statsrådet Sahlin min syn på antalet asylbeviljades
          betydelse för en framgångsrik integrationspolitik. Att statsrådet
          gör så avseende min uppfattning kan jag leva med, men noterar
          samtidigt att hon därmed inte delar den uppfattning i frågan som
          omfattas av övriga EU. Alla har tydligen fel med undantag för
          Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-5Cyq5Ve3a3qxZJ4pTDmQ6A">
          Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att bevisa att antalet
          asylbeviljningar saknar betydelse för en lyckad integrationspolitik?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
