<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0339">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>fri rörlighet av varor inom EU</title>
        <author>Ludvigsson, Anne (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>fri rörlighet av varor inom EU till statsrådet Leif Pagrotsky om fri rörlighet av varor inom EU</title>
          <idno type="rdwebb">GP10339</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10339/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10339</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10339</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv</idno>
            <persName>Ludvigsson, Anne (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YU2pptaoUyoUHW3DyfMysQ" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XXuuHyEXeupJuEsR62HnRx" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GpWNEZcYnAWsEsi3u1Kf48" corresp="i-DDTGf6wkyXKiMd3kYJ4KQv">
          <date when="2002-03-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TnySeZ8K9BQppKVb9rNM8m">
            Interpellation 2001/02:339 av Anne Ludvigsson (s) till statsrådet
            Leif Pagrotsky om fri rörlighet av varor inom EU
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AtfMynRDmAeEZ9hR7W3MgU">
            den 25 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SNvxeR28QHAW5md3gtJMgy">
            Parallellimport inom EU är ett sätt att påskynda utvecklingen
            av en gemensam inre marknad. En större marknad innebär nästan
            alltid lägre priser. Det kommer alltid att finnas goda argument
            för varför just en viss delmarknad ska undantas. De tillverkande
            företagen försöker segmentera den europeiska marknaden för att
            kunna differentiera sina priser i så hög utsträckning som möjligt.
            De som förlorar är konsumenterna i Europa som totalt får högre
            priser. Det är därför viktigt att så långt som möjligt undanröja
            de hinder som finns för fri rörlighet av varor.
          </p>
          <p xml:id="i-M6C7RzMQDvGnCUsSZ7jXhc">
            Marknaden för receptbelagda läkemedel är ett exempel på när goda
            argument för att undanta en viss marknad lagt hinder i vägen för
            en gemensam marknad. Kommissionen har i ett motiverat yttrande
            till regeringen anfört att praxisen att behandla olika parallellimporterade
            läkemedel på samma sätt, dvs. att reducera ersättningsnivån med
            10 %, alternativt att behandla parallellimporterade läkemedel
            annorlunda i förhållande till direktimporterade läkemedel, dvs.
            att reducera ersättningsnivån bara för parallellimportörerna är
            diskriminerande.
          </p>
          <p xml:id="i-3bQRtDXUHvb23cZvWBEfkr">
            Detta ansågs som ett hinder mot den fria rörligheten av varor
            på just läkemedelsområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-BDKiVkbefiw1xt6Df1VmAh">
            Regeringen svarade att det synes ha förekommit i praktiken vid
            bedömningar av prisansökningar att parallellimporterade läkemedel
            schablonmässigt har åsatts ett 10 % lägre pris än motsvarande
            direktimporterade läkemedel men att en sådan tillämpning av prissättningsreglerna
            saknar enligt regeringens uppfattning stöd i aktuellt regelverk.
          </p>
          <p xml:id="i-5tEVDfgC7U5jRRLcF6arb6">
            I Riksförsäkringsverkets uppdrag finns en möjlighet att ta in
            ytterligare läkemedel i läkemedelsförmånen som är identiskt med
            ett läkemedel som redan finns inom förmånen även om priset för
            det nya läkemedlet inte är lägre. Detta enligt vad regeringen
            anförde i sitt svar på kommissionens motiverade yttrande som lyder:
            "Det finns inte heller någon allmän princip som utesluter att
            samma pris sätts på identiska läkemedel oavsett om de är direktimporterade
            eller parallellimporterade."
          </p>
          <p xml:id="i-4cJwYVqT8Q1GgTCjiYFdeZ">
            Riksförsäkringsverket, RFV, har efter påtryckningar från EU-kommissionen
            upphört med den s.k. 10-procentsregeln. Men när det gäller prissättningen
            av parallellimporterade läkemedel verkar det fortfarande som om
            RFV:s tillämpning av den svenska lagstiftningen inte står i överensstämmelse
            med EG-rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-St9Q8BGMWyZS9kmxAevc1j">
            Länsrätten har i sin dom (mål nr 11 557-01) av den 24 januari
            2002 tagit ställning till bl.a. detta och konstaterar att RFV:s
            diskriminering av parallellimportörer inte kan anses tillåten
            enligt artikel 28 och 30.
          </p>
          <p xml:id="i-za8ZhLRr9aBQDbqH8exob">
            Riksförsäkringsverket verkar ha en uppfattning som inte överensstämmer
            med den bild som regeringen givit till kommissionen om möjligheten
            att få sälja läkemedel och reglerna för prissättning av läkemedel
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-XUTA4D9su4KuTPm6qsTBAq">
            Riksförsäkringsverket är ett exempel på en myndighet som inte
            agerar efter EG-rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-QMk6y5b8XeZ7ZWV33Cv5ry">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet Leif
            Pagrotsky:
          </p>
          <p xml:id="i-9sFVGgSrSMiAmckFnXmn16">
            Vad avser ministern vidtaga för åtgärder för att statens myndigheter
            såsom RFV, affärsdrivande verk och bolag agerar i överensstämmelse
            med EG-rätten så att den fria rörligheten av varor inom EU underlättas
            till nytta för konsumenterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
