<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0431">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0431</head>
        <author who="i-Q6Nh4rTpJXKjJw4GELSTD2">Nisser, Per-Samuel (m) </author>
        <recipient who="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">statsrådet Ulrica Messing </recipient>
        <topic>skogsbruket och dieselskatten</topic>
        <docDate when="2002-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="2002-05-27" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10431</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-27 16:06:40" duration="182">Finansminister Bosse Rin (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:09:38" duration="136">Per-Samuel Nisser (M)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:11:50" duration="240">Holger Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:15:46" duration="192">Finansminister Bosse Rin (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:18:55" duration="173">Per-Samuel Nisser (M)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:21:45" duration="162">Holger Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:24:23" duration="242">Finansminister Bosse Rin (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:28:22" duration="92">Per-Samuel Nisser (M)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:29:50" duration="74">Holger Gustafsson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-05-27 16:31:00" duration="114">Finansminister Bosse Rin (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:431 av Per-Samuel Nisser (m) till statsrådet
          Ulrica Messing om skogsbruket och dieselskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FBnkrwwfmuSW7ZXNmCBdok">
          Skogen har en avgörande betydelse för Sverige vad gäller ekonomi,
          sysselsättning och möjligheter för landsbygden att leva och utvecklas.
          Skogsbranschen som helhet står för ca 80 miljarder kronor i nettoexport
          och sysselsätter ett par hundra tusen personer i vårt land.
        </p>
        <p xml:id="i-3fnyo97wdr9n8cXMqQw9wE">
          Skogsnäringen arbetar i dag på en alltmer internationell marknad
          som är hårt konkurrensutsatt. Skogsnäringens förmåga att betala
          för råvaran påverkas av löner, skatter, transportkostnader, möjlighet
          till rationaliseringar, teknisk utveckling och förädling. De länder
          svenska företag konkurrerar med har bl.a. lägre löner och skattenivåer.
          Det finns även länder som ger bidrag till olika delar av skogsbruket.
        </p>
        <p xml:id="i-AqTxb64p2EvCuBmioCtg4N">
          Ska skogsnäringen få tillgång till råvara inom landet krävs att
          skogsbruket ges så bra och långsiktiga förutsättningar som möjligt.
          Det är en av skogspolitikens viktigaste uppgifter. Förutsättningarna
          för ett långsiktigt uthålligt skogsbruk är att kunna bibehålla
          en stark konkurrenskraft.
        </p>
        <p xml:id="i-LJ3KBq7s9mw8376dRNwNqR">
          En orimlig kostnadsnackdel för skogsbruket är dieselskatten.
          I dag ligger skatten ca 2 kr per liter över EU-genomsnittet. Variationerna
          är stora mellan olika länder. I t.ex. Finland som är ett stort
          skogsland har skogsbruket ca 300 miljoner kronor lägre totalkostnad
          av dieselskatten på arbetsmaskiner jämfört med Sverige. Till detta
          kan läggas ytterligare 500 miljoner kronor till Sveriges nackdel,
          med olika former av bidrag till det finska skogsbruket. Jämför
          man en produktionsgrupp i skogen, dvs. en skördare och skotare
          i Finland och Sverige, ser man att den finska produktionsgruppen
          betalar ca 240 000 kr mindre i skatt per år för diesel till sina
          maskiner. Detta på grund av den högre dieselskatten i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-8Xye3erpvS7BG3zYATSPRv">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att det svenska
          skogsbruket inte ska ha sämre villkor än konkurrerande länder?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
