<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0013">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> den gröna boxen</title>
        <author>Nordlund, Harald (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> den gröna boxen till jordbruksminister Margareta Winberg om  den gröna boxen</title>
          <idno type="rdwebb">GP1013</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1013/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1013</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1013</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <persName>Nordlund, Harald (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9JeZoELc9bwbGPhCMzUTtg" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Djeyc6h5ZkDTJU11UhJUwk" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-10-26"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RKUmZHYAnnuUTQHCgieaf4" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bz8HKAgxhgK3fnEq5eqczf">
            Interpellation 2001/02:13 av Harald Nordlund (fp) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om den gröna boxen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Siy6bFeBiYBAMGwGrsRNUL">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-fwpXA8XPDMozDcCzbYeFd">
            Sedan den beryktade tullstriden för drygt hundra år sedan, över
            andra världskrigets livsmedelskris, och bildandet av EEC som lett
            fram till, och gett oss, vår nuvarande jordbrukspolitik har det
            stått allt klarare att frågor om jordbruk och livsmedelsproduktionen
            kräver ett internationellt samarbete och samförstånd. Jordbrukspolitiken
            inom den europeiska unionen ifrågasätts ofta och med all rätt.
            I detta sammanhang räcker det med att konstatera att den utgör
            ett hinder för östutvidgningen och drabbar lågproducerande länder
            i tredje världen dubbelt. Överproduktionen inom unionen tenderar
            att slå ut deras redan svaga egna produktion och tullmurar hindrar
            dem från att exportera vad de till nöds annars skulle kunna. Dessa
            exempel är väl valda för att framhålla vidden av livsmedelsproduktionens
            globala karaktär.
          </p>
          <p xml:id="i-CrDRs3JAa8MuWDxRLmBghs">
            Unionen accepterar av konkurrensskäl inte nationella subventioner
            till det egna jordbruket. Det är gott och väl, konsekvenserna
            av att åter införa stöd skulle kunna bli mycket negativa men förhållandet
            hindrar till viss grad regional landsbygdsutveckling också hos
            oss. Mötet mellan jordbruks- och regionalpolitik sker lokalt,
            och är mycket olikartat och varierat. CAP värnar inte om den biologiska
            mångfalden, lika lite som tidigare nationella regleringar gjorde,
            då stengärdsgårdar, åkerholmar och öppna diken sågs som odlingshinder
            som skulle undanröjas. Lika viktigt är, enligt min mening, vården
            av kulturlandskapet. Om människor inte kan bo kvar inom ett område
            kommer mångfalden och kulturen inte att bevaras i trakten.
          </p>
          <p xml:id="i-PeJV6XheurQJmxMUqkeoao">
            Ett steg mot lösningen har tagits genom MacSharryplanen och Agenda
            2000 som ledde fram till införandet av den "gröna boxen" i unionens
            jordbrukspolitik. Denna markerade en insikt om att vikten av biologisk
            och kulturell mångfald måste sätta sin prägel också på jordbrukspolitiken.
            Men kan man i Bryssel bestämma vad som är värdefullt att bevara
            av de lokala särarterna? Det må vara blomängar i Alperna, handhackade
            terassodlingar i Portugal eller vilka odlingar som ska hållas
            öppna i Sverige och vilka våtmarker som ska återställas. Kunskapen
            om bevarandevärden finns på lokal och regional nivå. Det förefaller
            som om en betydande grad av medbestämmande bör ges medlemsstaterna
            som i sin tur då kunde delegera besluten till regional nivå. Lösningar
            i praktiken när det gäller att bevara ett företagsekonomiskt olönsamt
            jordbruk, men som har andra värden som gör det värt att bevara,
            handlar om kombinationsidéer @ nya produkter och ny produktion,
            IT, hantverk och turism. Detta riskerar att misslyckas om besluten
            fattas för långt borta.
          </p>
          <p xml:id="i-VnJhk8aJqrBnBLq4WuXXmT">
            En högre procentsats av den nuvarande subventionsnivån bör, enligt
            min mening, användas till bevarande av jordbruk som är viktiga
            för kulturell och biologisk mångfald. Detta betyder minst en fördubbling
            av innehållet i den "gröna boxen".
          </p>
          <p xml:id="i-JDh8xWWsdimHGuww1itAe9">
            Mina frågor till jordbruksministern blir med anledning av ovanstående
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-L3RkHGesK2u2LYQiQgFn5U">
            Avser ministern att vidta åtgärder för att medlen i den "gröna
            boxen" i högre grad kan hanteras nationellt, regionalt eller lokalt?
          </p>
          <p xml:id="i-6nxvEvBU4Xf6AhLtLzHHJK">
            Och i så fall att procentsatsen för avsättning till den successivt
            höjs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
