<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0307">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>funktionshindrade kvinnors behov av kvinnojourer</title>
        <author>Hillar Rosenqvist, Helena (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>funktionshindrade kvinnors behov av kvinnojourer till jordbruksminister Margareta Winberg om funktionshindrade kvinnors behov av kvinnojourer</title>
          <idno type="rdwebb">GP10307</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10307/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10307</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10307</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk</idno>
            <persName>Hillar Rosenqvist, Helena (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MgDfdXtPA7cGUvzoUtLSzi" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4SeaU8NUTgJBkKfgzJTBwX" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SSuqmnQbNq7CHQybz3hVsa" corresp="i-N4rvx7AGKxwhx5XDdagQzk">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SSogNZM3pqo9zYY6vvsQBL">
            Interpellation 2001/02:307 av Helena Hillar Rosenqvist (mp) till
            jordbruksminister Margareta Winberg om funktionshindrade kvinnors
            behov av kvinnojourer
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NfVkGXcrXib31TGMYjrHpr">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DoZVuEBHCt3dmRAayN3Fka">
            Ingen må diskrimineras på grund av funktionsnedsättning men funktionshindrade
            kvinnor är mer utsatta och har sämre tillgång till hjälp och stöd
            vad det gäller misshandel och övergrepp.
          </p>
          <p xml:id="i-7US7fvU26ybEm9MDbXrvP8">
            Trots alla goda föresatser finns ett utbrett våld mot kvinnor
            även i vårt land. Oftast finns våldsutövaren inom den närmaste
            kretsen. Ju mer beroende kvinnan är av honom, desto mer dold kan
            misshandeln förbli.
          </p>
          <p xml:id="i-FYBN1wspXUVaaSqYKSbYFg">
            Kommunernas inställning till kvinnojourerna är mycket skiftande.
            I mer än 130 kommuner fanns år 1998 inte några kvinnojourer alls.
            En del av dessa kommuner anser verksamheten viktig men lutar sig
            mot grannkommunens verksamhet. Trots det bidrar mindre än var
            fjärde sådan kommun ekonomiskt till grannkommunens verksamhet,
            och 68 kommuner bidrog inte alls ekonomiskt till någon kvinnojoursverksamhet.
            Kommunernas bidrag varierade annars från 2:84 kr till 22:59 kr
            per invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-9M79xSYABWGsArPBcQ2bZT">
            Varje kommun borde ha en egen kvinnojour, där kommunen är en
            samarbetspartner och delfinansiär, och en långsiktig sådan.
          </p>
          <p xml:id="i-FUtxFNujEWTyN7JQb3UxqL">
            I dag bygger kvinnojourerna till stor del på ideell verksamhet,
            dvs. kvinnors frivilliga och obetalda arbete och stöd.
          </p>
          <p xml:id="i-4AoLzGfTofuxQA9GDoPNLq">
            Ett dolt problem är funktionshindrade kvinnors situation vad
            det gäller misshandel och övergrepp. Många gånger anses inte ens
            dessa kvinnor ha en sexualitet. De kvinnorna, precis som andra
            kvinnor, riskerar att utsättas för sexuella övergrepp. Dessutom
            har de i högre grad på grund av sin funktionsnedsättning en högre
            grad av beroendesituation, vilket gör dem mer utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-RRSyWZuBW6zeqdNd6xxGpw">
            Många funktionshindrade kvinnor hör av sig till kvinnojourerna.
            Men för att nå kvinnojouren måste den funktionshindrade kvinnan
            över huvud taget kunna ta sig från hemmet. Hon behöver kanske
            transport med färdtjänst. Men när kommer den och kommer den innan
            förövaren kommer tillbaka?
          </p>
          <p xml:id="i-XTTSz7VFtQFenxwrN3zydh">
            En rullstolsburen kvinna ringde till 118 svenska kvinnojourer
            och fann att bara 16 av dem var tillgängliga för en kvinna i rullstol.
            Vart ska hon ta vägen? Kommunerna måste här ta ansvar att erbjuda
            kvinnojourerna lämpliga lägenheter som också är handikappanpassade.
          </p>
          <p xml:id="i-3hKwzb7ZoBHyZumvwjAmmK">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-RsG2qewSvKFHYD3Lcbunsh">
            På vilket sätt avser ministern att arbeta för att kommunerna
            ska ta ett större ekonomiskt ansvar för kvinnojourernas verksamhet
            och att det finns en jour i varje kommun?
          </p>
          <p xml:id="i-L8oVYQUE6myXbTxDSwTou8">
            På vilket sätt avser ministern att arbeta för att de funktionshindrade
            kvinnornas behov tillgodoses vad det gäller tillgänglighet av
            kvinnojourer för att kunna få hjälp och stöd vid exempelvis misshandel?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
