<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0214">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0214</head>
        <author who="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">Runegrund, Rosita (kd) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>jämställdhetsläget i Sverige</topic>
        <docDate when="2002-01-29">den 29 januari</docDate>
        <status when="2002-02-12" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10214</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-02-12 18:01:01" duration="363">Statsråd Britta Lejon (S)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:07:01" duration="239">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:10:57" duration="258">Viviann Gerdin (C)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:15:11" duration="236">Statsråd Britta Lejon (S)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:19:04" duration="203">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:22:24" duration="143">Viviann Gerdin (C)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:24:44" duration="219">Statsråd Britta Lejon (S)</turn>
          <turn when="2002-02-12 18:28:20" duration="162">Rosita Runegrund (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:214 av Rosita Runegrund (kd) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om jämställdhetsläget i Sverige
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-5SyFa5bf7MeesWVaGWWBnU">
          Jämställdhet är en fråga om demokrati. Kvinnor och män ska ha
          samma rättigheter och möjligheter att påverka och delta i samhällsutvecklingen.
          En jämn representation är en viktig åtgärd för att skapa förutsättningar
          för bättre beslut som innefattar både mäns och kvinnors kompetens,
          perspektiv och prioriteringar.
        </p>
        <p xml:id="i-66D7Q5zGADtuqTDDuG6u7y">
          Konventionen om avskaffande av all slags diskriminering av kvinnor
          (CEDAW) antogs av FN:s generalförsamling 1979 och undertecknades
          av Sverige året därpå. Vart fjärde år lämnar medlemsstaterna en
          rapport över hur man lever upp till konventionens olika artiklar.
          I juli 2001 överlämnade Sverige sin femte rapport till CEDAW.
          Mot bakgrund av denna rapport har FN riktat kritik mot Sverige
          bl.a. för att det finns så få kvinnor på höga poster, såväl inom
          offentlig som privat sektor.
        </p>
        <p xml:id="i-VDXyKDsMaz6r2xNs6K5VC6">
          Det är viktigt att den politiska ledningen i ett land är ett
          föredöme i jämställdhetsfrågor, handling måste överensstämma med
          ord, i annat fall förlorar politiken och politikerna i trovärdighet.
          Därför är det anmärkningsvärt att av de 62 myndighetschefer som
          regeringen utsåg år 2000 var endast 17 kvinnor. Detta har inte
          förbättrat statistiken för myndighetschefer totalt, endast en
          av fyra myndighetschefer är kvinna. Enligt statistik som Jämställdhetsrådet
          för transporter och IT tagit fram är ledningarna för Banverket,
          Vägverket, Sjöfartsverket, Luftfartsverket och länstrafikens huvudmän
          bedövande överrepresenterade av män. Detta trots att det inom
          transportsektorn tas beslut som berör stora delar av samhällsplaneringen.
        </p>
        <p xml:id="i-69mVjpzu9vhG538xHDdo6a">
          Detta är ett underbetyg åt ett demokratiskt land med en regering
          som har ökad jämställdhet som ett högt prioriterat mål och som
          framhåller Sverige som världens mest jämställda land.
        </p>
        <p xml:id="i-Ub7WG6LcWkRKFxPWu6Xqju">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta med anledning av den kritik
          som FN riktat mot Sverige om det låga antalet kvinnor på höga
          poster inom offentlig sektor?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
