<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0160">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flyktingar från Bosnien</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flyktingar från Bosnien till utrikesminister Anna Lindh om flyktingar från Bosnien</title>
          <idno type="rdwebb">GP10160</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10160/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10160</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10160</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7h9kYvtSLQcYcWd9cCngHh" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GcADADjDQK2XMSHNPj7B89" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Kz7xeF2eRnyz2RvYc5Czh" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2001-12-27"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8MTvWg7Cq3hFucX98bt6TM">
            Interpellation 2001/02:160 av Maria Larsson (kd) till utrikesminister
            Anna Lindh om flyktingar från Bosnien
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BwjeSCgq4pW5zwsVpHxp3W">
            den 27 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N6zuho8XyLQsixXX37RwFp">
            I Bosnien råder nu formellt fred. Det är flera år sedan fredsavtalet
            slöts i Dayton.
          </p>
          <p xml:id="i-XvUVgshm19APh28NMffuTz">
            Regeringen beslöt 29 juni 2000 att minoritetsbosnier i vissa
            fall kan återvända då en tillfredsställande säkerhetsnivå finns.
            "Fortsättningsvis bör personer som, när de lämnade Bosnien-Herzegovina,
            var bosatta i ett sådant minoritetsområde inte generellt ges uppehållstillstånd."
            Vidare sägs i Migrationsverkets bedömningsunderlag "Personer som
            inte kan återvända till sina ursprungsorter kan i och för sig
            finna en fristad inom stora delar av Bosnien-Hercegovina. Den
            ökade stabiliteten i Bosnien-Hercegovina tillsammans med att freden
            har befästs under den långa tid som gått sedan Dayton-överenskommelsen
            leder till att Bosnien-Hercegovina i och för sig kan betraktas
            som ett land i strikt flyktingsrättsligt perspektiv. Situationen
            är numera inte sådan att den ger grund för skydd enligt 3 kap
            2 § eller 3 § i utlänningslagen. Snarare är skälen förbundna med
            Sveriges önskan att inte försvåra genomförande av Daytonöverenskommelsen
            och därmed av politiskt-humanitärt slag. För personer som ursprungligen
            kommer från orter där den egna etniska gruppen är i minoritet
            kan råda en situation som är av sådant slag att den utgör grund
            för att bevilja uppehållstillstånd i Sverige av humanitära skäl.
            Förhållandena för de personer som lever som internflyktingar måste
            lösas inom landet."
          </p>
          <p xml:id="i-R9kSdX8carBjmzWNzNXfzj">
            Flera människorättsorganisationer kommer med alarmerande rapporter
            om situationen i Bosnien. Återuppbyggnaden står still och etnisk
            fiendskap finns kvar. Förra året fanns 800 000 internflyktingar
            i landet. Återvändande, som ej var i landet under kriget, upplever
            sig trakasserade och klart diskriminerade vad gäller att få arbete
            och bostad.
          </p>
          <p xml:id="i-SNXJQeFjkgEsSDFsMgAXLM">
            Trots att kriget nu är över i Bosnien och Hercegovina, har under
            de två senaste åren mer än 5 000 män, kvinnor och barn kommit
            till Sverige, och ansökt om permanent uppehållstillstånd. De flesta
            är bosniska muslimer men några är romer. Många av dem har posttraumatiska
            stressymtom och är i behov av psykisk vård. I Jönköpings län är
            trycket stort på samtliga psykmottagningar från asylsökande bosnier.
            På en mottagning uppges att en tredjedel av samtliga vårdsökande
            är bosnier.
          </p>
          <p xml:id="i-5wyrBDiCJ5nQZx3CDL1GxB">
            En del av de bosnier som kom förra året har redan återvänt. Flertalet
            har fått avslag med standardformulering: De har inte skyddsbehov
            därför att återuppbyggnaden pågår enligt Daytonavtalets riklinjer.
            Mycket talar för att det inte längre är relevant att åberopa Daytonavtalet
            då dess riktlinjer uppenbarligen inte längre följs.
          </p>
          <p xml:id="i-TMNmHzvY9Ch6g8ZsxeYtoL">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till utrikesminister Anna Lindh:
          </p>
          <p xml:id="i-YMKw5zqRK2Y2ZkryAfJuF1">
            Avser statsrådet förändra den svenska regeringens hållning till
            flyktingar från Bosnien?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
