<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0199">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ersättning till Polismyndigheten i Västra Götaland</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ersättning till Polismyndigheten i Västra Götaland till justitieminister Thomas Bodström om ersättning till Polismyndigheten i Västra Götaland</title>
          <idno type="rdwebb">GP10199</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10199/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10199</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10199</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Magnusson, Cecilia (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-K6157d3CcF84MJu5bm7TbL" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EA7QYZc9J38QNrhYWALZuE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GJa1jGH4cttNoyLfRSVSh8" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UUFywgXJyrtR2pjWXwKKZx">
            Interpellation 2001/02:199 av Cecilia Magnusson (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om ersättning till Polismyndigheten i Västra Götaland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QSxhMAkRFRkoym4J3SFWwf">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UTUm347vHD6CiedHY8L5ho">
            Den 17 januari ställde jag en skriftlig fråga till justitieministern
            angående ekonomisk kompensation till Polismyndigheten i Göteborg
            för de merkostnader som uppstod i samband med regeringens EU-toppmöte
            i Göteborg i juni 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-6t7SW1rPQ9RVJZ4FjrQJQX">
            Regeringen var värd för detta möte och jag finner det logiskt
            att regeringen därmed är betalningsansvarig för alla uppkomna
            kostnader i samband med ovan nämnda möte. I svaret på frågan framgår
            dock inte om justitieministern instämmer i denna åsikt, och jag
            skulle vilja ha svar på den frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-9abTAJ5PzwYqUsiJWxuzbD">
            Det kan väl inte vara så att kostnader för så stora möten som
            detta ska ensamt bäras av invånarna på den aktuella orten. Polismyndigheten
            i Västra Götaland gavs av regeringen i uppdrag att garantera säkerhet
            och trygghet kring regeringskonferensen som hölls i Göteborg.
            När uppdraget till myndigheten gavs måste väl regeringen därmed
            också förpliktat sig att också stå för de kostnader som antogs
            uppkomma i samband med fullgörandet av uppgiften.
          </p>
          <p xml:id="i-WcGAdKztwosFguet2UNNQf">
            Enligt uppgift kan inte besked om kompensation meddelas förrän
            i april. Detta är inte acceptabelt. Oavsett vilket besked som
            kommer, påverkar det polismyndighetens verksamhet nu. Den onödiga
            ovisshet som regeringen försätter myndigheten i, medför att viktiga
            polisiära åtaganden riskeras.
          </p>
          <p xml:id="i-7Z1Lt3VuxyqrZaRZGwSC7L">
            Redan med de anslag polismyndigheten blivit tilldelad klarar
            den inte av att leva upp till de krav som invånarna har rätt att
            ställa på trygghet och säkerhet i vardagen. Trots en mycket snäv
            budget har man redan i verksamhetsplanerna för året lyckats omfördela
            så att angelägna satsningar kan göras. Man vill öka den synliga
            polisiära närvaron ute på gator och torg, man vill satsa på snabbare
            lagföring än vad som är möjligt i dag och man vill förbättra bemötandet
            av brottsoffren. Förutom dessa viktiga prioriteringar är man i
            färd med att ta krafttag mot det grasserande missbruket av knark
            bland unga. Ett problem som tyvärr nu är etablerat i alla delar
            av Västra Götaland.
          </p>
          <p xml:id="i-QW4T4XVnbVz7yuMHaR1HpD">
            Utan kompensation kommer stora delar av dessa viktiga satsningar
            att utebli. Anledningen är att 145 miljoner kronor är mycket pengar
            för Polismyndigheten i Göteborg. Det motsvarar ca 10 % av deras
            budget. Om regeringen har för avsikt att kompensera polismyndigheten
            är det viktigt med ett besked om detta snarast möjligt. Annars
            riskerar satsningarna att försenas rejält, eller i värsta fall
            omintetgöras.
          </p>
          <p xml:id="i-H1AHz5EM1KkYJqpg91HWHC">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-KTzcD4qbM5pVRCngqZcMLS">
            Avser statsrådet tillse att Polismyndigheten i Västra Götaland
            ersätts för de kostnader som uppstod i samband med EU-toppmötet
            i Göteborg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
