<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0438">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>generisk substitution</title>
        <author>Stafilidis, Tasso (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>generisk substitution till socialminister Lars Engqvist om generisk substitution</title>
          <idno type="rdwebb">GP10438</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10438/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10438</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10438</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <persName>Stafilidis, Tasso (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UWQs66ufRg9iawkG3U15bj" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-GNR9G2zNqmhciiEA2aQGHR" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3SVLcEdCjeXwXKt33EeToB" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GsH4Zk9o5cXVu474dFyzfT">
            Interpellation 2001/02:438 av Tasso Stafilidis (v) till socialminister
            Lars Engqvist om generisk substitution
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WJxxgn7FbckMzLjZBfXgfq">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6DjhKPDQke8voXKwqkuiib">
            Riksdagen har nyligen beslutat att införa ett nytt system för
            läkemedelsanvändningen i Sverige, s.k. generisk substitution.
            Detta innebär att Apoteket AB ska byta ut förskrivna preparat
            mot det likvärdiga preparat som har lägst pris och som finns tillgängligt
            på det enskilda apoteket. Undantaget är när läkaren på receptet
            markerat att utbyte inte får ske.
          </p>
          <p xml:id="i-Qn1VBqzhmsntcAVfVQ8p1z">
            Till grund för beslutet ligger en tydlig ambition från riksdagens
            sida att uppnå en effektiv läkemedelsanvändning. De patentskyddade
            originalläkemedlen är de som dominerar den svenska läkemedelsmarknaden.
            Det är naturligt eftersom de senast framtagna läkemedlen normalt
            är bättre än de tidigare. Den enda konkurrensen som finns på originalläkemedel
            är parallellimport. Det finns därför starka skäl att underlätta
            för parallellimporten på olika sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-JKrFkf6U1CQesrsCnNkh9n">
            Ett problem för de svenska parallellimportörerna som med stor
            säkerhet kommer att sprida sig från Danmark är att de tvingas
            av direktimportörerna att ta bort alla sina kännetecken från förpackningarna.
            Som en yttersta konsekvens blir förpackningarna helt vita med
            svart text @ detta är en realitet redan i dag i Danmark som en
            konsekvens av en dom från högsta domstolen. I de fall en patient
            tar flera läkemedel finns då en förväxlingsrisk. Om det är äldre
            människor med många läkemedel blir förväxlingsrisken betydande.
          </p>
          <p xml:id="i-LtxiZistYVLayQWDb91uEQ">
            I Norge har läkemedelsverket ändrat sitt tidigare beslut att
            tillåta vita förpackningar med svart text och förbjudit det med
            hänvisning till att fler läkemedel kommer att få denna utformning
            genom parallellimport på norska läkemedelsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-HZDMpdg3E8DSDZwxUAq1kG">
            Det norska läkemedelsverket hänvisar i sitt beslut till risken
            för felanvändning och förväxling hos enskilda patienter. Att många
            människor använder flera läkemedel samtidigt. Att parallellimporterade
            läkemedel ofta används av äldre och att risken för en felaktig
            användning är störst i denna grupp.
          </p>
          <p xml:id="i-3KxhriSJAW3trw2UQGXTv3">
            Eftersom generisk substitution införs i Sverige den 1 oktober
            2002 innebär detta att parallellimporterade läkemedelsförpackningar
            kommer att öka i omfattning och att riskerna ökar avsevärt för
            människor, framför allt för äldre människor, med många olika läkemedel.
            Men i Sverige, med mångdubbelt högre andel parallellimport, har
            Läkemedelsverket valt att inte agera.
          </p>
          <p xml:id="i-7BycFUwRgNTjgMbxW28w1n">
            Den förväxling av läkemedel som kommer att ske efter den 1 oktober
            2002 kommer att orsaka parallellimportörerna av läkemedel och
            parallellimport som företeelse en betydande badwill. Jag är intresserad
            av att parallellimporten får verka med goda förutsättningar eftersom
            det sänker läkemedelskostnaderna i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9FzroAdkbzmicTmtHGuz8E">
            Men betydligt viktigare är patientperspektivet. Läkemedelskonsumenternas
            intressen måste absolut sättas främst när reglerna fastställs
            på den svenska läkemedelsmarknaden. Det kan inte vara rimligt
            att patientsäkerheten eftersätts på olika läkemedel för att multinationella
            läkemedelsbolag försöker förbjuda parallellimportörer att använda
            något annat än vita förpackningar med svart text.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-MtoidSvhWsBhHTfe3p9Z3U">
            Mot den här bakgrunden vill jag ställa följande frågor till Lars
            Engqvist:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är socialministern beredd att vidta för en översyn
                som avser förpackningsdesign på läkemedel vilket är nödvändigt
                för att minimera riskerna för felanvändning?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder har vidtagits med anledning av socialministerns
                svar på min fråga 2001/02:695?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
