<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0395">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0395</head>
        <author who="i-GJLL78ePjJhSXVWBYyRW8t">Cederfelt, Margareta (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>alkoholskatten</topic>
        <docDate when="2002-04-19">den 19 april</docDate>
        <status when="2002-05-27" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10395</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-27 15:43:32" duration="158">Finansminister Bosse Rin (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 15:46:06" duration="282">Margareta Cederfelt (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:395 av Margareta Cederfelt (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om alkoholskatten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-WNFXLHppwFKmhmxQZBwAxF">
          De höga alkoholskatterna medför att de svenska bryggerierna får
          allt svårare att klara sig i den internationella konkurrensen.
          Med ändrade införselregler sker inte konkurrensen längre på lika
          villkor. Ytterligare en faktor är att den illegala införseln har
          ökat. Det är lönsamt att smuggla. Skatteskillnaderna är stora
          mellan Sverige och omvärlden. Exempelvis beskattas ölen med 90
          öre per liter i Tyskland medan den beskattas med 8 kr per liter
          i Sverige. Troligen kommer Danmark att sänka ölskatten till tysk
          nivå inom en snar framtid.
        </p>
        <p xml:id="i-BcttNT5VFXaKYaqYedS3k3">
          Ytterligare en aspekt på det höga skattetrycket är att i stället
          för att bidra till lägre alkoholkonsumtion riskerar det att vara
          direkt kontraproduktivt med ökad alkoholkonsumtion som följd.
          Speciellt i faroson är de människor som har ett begynnande missbruk
          och "passar på" att handla stora kvantiteter öl vid provianteringsresor
          eftersom priset är så lågt.
        </p>
        <p xml:id="i-WT2d44ujgHpZ6buGpHETGX">
          Den höga svenska ölskatten riskerar således att såväl slå undan
          fötterna på den inhemska produktionen som att leda till försämrad
          hälsa.
        </p>
        <p xml:id="i-5AcgLpa1GQVDFGRJhcGBEK">
          Med anledning av ovanstående undrar jag vilka åtgärder statsrådet
          kommer att vidta för att den svenska ölproduktionen inte ska läggas
          ned på grund av Sveriges höga skattetryck på alkohol.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
