<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0446</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Andersson, Yvonne (kd) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>lärobokens betydelse</topic>
        <docDate when="2002-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="2002-06-03" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10446</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-06-03 13:58:28" duration="205">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:01:49" duration="236">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:05:42" duration="151">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:08:08" duration="185">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:11:10" duration="126">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:13:12" duration="149">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:446 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om lärobokens betydelse
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-XcyJnGvaQ1fSEnQRpSVDk6">
          Lärobokens betydelse i skolan har tonats ned under de senaste
          årens besparingar. I debatten om skolans s.k. kris har denna tendens
          inte alls lyfts till klarläggande.
        </p>
        <p xml:id="i-7aSBt8iyTQPfJRAbRhRVSN">
          Tillgången till läroböcker är starkt skiftande i olika delar
          av Sverige. Det kan även skifta från en skola till en annan men
          genomgående tycks de flesta eleverna ha dåliga eller få läroböcker.
          Inget kan åtminstone jämföras med min egen skolgång. När jag började
          i årskurs 7g i Parkskolan, Mönsterås 1967 fick vi alla nya läroböcker
          i varje ämne. Jag har fortfarande kvar dem och har haft stor nytta
          av de flesta under åren som gått. Jag tillhör dem som glömmer
          bort och behöver repetera nu och då. Att gå tillbaka till böckerna
          som jag själv strukit under och förklarat i kanten har varit närmast
          ovärderligt.
        </p>
        <p xml:id="i-JH2YQJ4gXV65ZHMx4pmzjG">
          Läroboken som verktyg är också en tillgång för de lärare som
          vikarierar och för obehöriga lärare. Genom att kunna visa hur
          långt eleverna har kommit har vi en chans att nå en likvärdig
          skola för alla. Läroboken ger också eleverna information om vilka
          kunskapsmål de ska uppnå. Läroboken kan också vara det pedagogiska
          verktyg som hjälper eleverna att få en bild över strukturen av
          kunskapen. Ämnet historia kan t.ex. vara upplagt utifrån en tidslinje
          eller en kulturell utveckling eller rentav en ekonomisk och teknisk
          utveckling.
        </p>
        <p xml:id="i-XE1Eaz5n6xQHE9PC9Ekxbt">
          Oftast finns en lärarhandbok med en mängd material som kan komplettera
          boken. Läroboksförfattare har en pedagogisk erfarenhet som kan
          vara till hjälp för läraren. Läroboken är grundlig och har oftast
          genomlysts av andra pedagoger och sakkunniga vilket gör den till
          ett gott medel som är till gagn för elever, lärare och inte minst
          för föräldrarna som kan följa elevernas studier.
        </p>
        <p xml:id="i-Ftbo2UjanVbkS1RN7MzAqU">
          Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att stärka lärobokens
          ställning i svensk skola?
        </p>
        <p xml:id="i-CB2nKGuVbydvBYho5hnZUY"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
