<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0198">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>viktningar av betyg</title>
        <author>Elmsäter-Svärd, Catharina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>viktningar av betyg till statsminister Göran Persson om viktningar av betyg</title>
          <idno type="rdwebb">GP10198</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10198/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10198</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10198</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk</idno>
            <persName>Elmsäter-Svärd, Catharina (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ac6eVzsUnnbM2sy29Bydxn" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6MvW5YydC8iH2SyWzyRmW3" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-74vU6P8dsw6pBCcyDAVRKt" corresp="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7cdn9b4z2Rki8CRyWETaB2">
            Interpellation 2001/02:198 av Catharina Elmsäter-Svärd (m) till
            statsminister Göran Persson om viktningar av betyg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PLa3gRjzKpYQAaWmP7LQu4">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rt631u8gxxBFnjeLkSNpav">
            I min vision om framtidens gymnasieskola ges den enskilde eleven
            större ansvar och inflytande över sina studier. Möjlighet att
            påverka sin egen utbildning, arbetets uppläggning och takten är
            viktig för motivationen och en förberedelse för vuxenlivet.
          </p>
          <p xml:id="i-P96r2MczNVnZZZMEP72S4G">
            I den tydliga koppling som betygen ger mellan uppnådda resultat
            och gjorda insatser ligger också förståelsen för att enskilda
            elever under gymnasietidens gång har olika faser av intresse och
            engagemang för skolans arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-DixYsWfoRKTf2hB87SQAxT">
            Det finns redan i dag en diskussion om betygen ska vara kursbetyg
            eller ämnesbetyg. För att den enskilde eleven är det viktigt att
            kunna belönas när ansträngning sker, i synnerhet om en period
            av mindre läslust övergått till ett nytt försök att "ta igen".
            Inte minst viktigt kan detta vara om intresse för att studera
            vidare infinnes, men betygen kan vara för låga för det.
          </p>
          <p xml:id="i-RofAAVkypXh24MCsyW9oP9">
            I dag är det möjligt att tentera upp sina betyg, om man erhållit
            IG, men inte om man erhållit betget G eller högre under pågående
            gymnasiestudier.
          </p>
          <p xml:id="i-EKyhMAuM2mrEnqyoBGCe1j">
            Det finns en tendens att gymnasieelever väljer bort ämnen som
            språk, exempelvis tyska A@B-kurser, och i stället läser filmkunskap.
            Elever väljer alltså bort ett ämne som kräver mer, för att få
            ett högre betyg @ som kan behövas till vidare antagning till högskola
            eller universitet. Dessutom har olika ämnen olika kunskapsförberedande
            betydelser i vidarestudier. Däremot räknas betyget i alla ämnen
            lika. Behovet av en viktning av betyg finns.
          </p>
          <p xml:id="i-VA2xruGjFjuboySLUHVvQh">
            Likaså är det alltför många som efter avslutade gymnasieprogram
            efter sommarlovet läser upp betygen på komvux. Det är bra att
            kunna läsa i kapp i ett senare tillfälle i livet, men för dessa
            elever är det en försening av en möjlighet som borde ha givits
            redan under pågående gymnasietid.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-YExPsMgcM5UZDfKZ4XATnx">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsministern medverka till att alla elever, som vill,
                ska ges möjlighet att kunna tentera upp sina betyg under den tid
                de går på gymnasiet?
              </item>
              <item>
                2. Är statsministern beredd att föreslå införandet av viktade
                betyg och att högskolor och universitet i högre utsträckning själva
                ska ges rätten att avgöra på vilka kriterier en student ska antas?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
