<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0120">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ohälsa</title>
        <author>Johansson, Carl-Axel (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ohälsa till statsrådet Ingela Thalén om ohälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GP10120</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10120/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10120</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10120</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B</idno>
            <persName>Johansson, Carl-Axel (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2z1Nwzgx9MHKcuftEA7E88" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5tGhSBrWSDHYMdP763HEko" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GJtg7TbQfRDeYQfcz8d3sT" corresp="i-6Lf4ZWSEWXurZm4mkDAE7B">
          <date when="2001-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FBY2cGj8c7HRdqdLKx4Pm7">
            Interpellation 2001/02:120 av Carl-Axel Johansson (m) till statsrådet
            Ingela Thalén om ohälsa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A7qpbFhwna38riBpSyhBVg">
            den 3 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Vv3PipVKxvFXTwsuCq6cEu">
            Den stigande ohälsan som tar sig uttryck i alltmer ökande långtidssjukskrivningar
            är en mycket allvarlig utveckling som förutom ett mänskligt individuellt
            perspektiv även har ett samhällsekonomiskt perspektiv. Vi är alla
            överens om att utvecklingen är mycket hotfull och inhuman. Flera
            åtgärder behövs för att ändra denna utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-Ejx6irz7BSUAWYSBudqWqV">
            För att kunna minska det stigande antalet sjukskrivningar måste
            antalet sjukskrivna tydliggöras i statistiken. Först då blir man
            medveten om problemet. I själva verket är det så att den sysselsättningsökning
            som hittills skett har berott på antalet ökande sjukskrivningar.
            Bilden av verkligheten blir förvanskad och problemen döljs.
          </p>
          <p xml:id="i-KP93ELMagxux2ZeCvTEGpN">
            År 2000 var antalet sysselsatta 77 %varav 6,3 % var sjukskrivna,
            vilket alltså innebär att 70,7 % var i arbete. Prognosen för 2004
            pekar på att 76,9 % är sysselsatta, men att andelen sjukskrivna
            ökar till 7,5 %. Detta är mycket allvarligt för det pekar på att
            endast 69,4 % av befolkningen mellan 20 och 64 år kommer att vara
            i arbete år 2004. Med dessa siffror blir den stigande ohälsan
            högst påtaglig och tydlig, och regeringens sysselsättningsmål
            på 80 % blir alltmer avlägset. Vi är nu i slutet på år 2001, och
            de åtgärder som behövs för att bryta denna trend hastar.
          </p>
          <p xml:id="i-745zMoYPmeqxP8NVh6ezkQ">
            Under år 2000 uppgick statens intäkt från sjukförsäkringsavgiften
            till 74 600 miljoner kronor, som betalas av arbetsgivaren i arbetsgivaravgifterna.
            Denna intäkt ska användas till att finansiera sjukskrivningar,
            rehabiliteringar m.m., men endast 36 500 miljoner kronor gick
            till detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-T94yaTwH26XPNXfDTea5iJ">
            Under år 2000 tog alltså staten in 38 100 miljoner kronor mer
            än vad som användes till sjukpenning och för rehabilitering. Dessa
            skulle kunna användas på bättre sätt med ett nytt regelverk med
            syfte att minska förtidspensioneringarna. Nu handhas intäkten
            mer som en skatt utan att vara öronmärkt för den försäkring i
            det sociala trygghetssystemet den faktiskt är. Staten åtar sig
            genom denna avgift egentligen ansvaret för en effektiv rehabilitering,
            men vill gärna föra över detta ansvar alltmer till arbetsgivaren.
            Staten tar gärna in avgifterna, men vill också gärna avsäga sig
            sitt ansvar. Detta tycker jag blir än mer tydligt i de lagda förslagen
            från regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-JVQGfFWryXnGN1SU1kYuBe">
            En framgångsrik rehabilitering kan kräva en mängd insatser utöver
            de rent medicinska. En arbetsgivare, stor eller liten, har oftast
            ett begränsat arbetsutbud att kunna erbjuda vid rehabilitering
            om återgång inte kan ske till ordinarie arbete. Därför är det
            viktigt att försäkringskassorna tidigt i sin rehabilitering har
            tillgång till arbetsmarknaden i stort. Detta ökar möjligheterna
            till en lyckosam rehabilitering. Då måste emellertid de regelverk
            som styr såväl försäkringskassorna som arbetsförmedlingarna förändras.
          </p>
          <p xml:id="i-Vuba78L5EDc2n1nJ56zzYN">
            Trygghetssystem måste reformeras och göras mer öppna, så att
            rörligheten på arbetsmarknaden ökar även för dem som riskerar
            utanförskap på grund av t.ex. långvarig sjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-YCdn9NqMjTx5Le45iRQNzV">
            Dessutom måste jag ifrågasätta sjukintygets värde i dess nuvarande
            utformning. Jag har svårt att se att sjukskrivningen, som ett
            administrativt instrument, leder till bättre rehabilitering och
            mindre förtidspensioneringar. Projekt borde tillsättas där sjukintygets
            värde kan objektiveras. Förlänger det eller förkortar det sjukfrånvaron?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Qq5rDrY1bQwdvbzTXE5ykq">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att antalet
                långtidssjukskrivna synliggöres i sysselsättningsstatistiken?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att öronmärka
                sjukförsäkringsavgiften till det den är avsedd för, dvs. sjukpenning
                och rehabilitering?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta så att sjukförsäkrings-
                och arbetsskadeavgiften sammanslås till en rehabiliteringsavgift?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att förändra
                regelverken för försäkringskassorna och arbetsförmedlingarna så
                att rörligheten på arbetsmarknaden ökar även för de långtidssjukskrivna?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att sjukförsäkringsavgiften
                inte överstiger kostnaderna för sjukpenning och rehabilitering?
              </item>
              <item>
                6. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att objektivt kunna
                värdera sjukintygets värde som underlag för rehabilitering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
