<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0040">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>automatspel </title>
        <author>Axén, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>automatspel  till finansminister Bosse Ringholm om automatspel </title>
          <idno type="rdwebb">GP1040</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1040/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1040</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1040</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf</idno>
            <persName>Axén, Gunnar (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kb4A4JnRgsHV8Uc7n44o1a" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7n2PNoXKVjS3znXJ1kj8sm" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HDhGPy5fNUYxnGheLrPTKX" corresp="i-W6BJ44rcZjp5pD28NhHrCf">
          <date when="2001-10-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SeiVPSitCQctp4LUi53snE">
            Interpellation 2001/02:40 av Gunnar Axén (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om automatspel
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9sY7JPuT4DbauNGQ7BERo6">
            den 25 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-W3ggHPrKWha4nYoieycZHw">
            Regeringen fattade på sitt sammanträde den 18 oktober 2001 beslut
            om att föreslå ett förbud av spelautomater av s.k. lyckohjulsmodell.
            Riksdagen har fattat ett liknande beslut vid ett tidigare tillfälle.
            Redan i samband med det beslutet saknades en konsekvensutredning
            om effekterna av ett sådant beslut. Någon konsekvensutredning
            föreligger inte nu heller. Detta är anmärkningsvärt med tanke
            på den utveckling som marknaden för automatspel har genomgått
            de senaste åren.
          </p>
          <p xml:id="i-KcQmd8AYFVocndWERwVA69">
            Förutsättningarna är i dag helt annorlunda. Automatspelsmarknaden
            omsätter miljarder kronor varje år. Lyckohjulen utgör endast en
            liten del av denna marknad. Konsekvenserna av ett förbud mot Lyckohjul
            skulle bli mycket omfattande; privata entreprenörer riskerar att
            slås ut, investerat kapital förstörs på grund av den extremt korta
            omställningsperioden, arbetstillfällen kommer att gå förlorade
            och ett skadligt monopol kommer att befästas på marknaden. Därför
            är en konsekvensutredning nödvändig innan riksdagen kan fatta
            beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-Ha86sCUQ6dyDVSQtYY2TdF">
            Det är inte rimligt att förbjuda Lyckohjul, men samtidigt tillåta
            det snarlika Jack Vegas @ som ägs av Svenska Spel. Spelen är i
            det närmaste identiska; de finns i liknande miljöer och följer
            samma hårda regelverk. Den stora skillnaden mellan lyckohjulen
            och Jack Vegas är att Jack Vegas dominerar marknaden helt. Jack
            Vegas omsatte ca 3 miljarder kronor år 2000 och har det första
            halvåret i år ökat omsättningen med ca 60 %. Jack Vegas är många
            gånger större än lyckohjulen.
          </p>
          <p xml:id="i-NGTjD8wfF7dC6aNP5wxpNb">
            Dessutom har lyckohjulen ett bättre skydd mot spel av minderåriga
            än vad Jack Vegas har. För att få ut sin vinst på ett Lyckohjul
            måste man be restaurangpersonalen om bistånd. I samband med detta
            sker ålderskontroll i tveksamma fall. Motsvarande kontroll finns
            inte för Jack Vegas. Hur förklarar finansministern att lyckohjulen
            ska förbjudas, men inte Jack Vegas?
          </p>
          <p xml:id="i-13zQGoTUPDSMFojJdMkQ2P">
            Ett förbud skulle också drabba idrottsrörelsen i form av minskade
            intäkter. Ökad konkurens på spelmarknaden leder till minskade
            kostnader, framför allt hos de privata entreprenörerna. Detta
            i sin tur kan ge ett högre överskott och därmed större bidrag
            till idrottsrörelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-JmPdATCz57mUReu9qszFLy">
            Ett ensidigt förbud mot lyckohjulen skulle dessutom strida mot
            regeringsformen, andra stycket § 20. Denna paragraf stadgar att
            inga beslut får fattas som diskriminerar enskilda företag.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-RwSDnwQpwqJEU8trntEgjY">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            finansministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Varför finns ingen konsekvensutredning i detta ärende?
              </item>
              <item>
                2. Är finansministern beredd föreslå riksdagen att fatta beslut
                som bryter mot regeringsformen?
              </item>
              <item>
                3. På vilket sätt avser finansministern kompensera idrottsrörelsen
                för de minskade intäkter som ett monopol ger?
              </item>
              <item>
                4. Ämnar finansministern ge de drabbade entreprenörerna en övergångsperiod?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
