<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0044">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>de sociala arbetskooperativens framtid</title>
        <author>Segelström, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>de sociala arbetskooperativens framtid till statsrådet Ulrica Messing om de sociala arbetskooperativens framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GP1044</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1044/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1044</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1044</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <persName>Segelström, Inger (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-96Lq8fzmT7oKxTGd4x7pXx" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3jfDXmhjps3RbHHWj7GUyC" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UUS8FvqeBhj1NpPhPgqETq" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">
          <date when="2001-10-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JQzKiuxsYnz5bEkYEJ1iSt">
            Interpellation 2001/02:44 av Inger Segelström (s) till statsrådet
            Ulrica Messing om de sociala arbetskooperativens framtid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5t9ssp1qLyECCCS787YFuC">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7T4Vjc2fMpwZyDkJdiZXLk">
            I mitt uppdrag som riksdagsledamot har jag vid flera tillfällen
            besökt arbetskooperativ som startats av arbetslösa men jag har
            också vid två tillfällen kommit i kontakt med Kooperativet Valborg
            på Sunderbyns folkhögskola som är ett socialt arbetskooperativ
            som skapar sina egna arbeten. EU:s Mål 1 har gett bidrag till
            att utveckla idéerna. Men sen då?
          </p>
          <p xml:id="i-zTuNWgV5HfgTrKYCrNFpD">
            Den bild jag fått är att de som arbetar med att utveckla dessa
            kooperativ som nya företag gör ett fantastiskt arbete. En intresseorganisation
            har startat som ägs av sociala kooperativ i Sverige, SKOOPI. Många
            jag träffat har aldrig varit ute på arbetsmarknaden, är långstidssjukskrivna,
            människor med psykisk och social ohälsa eller helt enkelt inte
            är de personer som arbetsgivarna väljer när de nyanställer.
          </p>
          <p xml:id="i-3KdqMH8LsjJy9zWMhmFAce">
            Problemen är att när de startar ett socialt arbetskooperativ
            passar de inte in i den lagstiftning som finns i dag för företag.
            De är varken ideella eller ekonomiska föreningar eftersom syftet
            inte är vinstintresse utan att det goda företaget ska ge gemenskap
            och att alla ska värderas lika och ges möjlighet att forma sina
            egna liv. Däremot är de alla en del av den sociala ekonomin eftersom
            de som ingår i kooperativet får sin försörjning genom bidrag,
            men vill försörja sig på eget arbete. Regeringsarbetet med frågan
            om social ekonomi har presenterat i en rapport våren 2001 där
            man sammanfattat det aktuella läget. Där framgår att en interparlamentarisk
            grupp tillsätts 2001 med uppdrag att arbeta vidare med frågan.
            Jag är övertygad om att det här ger nya arbeten för en grupp som
            annars även fortsättningsvis kommer att stå utanför arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-QuA5Ltq5eNSrxzJjB826r7">
            Min fråga till statsrådet Ulrica Messing är hur statsrådet ser
            på de sociala arbetskooperativens framtid och behovet av stöd
            och ny lagstiftning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
