<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0106">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>engagemang i samhällsarbetet</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>engagemang i samhällsarbetet till statsrådet Britta Lejon om engagemang i samhällsarbetet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Stenmark, Rigmor (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-oeBjKaixHNooaa1gBuUtd" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Eh45oD8u1GJ17cB5YJuNym" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CvvaB1zdy5Rd9GiQKMN2vp" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2001-11-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RmtMNuJrWr6Aw97Xe6meCu">
            Interpellation 2001/02:106 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
            Britta Lejon om engagemang i samhällsarbetet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Et95xvuNzPB5CEgnPNqWd8">
            den 26 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UN83meS7pJqdM9tBYZPta6">
            Positiva föredömen behövs i det politiska arbetet. Det är av
            stor betydelse för att man ska kunna uppnå det nödvändiga förändringsarbetet
            i olika frågor såväl på riksnivå som kommunnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-PFU6dtVCMiA1PrDEJzyaM8">
            Varje människa måste ha makt påverka de beslut som påverkar hennes
            vardag, hennes livssituation. Beslut ska därför fattas så nära
            människorna som möjligt. Det är också angeläget att människor
            får inspiration och känner en nyfikenhet, lust och vilja att aktivera
            sig i det direkta politiska samhällsarbetet. Livskraft och engagemang
            får många genom att aktivt arbeta tillsammans mot gemensamma mål.
          </p>
          <p xml:id="i-PMkcBJQVoxnm7xvJRiDz4a">
            Vi ser glädjande nog att det pågår ett förändringsarbete i Sverige
            där många människor aktiverar sig för sin bygd. På många håll
            pågår ett aktivt arbete för att få till stånd kommundelningar
            för att flytta besluten närmare dem som frågorna berör. Nätverk
            bildas och arbetet tar fart. Många frågetecken möter dock på vägen
            och det kan vara lätt att ge upp när man inte får den respons
            från traditionella myndigheter som man hade förväntat sig.
          </p>
          <p xml:id="i-G5ZY1rTmoxTqNfcRSnk1sm">
            I detta arbete är det väldigt viktigt att man ser de goda föredömen
            som finns. I Knivsta pågår just nu ett febrilt förberedningsarbete
            för att finna arbetsformer för sin nya kommun. Många människor
            är aktiva i detta och man ser även att det politiska partiarbetet
            tar fart när nya människor deltar aktivt i samhällsarbetet.
          </p>
          <p xml:id="i-RYqJdnL8kbLFw5dZQQ7oV">
            Uppsala kommun, från vilket Knivsta avknoppats, visade även på
            ett mycket positivt sätt en vilja till att lösa de problem som
            måste lösas. Redan när motioner från fullmäktigeledamöter från
            såväl Centerpartiet som Moderaterna lades visade man en samarbetsvilja
            från den socialdemokratiska ledningen.
          </p>
          <p xml:id="i-XdXzsYr7Uhmxy2BbECDDvk">
            Detta positiva förändringsarbete, som utmynnade i att Knivsta
            bildade en ny kommun, är värt att lyfta fram. Det finns även liknande
            erfarenheter från andra kommuner.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7N9pGKndGqKk6oHo5Y3yL8">
            Mina frågor till demokratiminister Britta Lejon:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser ministern lyfta fram dessa positiva föredömen?
              </item>
              <item>
                2. Hur avser ministern konkret verka för att vi ska få fler förtroendevalda
                i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
