<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna.</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna. till statsminister Göran Persson om kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna.</title>
          <idno type="rdwebb">GP10413</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10413</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Åström, Alice (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BuizaXhMisJGvZAwMVjc23" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DsEQ4QwVhoWp9jQaSzsQju" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-zLVybqf1YcMtnRGL5nRob" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2002-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PSCW6dsbXVWcKDQ82cScwv">
            Interpellation 2001/02:413 av Alice Åström (v) till statsminister
            Göran Persson om kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de
            mänskliga rättigheterna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WzBfRwYELsc2uiKagKY5b6">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jagx85Dj2YccKrGydQmhaK">
            I en rapport från FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna
            som presenterades i början av april konstateras att Sverige bryter
            mot de mänskliga rättigheterna som man förbundit sig att respektera.
            Av rapporten framgår att kommittén anser att Sverige bryter mot
            inte mindre än 13 artiklar i FN:s konvention om de medborgerliga
            och politiska rättigheterna. Detta är inget gott betyg och de
            rekommendationer som kommittén lägger fram bör givetvis snarast
            följas.
          </p>
          <p xml:id="i-EbXNmGSkL1F7tuXtm2v5yT">
            En rekommendation rör möjligheten att i domstol åberopa konventionen.
            Sedan några år är Europakonventionen för de mänskliga rättigheterna
            svensk lag och kan således åberopas men FN:s konvention går i
            vissa frågor längre än den europeiska varför kommittén anser att
            även den förstnämnda ska uppnå samma status.
          </p>
          <p xml:id="i-5C3x4YRd7pakn3th3i2z4H">
            En annan mycket viktig fråga gäller dödsfall i samband med att
            personer omhändertagits av polisen. Det gäller också det våld
            som användes i samband med Göteborgsdemonstrationerna. Kommittén
            rekommenderar i samband med frågan om våld från polisens sida
            att en översyn av polisens rätt att bära skarpladdade vapen i
            samband med demonstrationer görs, ett krav som också framförts
            av Vänsterpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-UmzLoX8M9J7143FcDzLKE7">
            Kommittén skriver i sin rapport att den metod att utreda anklagelser
            mot polisen som vi tillämpar i Sverige inte är tillfredsställande.
            Sådana anklagelser mot polisen ska skötas av en från rättsväsendet
            oberoende utredning med möjlighet till insyn och kontroll. Det
            pågår redan en utredning för att lösa denna problematik men med
            tanke på den kritik som framförs av FN:s kommitté för mänskliga
            rättigheter anser jag att denna utredning bör påskyndas.
          </p>
          <p xml:id="i-A2Nsav7vUnvA5jwbdYKYuP">
            Slutligen kritiserar FN:s kommitté för mänskliga rättigheter
            det faktum att det förekommer oklarheter när det gäller rätten
            för en anklagad att få tillgång till advokat och tolk. Detta är
            en grundläggande mänsklig rättighet som också försäkras var och
            en genom den europeiska konventionen för mänskliga rättigheter
            och således svensk lag. Att kommittén finner anledning att kritisera
            den svenska lagstiftningen på denna punkt är således mycket allvarligt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8XQJgaGWPKejA3SgUSKzJj">
            Mina frågor till statsministern blir således:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Kommer statsministern att lämna förslag om att ge FN:s konvention
                om de medborgerliga och politiska rättigheterna lagform?
              </item>
              <item>
                2.Kommer statsministern att initiera en översyn av polisens beväpning
                i enlighet med den kritik FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna
                presenterar?
              </item>
              <item>
                3.Kommer statsministern att skynda på utredningen vad gäller
                polisens interna utredningar då denna skarpa kritik framförts
                från FN-kommittén?
              </item>
              <item>
                4.Kommer statsministern att utreda kritiken när det gäller oklarheter
                i den svenska lagstiftningen angående rätten till biträde och
                tolk när det gäller personer som anklagas för brott?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
