<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0365">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0365</head>
        <author who="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">Husmark Pehrsson, Cristina (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>patienträttigheter</topic>
        <docDate when="2002-04-12">den 12 april</docDate>
        <status when="2002-05-27" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10365</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-27 11:51:39" duration="168">Socialminister Lars Engq (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 11:54:24" duration="267">Cristina Husmark Pehrsso (M)</turn>
          <turn when="2002-05-27 11:58:48" duration="104">Socialminister Lars Engq (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 12:00:28" duration="206">Cristina Husmark Pehrsso (M)</turn>
          <turn when="2002-05-27 12:03:51" duration="111">Socialminister Lars Engq (S)</turn>
          <turn when="2002-05-27 12:05:39" duration="160">Cristina Husmark Pehrsso (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:365 av Cristina Husmark Pehrsson (m) till
          socialminister Lars Engqvist om patienträttigheter
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-8kZWTSAVYRfohvomKmmmHB">
          Hälso- och sjukvårdslagen (HSL) vilar på människovärdesprincipen
          om alla människors lika värde och därmed lika rätt.
        </p>
        <p xml:id="i-YMgV8KuWmBBnS6gCEpKeuX">
          Vården ska också ges med respekt för alla människors lika värde
          och den enskilda människans värdighet.
        </p>
        <p xml:id="i-CNAHvZVqYWzFAbVoxWxGmC">
          Det framgår av HSL att alla vårdgivare ska så långt som möjligt
          utforma vården med respekt för patientens självbestämmande och
          integritet. Patienten ska få besluta det hon kan och vill besluta
          över, såväl närliggande detaljer som stora avgöranden med långsiktiga
          konsekvenser.
        </p>
        <p xml:id="i-5HPibSMC54fr5D41p5Mued">
          På ett vårdhem spelar en anhörig in personalens samtal på band.
          Vad som framkom kan inte ha undgått någon. Nu är jurister oense
          om detta ska räknas som tillåten eller otillåten buggning. Men
          vad det i synnerhet handlar om är brister i svensk lagstiftning.
          Brister som avser vem som ska vara min röst då jag själv inte
          orkar eller förmår uttrycka en vilja.
        </p>
        <p xml:id="i-3poq8Z7zg66Ru8RuAgDHX8">
          Frånvaron av debatt och den uteblivna lagstiftningen av denna
          så viktiga ställföreträdarfråga är besynnerlig. Det håller på
          att bli en icke-fråga just därför att den är svår och just därför
          verkar regeringen vilja hålla den borta från dagordningen.
        </p>
        <p xml:id="i-LU8oK1Zxgu9tgykyYMT1jx">
          Vid upprepade tillfällen har jag frågat socialministern när Sverige
          likt många andra länder ska komma med ett klargörande på denna
          punkt utan att något har hänt. Som det är i dag bryter personal
          mot gällande grundlagstiftning när man tror sig veta den sjukes
          behov eller önskemål. Man gör det man tror blir bäst, går fortast
          eller man undviker det helt.
        </p>
        <p xml:id="i-Wrikgq4Gd6Msbefs7aRFeN">
          Ett sätt att tillförsäkra en person, som inte längre själv är
          beslutskapabel, ett ökat inflytande är att ge denna möjlighet
          att tidigare i livet utse en särskild ställföreträdare.
        </p>
        <p xml:id="i-Vm138vwxuqUGdMpX91B58B">
          Frågan om ställföreträdarskap inom hälso- och sjukvården är inte
          begränsad till vården av döende eller demenssjuka utan omfattar
          också andra patienter.
        </p>
        <p xml:id="i-3WobDFg9qmCmbGxtasN86H">
          Mina frågor till socialministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-H1dkm5n9RPuCMgoDHyMeWy">
          1. Vilka åtgärder ämnar socialministern att vidta för att snarast
          i lag garantera och säkerställa ställföreträdarskapet?
        </p>
        <p xml:id="i-FGetGwyJKEzFkaKKNyAviF">
          2. Vilka åtgärder ämnar socialministern att vidta för att informera
          personalen om att deras arbete kan strida mot svensk grundlag
          i den meningen att yttrandefriheten åsidosätts för vissa svårt
          sjuka?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
