<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0314">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvaliteten på svensk forskning</title>
        <author>Andersson, Yvonne (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvaliteten på svensk forskning till utbildningsminister Thomas Östros om kvaliteten på svensk forskning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10314</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10314/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10314</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10314</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657</idno>
            <persName>Andersson, Yvonne (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GFtj4qnMA8oY4oCSw6kZDs" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-58EKbLjAPhwSXCi1nADcSz" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WoecfVy55soQGmfpkdszSD" corresp="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">
          <date when="2002-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V1rCeDXH7hc9rWVRe4kWX8">
            Interpellation 2001/02:314 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om kvaliteten på svensk forskning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UDZkw1XWJE5N4mcEfZpJxX">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6GgbhLjYmrRS3je7EvJ8U5">
            Nyligen presenterades en ny undersökning av SUHF om den högre
            utbildningen i landet. Av den framgår att de besparingar som genomförts
            under 1990-talet har urholkat anslagen till landets högre lärosäten.
            Samtidigt har antalet studenter i det närmaste fördubblats som
            ett led i statsmakternas politik att runt hälften av svenskarna
            på sikt ska läsa på högre utbildningar. Fler har alltså blivit
            tvingade att dela på en mindre kaka.
          </p>
          <p xml:id="i-XWYjbwCuVa1JYtqjka4UPu">
            Kvaliteten på svensk grundforskning tycks vara sjunkande. Orsaken
            är minskade fakultetsanslag i kombination med krav på utbildning
            av fler studenter vid universiteten. Våra professorer och docenter
            har fått allt mindre tid över till forskning. Enligt den internationella
            statistiken citeras artiklar av svenska forskare alltmer sällan.
            Kritiken ligger i linje med de slutsatser som Vetenskapsrådet
            tidigare i veckan presenterade. Där framgick att de offentliga
            medlen till forskning minskat med 1,6 miljard kronor under 1990-talet.
            Detta är djupt oroande.
          </p>
          <p xml:id="i-GEK9S42h5nBxbeqHasj5VC">
            Utbildningsministern har återkommande konstaterat att Sverige
            ligger långt framme som forskningsnation. De nu redovisade undersökningarna
            visar att detta är en sanning med modifikation. Eftersom forskningen
            är underfinansierad står vi inför en begynnande forskningskollaps
            @ helt förödande för en liten nation som Sverige som är beroende
            av forskningen för att behålla sin ekonomiska standard.
          </p>
          <p xml:id="i-TWYaingxKj1CPdDveWbzTY">
            Det är inte bara Sverige som brottas med de här problemen. Men
            det är nu vi måste lösa dem. För att komma tillbaka till den nivå
            som rådde 1990 krävs ca 3 miljarder kronor. Det är ingen oöverstiglig
            summa, inte minst med tanke på att forskningen är så betydelsefull
            för vår framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-TQofTq2nccxu5HtaEGhcvg">
            Vad avser ministern göra för att förstärka forskningen vid våra
            universitet och högskolor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
