<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0065">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>betygskriterier vid de nationella proven</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>betygskriterier vid de nationella proven till statsrådet Ingegerd Wärnersson om betygskriterier vid de nationella proven</title>
          <idno type="rdwebb">GP1065</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1065/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1065</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1065</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4Wb8T79N8cCh1mPwwrmPXL" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-68imgWEULNeivwaxN8xXQx" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5BfBFHvEKXFCjnC2MhNxBk" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2001-11-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Sf5KMUWDNzwiCoXNsDW2xG">
            Interpellation 2001/02:65 av Per Bill (m) till statsrådet Ingegerd
            Wärnersson om betygskriterier vid de nationella proven
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EpepL3JkwyGnyHVEe8UnDK">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Di5w5Fsq3STpwyAgQpnk55">
            Den senaste tiden har turerna kring betygskriterierna vid de
            nationella proven varit många och förvirrande. Det hela började
            med att Skolverket i juni meddelade att de inte längre tänkte
            ange några betygskriterier vid de nationella proven fr.o.m. 2003.
            Detta beslut ledde med rätta till en hel del kritik. Hur skulle
            man nu kunna säkra rättvisa betyg? De nya betygen ska ju vara
            kunskapsrelaterade och ingenting annat. De ska inte vara beroende
            av vilken klass eleven går i, dvs. på intet sätt vara relativa
            i den bemärkelsen att samma kunskapsnivå kan rendera olika betyg
            beroende på hur duktiga klasskamrater den enskilde eleven har.
            Betygskriterier vid de nationella proven är viktiga instrument
            för att säkerställa detta.
          </p>
          <p xml:id="i-4D3yDU4mryK1XMMXQwf3c2">
            Som en reaktion på Skolverkets tilltag har Stockholms kommun
            låtit meddela att Stockholm framgent tänker behålla betygskriterier
            vid de nationella proven. I Stockholm ska en egen utvärderingsavdelning
            inrättas med uppgift att ta fram egna betygskriterier. Dessa ska
            sedan användas av Stockholms samtliga 170 skolor. Även andra skolor
            runtom i landet är välkomna att använda sig av Stockholms betygskriterier.
            Det här är ett bra initiativ mot ett huvudlöst förslag från Skolverket,
            och något som kan bidra till att öka rättssäkerheten för landets
            elever.
          </p>
          <p xml:id="i-3VL4stog8Tnk82ecZfJr8P">
            Senast i raden av utspel är dock att skolministern och Utbildningsdepartementet
            nu tänker riva upp Skolverkets beslut i ett nytt regleringsbrev.
            "De nationella provens betygsstödjande roll är nödvändig", skriver
            Utbildningsdepartementet i ett pressmeddelande den 7 november.
          </p>
          <p xml:id="i-EmVfRa9hyJ1K4iBnyfgZuY">
            Det är högst anmärkningsvärt att dylika turer kring så centrala
            inslag i skolverksamheten tolereras. Det urholkar trovärdigheten
            i regeringens politik och det hotar enskilda elevers rätt till
            rättvisa och kunskapsrelaterade betyg. Vilken signal skickar egentligen
            den här oklarheten och förvirringen ut till landets skolor och
            elever?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3DjwkooeLNMLDBu5siQeUQ">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Kommer de nationella proven även fortsättningsvis att ha en
                betygsstödjande roll?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att vi ska få ett
                rättssäkert betygssystem där kriterierna för ett visst betyg är
                lika oavsett var man bor och i vilken klass man studerar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
