<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0347">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>beredskapen vid oljekatastrofer i Östersjön</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>beredskapen vid oljekatastrofer i Östersjön till försvarsminister Björn von Sydow om beredskapen vid oljekatastrofer i Östersjön</title>
          <idno type="rdwebb">GP10347</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10347/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10347</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10347</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>försvarsminister Björn von Sydow </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PWGKojhReob1LvVqXJm7cW" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2N28sVd61dWVQav9N7es3s" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XWVAaDMd5HvWCeDfRYG4LX" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2002-04-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5rnTmmeosbaVz9bK7kAt4i">
            Interpellation 2001/02:347 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till försvarsminister Björn von Sydow om beredskapen vid oljekatastrofer
            i Östersjön
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QKjHLb2NcXbRiycmDRE1j7">
            den 3 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9vqNZgBqEy5PTqd2qUX7kc">
            Enligt proposition 2001/02:158 Samhällets säkerhet och beredskap
            anser regeringen att beredskapen är godtagbar mot olyckor vid
            transport av farligt gods och kemikalieolyckor till sjöss.
          </p>
          <p xml:id="i-UGbftZnZkAMptK7ZgotSC7">
            I regeringens skrivelse 2000/01:52 Beredskapen mot svåra påfrestningar
            på samhället kan man läsa:
          </p>
          <p xml:id="i-TiJptLtaqRAgQQ75AB2DAv">
            "Sårbarheten finns i Östersjön framförallt i avsaknaden av resurser
            för sjögående brandbekämpning och nödbogsering av fartyg. Dessa
            åtgärder kan vara effektiva metoder att förhindra svårare olyckor
            och utsläpp. I dagsläget kan metoderna dock bara användas i mycket
            begränsad omfattning eftersom de fysiska förutsättningarna i form
            av utrustning och fartyg saknas."
          </p>
          <p xml:id="i-Vy8LuFXbfVUwaiQ88rtoT6">
            Den nya ryska oljehamnen Primorsk strax söder om Viborg i Finska
            viken har nyligen öppnats. Hamnen kommer att trafikeras av s.k.
            handy size-fartyg som vardera rymmer mellan 100 000 och 150 000
            ton olja.
          </p>
          <p xml:id="i-JtGqJywFBJo6S13SNCc4Dr">
            Till en början ska 12 miljoner ton olja årligen exporteras via
            Primorsk. Det innebär ungefär 100 handy size-fartyg om året. Enligt
            planerna ska hamnen så småningom årligen exportera 45 miljoner
            ton olja. Det motsvarar en supertanker varje dag, året runt.
          </p>
          <p xml:id="i-SGBvaSFkTuuZPiJieqX1BB">
            En del av de oljetransportfartyg som kommer att trafikera Primorsk
            är dåligt underhållna enkelskroviga fartyg. Även om dessa med
            tiden kommer att ersättas av dubbelskrovsfartyg innebär den omfattande
            oljetransporten att risken ökar för en miljökatastrof i det känsliga
            Östersjön. Oljetanker med dubbelskrov innebär inte heller någon
            garanti för att haverier inte kan inträffa, t.ex. vid grundstötning.
            Det räcker med att bara en del av lasten i ett enda av dessa stora
            fartyg läcker ut för att katastrofen ska vara ett faktum.
          </p>
          <p xml:id="i-DbzrThe4duQ4bfqvyDiGkS">
            Primorsk är belägen längst in i en skärgård som är grund och
            full av grynnor. Inne i skärgården kan vindtrycket på grund av
            flacka berg bli stort. Besvärliga isförhållanden kan råda vintertid
            och istrycket kan också bli stort.
          </p>
          <p xml:id="i-QWuFryqFs3TVpNBCk6jKRW">
            Nyligen fann det svenska isbrytar- och sjömätningsfartyget Ale
            ett nytt grund i Östersjön i utkanten av den djupvattenled som
            kommer att användas av oljetrafiken från Primorsk. Fyndet gjordes
            cirka fem mil söder om Gotland på 14,6 meters djup. Det gamla
            sjökortet visar 25 meters djup vid platsen.
          </p>
          <p xml:id="i-QTi2EwCVrqBedq7zPGVFSn">
            Östersjön har varit förskonat från större miljökatastrofer. Konsekvenserna
            av ett haveri med en oljetanker kan få katastrofala följder. Amoco
            Cadiz-haveriet i Alaska och olyckan med tankern Erika utanför
            Bretagne medförde att stora kustområden förorenades med allt vad
            det innebar miljömässigt och ekonomiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-Hr6vYMssUsqKDfX54cdwRP">
            Flygövervakning är en väsentlig del av beredskapen. Längs de
            svenska kusterna finns i dag 15 miljöskyddsfartyg. Dessa är av
            s.k. advancing-systemtyp och ska kunna rensa olja från vattnet
            under framfart. Beredskapen är dock bara anpassad för att klara
            utsläpp på upp till 5 000 ton olja!
          </p>
          <p xml:id="i-HfA4CGbpky4T5kB8CbhSVb">
            I och med invigningen av Primorsk har riskbilden ändrats, men
            beredskap för att hantera stora utsläpp på 20 000@40 000 ton finns
            inte. Det som saknas är farkoster för upptagning av olja, brandbekämpning
            och överpumpning. Det finns i dagsläget ingen svensk bogserbåt
            som kan bogsera en havererad oljetanker, inte heller beredskapsfartyg
            som kan pumpa över stora mängder olja från en haverist. I dagsläget
            kan svenska fartyg bara hantera 200@300 ton olja.
          </p>
          <p xml:id="i-DA8PePwzqsoGPqZrm5HUDF">
            I Finland har öppnandet av Primorsk väckt större uppmärksamhet
            än i Sverige. Bl.a. har en ministerarbetsgrupp för Östersjön nyligen
            behandlat frågan om Finlands beredskap för oljebekämpning. Gruppen
            anser att de nya oljehamnarna i Ryssland och Estland har lett
            till att riskerna för oljeolyckor i östra Finska viken har ökat
            avsevärt. Denna ministerarbetsgrupp anser också att Finlands beredskap
            för oljebekämpning är bristfällig.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-BUH3VJ2qq7jiLxjRRPuttg">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga försvarsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilken beredskap har Sverige för att bemöta den ökade risken
                av en stor oljekatastrof?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att hantera
                större utsläpp av råolja?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser försvarsministern att vidta för att tillsammans
                med de övriga Östersjöländerna förbättra beredskapen för oljebekämpningen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
