<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0064">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetsmarknadspolitik</title>
        <author>Olsson, Kent (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetsmarknadspolitik till näringsminister Björn Rosengren om arbetsmarknadspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GP1064</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1064/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1064</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1064</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ</idno>
            <persName>Olsson, Kent (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9C7cmQrtBt5oBnLV9xRmfd" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QgtNUtjMpPxFVFFHz6D15E" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-bDaiGRvtbs6fgsrKwhpcB" corresp="i-FKLdFezw4jPcBcpexqvUyJ">
          <date when="2001-11-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2yjF4Njs4TPhREoGFwfCbs">
            Interpellation 2001/02:64 av Kent Olsson (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om arbetsmarknadspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4YSXBoErqYdRi8ksEWcCkF">
            den 9 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4TBS1D88RYHXdZprEhxiJv">
            Utvecklingen på den svenska arbetsmarknaden försämras i allt
            snabbare takt. För att finna en liknande utveckling vad gäller
            varsel om uppsägning får man gå tillbaka till lågkonjunkturen
            1993. I år har hittills 52 959 människor varslats om uppsägning.
            Det är betydligt fler än under hela förra året.
          </p>
          <p xml:id="i-7JDrQPFveWjyBEdgsnMZZw">
            Antalet varsel har ökat 127 % hittills i år jämfört med samma
            period förra året. Detta har satt sina spår i folkopinionen. Förra
            året var det endast 8 % av hushållen som trodde att arbetslösheten
            skulle stiga. Motsvarande tal i år visar att 53 % av hushållen
            tror att arbetslösheten kommer att öka den närmaste tiden.
          </p>
          <p xml:id="i-HrpfM6a5PvDXhuuJQTJ2Yx">
            Att den ekonomiska konjunkturen går upp och ned vid olika tidpunkter
            är ingenting nytt. Det som är anmärkningsvärt är regeringens passivitet.
            Den har underlåtit att vidta de åtgärder som är nödvändiga för
            att åtminstone kunna få ned den totala arbetslösheten i hela landet
            till något mer anständiga nivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-Gzfnjr678cXTZYnF9ZCxez">
            När nu konjunkturen vänder nedåt har Sverige den högsta arbetslösheten
            i modern tid vid utgången av en högkonjunktur. Det ger en besk
            eftersmak när man analyserar den förda arbetsmarknadspolitiken.
            Och det torde stå klart för alla och envar att regeringen varit
            mer intresserad av statistiken än av människorna bakom statistiken.
          </p>
          <p xml:id="i-WnoCLQpAa4kJh9VzLERxEG">
            Vid motsvarande period förra året, i högkonjunktur, gav statsrådet
            Rosengren tydliga signaler om att fler människor måste ges plats
            i aktiva åtgärder. Näringsminister Björn Rosengren presenterade
            under våren 2000 krav på AMS att sysselsätta 50 000 fler i arbetsmarknadspolitiska
            åtgärder (Affärsvärlden den 21 juni 2000).
          </p>
          <p xml:id="i-EJ1K6J8rPLtr6bWizyuXUb">
            Aktivitetsgarantin lanserades och infördes. Det är en verksamhet
            som av många arbetslösa liknas vid ett vuxendagis. Barbro, boende
            i Stockholm, konstaterar: "Jag kunde inte drömma om att börja
            på dagis vid 60 års ålder". (Expressen den 3 januari 2001).
          </p>
          <p xml:id="i-NbaqTSTBSRi5GtWXAbKN4K">
            När nu konjunkturen vänder nedåt syns näringsministern inte till.
            Var är alla aktiva åtgärder? Vem som helst begriper att regeringens
            agerande har varit styrt av kortsiktiga hänsyn. Valet närmar sig
            med stormsteg. Förra året handlade allt i Rosenbad om att nå målet
            4 % öppen arbetslöshet.
          </p>
          <p xml:id="i-MqnoLq6foummWsasP2A55V">
            I år har allt handlat om att förneka att sämre tider är på väg.
            Statsministern själv förkunnande på Landsorganisationens kongress
            att efter sju svåra år kommer det att komma sju goda år. Han fick
            fel. Och regeringen har fört en passiv politik som minskat möjligheterna
            för hundratusentals människor att finna ett nytt riktigt arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-UUGJhwjSXMwgA28m96nhtt">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Björn Rosengren
            ställa följande fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-FESDSnovchNAZhPdkskw27">
            Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att i denna konjunkturnedgång
            öka arbetslösa människors möjligheter att finna ett nytt arbete?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
