<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0407">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>granskning av terrorbekämpning ur MR-perspektiv</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>granskning av terrorbekämpning ur MR-perspektiv till utrikesminister Anna Lindh om granskning av terrorbekämpning ur MR-perspektiv</title>
          <idno type="rdwebb">GP10407</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10407/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10407</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10407</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Ohly, Lars (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3pc34WLFkkmvs9FJksYsVE" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9KrK5aC7xfaDVHAe5muSEd" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SNhvdYvUAFRuixQJXWJkem" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2002-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3N7zY6yThKtTY5hqL4djb2">
            Interpellation 2001/02:407 av Lars Ohly (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om granskning av terrorbekämpning ur MR-perspektiv
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WJLDcpDLfGrc5uMWQKRcbr">
            den 24 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MNRx6v69FVNBS1LM7nG27U">
            Mänskliga och demokratiska rättigheter har trängts tillbaka den
            senaste tiden. Demokratiska beslutsprocesser har satts åt sidan,
            människor @ även svenska medborgare @ har utsatts för inskränkningar
            av sina rättigheter utan rättslig prövning och rättssäkerhet ses
            allt oftare som ett hinder i bekämpandet av terrorism.
          </p>
          <p xml:id="i-4eHpmKPSDXSGCni3RRcL3C">
            FN:s högkommissarie för de mänskliga rättigheterna, Mary Robinson,
            har vid det pågående mötet med FN:s kommission för de mänskliga
            rättigheterna i Genève framlagt ett förslag om att kommissionen
            ska tillsätta en oberoende expert som ska granska kampen mot terrorism
            ur ett mänskligt rättighetsperspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Wjj7Jyt9ZmwvwDgrcvUcLK">
            En sådan oberoende expert skulle för kommissionens räkning följa
            och regelbundet rapportera om de växande problemen med bristande
            respekt för mänskliga rättigheter i samband med bekämpningen av
            terrorism. Den oberoende experten skulle också kunna ställas till
            säkerhetsrådets förfogande för rådgivning kring skydd av de mänskliga
            rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-FesT3pLDEbSYBHB5XAbqrH">
            Förslaget har fått ett starkt stöd från de ledande internationella
            organisationerna som arbetar för mänskliga rättigheter och även
            från andra frivilligorganisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-ToSoF1KpMvU4C4pBGZxKhH">
            Sverige har dock i kommissionsarbetet valt att inte föra fram
            förslaget och, enligt uppgift från svenska delegationen i Genève,
            t.o.m. valt att inte stödja förslaget om det läggs fram av andra.
          </p>
          <p xml:id="i-ViX3KdF4TKb3kDskt4eiCV">
            Detta sker samtidigt som uppgifter om att Mary Robinson inte
            erhåller förnyat förtroende som högkommissionär har blivit offentliga.
            Det är uppenbart att FN:s generalsekreterare har fallit undan
            från påtryckningar från främst USA, men även Ryssland.
          </p>
          <p xml:id="i-4CsXs3qk5LDgU4g42RrGRA">
            Dessa länders missnöje med Mary Robinsons arbete som högkommissionär
            är enkelt att förstå. Robinson har vägrat att acceptera att ändamålen
            helgar medlen i bekämpandet av terrorism. Därmed har hon hamnat
            på kollisionskurs med den amerikanska administration som gång
            efter gång visar bristande respekt för enskildas rättssäkerhet
            och högaktningsfullt struntar i om olika åtgärder är förenliga
            med respekten för mänskliga och demokratiska rättigheter. Robinson
            har även framfört skarp kritik mot Rysslands krigföring i Tjetjenien.
          </p>
          <p xml:id="i-WvEz2XgC7J2UsejyFg9kpK">
            I detta läge borde det vara angeläget att stödja högkommissionären
            för mänskliga rättigheter. Detta görs rimligtvis bäst genom att
            Sverige och andra länder tar hennes förslag på allvar, eftersom
            de uppenbarligen svarar mot ett behov som högkommissionären och
            andra som arbetar med MR-frågor har upptäckt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Kh9jmQsmqrBDm4MrftqaYZ">
            Jag vill ställa följande frågor till utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Har utrikesministern vidtagit några åtgärder för att förstärka
                perspektivet av respekt för mänskliga rättigheter i relation till
                den s.k. kampen mot terrorism?
              </item>
              <item>
                2. Kommer utrikesministern att vidta några åtgärder för att höja
                statusen på arbetet med mänskliga rättigheter inom FN?
              </item>
              <item>
                3. Kommer utrikesministern att redovisa skälen till att Sverige
                valt att inte ställa sig bakom FN:s högkommissionärs förslag som
                syftar till att öka respekten för mänskliga rättigheter i den
                pågående jakten på terrorister?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
