<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ilascugruppen</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ilascugruppen till utrikesminister Anna Lindh om Ilascugruppen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4HKkc7BkJD7xYqjXH2kmj2" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-92XUBoD2Y7HxVZSt9tZShh" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CxkAQ22S3skMxBCuEn9Jxs" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4PAmPSiX87UHJHjnqSLS2z">
            Interpellation 2001/02:441 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister
            Anna Lindh om Ilascugruppen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EMJnMegqUDeYiaYHoJHH78">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fz79CtphGKSpPzzFHHcoe9">
            Parlamentarikerna Ilie Ilascu, Andrei Ivantoc, Alexandru Lesco
            och Tudor Petrov-Popa greps under det korta men blodiga inbördeskriget
            i Moldavien år 1992. De fyra kom att kallas Ilascugruppen. De
            anklagades för terrorism. Utan rättegång dömdes de till döden
            av myndigheterna i utbrytarstaten Dnjestr-republiken, trots att
            anklagelsen inte prövats rättsligt.
          </p>
          <p xml:id="i-2y1ybkHdJSWfQfNqGRiFrj">
            Många har engagerat sig för de fyra männen i Ilascugruppen och
            protesterat mot att de fängslats och dömts till döden utan en
            rättvis rättegång.
          </p>
          <p xml:id="i-LySgWSzAxgooZqZb6fEVRs">
            De fyra männens situation har också varit föremål för motioner,
            interpellationer och frågor i Sveriges riksdag. Andra länder har
            även aktivt arbetat för och engagerat sig i Ilascugruppens öde.
            OSSE har även kraftfullt engagerat sig i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-FUG5MPARM8g9TPhHYZ3cyG">
            Detta har givit resultat. Ilie Ilascu frigavs den 5 maj 2001,
            således för ungefär ett år sedan, efter cirka nio års fångenskap.
            Han är inte längre medborgare i Moldavien, utan i Rumänien, där
            han blivit invald i parlamentet. Han är också ledamot i Europarådet.
          </p>
          <p xml:id="i-QqLyVMAsLm8WqCMk5Esn1e">
            De andra tre männen i Ilascugruppen är utan dom och rannsakan
            fortfarande i fängsligt förvar. Trots påstötningar genom bl.a.
            brev till den ryske presidenten och direkta kontakter med ryska
            ledamöter i OSSE samt påtryckningar på politiska ledare i exempelvis
            Transnistrien har inte de tre övriga i Ilascugruppen släppts fria.
            De är fortfarande fängslade på samma grunder som Ilie Ilascu var.
            De borde därför ha släppts fria samtidigt med honom.
          </p>
          <p xml:id="i-VDRhCvFaaWmBcdauRxBhnY">
            Orsaken till att de inte frisläppts sägs vara att ledaren för
            den transnistriska utbrytarrepubliken Igor Smirnov förväntar sig
            en moldavisk ursäkt för att ha startat aggressionerna i samband
            med att Transnistrien bröt sig ur republiken år 1992.
          </p>
          <p xml:id="i-TsmeXt7JyECyxHsVnFP9BN">
            De tre männen Andrei Ivantoc, Alexandru Lesco och Tudor Petrov-Popa,
            som i dag inte är tillsammans i samma fängelse, kan således betecknas
            som gisslan i en prestigekamp.
          </p>
          <p xml:id="i-Wup1wN668mX39QykPPHAxT">
            Mina frågor till utrikesministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-GT5krKRykrxN4GBooBhdQu">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att människor inte
            ska hållas i fängsligt förvar som gisslan utan rannsakan eller
            dom?
          </p>
          <p xml:id="i-X85ykx2CJgBMoDxxokRc93">
            Vilka åtgärder avser regeringen att vidta för att Andrei Ivantoc,
            Alexandru Lesco och Tudor Petrov-Popa ska få en fri och rättvis
            rättegång?
          </p>
          <p xml:id="i-HRYW3pfpGE4aiRhpgMKbXL">
            Vilka åtgärder har regeringen vidtagit och vilka åtgärder avser
            regeringen att vidta för att de ej dömda politiska fångarna Andrei
            Ivantoc, Alexandru Lesco och Tudor Petrov-Popa ska släppas fria?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
