<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0325">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ökad öppenhet i statliga företag</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ökad öppenhet i statliga företag till statsminister Göran Persson om ökad öppenhet i statliga företag</title>
          <idno type="rdwebb">GP10325</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10325/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10325</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10325</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QQgycLbWPxKffj2kUKfCyD" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WgLv9ejHrXtZnRQi5aeaiB" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NwBKSAugg5MHWcdfiS9y3q" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Bymby8hvnPjzXv9uc4FP41">
            Interpellation 2001/02:325 av Ola Karlsson (m) till statsminister
            Göran Persson om ökad öppenhet i statliga företag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EzYaYkWUEE2RZ9bKxBvPCz">
            den 19 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TKsjB4V9eoLXeGdXurHzpw">
            Hela svenska folket borde ha rätt till en god insyn i förvaltningen
            av de statligt ägda företagen. Ett stort antal företag ägs helt
            eller delvis av svenska staten. Totalt arbetade 237 000 i de statligt
            ägda företagen år 2000 och bolagen hade en nettoomsättning på
            247 miljarder kronor. Företagen hade samma år totala tillgångar
            om ca 858 miljarder kronor. Företag med statligt ägande utgör
            en stor del av det svenska näringslivet. Förvaltningen av de statligt
            ägda företagen påverkar därmed vår vardag i betydande omfattning.
          </p>
          <p xml:id="i-HpmGZdZS8J2XpxdHGMkz9F">
            Hanteringen av vissa statliga bolag visar att det finns betydande
            brister i form av mörkläggning och hemligstämplar. När statliga
            bolaget Teracom hade extra bolagsstämma i november 2001 hemligstämplade
            Kulturdepartementet dagordningen till bolagsstämman. Riksdagsledamöter,
            som har rätt att närvara, kunde alltså inte i förväg få veta vilka
            frågor stämman skulle avhandla. Allmänhet och journalister hade
            inte ens rätt att närvara.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZZD8SJHyVxNKnay5yzM21">
            Vid färdigställandet av propositionen om kreditgaranti på 2 miljarder
            till samma bolag gjorde regeringen bedömningen att bolagets ekonomiska
            ställning inte kunde redovisas i propositionen och heller inte
            var nödvändig för riksdagens beslut. Riksdagens ledamöter skulle
            alltså inte få veta bakgrunden till behovet av nya friska pengar.
            Allmänheten, som ytterst får stå för risker och pengar, skulle
            heller inget få veta.
          </p>
          <p xml:id="i-36HHZf7dvr4Juv6M9dwKDj">
            I ett privatägt börsnoterat företag vore ett sådant hemlighetsmakeri
            fullkomligt otänkbart. Att inte redovisa viktiga ärenden på bolagsstämman
            strider mot börsreglerna. Att hemlighålla bolagets ekonomi för
            de som skulle ställa en garanti vore fullkomligt verklighetsfrämmande.
            Att utestänga journalister från bolagsstämmor i ett börsnoterat
            företag vore lika märkligt.
          </p>
          <p xml:id="i-7Fh8qsTP3PMY4zgd9niUsG">
            Jag anser att öppenheten i statliga företag bör öka. Allmänhet
            och journalister borde ges möjlighet att närvara vid bolagsstämmor
            och dagordningar borde självklart vara utan hemligstämplar. Underlag
            för större beslut på bolagsstämmor borde även de vara offentliga.
          </p>
          <p xml:id="i-PqrMvXRxa8FcgiG94xkdqF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka öppenheten
            i förvaltningen av statligt ägda bolag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
