<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0223">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0223</head>
        <author who="i-Ev13DrJjHbo85jEmQ5EPLM">Thalén Finné, Ewa (m) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>tredimensionell fastighetsbildning</topic>
        <docDate when="2002-01-31">den 31 januari</docDate>
        <status when="2002-02-14" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10223</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-02-14 16:02:04" duration="169">Statsråd Lars-Erik Löv (S)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:04:50" duration="111">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:06:38" duration="160">Statsråd Lars-Erik Löv (S)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:09:14" duration="194">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:12:24" duration="188">Statsråd Lars-Erik Löv (S)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:15:29" duration="134">Ewa Thalén Finné (M)</turn>
          <turn when="2002-02-14 16:17:39" duration="186">Statsråd Lars-Erik Löv (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:223 av Ewa Thalén Finné (m) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om tredimensionell fastighetsbildning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-TEaN4NXcbWh7MESh83gLCC">
          I augusti 1994 beslutade dåvarande regering att tillsätta en
          utredning för att se över lagstiftningen och ta fram förslag som
          skulle möjliggöra en tredimensionell fastighetsbildning. Tredimensionell
          fastighetsbildning möjliggör byggande av nya fastigheter ovanpå
          redan befintliga fastigheter, något som inte är möjligt med gällande
          lagstiftning.
        </p>
        <p xml:id="i-Xtv5Ch7wzxUbyoCRQNuEx5">
          Utredningen lämnade sitt betänkande i juni 1996. Med andra ord
          är det snart sex år sedan utredningen blev klar, och uppenbarligen
          har inte ens denna tid räckt till för regeringen att få fram ett
          lagförslag. Samtidigt ökar inflyttningen till storstäderna och
          bostadsbristen för varje år som går.
        </p>
        <p xml:id="i-3qYH7cGvCADFxFuUa2mjwP">
          Som förklaring till den mycket långa utredningstiden har regeringen
          skyllt på diverse skattetekniska svårigheter. Byggföretaget Skanska
          såg dock inte samma svårigheter när de i höstas tog saken i egna
          händer och lade fram ett eget förslag. Skanska gjorde dessutom
          undersökningar som visade att det, bara i Stockholm, skulle kunna
          byggas närmare 9 000 nya lägenheter om förslaget blev verklighet.
          Dessa 9 000 lägenheter skulle behövts i dag, men på grund av regeringens
          senfärdighet har de inte kunnat byggas.
        </p>
        <p xml:id="i-4sXQVkuAMm5oCm9BCj6sC1">
          Vidare har upprepade motioner från moderaterna, och de övriga
          borgerliga partierna, om tredimensionell fastighetsbildning röstats
          ned av socialdemokraterna och dess stödpartier här i riksdagen.
          Till sist har ändå statsrådet Lövdén vid ett flertal tillfällen
          lovat att proposition ska komma. I höstas sade statsrådet Lövdén
          att proposition skulle komma under våren. Nu säger han att förslag
          ska läggas under året men att en lag inte kan träda i kraft före
          år 2003. Samtidigt är chefen för kapitalbeskattningsenheten vid
          Finansdepartementet, Per Sjöblom, mer skeptisk. Till tidningen
          Bofast (Nr 1, 2002) säger han att en lag skulle kunna träda i
          kraft den 1 juli nästa år. Som även Per Sjöblom konstaterar är
          detta mitt i ett taxeringsår, så det kan inte uteslutas att lagen
          skjuts upp ytterligare.
        </p>
        <p xml:id="i-Pm1NQnWCH2GfLMfCEJJYb3">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ersätta de
          9 000 lägenheter som nu inte kan byggas genom att propositionen
          om tredimensionell fastighetsbildning skjuts fram ytterligare?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
