<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0475">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagares villkor</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagares villkor till näringsminister Björn Rosengren om företagares villkor</title>
          <idno type="rdwebb">GP10475</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10475/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10475</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10475</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D3bVF9MCmFNM32enWJbXjn" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7w7smN4D66bahSzEA2bHBw" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JuUGB3F1fiQNMvksMS1y7V" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-dWDHFK4rxZQVDGkvDGyzx">
            Interpellation 2001/02:475 av Maria Larsson (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om företagares villkor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6WLJih2mBfbGAZviKzyNnB">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CLgqkEFnkCmSU6AE9R4NT3">
            Företagsamhet är i ordets mest grundläggande mening helt avgörande
            för ett samhälles fortlevnad. Förmågan att omsätta goda idéer
            i konkret och konstruktiv handling kan inte lovordas nog mycket.
            Företagsamheten springer ur människans önskan att utveckla och
            förändra den värld som omger oss.
          </p>
          <p xml:id="i-9pP67w2VBckihy5zYpckrR">
            Företagande, i meningen att starta och driva näringsverksamhet,
            utgår från det personliga initiativet. Ett gott klimat där enskilda
            människors idéer och kreativitet får möjlighet att blomma ut är
            av största vikt.
          </p>
          <p xml:id="i-LyxAcrNQTUMtnowDAwQeiV">
            Ett gott småföretagarklimat är inte bara av värde för de eldsjälar
            som gör verklighet av sina drömmar. Frukten av deras arbete är
            att nya jobb skapas och att skattemedel genereras till den gemensamt
            finansierade välfärd som vi alla håller högt. Pengar som vi använder
            till skola och utbildning för de unga, till vård och omsorg för
            de behövande, till vägar och järnvägar som ger oss frihet att
            resa, bara för att nämna några områden.
          </p>
          <p xml:id="i-9r6CxGrdsjPw9K9qjbFAEL">
            Nu krävs ett samlat grepp när det gäller villkoren för landets
            företagare. Med omsorg om små företagares villkor vill jag ställa
            följande frågor till statsrådet Björn Rosengren:
          </p>
          <p xml:id="i-CaVaDGtWUCbeCx2GkQ9vNW">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att minska
            regelkrånglet för småföretagare samt deras skyldighet vad avser
            uppgiftslämnade till myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-PJ6XUDrtRnFc6dWUfjrfYq">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att myndigheter
            ska fungera serviceinriktat och ha en tidslimit för svar?
          </p>
          <p xml:id="i-LtMkJJpXytjQxVWnnteHVn">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att omedelbart
            förändra regelverk och skatt för att förenkla för generationsskiften
            i fåmansbolag?
          </p>
          <p xml:id="i-EwVpgfG7ttf1FzC8t15g9s">
            Avser näringsministern att avskaffa dubbelbeskattningen på aktier
            som gynnar utländska köpare framför svenska?
          </p>
          <p xml:id="i-NHSWX4D9BfYRoyBVGzhwKz">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att öka möjligheten
            till riskkapitalavdrag?
          </p>
          <p xml:id="i-4kXDdzP65q5aWKZcgibfH1">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att ge utsträckt
            tidsdräkt för provanställning?
          </p>
          <p xml:id="i-HA6rW7P2niiduywMfPHhmt">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att sänka
            arbetsgivaravgiften?
          </p>
          <p xml:id="i-227VHEwjJ1dRKtMZVfgKCP">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att momsinbetalning
            ska registreras den dag betalning sker?
          </p>
          <p xml:id="i-GV8TpBTeLAozevKavMVgWp">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att beviskraven
            på skattemyndigheten vid skattetillägg och upptaxering skärps
            och att låta betalning ske först vid fällande dom i sista instans?
          </p>
          <p xml:id="i-JHJAhLGhMvc7wD6uV1bP9U">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att miljösanktionsavgifter
            ska vara proportionella och ta hänsyn till uppsåt och graden av
            miljöfara?
          </p>
          <p xml:id="i-TvrQ3hxYUw9mYqNv14vDqq">
            Avser näringsministern att vidta några åtgärder för att jämställa
            sent inkommen miljörapport med sent inkommen deklaration?
          </p>
          <p xml:id="i-GFTvzY9X8StLXgALoTkpei">
            Avser näringsministern att vidta åtgärder för förlängd sjuklöneperiod
            i linje med Jan Rydhs?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
