<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0151">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>11-punktsprogrammet för ökad hälsa i arbetslivet</title>
        <author>Pethrus Engström, Desirée (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>11-punktsprogrammet för ökad hälsa i arbetslivet till statsrådet Ingela Thalén om 11-punktsprogrammet för ökad hälsa i arbetslivet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10151</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10151/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10151</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10151</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Pethrus Engström, Désirée (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VQSqWgGDxY4REFVFsG2Y9S" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UDL3Enz2nMBKTDS2BUwVZf" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-fwafrE5b8APJebheA9tyJ" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2001-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DKDc8DhJzp3EGiu43jVWhw">
            Interpellation 2001/02:151 av Desirée Pethrus Engström (kd) till
            statsrådet Ingela Thalén om 11-punktsprogrammet för ökad hälsa
            i arbetslivet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6GhDcUwSquBvgDYqGTNgFE">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RfsapyCNix2AFVFhVPwheE">
            Enligt Riksförsäkringsverket förvärras problemen med sjukskrivningar
            alltmer. Deras beskrivning är att "sjukskrivningarna fortsätter
            att öka i rask takt." De första sju månaderna i år var 20 % fler
            sjukskrivna än samma period förra året. Långa sjukskrivningar
            fortsätter att öka. De som varit sjukskrivna mer än ett år ökade
            med 28 % från juli förra året till juli i år, vilket innebär att
            alltfler kommer närmare en sjukpension.
          </p>
          <p xml:id="i-FszLZfR1AvdnuhB3hGhJDQ">
            Regeringen har i årets budgetproposition lagt ett 11-punktsprogram
            för ökad hälsa i arbetslivet. Förslagen innebär tyvärr inga snabba
            åtgärder för att minska sjukskrivningarna. Förslagen är alltför
            spridda, det finns ingen sammanhållande länk mellan dem. Fem av
            punkterna handlar om samtal och utredningar. Fem handlar om diffusa
            åtgärder i framtiden. Men inget som biter på dagens ökande sjuktal.
            Programmet beskriver inte komplexiteten i det arbete som måste
            till för att få i gång rehabiliteringsarbetet på allvar och det
            är svårt att utläsa när regeringen beräknar få effekt på förslagen
            och hur stor besparingen blir.
          </p>
          <p xml:id="i-TzioWWSCgKHMtX5xkKcZVa">
            Punkt 1. Regeringen vill definiera målsättningar för att minska
            ohälsan. Mål finns redan i regeringens budgetproposition.
          </p>
          <p xml:id="i-DWy3HHAQsbsk7oXsF8qG1q">
            Punkt 2. Regeringens förslag om trepartssamtal mellan regeringen
            och arbetsmarknadens parter med olika informationskampanjer är
            bra. Frågan är när de som i dag går sjukskrivna får hjälp av denna
            åtgärd.
          </p>
          <p xml:id="i-7KbsuH1uLEXVtJuGrkh6JY">
            Punkt 3. Regeringen föreslår ökat finansieringsansvar för arbetsgivarna
            för att minska sjukfrånvaron. Förlängd sjuklöneperiod för arbetsgivarna
            ses som en möjlighet.
          </p>
          <p xml:id="i-X4S5qhRJfeQ4yBvRG4e5m4">
            Förlängd sjuklöneperiod har mött stort motstånd från många remissinstanser
            tidigare och det är märkligt att regeringen tar upp detta förslag.
            Det kan hota personer med olika handikapp som riskerar slås ut
            från arbetsmarknaden samt drabbar småföretagare. Arbetsgivaren
            riskerar bli mer angelägen om att inte anställa personer som kan
            misstänkas ha hög sjukfrånvarobenägenhet. En rad handikapporganisationer
            har visat stark oro för detta. JämO har kritiserat förslaget utifrån
            att det kan leda till att särskilt mindre företag blir mindre
            benägna att anställa kvinnor och småbarnsföräldrar med hänsyn
            till risken för ökade kostnader för sjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-DWDhg2bJjwiach3vzq5pEv">
            En förlängd sjuklöneperiod riskerar att hindra en tidig rehabilitering.
            Regeringens egen utredare Gerhard Larsson menar att det vid en
            samlad bedömning visat sig att nackdelarna överväger. Risken för
            selektion vid anställning ökar. En av fyra av dagens arbetskraft
            har dessutom inte en traditionell arbetsgivare. Internationella
            studier visar vidare att den totala sjukfrånvaron inte påverkas
            i länder med förlängd sjuklöneperiod. Sverige har prövat förlängd
            sjuklöneperiod utan några tydliga effekter. Förutom dessa finns
            flera olika anledningar till att inte förlänga sjuklöneperioden.
            En viktig anledning till att inte förlänga sjuklöneperioden anser
            vidare utredaren vara att en förlängning riskerar att hindra tidig
            samordnad rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-GYYn3YFYJwC4vAKqTzDTeZ">
            En annan invändning mot förlängd sjuklöneperiod är att arbetsgivarna
            vid sidan av sjuklönekostnaden drabbas av produktionsbortfall.
            Den ekonomiska drivkraften finns därmed redan i dag. Risken är
            snarare att arbetsgivare inte vågar ta tillbaka sjukskrivna då
            de kan råka ut för ytterligare sjuklöneperioder. Alltså fel incitament.
          </p>
          <p xml:id="i-3Vpfvt37QyJ19YfpVpfSTV">
            Långt ifrån alla sjukdomar förorsakas av arbetet. Om syftet med
            förlängningen är att göra sjukförsäkringen mer försäkringsmässig
            förutsätter det att sjukdomarna verkligen orsakas av arbetet.
            Om de orsakas vid sidan av arbetet får arbetsgivaren ta en kostnad
            som inte har med försäkringen att göra. Det bästa vore att regeringen
            i stället stöder arbetsgivarna i utveckling av arbetsmiljöarbetet
            och påskyndar samordnad rehabilitering.
          </p>
          <p xml:id="i-GVqQthijSNP9dTv2d79Fxa">
            Punkt 4. Regeringens förslag om metodutveckling av arbetsmiljöarbetet
            med 10 miljoner till företagshälsovården framstår som märklig
            då företagshälsovården i dag drivs av privata företag. De avreglerades
            i början av 1990-talet. De tar redan i dag fram metoder efter
            kundernas behov. I stället kan pengarna gå till att informera
            arbetsgivarna hur de kan använda företagshälsovården på ett effektivt
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-DRqWh3Ht1dF82XPcdgTHeE">
            Punkt 5. Hälsobokslut för offentliga arbetsgivare är ett bra
            förslag @ på lång sikt. Det tar dock tid att arbeta fram bra system
            och utbilda personalen i detta. Dessutom finns regler om detta
            redan i arbetsmiljölagstiftningen @ att alla arbetsgivare ska
            sammanställa och analysera statistik som har bäring på personalens
            hälsa och därefter föreslå åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-N8W5DskwpQkqnMRaWyqtph">
            Punkt 6. Metodutveckling i projektform kan vara en god ansats.
            I 11-punktsprogrammet föreslås ett försök hos några stora offentliga
            arbetsgivare för att minska sjukfrånvaron. Däremot sägs inget
            om inriktning eller tidsperspektiv för genomslag av förslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-2LEaUpMKK8yNirmMwXmJF3">
            Punkt 7. Förnyelse av rehabiliteringsarbetet inom socialförsäkringsadministrationen.
            Regeringen menar att försäkringskassan måste bli snabbare på att
            motverka långa sjukskrivningar. Detta har sagts i flera år. Samtidigt
            har regeringen inte gett försäkringskassorna förutsättningar att
            kunna klara sina uppgifter, utan i stället minskat försäkringskassornas
            resurser samtidigt som de fått nya uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-DVEnrusYdsAK1M5dtDfx2p">
            Punkt 8. Regeringen föreslår tvång på att alla arbetsgivare måste
            skicka in rehabiliteringsutredning och att ett utlåtande från
            företagshälsovården ska medfölja. Det finns fall när det i dag
            inte anses behövligt att skicka in rehabiliteringsutredningar.
            Exempelvis om någon brutit benet och redan är i jobb när man ska
            skriva utredning. Försäkringskassorna har dessutom inte ens i
            dag resurser för att handlägga alla rehabiliteringsutredningar.
            Att dessutom tvinga arbetsgivare att köpa intyg av företagshälsovården
            verkar ogenomtänkt om de inte behövs.
          </p>
          <p xml:id="i-GgAKToTxZtzdyK845Khvxt">
            Punkt 9. Förslag om översyn av de regionala skillnaderna när
            det gäller hur läkare sjukskriver är bra på sikt, men hjälper
            inte de som i dag väntar på rehabilitering i stället för sjukskrivning.
          </p>
          <p xml:id="i-Bnv463tTnPUshTjkoaHeEw">
            Punkt 10. Satsningen på mer forskning och statistik måste ses
            som en ganska självklar satsning. Men inte heller det minskar
            sjuktalen inom en snar framtid och förhindrar förtidspensioneringar.
          </p>
          <p xml:id="i-WrEZwSz8hR9DNWEkjBddrZ">
            Punkt 11. Regeringen menar att man satsar 9 miljarder till primärvården
            och 3,7 miljarder till att förkorta vårdköer. Landstingsförbundet
            har dock visat att landstingen med alla olika indragningar från
            staten får 0 kronor i nettotillskott, på grund av bl.a. momsindragningar.
          </p>
          <p xml:id="i-N85xyRCVsTRGeKdjW8Eucu">
            En av de utredningar som regeringen tillsatt var Gerhard Larssons
            utredning om en ny rehabiliteringsorganisation och försäkring
            (SOU 2000:78). Han har analyserat komplexiteten i frågan väl och
            gett ett förslag som är realistiskt och väl genomtänkt. Ett lagstiftningsarbete
            i den andan skulle vara effektivt och snabbt ge ekonomisk effekt
            på sjukförsäkringen. Där satsas på särskilda resultatenheter för
            rehabilitering på kassorna samt på långsiktig kompetensförsörjning
            på personalsidan samt samordning mellan alla viktiga aktörer.
          </p>
          <p xml:id="i-XVvNxtDJCcspKyfqecCB1M">
            När sjukskrivningarna ökar bör försäkringskassan ges ökade resurser
            för rehabilitering. I stället har regeringen skurit ned 25 % på
            försäkringskassornas budget de senaste åren. Detta har inneburit
            att de mål på området som regeringen satt upp i praktiken inte
            kunnat uppnås. 11-punktsprogrammet hjälper tyvärr inte dem som
            i dag är sjukskrivna.
          </p>
          <p xml:id="i-LEbZBAk2S5hYDyFSuJhU8">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
          </p>
          <p xml:id="i-YPSoDfSW18NbiMKsw2TpSQ">
            Vad avser regeringen göra för att få snabba och konkreta effekter
            för att snarast minska antalet sjukskrivna och sänka kostnaderna
            i sjukförsäkringen?
          </p>
          <p xml:id="i-7BzWNhQ6NH9oZ5rripUHG2">
            Vad avser regeringen göra för att ta till vara de förslag som
            beskrivs i SOU 2000/78?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
