<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0352">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Postens portopolitik</title>
        <author>Beijer, Lennart (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Postens portopolitik till näringsminister Björn Rosengren om Postens portopolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GP10352</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10352/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10352</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10352</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <persName>Beijer, Lennart (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6zuPqaj3Q7SEam2GFqjpgs" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HXD1hYdyzD6QccshsN6MfJ" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-NDzKt4jWvSds596xYFChY2" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">
          <date when="2002-04-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6aDkxcuDs4Q8fQKcCF8NBZ">
            Interpellation 2001/02:352 av Lennart Beijer (v) till näringsminister
            Björn Rosengren om Postens portopolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SZreiwvWBgx3xKrqEtnQoQ">
            den 4 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CiVc648jkrbCX4BhkDjMHk">
            Posten AB har nyligen redovisat att företaget går med förlust.
            En förlust på 150 Mkr som ska jämföras med en vinst på 192 Mkr
            för föregående år. Det är allvarligt att ett företag med drygt
            20 miljarder i omsättning inte klarar av att gå med vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-RpMpEE7xQ95yiX2JnMytx8">
            En förklaring som anförs är att antalet försändelser minskar.
            Men Posten AB distribuerar faktiskt fler försändelser i dag än
            de gjorde i början av 1990-talet. Enligt Post- och telestyrelsen
            har den totala volymen adresserade försändelser varit relativt
            konstant. Är det inte så att det just är endast enstaka brevförsändelser
            som minskar till skillnad mot stora sändningar som i stället ökar?
            Samtidigt har Posten sedan 1991 sänkt portot för stora sändningar
            över 20 gram från ca 5 kr till dagens 3 kr och segmentet enstaka
            försändelser höjts från 5 kr till 8 kr. Denna skillnad mellan
            de olika postsegmenten är ganska speciell för Sverige. Det normala
            i övriga Europa är att portot för de olika segmenten är relativt
            lika.
          </p>
          <p xml:id="i-HESrgs3NtcjSKCpkaRfi8L">
            Posten kan således snabbt förbättra sin lönsamhet genom att höja
            portot för stora sändningar. 1 kronas höjning skulle innebära
            ca 2 miljarder kronor och en anpassning till det europeiska portot
            skulle öka intäkterna än mer.
          </p>
          <p xml:id="i-Y9yKmSaCSxTH3hXRYDGDCu">
            Även om jag inte trängt djupare ned i en analys av Posten tycker
            jag det verkar mer rimligt att försöka ta sig ut ur den finansiella
            knipan genom att höja priset där volymerna ökar, i stället för
            där de minskar. Det måste väl vara bättre att försöka tjäna pengar
            på det som alltmer blir den huvudsakliga verksamheten. Det som
            är huvudsysselsättningen är det man tjänar pengar på. Det överensstämmer
            också i allt väsentligt med vanligt sunt förnuft. Det är inte
            rimligt att brevbärarna bär ut en allt tyngre brevväska men att
            värdet av denna ständigt minskar. Detta drabbar Postens personal
            och håller inte på längre sikt.
          </p>
          <p xml:id="i-Kj4V7GeznK7NW3eJgY383m">
            I bokslutskommunikén beskriver Posten målet att spara 1 miljard
            genom effektivisering i affärs- och administrativa processer.
            Men frågan är i vilken utsträckning som detta kommer att försämra
            Postens service. Posten föreslog ju nyligen att övernattbefordran
            med dagens porto skulle avskaffas och i stället skulle det ta
            tre dagar innan brevet kommer fram. Alf Mellstrand som representerar
            SEKO-post i Postens styrelse menar att serviceförsämringar inte
            är lösningen utan det viktiga är i stället att diskutera hur Postens
            intäkter ska öka. Det positiva med Postens besparingsmål är att
            de nu börjar ställa ett avkastningskrav på sig själva i storleksordningen
            5 %. Avkastningskravet borde dock i stället vara på en normal
            nivå, ca 10 %. Detta hindrar inte på något sätt att en del av
            vinstmedlen kvarstår inom Posten och används till sådant som är
            politiskt betydelsefullt men inte affärsmässigt motiverat. Denna
            åtskillnad kan lösas med hjälp av särredovisning. En kronas höjning
            på stora sändningar skulle alltså innebära ca 2 miljarder kronor
            i resultatförbättring och därmed uppfylla ett rimligt avkastningskrav.
            Posten AB skulle på så sätt mycket snabbt nå en acceptabel lönsamhet,
            samtidigt som man kan bibehålla övernattbefordran med vanligt
            porto samt att ägaren @ staten @ kunde tillgodogöra sig viss förräntning
            på insatt kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-DTmhBpJ2RRTpkGkHAFMv1E">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-UZEScht13kzxSns3opKpGn">
            Kommer ministern att verka för och vidta några åtgärder för att
            öka Postens lönsamhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
