<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0039">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnornas situation i Afghanistan</title>
        <author>Hägg, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnornas situation i Afghanistan till utrikesminister Anna Lindh om kvinnornas situation i Afghanistan</title>
          <idno type="rdwebb">GP1039</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1039/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1039</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1039</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y</idno>
            <persName>Hägg, Carina (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NCB3rmY4R5s8qP1LmBTSKB" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-T31LqkrYYi1betqWEd79f7" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-11-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9kKLG7S1oW56wLpARNFDAp" corresp="i-8Nio1rUw3hSjL6pvCGw22Y">
          <date when="2001-10-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3z41ERveMMAag5MZnV5pbQ">
            Interpellation 2001/02:39 av Carina Hägg (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om kvinnornas situation i Afghanistan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N3hPtFtkC6LEH6TJ4Nn2h">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7eXg3hxAkYRLVgzVN4ikhV">
            Afghanistan är sedan många år ett land där civilbefolkningen
            utsätts för svåra lidanden genom krig och talibanregimens förföljelser.
            Bombningarna som en följd av terrorattacken i USA har ytterligare
            ökat civilbefolkningens lidande. Detta är ett faktum alldeles
            oavsett vilken uppfattning man har om bombningarna står i överensstämmelse
            med folkrätten eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-DcNcoQEWW1uiaXdrtTFjMc">
            Det afghanska folkets utsatta läge kan beskrivas ur många aspekter.
            Jag ska här koncentrera mig på kvinnornas situation.
          </p>
          <p xml:id="i-Wo9pbVGdbHpCSjZrHP1XMM">
            Målet för FN:s, den svenska regeringens och olika hjälporganisationers
            arbete måste självklart vara att genom aktiva insatser efter talibanregimens
            fall bidra till att skapa ett fredligt och demokratiskt Afghanistan.
            I skapandet av ett demokratiskt Afghanistan måste kvinnorna kunna
            delta.
          </p>
          <p xml:id="i-LuA4f5beiocfo4McmGNUhR">
            Kvinnorna, och barnen, var talibanernas första offer. Den segregering
            av kvinnorna som har skett är en form av apartheid. De afghanska
            kvinnorna har berövats alla mänskliga rättigheter @ rätten till
            utbildning, till hälsovård, till att arbeta och försörja sig och
            sina barn, rätten att yttra sig offentligt och att fritt röra
            sig i sitt land. De får inte klä sig som de vill och de får inte
            visa sina ansikten.
          </p>
          <p xml:id="i-TcVVentxX6t8AER3ub4Rcq">
            Civilbefolkningen i Afghanistan har utsatts för svåra lidanden
            men kvinnorna har drabbats hårdast. Hälsa, kaloriintag, dödlighet
            @ vad vi än tittar på är kvinnorna mest utsatta.
          </p>
          <p xml:id="i-Kf2LEfC7L9MXH9CdpKDtvU">
            Sverige är ett av världens mest jämställda länder. Vi kan inte
            nöja oss med att arbeta för jämställdhet i vårt eget land. Vi
            har också en plikt att stödja kvinnor i andra länder, särskilt
            i länder som Afghanistan där kvinnoförtrycket är så starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-3McjGByeSEHMb7gx9LCzF3">
            När talibanregimen har fallit och arbetet inleds att stödja skapandet
            av ett demokratiskt Afghanistan är det alltså nödvändigt att lyfta
            fram kvinnornas situation. Vi ska inte ha ambitionen att överföra
            den svenska jämställdhetsmodellen till Afghanistan. Utgångspunkten
            ska vara de förutsättningar som råder i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-8LM3tQ5qSa4FcdBWsJbp4r">
            Men i de förutsättningarna ingår att kvinnorna ska ha en självklar
            plats när det framtida Afghanistan utformas. Det förtryck av landets
            kvinnor som talibanerna utövar är ingen del av landets kultur
            eller traditioner.
          </p>
          <p xml:id="i-TxfexSNdUdYJPevwvPNRMo">
            I dag talar man om att hela befolkningen måste vara representerad
            i den framtida regeringen. Men vad som då avses är hela den manliga
            befolkningen. Kvinnorna är uteslutna från de samtal som pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-RJaMQFYdvSmszwXuL65dvR">
            Många vill sammankalla en nationalförsamling för att organisera
            ett Afghanistan efter talibanerna. En annan möjlighet är att FN
            under en övergångsperiod tar ansvar för landet. Oavsett vilken
            lösning man väljer måste ett visst antal platser reserveras för
            kvinnorna. Den linjen måste Sverige och den svenska regeringen
            med kraft driva.
          </p>
          <p xml:id="i-CzVHfocdsiLzK659AuUxt2">
            Jag vill fråga utrikesminister Anna Lindh vilka insatser den
            svenska regeringen är beredd att göra för att kvinnorna ska få
            sin rättmätiga plats i Afghanistans framtida regering.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
