<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0248">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kalkning av sjöar och vattendrag</title>
        <author>Nordlund, Harald (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kalkning av sjöar och vattendrag till statsrådet Lena Sommestad om kalkning av sjöar och vattendrag</title>
          <idno type="rdwebb">GP10248</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10248/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10248</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10248</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <persName>Nordlund, Harald (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mv5Bokwkk42LHRqfqYpXqL" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4ZU7ZJQ8oEuvAwikifrthF" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T5wXYyF4pZAec2UvvnNB1w" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">
          <date when="2002-02-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Ls9PhwHygHXqbuptdsYHY1">
            Interpellation 2001/02:248 av Harald Nordlund (fp) till statsrådet
            Lena Sommestad om kalkning av sjöar och vattendrag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6PNp15pfTiy7h8EAT7LN73">
            den 11 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6jZdUQ7ZZw8LxSazN4jJ1b">
            Försurning av våra sjöar och vattendrag uppfattas med rätta som
            ett stort miljöproblem och i dag anslås ca 200 miljoner kronor
            årligen för kalkning som motverkar försurningsskadorna. Under
            de senaste tio åren har staten således använt över 2 miljarder
            kronor för att motverka försurningens negativa effekter. Till
            i dag har 8 000 svenska sjöar kalkats och eftersom en kalkningssjö
            har en vattenomsättningstid på cirka ett år bör den omkalkas ungefär
            vart fjärde år. De statliga 200 miljonerna till kalkningen kanaliseras
            från Naturvårdsverket och länsstyrelsernas miljövårdsenheter.
            Naturvårdsverket ger ut direktiv, regler och rekommendationer
            om hur, och i vilken omfattning, kalkning ska genomföras. Verksamheten
            har under lång tid kritiserats av olika forskare och med olika
            argument. Kritiken har inte fått någon genomslagskraft utan mötts
            av kritik av kritiken och verksamheten har fortsatt oförändrad.
            Kritikerna av kritiken har åberopat dåliga data och modeller,
            bristande kunskaper etc.
          </p>
          <p xml:id="i-TawEfY39zmmMPVPk7hrMFc">
            Kritiken till trots, och det faktum att försurningstrycket påtagligt
            minskat i Norrland, har riksdagen ökat anslagen till kalkning
            med 30 % de senaste tre åren. I fjol tilldelades länen 198 miljoner
            varav 89 användes norr om Dalälven. Räknar man in Värmland i den
            norra delen, vilket låter sig göras av geologiska skäl, uppgår
            anslaget till 108 miljoner kronor. Kritiska forskare menar att
            man borde tänka om beträffande Norrland, inklusive Värmland, medan
            enighet råder om behov av fortsatt kalkning i landets södra delar.
            Försurningen i den norra delen uppkommer huvudsakligen genom s.k.
            surstötar som inte orsakas av människor utan uppträder vid snösmältning
            och rikligt regn. Genom borrning och provtagning i bottensegment
            i sjöar uppger man sig kunna påvisa att surstötar och variationer
            i surhet varit nästintill konstant under sekler.
          </p>
          <p xml:id="i-Ha84kQz4ykTtJbJQSwneHt">
            Utöver försurning finns många andra faktorer som påverkar den
            naturliga förekomsten av vattenlevande organismer, inklusive mer
            välkänd påverkan på fisk och kräftor. Exempel på sådan mänsklig
            påverkan är skogsbruk och flottningsleder, vattenreglering, markavvattning
            och inplantering av främmande arter. För att komma till rätta
            med denna påverkan hjälper inte kalkning utan andra åtgärder är
            nödvändiga.
          </p>
          <p xml:id="i-AgPFescMPdGjDuJM4PNCy3">
            Nu finns ett moment 22 i finansieringen av svensk vattenvård.
            Pengarna är av riksdagen öronmärkta till kalkning trots att det
            finns en naturlig försurning i surstötar och att det utom försurning
            finns många orsaker till försämrad biologisk mångfald. Den kommun
            eller länsstyrelse som bedömer att en alternativ vattenvårdande
            åtgärd, som t.ex. återställande av förstörda lekbottnar, är en
            bättre satsning än kalkning, erhåller vanligtvis ingen statlig
            finansiering. Tas de nuvarande begränsningarna bort ökar möjligheten
            för de lokala myndigheterna att använda andra och till kalkning
            alternativa metoder för att främja vattenvården. Naturvårdsverket
            borde också kunna ges i uppdrag att utvärdera och använda den
            kunskap som finns om hur man kan urskilja det fåtal norrländska
            sjöar och vattendrag där kalkning är en lämplig eller nödvändig
            åtgärd. Man skulle då bättre kunna stimulera den naturliga förekomsten
            av fisk och biologisk mångfald samt minska riskerna för kalkningens
            negativa effekter på flora och fauna i naturligt sura områden.
          </p>
          <p xml:id="i-Ga8xLsEqyWFELRKaHpFRLd">
            Den som studerar data om kalkning från Gävleborgs och Västernorrlands
            län anar snabbt något som kan framstå som felaktigt använda resurser,
            vissa forskare talar om rent resursslöseri. Den bild som framträder
            är att kalkning oftast genomförs på ett ganska bra sätt i södra
            delarna av landet, som är utsatta för surt regn, men att man i
            norra Sverige kalkar felaktigt. Sannolikt behövs inte några omfattande
            generella kalkningar norr om Dalälven. De medel som nu används
            i norr skulle sannolikt göra större nytta för sjöar i exempelvis
            Bohuslän och Småland som är mest påverkade av surt regn. Framtida
            kalkningar bör genomföras utifrån naturvetenskapliga kriterier
            rörande "naturligt PH" och med användande av validerade massbalansmodeller.
            I de förnyade direktiv som är på väg från Naturvårdsverket sägs
            dessvärre inget om detta. Dessutom försvåras jämförelser och mätningar
            genom att Naturvårdsverket använder sig av två olika metoder när
            man redovisar försurning, ett internationellt och ett annat för
            hemmabruk. Detta försvårar jämförelser och bedömningar avsevärt.
          </p>
          <p xml:id="i-EHCfb2x2PVQ9RHPQfDtTQs">
            Sammanfattningsvis kan konstateras att det nuvarande anslaget
            till vattenvårdande åtgärder, bundet till kalkning, bör diskuteras
            och eventuellt omprövas. Det har nu ensidigt styrt vattenvården
            för befrämjande av den biologiska mångfalden i ett decennium och
            nyttan och effekterna diskuteras och ifrågasätts av den vetenskapliga
            expertisen som är djupt oenig.
          </p>
          <p xml:id="i-KLrMhUQkrdRmmkSzZ7earW">
            Min fråga till statsrådet och chefen för Miljödepartementet är
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-8bwcpMRD8kXvW2RDuwy1SJ">
            Är statsrådet beredd att tillsätta en utredning för att se över
            det i interpellationen beskrivna förhållandet för att om möjligt
            skapa metoder som ökar möjligheterna för vattenvårdande insatser
            utöver kalkning i norra Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
