<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0060">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0060</head>
        <author who="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd">Norinder, Patrik (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>svensk arbetsmarknad</topic>
        <docDate when="2001-11-08">den 8 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1060</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:60 av Patrik Norinder (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om svensk arbetsmarknad
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4gTEG12GDYwtfd8vZCgetX">
          Tudelningen av den svenska arbetsmarknaden fortsätter. Fortfarande
          är den sammanlagda arbetslösheten i Norrbotten fyra gånger så
          omfattande som den är i Stockholms län. I Gävleborgs län är arbetslösheten
          mer än dubbelt så hög som i Jönköpings län.
        </p>
        <p xml:id="i-DXdUd8oRu9Y9ZGCijz7UKz">
          I vissa regioner har den officiella arbetslösheten (öppet arbetslösa
          och de i aktiva åtgärder) minskat stadigt, medan den i andra delar
          av landet minskat marginellt eller inte alls. Fortfarande är den
          officiella arbetslösheten runt eller över 10 % i sex av landets
          län.
        </p>
        <p xml:id="i-4HqQ66QC4ncgMB6CEFiBCu">
          Den aktuella situationen på arbetsmarknaden visar att skillnaden
          mellan olika delar av Sverige snarare ökar än minskar. Trenden
          är tydlig. Fakta från SCB visar att det endast är regionen kring
          Stockholm som uppnått ungefär samma nivå på sysselsättningen som
          före den djupa lågkonjunkturen i början av 1990-talet.
        </p>
        <p xml:id="i-EDGL4uwJ8TzGSdbLYCtwhJ">
          I övriga delar av Svealand och Norrland ligger sysselsättningen
          kvar på ungefär samma nivå som under lågkonjunkturen åren 1991@1993.
          I Götaland har det gått lite bättre men ändå återstår mycket att
          göra innan sysselsättningen är tillbaka på samma nivåer som i
          början av 1990-talet.
        </p>
        <p xml:id="i-3EsACo7LD1xRxBGApPV2DV">
          Landsorganisationens rapport Alla behövs illustrerar tydligt
          tudelningen av Sverige. I Danderyd är 4,3 % av befolkningen i
          åldrarna 16@64 år antingen öppet arbetslösa, i aktiva åtgärder
          eller förtidspensionerade. Motsvarande tal i Pajala är 35,6 %!
        </p>
        <p xml:id="i-WQcgWKYUqTqqLDnQDrhXpY">
          Dessa tal ska emellertid inte tolkas som att människor generellt
          sett är sjukare i Arjeplog än i Vellinge, utan det är precis som
          LO skriver att dessa fakta snarare uttrycker hur den lokala arbetsmarknaden
          ser ut. I kommuner med hög arbetslöshet och litet utbud av nya
          jobb ökar sannolikheten att åtgärder som förtidspension och sjukskrivning
          används som redskap i arbetsmarknadspolitiken.
        </p>
        <p xml:id="i-KPyeUUGTGXrVdF2KR86h4H">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Björn Rosengren
          ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-GSpcHXmBAH9MLenrGXZC4x">
          Vilka konkreta initiativ ämnar statsrådet vidta för att bryta
          tudelningen av svensk arbetsmarknad?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
