<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0468">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>drivmedel och miljö</title>
        <author>Saarinen, Ingegerd (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>drivmedel och miljö till näringsminister Björn Rosengren om drivmedel och miljö</title>
          <idno type="rdwebb">GP10468</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10468/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10468</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10468</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N</idno>
            <persName>Saarinen, Ingegerd (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Wd5vo2TD4d9fxi3ZybjPax" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QWqm5Uj88uJSLC9BvPKaJT" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PfKbxJtD6yMK4avY6bsUem" corresp="i-2xzcr3nLPgka3s5j7pZ98N">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UeC8oKKptqfNPy3GnjYDsr">
            Interpellation 2001/02:468 av Ingegerd Saarinen (mp) till näringsminister
            Björn Rosengren om drivmedel och miljö
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T48jfZKx8q5q18Jmw8nQpV">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TN6hYNqc9a97MWvKTnXbsp">
            Transportsektorn måste ta sitt ansvar för utsläpp av växthusgaser,
            inte minst med tanke på prognoser om ökande koldioxidutsläpp i
            framtiden. Alternativa drivmedel har potential att minska miljöbelastningen
            genom att både sänka koldioxidutsläppen och ge renare emissioner.
          </p>
          <p xml:id="i-AANFjcnY3z7w8kxGtbMYNZ">
            Här har Sverige en nästan unikt god situation genom god tillgång
            på biomassa och biprodukter, en stark fordonsindustri, innovativa
            företag samt inte minst genom miljöintresserade människor, kommuner
            och företag. Dessutom har vi inga olje- eller fossilgasresurser
            att försvara. En lyckad teknisk utveckling skulle kunna få positiva
            effekter i form av bättre miljö, arbetstillfällen inte minst i
            glesbygd, säkrare energiförsörjning och förhoppningsvis även teknikexport.
          </p>
          <p xml:id="i-AWsP2WXg3DanFk9whnSwpq">
            Insatserna när det gäller forskning, utveckling och investeringar
            har dock hittills varit något ensidiga och inriktade på spår som
            kanske visar sig inte ha så stor potential som vi hoppats.
          </p>
          <p xml:id="i-JT23Sz9nrckF2kJBEzVrPP">
            För biogas ser experter samt även en statlig utredning en begränsad
            potential på grund av begränsad råvarutillgång och dyra processer.
            Etanol ur prima jordbruksprodukter som vete kan ge stora volymer,
            men är ingen långsiktig lösning. Att producera etanol ur cellulosa
            är, efter många år, fortfarande på forskningsstadiet och konceptet
            lär enligt en del experter knappast kunna nå rimliga krav på energieffektivitet.
            Rapsmetylester anses kunna utgöra ett intressant nischbränsle
            men knappast mer på grund av begränsad avkastning. För vätgas,
            som många forskare ser som ett framtida ideal, är det fortfarande
            långt till realistiska produktions- och distributionsmetoder inom
            ett hållbart samhälle samt inte minst avseende fordon.
          </p>
          <p xml:id="i-TDLyPqucu5weWoyfLkQ9Ge">
            På forskningssidan bedrivs ett omfattande, flerårigt forskningsprogram
            om etanol ur cellulosa. För övriga typer av drivmedel finns knappast
            några forskningsmedel tillgängliga alls inom berörda myndigheter.
            De summor som staten lägger på denna typ av FoU är för övrigt
            relativt små om man jämför med närliggande områden som t.ex. olika
            forskningsprogram för miljövänligare fordonsteknik.
          </p>
          <p xml:id="i-5VCLJdeA1FfCj2Yx4KPYs1">
            När det gäller investeringar i produktion och subvention av drift
            får biogas och etanol årligen stora summor från statsbudgeten
            och dessutom ett starkt kommunalt stöd. Anläggningar för biogas
            betalas till stor del med LIP-medel, och biogasen som produceras
            är helt skattebefriad. Totalt har flera hundra miljoner kronor
            av offentliga medel satsats på biogasutbyggnad de senaste åren,
            och takten är ökande. Etanolproduktionen subventioneras i dag
            med omkring 300 miljoner kronor per år i form av skattedispenser.
            Förutom mindre volymer av rapsmetylester stöds inga andra typer
            av drivmedel på detta vis.
          </p>
          <p xml:id="i-DiBZogM7ZbpSbMVtZnEUkb">
            Den ensidiga situationen kan förstärkas av att ett föreslaget
            direktiv för biodrivmedel inom EU helt klart är utformat för att
            tvinga fram en snabb expansion av etanol och biodiesel från jordbruksprodukter,
            tillverkat med dagens kända teknik.
          </p>
          <p xml:id="i-JiLfQKEDvpmAVzK7q5EVAG">
            Det är uppenbart att det behövs mer forskning och även forskning
            inom existerande men kanske främst andra fält för att finna framtida
            drivmedel och energibärare, samt effektiva produktionsprocesser.
            Andra metoder som t.ex. att producera syntesgas ur biomassa och
            andra råvaror och sedan använda det för att producera olika typer
            av drivmedel har pekats ut av Vägverket, Energimyndigheten och
            Vinnova som exempel på en intressant teknologi som borde prövas.
          </p>
          <p xml:id="i-UT8JU4eFr9RpDfWYqn516H">
            Avser statsrådet lägga något förslag på hur utvecklingen av alternativa
            drivmedel ska stimuleras så att miljöbelastningen minskar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
