<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0473">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättssäkerheten inom skatteområdet</title>
        <author>Gardos, Petra (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättssäkerheten inom skatteområdet till näringsminister Björn Rosengren om rättssäkerheten inom skatteområdet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10473</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10473/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10473</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10473</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JgAPAiHdvzK5HuijuTHC7L</idno>
            <persName>Gardos, Petra (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VKpLHgXYDYo1qK8GoVVp5f" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4L6DJ5komALZttveF3DGtU" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-GGxcc5iq9Qn4C6z9aM7qir" corresp="i-JgAPAiHdvzK5HuijuTHC7L">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3CB26RA4gKktMs2JMXWznk">
            Interpellation 2001/02:473 av Petra Gardos (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om rättssäkerheten inom skatteområdet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XQsgnePw4inVjvuqnjA2FP">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MY2Km5HVnRSNPz7gBH4QMZ">
            Inom skatteområdet finns en rad problem som skapar rättsosäkerhet
            för småföretagen. Småföretagarna upplever skattesystemet som krångligt
            och svårt att överblicka. Dessutom anser upp till hälften av småföretagarna
            att de inte blir likabehandlade och att det är svårt att få rättelse
            när man blivit felaktigt behandlad av en myndighet. Att skattemyndigheter
            och kommunala parkeringsbolag öppet deklarerar att man kalkylerar
            med straffavgifter som intäktskälla i sina budgetar förbättrar
            inte saken. Det krävs krafttag för att återställa rättssäkerheten.
          </p>
          <p xml:id="i-N8dPpLXEJeo1atqvyQ2qy1">
            Småföretagare som anstränger sig att göra rätt för sig, som betalar
            skatt och följer reglerna, ska mötas av god service och en tillmötesgående
            attityd från myndigheterna. Fogdementalitet gentemot småföretagare
            hör inte hemma i ett samhälle som vill uppmuntra entreprenörskap
            och företagande.
          </p>
          <p xml:id="i-YYiuKEK3qsFkDTjDUixDCM">
            Inom skatteområdet finns en rad problem som skapar rättsosäkerhet
            för småföretagen. I dagens administrativa sanktionssystem med
            skattetillägg och sanktionsavgifter fungerar skattemyndigheten
            som beslutande instans. Då skattemyndigheten hittar oriktiga uppgifter
            påförs skattetillägg på företagaren förutom upptaxeringen och
            detta utan att skattemyndigheten behöver visa på något som helst
            uppsåt hos företagaren. Detta är helt orimligt. I stället bör
            lagen ändras så att myndigheten ska tvingas visa att företagaren
            visat oaktsamhet eller haft uppsåt att lämna felaktiga uppgifter
            för att man ska kunna utdöma ett skattetillägg och upptaxering.
          </p>
          <p xml:id="i-Kc8pxMfrfuDUzsDYsPxbpR">
            Om en företagare i dag vill överklaga ett beslut om skattetillägg
            från skattemyndigheten till domstol, tvingas företagaren ändå
            betala in tillägget och den upptaxerade summan innan den rättsliga
            prövningen ägt rum. Också detta förhållande strider mot ett rimligt
            rättsmedvetande. Vi vill att om en företagare väljer att överklaga
            ett beslut från skattemyndigheten ska inte ett eventuellt skattetillägg
            och upptaxering betalas in förrän dom avkunnats i sista rättsinstans.
          </p>
          <p xml:id="i-NSDYN3sVrWaBRvXyu5ZtAJ">
            Systemet med överklagande till läns-, kammar- och Regeringsrätten
            är i dagsläget så krävande att ta sig igenom att den företagare
            som finner sig felaktigt behandlad tvingas avstå ett överklagande
            på grund av resursbrist vad gäller tid och pengar för att driva
            skattemål. Detta ökar ytterligare känslan av rättsosäkerhet hos
            småföretagaren.
          </p>
          <p xml:id="i-VKiDHR7AUtNa3QQEohuyrt">
            Vi föreslår att staten lämnar en tidsgaranti till företagen som
            innebär att det maximalt får ta 24 månader från skattemyndighetens
            besked om skattetillägg tills dom avkunnats i sista instans vid
            överklagande.
          </p>
          <p xml:id="i-7Xxv4hUi7oX4v9Xi3TqeDZ">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Qs13YGFdvdFSG5g5N9bujy">
            Vad avser ministern att göra för att öka rättssäkerheten inom
            skatteområdet och göra skattelagstiftningen mer småföretagarvänlig?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
