<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0049">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>åtgärder för att stoppa könsstympning</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>åtgärder för att stoppa könsstympning till socialminister Lars Engqvist om åtgärder för att stoppa könsstympning</title>
          <idno type="rdwebb">GP1049</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1049/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1049</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1049</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Tolgfors, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QBw4wAfsM5YVEV2jSuZkYh" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-nRXANNi8nmNYvDkkSoKjG" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SDLRWBcP3RGSwgxrAtvJN3" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2001-11-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K8UA3wfdMb4MzFMDU5gZ2H">
            Interpellation 2001/02:49 av Sten Tolgfors (m) till socialminister
            Lars Engqvist om åtgärder för att stoppa könsstympning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HyeR2LM9cupTTG1DcBCRL5">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9WNQ8UcHdyzpT8nKEoZZDR">
            Enligt FN finns det ca 130 miljoner könsstympade kvinnor i världen.
            Varje år löper två miljoner flickor risken att bli könsstympade.
            Konsekvenserna för de drabbade flickorna blir livslånga och ofta
            oerhört allvarliga för hälsan.
          </p>
          <p xml:id="i-5ms4n7jYLT9WtAaCSXE7Um">
            Även om könsstympningen huvudsakligen är ett problem i ett antal
            länder i Afrika, så kräver företeelsen betydande uppmärksamhet
            också här i Sverige. Farhågorna för att svenska flickor med utländsk
            bakgrund stympas har tragiskt nog besannats. Dessa flickor utsätts
            för ett dubbelt svek. Dels från sin nära omgivning när de stympas,
            dels från det svenska samhället som varken griper in i tid eller
            lagför brottslingarna i efterhand.
          </p>
          <p xml:id="i-YLZqxd2x5mHKWMo6yi7pJz">
            Okunskap, rädsla för kulturkrockar och bristande civilkurage
            från enskilda, organisationer och myndigheter gör att vissa unga
            invandrarflickor är utlämnade.
          </p>
          <p xml:id="i-A4i2CY6t98SRFYRRcLUMZy">
            Könsstympning är förbjuden i Sverige, men ingen har någonsin
            dömts för brottet. Frågan är om lagen är effektiv, har brister
            i utformningen eller om dess intentioner inte uppfylls därför
            att kunskap om hur lagen ska upprätthållas saknas.
          </p>
          <p xml:id="i-Tuv94nKxZvhFojqvZ9XuKn">
            Könsstympning är ett komplext problem som berör en rad olika
            politikområden, t.ex.:
          </p>
          <p xml:id="i-8LdugTuf1p13E4DmWhg1SS">
            Utrikespolitiken: Sverige måste i enlighet med FN:s rekommendation
            söka påverka länder att förbjuda och upprätthålla förbud mot könsstympning.
          </p>
          <p xml:id="i-EUR7oEBqkVgoRrjx1MxTGk">
            Biståndspolitiken: Sverige bör söka påverka attityder i berörda
            mottagarländer, samt hjälpa kvinnor som drabbats, med hälso- och
            sjukvårdsinsatser.
          </p>
          <p xml:id="i-KS2zgmMWHNymmEBS8vsPUv">
            Flykting- och integrationspolitiken: Attityder hos invandrare
            från berörda länder måste påverkas och den svenska lagen tydliggöras
            i syfte att motverka traditionen med könsstympning.
          </p>
          <p xml:id="i-JpwqbCDZ3CJhG7VnRk23G7">
            Socialpolitiken: Uppsökande verksamhet måste bedrivas för att
            hitta och hjälpa flickor i riskzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-VuJ17KZ8HsxuwgFi97AU1v">
            Skolan och vården: Barnmorskor, dagispersonal, skolpersonal,
            skolsköterskor m.m. måste vara väl utbildade för att kunna hantera
            könsstympning som företeelse och bemöta berörda flickor på bästa
            sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-FEv5bRzffMWB85YVGsHW94">
            Vården: Såväl fysisk specialistvård, som rehabilitering måste
            erbjudas drabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-Nyxnsfh8Nkb3f7a7t3XuFv">
            Rättsväsendet: Könsstympning är förbjudet och måste beivras när
            det begåtts.
          </p>
          <p xml:id="i-2JKvp7B7zffmAwsEA9RURL">
            Verkligheten visar att insatserna för att stoppa könsstympning
            av unga flickor måste trappas upp.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DYXfZbppLPWUbQDzn6KWs9">
            Med anledning av detta vill jag fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att hindra att svenska
                flickor förs utomlands för att könsstympas?
              </item>
              <item>
                2. Är statsrådet beredd att tillse att förekomsten av könsstympning
                av flickor i Sverige klarläggs?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka kunskapen
                inom socialtjänsten så att den kan bedriva effektiv uppsökande
                verksamhet och i tid upptäcka när något barn riskerar att stympas?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att tillse att alla
                som i sitt arbete kommer i kontakt med invandrare från länder
                där könsstympning är vanligt har den kunskap som krävs för en
                tydlig och öppen dialog om synen på könsstympning?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att tillse att kvinnor
                som utsatts för könsstympning får den specialistvård och rehabilitering
                de behöver?
              </item>
              <item>
                6. Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att få utsatta kvinnor
                att vilja och våga ta kontakt med vården och garantera dem ett
                kunnigt och respektfullt bemötande?
              </item>
              <item>
                7. Ämnar statsrådet ta initiativ till att följa upp den nuvarande
                lagstiftningen och se om den varit effektiv?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
