<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0420">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>specialskolor och resurscenter</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>specialskolor och resurscenter till utbildningsminister Thomas Östros om specialskolor och resurscenter</title>
          <idno type="rdwebb">GP10420</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10420/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10420</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10420</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Tolgfors, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uf32uWTQ7PTmBFBjydtgTs" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VyuYWWvEyAqJuAgTUmWYmJ" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-q21tbXu7m9FiFpwN53Pnz" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VcqQB96ay8SNDWs4ZhRRXM">
            Interpellation 2001/02:420 av Sten Tolgfors (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om specialskolor och resurscenter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5JVQpLqTbvDyH8FgcvKXK3">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S9rEVgrCFZCXPCogqtNARo">
            Regeringen anförde tre skäl för att driva igenom stängningen
            av Ekeskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-TSJrYGptUmPQEx8xKrxUnE">
            Det första var en princip om att alla barn, med eller mot sin
            vilja, skulle gå integrerat i hemkommunernas skolor. Den nuvarande
            skolministern har backat från detta i en tidigare riksdagsdebatt.
          </p>
          <p xml:id="i-LXgcfEwHkC5zBvrrEVTf3B">
            Det andra skälet var en hänvisning till lösningen med "visstidsbesök"
            för behövande barn. Nu ska man, två år efter att stängningsbeslutet
            fattades, utreda vad man egentligen menade med löftet om "visstidsvistelser".
            Vi moderater har hela tiden påtalat att "visstidsbesök" som begrepp
            var oklart och, sett till innehåll, otillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-4xz7gcBy12E7AmTLY5scW5">
            Det tredje skälet regeringen angav var att stödet från resurscentret
            till kommunerna skulle öka. Skolministern har själv medgett att
            så inte har skett och att det måste bli nästa steg. Därmed uppstår
            rimligen ett glapp eftersom specialskolor redan stängs.
          </p>
          <p xml:id="i-9ekYHsRvbME4BrCeuevZCT">
            Men min huvudkritik av detta är att regeringen hävdar att det
            skulle vara nödvändigt att stänga Ekeskolans specialskola för
            att kunna öka det specialpedagogiska stödet till kommunerna. Regeringen
            har aldrig klarat ut varför det skulle vara nödvändigt att stänga
            specialskolan Ekeskolan för att stärka det kvarvarande resurscentret
            och stödet till kommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-W7gTizmKvaeTz1prNvfsqL">
            Det är t.o.m. så att verksamheten på resurscentret förutsätter
            samverkan med specialskolan Ekeskolan och den specialpedagogiska
            kunskap som utvecklas där.
          </p>
          <p xml:id="i-LrnjyXuWquherMf91JyKnc">
            Principiellt är det dessutom fel, att ställa barnen på Ekeskolans
            specialskola mot barnen som går i sina hemkommuner. En välfärdsstat
            borde klara både att ha specialskolor och att driva resurscenter.
          </p>
          <p xml:id="i-JXCdeajxR2P8Fb3WAW5vjk">
            Det finns inga acceptabla motiv att försämra skolsituationen
            för några av landets mest behövande barn. I ett anständigt samhälle
            måste det vara så att vi börjar med att tillgodose de mest behövande
            barnens behov och anpassar de avsatta resurserna efter detta.
          </p>
          <p xml:id="i-VSoQQZmeMn5TcWqGKWcKud">
            Vad avser skolministern göra för att klargöra varför stängningen
            av specialskolan Ekeskolan anses vara nödvändig för att stärka
            det kvarvarande reusurscentret och det specialpedagogiska stödet
            till kommunerna?
          </p>
          <p xml:id="i-zxvkQGx1PhnCtKmYraZSQ">
            Mot denna bakgrund vill jag ställa följande fråga till utbildningsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-6tR6ayup8QWXmM4UthNdgN">
            Vad avser skolministern göra för att stängningen av specialskolan
            Ekeskolan inte ska innebära en försämring av skolsituationen för
            något barn med funktionshinder?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
