<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0213">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>ansvar vid företagsnedläggelse</title>
        <author>Sköld Jansson, Camilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>ansvar vid företagsnedläggelse till näringsminister Björn Rosengren om ansvar vid företagsnedläggelse</title>
          <idno type="rdwebb">GP10213</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10213/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10213</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10213</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8</idno>
            <persName>Sköld Jansson, Camilla (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5WgaFpYX3LHQDcnZWLD2cG" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LYQamwfLqcMnbgxCiEGfvz" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QgcW2PjyLpBc8Lv3PiNp13" corresp="i-DMGKRcZKJjLDnd1Mozdje8">
          <date when="2002-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EJTdp2CqDCL2S5sQpe57Ke">
            Interpellation 2001/02:213 av Camilla Sköld Jansson (v) till
            näringsminister Björn Rosengren om ansvar vid företagsnedläggelse
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-K9tp8Vfm1rFsbjP1GSEowH">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QbjSWoFnhHLgxYMitzmyCb">
            På senare tid har vi fått ta del av flera exempel på storföretag
            som beslutat flytta produktion till låglöneländer och lägga ned
            vinstgivande verksamhet i Sverige. Det är en utveckling som i
            många fall knappast kan beskrivas som ett resultat av en positiv
            strukturomvandling. I stället är det kortsiktiga vinstintressen
            och bristande socialt ansvar som är kännetecknande.
          </p>
          <p xml:id="i-VAqQnn4hBWxjqpWc9yi2FL">
            Samhället, inte minst regering och riksdag, måste ta sitt ansvar.
            För det fordras en sammanhållen politik som syftar till att understödja
            ett omvandlingstryck i näringslivet där teknik- och produktutveckling
            är drivkrafterna i stället för kortsiktighet, lönedumpning och
            bristande socialt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-ShE8ozxmYq4VYrjUfscBJ4">
            En aktiv arbetsmarknadspolitik, omställningsförsäkringar, kompetensutveckling
            etc. är viktiga inslag i en sådan politik, men det är inte tillräckligt.
            Företagens ansvar och skyldighet gentemot sina anställda och den
            ort/region man verkar i måste förstärkas. Storföretagen måste
            ta ekonomiskt och socialt ansvar för sina beslut. Samhällets och
            de anställdas makt och inflytande måste ökas.
          </p>
          <p xml:id="i-SxgyQiL7gH2mf416bQzCFV">
            En annan aspekt av företagsflytt/nedläggningar handlar om att
            storföretag spelar ut regioner och länder mot varandra och lämpar
            över kostnader på skattebetalarna. I Gislaved lägger Continental
            ned sin produktion av däck samtidigt som man ökar produktionen
            i sin portugisiska anläggning. Enligt uppgift har Continental
            sökt och beviljats stöd med 184 miljoner kronor för detta från
            EU-kommissionen. Med andra ord är de anställda på Continental
            i Gislaved med och betalar en medlemsavgift till EU där pengarna
            sedan går till att flytta deras arbetstillfällen till annat EU-land.
            Regionalpolitiskt stöd ska självfallet syfta till omfördelning
            och utveckling av regioner genom nyskapande och inte till att
            mjölka skattebetalarna på pengar för att flytta befintlig produktion.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FSFb15Zj48JWmWp6Vsd8jY">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser statsrådet ta några initiativ för att förstärka skyldigheten
                för stora företag att ta ekonomiskt och socialt ansvar?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet ta några initiativ för att stärka samhällets
                och de anställdas makt och inflytande vid stora företags beslut
                om nedläggelse/flytt?
              </item>
              <item>
                3. Är statsrådet beredd att verka för att EU-bidrag fortsättningsvis
                inte ska kunna användas till att flytta befintlig verksamhet mellan
                olika regioner och länder?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
