<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0244">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0244</head>
        <author who="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">Brus, Sven (kd) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>dansbandsmomsen</topic>
        <docDate when="2002-02-06">den 6 februari</docDate>
        <status when="2002-03-08" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10244</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:244 av Sven Brus (kd) till finansminister
          Bosse Ringholm om dansbandsmomsen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-BLNw4enyTUjA4sResEYAXF">
          Kulturen i vårt land är viktig för att skapa livskvalitet och
          harmoni för invånarna. Med kultur kan människor lättare orka med
          ett i övrigt stressigt och arbetsamt vardagsliv. Det är därför
          bra att Sverige har infört den lägsta momsskattesatsen på flera
          kulturarrangemang, viss biblioteksverksamhet, viss museiverksamhet,
          upphovsrätt till litterära och konstnärliga verk. Även delar av
          det närbesläktade idrottsområdet har inordnats i 6-procentsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-VygeeiwKJrua7PAP74PeK3">
          Att dans inte kan inordnas under detta lågskatteområde är svårbegripligt.
          Dansen är för sina utövare i allra högsta grad vad idrotten är
          för sina. Att dansbandskultur skulle vara sämre än någon annan
          slags kultur går heller inte att hävda.
        </p>
        <p xml:id="i-9yKBygZDcZxXAWZvFK4MVo">
          Beskattningen av dansbandskulturen ter sig därför både godtycklig
          och obegriplig. Den kraftigt subventionerade kulturen i storstäderna
          är visserligen viktig. Men de stora kulturinstitutionerna i huvudstaden
          skapar inte alltid en kultur som når det breda folkdjupet. Dansbandsmusiken
          är däremot en folkrörelse som når det breda folkdjupet. Ofta är
          musikerna heltidsarbetande människor som på fritiden ägnar sig
          åt dansbandsverksamhet. Den höga momsen försämrar förutsättningarna
          för att dansbandskulturen ska kunna fortsätta att fungera som
          den gör. Det ger också en felaktig signal om den folkliga kulturen
          beskattas hårdare än smala kulturyttringar.
        </p>
        <p xml:id="i-WxBugUHpPtxVRRZStnTHiX">
          Avser finansministern vidta några åtgärder för att inte dansbandskulturen
          ska beskattas hårdare än annan kultur vilket nu sker?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
