<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0388">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Akademiska Hus</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Akademiska Hus till utbildningsminister Thomas Östros om Akademiska Hus</title>
          <idno type="rdwebb">GP10388</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10388/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10388</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10388</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RkiHcqVaiNaSGMj2ed6NSY" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AJ71JZttroJ7sRGLepjK3R" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LBu3SkBwfXosu8XJLE5RxX" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YQDDBygjnYzczxzJLyk5ZJ">
            Interpellation 2001/02:388 av Per Bill (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om Akademiska Hus
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XPZJLjZ3Ye3Lz8V6x8ptLW">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FVs4WvrFZQUhxPsFcFkzv5">
            Utbildnings- och forskningsminister Thomas Östros framträder
            flitigt med olika siffror om hur mycket regeringen satsar på utbildning
            och forskning. För de insatta är det emellertid tyvärr ett sorgligt
            faktum att regeringen när det gäller universitet och högskolor
            i betydande utsträckning ger med ena handen och tar med den andra.
          </p>
          <p xml:id="i-6Vix297gYSdgukgLJiXKrQ">
            Som Riksdagens revisorer har uppmärksammat har regeringen gett
            direktiv för de statliga fastighetsförvaltarna som inte är i överensstämmelse
            med de riktlinjer som angetts av riksdagen. Det innebär bl.a.
            att Akademiska Hus AB, som äger huvuddelen av landets universitets-
            och högskolefastigheter, tar ut fiktiva marknadshyror @ i stället
            för självkostnadshyror @ för i stort sett samtliga sina fastigheter.
            Akademiska Hus AB har därför sedan bolaget bildades 1992 kunnat
            leverera in sammanlagt 2,1 miljarder kronor i vinst till staten.
            Enbart det senaste redovisningsåret, 2001, uppgick den inlevererade
            vinsten till 270 miljoner kronor. Det kan jämföras med t.ex. vad
            som samma år satsades på humanistisk och samhällsvetenskaplig
            forskning via Vetenskapsrådet: 213 miljoner kronor. Eller på medicinsk
            forskning: 347 miljoner kronor. Eller med en annan jämförelse:
            Den inlevererade vinsten motsvarar kostnaderna för grundutbildning
            vid Karlstad, Växjö eller Örebro universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-TeNoQCW1TLd1ZjNZE9qJRm">
            Det som Akademiska Hus AB levererar in i vinst är inga fiktiva
            bokföringssiffror. Det motsvarar reella kostnader för universiteten
            och högskolorna. Kostnader som urholkar de redan hårt pressade
            utbildnings- och forskningsresurserna. I den senaste budgetpropositionen
            gjorde regeringen stor affär av att man förstärkte den s.k. prislappen
            för utbildning inom humaniora och samhällsvetenskap. T.o.m. regeringen
            hade insett att resurserna här är helt otillräckliga. Den "kraftfulla
            förstärkning" som regeringen kostade på sig uppgår till 100 miljoner
            kronor för innevarande år, dvs. den motsvarar betydligt mindre
            än hälften @ bara 37 % för att vara exakt @ av vad regeringen
            fick in i vinst på högskolans lokaler.
          </p>
          <p xml:id="i-YXx8NveDMVU4sx8K5xLEAF">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga utbildnings- och forskningsministern
            vad han har gjort eller avser att göra för att kompensera universitet
            och högskolor för de kostnader som ligger i den vinst som Akademiska
            Hus levererar in till staten.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
