<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0462">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrarflickors deltagande i skolundervisning</title>
        <author>Hjertén, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrarflickors deltagande i skolundervisning till utbildningsminister Thomas Östros om invandrarflickors deltagande i skolundervisning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10462</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10462/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10462</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10462</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ</idno>
            <persName>Hjertén, Lars (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DpUHCBYjXnB1FhGK9PREzP" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VKsWgeP66CUR8dq48KSNJu" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7ZPjBBXoegehKJxMCnu5cE" corresp="i-R3w2cm3MQ27goG533zxfaJ">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LeGEf51HLTQoHBSeEi4FuN">
            Interpellation 2001/02:462 av Lars Hjertén (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om invandrarflickors deltagande i skolundervisning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-ExyyLQJ9WGtsDdmG8dPuCF">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TytxpYi7546NaLXfJL4Jrr">
            Sverige saknar statistik över hur många som inte kan läsa eller
            skriva, men i en rapport till FN konstaterar tio svenska frivilligorganisationer,
            däribland svenska FN-förbundet, att analfabetismen är en dold
            skandal. Rapporten pekar på bristerna i den svenska jämställdheten
            och visar att det är invandrarkvinnorna som drabbas, eftersom
            pojkars skolundervisning ofta prioriteras framför flickornas i
            ursprungsländerna.
          </p>
          <p xml:id="i-ARzDxcRPDzBrJAgMHR7ZVD">
            I rapporten konstateras alltså att analfabetismen är en dold
            skandal. Den måste upp i ljuset och bearbetas med all den effektivitet
            som svenskt skolväsende kan uppbringa, skriver de svenska utredarna.
            Alla invandrare i Sverige har lagstadgad rättighet att delta i
            kommunernas särskilda svenskundervisning för personer med annat
            modersmål. Man är dessutom skyldig att söka upp invandrare och
            motivera dem att delta i undervisningen.
          </p>
          <p xml:id="i-37G1hBraWXTA6L3uk1sfeC">
            Många invandrarkvinnor hinner emellertid inte med att studera
            svenska, eftersom de ofta har flera barn att ta hand om och de
            blir därför kvar "vid spisen" vilket gör att den lagstadgade rättigheten
            förblir en rättighet i teorin men inte i praktiken. Den svenskundervisning
            som förekommer sker dessutom ofta i alldeles för splittrade grupper
            där analfabeter blandas med läs- och skrivkunniga, vilket gör
            att ingen pedagogik i världen kan vara framgångsrik med sådana
            förutsättningar.
          </p>
          <p xml:id="i-DPs9dzu8qqvt3LMiLe7EPG">
            Den svenska skolan ska vara likvärdig utan att vara likriktad.
            Grundskolan ska ge alla elever grundläggande kunskaper i svenska,
            engelska, matematik och samhällsorienterande ämnen, men även ämnen
            som religionskunskap och idrott och hälsa är viktiga för att ge
            alla svenska ungdomar en stabil grund för vidare studier som syftar
            till ett kommande arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-Fms3yViAmMrKjXatQD64w4">
            Det finns en gemensam värdegrund som alla i skolans värld ska
            följa. Den talar om hänsyn och respekt för individen, oavsett
            vilken etnisk bakgrund, vilket kön eller vilken social ställning
            en elev har. För att känna till vilka värderingar som gäller i
            vårt samhälle och vilka kunskaper alla bör ha finns ett antal
            ämnen som innehåller just denna grund. Det är därför viktigt att
            samtliga elever får del av den utbildning skolan ger. Religionskunskapen
            ska t.ex. utformas så att alla kan delta, oavsett om man är kristen
            eller muslim, troende eller icke troende.
          </p>
          <p xml:id="i-Q1oVrhAWiUj9GkYYHbPHFz">
            Det gäller också ämnet idrott och hälsa, även när det ingår simundervisning
            på schemalagd tid. Av olika skäl deltar vissa invandrarflickor
            inte i simundervisningen och lär sig därför inte simma. Skälet
            sägs vara att deras kultur eller tradition inte tillåter detta.
            Därför är många invandrarflickor och invandrarkvinnor inte simkunniga.
            Skolan låter detta ske utan bärande skäl. Emellertid är det just
            sådana undantag från en allmän undervisning som gör att segregationen
            i skolan och samhället ökar. Det gör också att synen på flickor
            som avvikande ges näring och att man i vissa kretsar ser ned på
            flickor som går mot strömmen och själva väljer att integreras
            i det svenska samhället.
          </p>
          <p xml:id="i-Ju8FCU6CqTjyWFwcnaHWZj">
            En annan följd av att skolan gör undantag för deltagande i ämnet
            idrott och hälsa är att flickor med invandrarbakgrund i dag har
            den sämsta konditionen av alla i sin åldersgrupp. Detta skapar
            problem både på kort och på lång sikt. På kort sikt minskar skolan
            integreringen och på lång sikt ökar ohälsan för den som inte motionerar
            i ungdomen. För allas välbefinnande är det därför viktigt att
            alla i skolan, pojkar såväl som flickor, deltar i den undervisning
            som är obligatorisk.
          </p>
          <p xml:id="i-U8PuegQZikcvpCAarqiAwF">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            att invandrarkvinnor tillförsäkras den utbildning de har rätt
            till?
          </p>
          <p xml:id="i-XVtBfj7SZv2kTwiWBKzoaA">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att säkerställa
            invandrarflickors delaktighet i idrottsundervisningen och annan
            obligatorisk undervisning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
