<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0274">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägsituationen i Västra Götaland/Dalsland</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vägsituationen i Västra Götaland/Dalsland till näringsminister Björn Rosengren om vägsituationen i Västra Götaland/Dalsland</title>
          <idno type="rdwebb">GP10274</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10274/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10274</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10274</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HQbhtxArQodsf4groKfLSJ" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2pdrsb2XiG9HACqp1Wmv3N" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LekMoyNNuDQkCY63G83p4Q" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2002-02-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-E7jeoDeJsuyX95BbF1C7St">
            Interpellation 2001/02:274 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om vägsituationen i Västra Götaland/Dalsland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UsGMjf546AAe4KvwvRsge6">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-LrrUVi5xiB3bXo6Qa4C3kW">
            Under hösten 2001 debatterade och beslutade riksdagen om regeringens
            infrastrukturproposition, två år senare än väntat. När propositionen
            lades fram hävdades det att stora pengar satsas. Det sades av
            regeringsföreträdare vara den största satsningen någonsin.
          </p>
          <p xml:id="i-XRcy1N2x3nGU3Ju6Qs4JqH">
            Från många håll har denna uppblåsta proposition ifrågasatts,
            och det med all rätt. Planperioden skulle nu vara tolv år och
            inte som tidigare tio år. Fördelningen mellan vägar och järnvägar
            hade en kraftig slagsida till vägarnas nackdel. Propositionen
            är dessutom förhållandevis baktung då relativt lite pengar anslås
            i närtid dvs. för detta och nästa år. Det är därför angeläget
            att satsningar på framför allt drift och underhåll kan göras i
            närtid eftersom behoven är stora.
          </p>
          <p xml:id="i-88RKX1E27mPiu6pJ2vWTvG">
            Att propositionen är ihålig bekräftas också av vägansvariga inom
            t.ex. Västra Götalands region som menar att fem ytterst angelägna
            projekt kan endast garanteras att färdigställas under planperioden.
            De aktuella vägarna är RV 40, RV 44, RV 45, E 6 och E 20. E 6
            kommer nog att kunna bli färdig men det är tveksamt för de övriga
            vägarna. Detta är ytterst olyckligt då de övriga vägarna i dag
            kännetecknas av för låg standard, hög belastning och många olyckor.
            Speciellt RV 44 och delar av E 20 är hårt olycksdrabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-N2BdiP9VonQQeaJVgUW8jn">
            Landskapet Dalsland som ingår i Västra Götalands län är kanske
            ett av Sveriges mest eftersatta landskap på vägsidan. När denna
            interpellation skrivs i slutet av februari månad är 60 mil vägar
            avstängda i Dalsland. Detta är inte acceptabelt. De avstängda
            vägarna äventyrar såväl industrins råvaruförsörjning som transport
            av färdiga varor från industrin och detta i en landsända som redan
            är hårt drabbad av företagsnedläggelser i den vikande konjunkturens
            spår.
          </p>
          <p xml:id="i-8XFwmLrRQG7bn9fZVPgFZV">
            Det krävs med andra ord rejäla satsningar på vägarna i området
            så att de håller en farbar standard året om. Nollvisionsslingor
            i all ära med det krävs också betydande satsningar på tjälsäkring.
          </p>
          <p xml:id="i-Cu5J7kSwDFxjciK7p57Tza">
            Ett sätt att höja statusen på landskapet Dalsland vore att utse
            landskapet till "skogslän". Denna beteckning har i dag samtliga
            Norrlandslän, Dalarna och Värmland. Men enligt min uppfattning
            borde man överväga att ge delar av t.ex. Västra Götalands län
            och Smålandslänen statuts som skogslän där det är relevant.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-5VYncWZ9J9xAz6aHXXMco7">
            Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
            frågor till näringsministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Är näringsministern beredd att se till så att anslagen till
                drift och underhåll av vägarna i Västsverige främst i Dalsland
                blir i paritet med behoven?
              </item>
              <item>
                2.Är näringsministern beredd att klassificera att landskapet
                Dalsland får status som "skogslän"?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
