<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0194">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>strandskydd och regional utveckling</title>
        <author>Rådhström, Jan-Evert (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>strandskydd och regional utveckling till statsrådet Ulrica Messing om strandskydd och regional utveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GP10194</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10194/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10194</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10194</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC</idno>
            <persName>Rådhström, Jan-Evert (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CHDkAS4vqZ9cYRynri7aoq" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TphU9rN5uJkKkSwT6rnCuu" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3R29vWyuwRMN3uZZWbL9KP" corresp="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">
          <date when="2002-01-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Jx75QGsECgNcdX613cJUF">
            Interpellation 2001/02:194 av Jan-Evert Rådhström (m) till statsrådet
            Ulrica Messing om strandskydd och regional utveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5pQ4pyNQmuPYNTqLCEvAGg">
            den 23 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PXH955r33gRbDzVkcPSddJ">
            I Sverige finns 380 000 km stränder vid sjöar, vattendrag, kust
            och runt öar. Strandremsorna är emellertid ojämnt fördelade per
            invånare inom olika delar av landet. Medan innevånarna i Stockholms
            län endast har några få meter strand per invånare tillgänglig
            från landsidan, har invånarna i Arjeplogs kommun fem kilometer
            strand var.
          </p>
          <p xml:id="i-HcJxVwS5KBQbGUVWnB2sdU">
            Dagens strandskydd som innebär ett generellt byggförbud 100 meter
            inåt land och lika långt ut i vattnet, med möjlighet för länsstyrelsen
            att utöka förbudet till 300 meter, är en begränsande faktor för
            målet att uppnå en hållbar regional utveckling. Det är inte heller
            rimligt att orter med lågt bebyggelsetryck och många, långa sträckor
            av obebyggda stränder ska ha samma restriktioner som redan tättbebyggda
            regioner.
          </p>
          <p xml:id="i-HQsG2sajBwXXvTe1bePbFs">
            Det är därför inte bra med ett generellt byggförbud för lokala
            verksamheter och åretruntbostäder i strandnära lägen. Boendemiljön
            är en viktig faktor för inflyttning till glesbygdskommunerna.
            En utveckling av turismen gynnas också av att strandnära lägen
            och vattenområden kan tas i anspråk. Strandskyddet måste därför
            nyanseras.
          </p>
          <p xml:id="i-Ath4wyNK239Q9LN3Z1X2RD">
            Regeringen har gett Naturvårdsverket i uppdrag att utreda strandskyddsbestämmelserna
            och föreslå lättnader på vissa håll. Det är viktigt att eventuella
            förändringar i lagstiftningen inte enbart utgår från hänsyn till
            bevarande av orörd natur, utan även tar hänsyn till regional utveckling.
            Eftersom strandskyddet allmänt anses vara ett hinder för regional
            utveckling är det dessutom viktigt att förändringar snabbt kan
            genomföras.
          </p>
          <p xml:id="i-PLVmomo9Ym8G2x8pvfZEBJ">
            På vilket sätt avser statsrådet arbeta för att förändrade strandskyddsbestämmelser
            säkerställer att de regionala utvecklingsmöjligheterna tas till
            vara?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
