<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0022">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Göteborgshändelserna</title>
        <author>Larsson, Kalle (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Göteborgshändelserna till justitieminister Thomas Bodström om Göteborgshändelserna</title>
          <idno type="rdwebb">GP1022</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1022/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1022</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1022</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4</idno>
            <persName>Larsson, Kalle (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NmijKm2nm6dT2yuky368Xv" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EMQBTUbJUQe6974xy8U4N8" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2001-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DpBLexsGxhZYLkTJcPWeEo" corresp="i-mN8mVTBvBYjtHLNThWLo4">
          <date when="2001-10-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8yK2muPVi8SQo123FqerMo">
            Interpellation 2001/02:22 av Kalle Larsson (v) till justitieminister
            Thomas Bodström om Göteborgshändelserna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GdMNmCnYWQyN1RNxkVB2BW">
            den 5 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4UQPJNqcjQUj3EkHbWCGXu">
            EU-toppmötet som avslutade det svenska ordförandeskapet den 15@16
            juni 2001 kommer många att minnas länge. Det var dagar då tiotusentals
            människor i massiva fredliga demonstrationer krävde en annan världsordning
            och det var dagar då organisationer, partier och människor träffades
            för att diskutera globala orättvisor, miljöproblem och hur en
            värld för människor, och inte bara företag, kan skapas.
          </p>
          <p xml:id="i-EUHrVvqj2J5MxJKNDzGc5N">
            Det var också dagar då ett mycket litet antal våldsamma demonstranter
            genom att inbjuda till och låta sig provoceras till våldsamma
            angrepp på poliser och omfattande skadegörelse svärtade ned den
            systemkritik som tiotusentals andra formulerade. Vänsterpartiets
            avståndstagande från det våld och den skadegörelse som dessa gjorde
            sig skyldiga till är obetingat och klart.
          </p>
          <p xml:id="i-LZDUZzaRkdu4LWHsjHHB4a">
            Men händelserna visade också upp en polismakt som inte kunde
            hantera händelseutvecklingen och flera gånger begick allvarliga
            misstag. Bilder av polismän som kastade sten själva är bara ett
            exempel bland många, och den kritiska debatten har nu i medierna
            och på andra håll i samhället visat en del av detta. Många, inte
            minst unga, har på goda grunder för lång tid fått sitt förtroende
            för polisen kraftigt reducerat.
          </p>
          <p xml:id="i-EF8wspPMMVrb3jpPGuFyaF">
            Jag vill mot bakgrund av detta ställa frågor till justitieministern
            på tre punkter.
          </p>
          <p xml:id="i-DTaPp4rai7hyyHJs3NR1wu">
            För det första anser jag att polisen vid händelserna på Järntorget
            på lördagskvällen den 16 juni kan ha agerat lagvidrigt. På torget
            befann sig några hundra människor då polisen utan föregående varning
            och utan att någon kunnat hänvisa till våldsamheter eller störningar
            stormade torget och kvarhöll alla på platsen under flera timmar.
            En del var där för att delta i en manifestation, andra tog en
            fika, någon skulle ta bussen hem. På plats hänvisade polismän
            till att ingripandet skett med hänvisning till polislagens § 13,
            men den ger inget stöd för ingripande utan föregående varning
            och möjlighet för den som önskar att avlägsna sig.
          </p>
          <p xml:id="i-15xTrDYJa3nxYebSAy99Wm">
            För det andra måste polisens agerande senare under lördagskvällen
            den 16 juni vid Schillerska skolan ifrågasättas. Medieuppgifter
            gör gällande att den nationella insatsstyrkan genomförde en husrannskan,
            men att befäl sedan lämnades över till ordinare polis. Många har
            kunnat vittna om omänsklig och förnedrande behandling vid detta
            tillslag. Man har kallats för kraftigt nedsättande omdömen av
            polismän, tvingats be om ursäkt för handlingar man inte haft någon
            del i och under lång tid tvingats ligga med ansiktet ned mot marken,
            med möjligt syfte att undvika identifiering av de polismän som
            utförde kränkningarna och med resultat att många upplevde fysisk
            smärta och obehag.
          </p>
          <p xml:id="i-TDfWfHTtZ8esSiSRu1xfZT">
            För det tredje utgör ovanstående händelser exempel. Den s.k.
            Göteborgkommittén är nu tillsatt för att utreda händelseförloppet
            i Göteborg och eventuellt komma med förslag. Även om kommittén
            kommer att kunna ge ett värdefullt bidrag när helheten ska utvärderas
            har den dock en sådan sammansättning och direktiven har formulerats
            på ett sådant sätt att det är svårt att kalla den oberoende @
            vilket också många av de organisationer som deltog i aktiviteter
            i Göteborg ifrågasatt. En samlad oberoende bedömning av händelseförloppet
            @ och inte minst av de övergrepp som kan ha begåtts av polisen
            @ är nödvändig. Självklart kan en sådan oberoende kommitté inte
            äga egen juridisk ställning och inte heller sysselsätta sig med
            enskilda personers eventuella lagbrott utan ge en analys av helhetsbilden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QEjQwdXHftULWwCmDyMBvi">
            Jag vill därför fråga justitieminister Tomas Bodström:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är minstern beredd att medverka till en sådan omprövning av
                polisens befogenheter i exempelvis polislagens § 13 att godtyckliga
                massgripanden omöjliggörs?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att förbättra
                polisens agerande och attityd mot politiskt aktiva människor och
                andra samhällsmedborgare?
              </item>
              <item>
                3. Är ministern beredd att medverka till att en oberoende kommitté
                får möjlighet att utreda händelseförloppet i samband med EU-toppmötet
                i Göteborg?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
