<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0003</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Bill, Per (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>Systembolagets sortimentstyrning</topic>
        <docDate when="2001-09-18">den 18 september</docDate>
        <status when="2001-10-16" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP103</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-10-16 14:08:19" duration="620">Socialminister Lars Engq (S)</turn>
          <turn when="2001-10-16 14:18:35" duration="604">Per Bill (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:3 av Per Bill (m) till socialminister
          Lars Engqvist om Systembolagets sortimentstyrning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-77NKp3y9hGvysy95EbJvT1">
          Som framgått av rapporteringen i medierna under senare tid ska
          Systembolaget införa ett nytt sortimentstyrningssystem. I korthet
          innebär förändringen dels att Systembolaget kommer att minska
          sitt totala sortiment, dels att det blir färre sorter i butikerna.
          Det som inte finns där ska man kunna beställa. En försämring för
          den som inte orkar vänta på att beställa utan väljer bland det
          som finns inne.
        </p>
        <p xml:id="i-XnXec2z6khi4tH9i6v4bFD">
          Bakgrunden till bantningen i hyllorna är att ägaren staten numera
          kräver in ett preciserat belopp från Systembolaget, i stället
          för som tidigare hela vinsten.
        </p>
        <p xml:id="i-SQhrrWNd5kGcq1pQC9ALiW">
          Genom det här beslutet riskeras det förtroende som borde vara
          mer grundläggande för ett statligt monopol än att maximera vinsten.
          Systembolaget bör ha det bästa och bredaste utbudet till gagn
          för de kunder som är hänvisade till monopolet @ så länge detta
          nu, tyvärr, finns.
        </p>
        <p xml:id="i-Up3124PmhncKKiWFPvGeed">
          Färre produkter i hyllorna leder till att konkurrensneutraliteten
          hotas. De producenter som har en smalare kundkrets missgynnas,
          då trösklarna till att välja en ovanlig produkt höjs. I enlighet
          med det som Sverige garanterade vid inträdet i EU för att få behålla
          Systembolaget får detta inte ske. Dessa förändringar understryker
          ytterligare att monopolet faktiskt begränsar kundens valfrihet
          och hotar den fria konkurrensen bland producenter.
        </p>
        <p xml:id="i-X8RJgtNUQcSeQSk7bZP8NH">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att säkerställa de
          svenska konsumenternas valfrihet vad gäller ett brett sortiment
          av vin, sprit och starköl?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
