<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0434">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vetenskapsrådet</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vetenskapsrådet till utbildningsminister Thomas Östros om Vetenskapsrådet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10434</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10434/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10434</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10434</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3oeUmBwhmdUBvyZrQSfWj3" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VjtEUGHFFY9hxqkX1nbpmS" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-75tYMrVttb3sp8W47WEFsQ" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ViYqKu5CmxxbvNxj3uUbfv">
            Interpellation 2001/02:434 av Per Bill (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om Vetenskapsrådet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HzGufJ4u1zQ5pkuH3W3e6j">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Ns7S6XDLXRzPYeGvnjc3Sx">
            Den socialdemokratiska regeringens forskningspolitik kan sammanfattas
            i ett ord: Vetenskapsrådet. Det är på Vetenskapsrådet regeringen
            vill centralisera alla kommande resursförstärkningar. Det är Vetenskapsrådet
            som ska ha det avgörande inflytandet över svensk forskningsfinansiering
            och därmed ansvaret över en för hela samhällsutvecklingen central
            funktion. Mot denna koncentration kan man förvisso ha principiella
            invändningar. Vi moderater angav redan från början att forskningsfinansieringen
            skulle organiseras på annat sätt. Invändningarna blir självfallet
            desto fler när det också visar sig att Vetenskapsrådet inte klarat
            av att organisera sitt arbete. Förhållandena inom myndigheten,
            enligt samstämmiga bedömningar, beskrivs som kaotiska.
          </p>
          <p xml:id="i-DqSAAZSroJscGPuPzt9GYR">
            Nu har myndigheten enligt säkra källor, efter en omfattande extern
            konsultinsats som dragit miljonbelopp i kostnader, bestämt sig
            för att göra en total omorganisation. Man kommer i princip att
            återgå till den tidigare forskningsområdesvisa organisationen.
            Det innebär att ämnesråden, om än inte formellt, men ändå i praktiken,
            kommer att få den ställning som de tidigare forskningsråden hade.
            Vetenskapsrådets styrelse kommer de facto att svara för bara vissa
            begränsade insatser, framför allt dyrbar vetenskaplig utrustning
            och viss tvärvetenskaplig forskning, dvs. sådana uppgifter som
            Forskningsrådsnämnden svarade för i den tidigare myndighetsorganisationen.
            Man kommer också inom Vetenskapsrådet att inrätta en "forskningspolitisk"
            avdelning, med uppgifter som i stor utsträckning överensstämmer
            med vad som tidigare utfördes inom Forskningsrådsnämndens kansli.
          </p>
          <p xml:id="i-SfEh7owwx3Pg2DtDBPYaTd">
            Med detta facit för ögonen ställer man sig självfallet undrande
            över poängen med att satsa så mycket kraft och resurser på att
            omorganisera forskningsfinansieringen. Det förefaller i hög grad
            ha varit bortkastat. Forskningsresurserna behövs till just forskning,
            inte till misslyckade organisatoriska experiment.
          </p>
          <p xml:id="i-CjTAvRhQbHtHmmUjVbTdvC">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder så att utvecklingen
            inom Vetenskapsrådet kommer i linje med intentionerna bakom regeringens
            forskningspolitiska reform?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
