<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0480">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>SAPRIN-rapporten</title>
        <author>Samuelsson, Marianne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>SAPRIN-rapporten till utrikesminister Anna Lindh om SAPRIN-rapporten</title>
          <idno type="rdwebb">GP10480</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10480/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10480</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10480</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <persName>Samuelsson, Marianne (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-3KYffsyYWahVUUzg6Qjro7" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Vns4BP2aUvM6MVzCWgouYY" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6XqzXgYsUY6JKm3af37jZM" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PTvEnNagXmQmuJNxAp7o98">
            Interpellation 2001/02:480 av Marianne Samuelsson (mp) till utrikesminister
            Anna Lindh om SAPRIN-rapporten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9EAj9gzAMfpvo8xEaeAA3H">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Fy3MY6aesodMykSBj76buT">
            År 1995 inleddes en stor utvärdering av Världsbankens och IMF:s
            strukturanpassningsprogram. Utvärderingen kallades Structural
            Adjustment Participatory Review International, SAPRI. Ett stort
            antal enskilda organisationer från olika delar av världen, nätverket
            SAPRIN, utformade tillsammans med Världsbanken frågeställningar
            och metodik, de rekryterade gemensamt konsulter och valde ut ett
            antal länder som skulle ingå i studien. Tillsammans med dessa
            länders regeringar genomfördes utvärderingen. Sverige bistod Världsbanken
            med 5,5 miljoner kronor för att de skulle utföra utvärderingen.
          </p>
          <p xml:id="i-X6n52711e3XxAFHmPdawfb">
            Då utvärderingsarbetet var färdigt och rapporten skulle sammanställas
            beslutade sig emellertid Världsbanken för att inte skriva rapporten
            tillsammans med SAPRIN. SAPRIN sammanställde då en egen rapport
            och ett första utkast presenterades för Världsbanken i juli 2001.
            I mitten av april 2002 presenterades den färdiga slutrapporten
            i Bryssel.
          </p>
          <p xml:id="i-FSt2ozGyLAskNu7ExipLED">
            Rapporten visar bl.a. att många av de reformer som länder genomfört
            genom strukturanpassningsprogrammen inte lett till önskvärda effekter.
            Avregleringar av handel inom finanssektorn har bl.a. bidragit
            till att små och medelstora företags tillgång till krediter minskat.
            Småbrukare och småföretagare har mött stor konkurrens av billig
            import, och i kombination med att subventionerna av rådgivning
            och viktiga insatsmedel minskat har många tvingats lägga ned sin
            verksamhet. Privatiseringen av el- och vattendistribution har
            i vissa länder bidragit till att priserna stigit. Fattiga människor,
            särskilt kvinnor, har drabbats hårdast.
          </p>
          <p xml:id="i-7d5chF5pveBXF7VMrL41KT">
            Utvärderingen ger en tydlig bild av vilka konsekvenser strukturanpassningspolitiken
            medfört, en bild som ofta möter oss vid kontakter med utvecklingsländerna.
            Världsbanken förespråkar fortfarande vissa av de reformer som
            strukturanpassningsprogrammen innehöll, t.ex. privatiseringar
            och avregleringar utan sociala hänsyn. SAPRIN-rapporten ger på
            många sätt de fattigas röster hörda, de människor som lever på
            marginalen och som är i stort behov av en ny politik som på allvar
            syftar till att lyfta dem ur fattigdomen. Ska fattigdomen vara
            halverad till 2015 krävs att man inte minst i Världsbanken tar
            lärdom av misstag som gjorts och lyssnar på kunskap som finns
            i folkrörelserna.
          </p>
          <p xml:id="i-5FzWxibXHwxPnfLUTa3oEV">
            Avser ministern att arbeta för att relevanta delar av utvärderingen
            kommer upp till diskussion i Världsbanken?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
