<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0335">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kommunal näringsverksamhet</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kommunal näringsverksamhet till statsrådet Mona Sahlin om kommunal näringsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10335</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10335/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10335</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10335</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-2EryKAFDqpbKSwoBnD7ReG" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PUEzYA2MmQYsvSNqmKLPnm" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JJfGcBAYbWg8m715hR9Eor" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2002-03-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y5DwsBiF7TNNkSNLPb4YFw">
            Interpellation 2001/02:335 av Ola Karlsson (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om kommunal näringsverksamhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vp5KXbPdLjPW174DD1nL8E">
            den 22 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-N4kni8X891rt76TbgRRLrj">
            Riktiga jobb och småföretag slås ut av skattesubventionerad kommunal
            verksamhet. Det finns en lång rad exempel på näringsverksamhet
            som bedrivs i bolag eller förvaltningsform med kraftiga skattesubventioner.
            Det tvingar de privata småföretagen att konkurrera med verksamheter
            som bedrivs på helt andra ekonomiska villkor. Småföretagarna tvingas
            att med sina egna skattepengar betala den konkurrerande kommunala
            verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-P6c1yrEuHQnP78X2BUcsss">
            Hösten 1998 ställde jag därför två interpellationer till statsrådet
            Sahlin om bl.a. vilka åtgärder hon tänkte vidta för att minimera
            risken för att riktiga jobb och företag slås ut av skattesubventionerad
            kommunal näringsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-W6Wr43NmCH43TKfgYish8Y">
            I sitt svar den 10 november 1998 framhöll Mona Sahlin bl.a: "Jag
            vill hålla med om @ och det tycker jag att jag uttryckte också
            i mitt första svar @ att det finns områden som kommunerna inte
            borde ägna sig åt. Dit hör solarier, gym, kaffe, bilreparationer
            osv."
          </p>
          <p xml:id="i-JobDq3wU6Rn1wD6RGFXsB6">
            "Jag har varit statsråd i fyra veckor, och vi kommer @ @ @ snarast
            att återkomma med förslag om direkta regelförenklingar för små
            och medelstora företag. Vi kommer också att fortsätta att göra
            detta till en stor och viktig del i tillväxtstrategin, och det
            är min ärliga uppfattning att dit hör reglerna för de små företagen.
            Jag vill också påpeka att det råd för konkurrens som tillkom i
            år och som är väldigt nytt inrättades som ett resultat av överläggningar
            mellan kommunerna, landstingen och den privata sektorn. Man ville
            pröva att lösa det här på frivillig väg. Då tycker jag att både
            Ola Karlsson och jag bör ge detta en chans. Skulle det visa sig
            att man behöver ytterligare befogenheter eller inte kommer fram
            på ett rimligt och effektivt sätt ska jag vara noggrann och snabb
            med att tillföra de möjligheterna."
          </p>
          <p xml:id="i-7EfGYmUXpX2QTxWM43szAK">
            I en rapport, (s)måföretagspolitik, redovisades den 6 mars vad
            Socialdemokraterna vill med näringspolitiken. När det gäller kommunal
            näringsverksamhet sägs: "Förslag under utredning/beredning.
          </p>
          <p xml:id="i-Tvc3HyDtooqBHaY1yjvLze">
            (Prövning av kommunal kompetens att driva affärsverksamhet) Rådet
            för konkurrens på lika villkor mellan privat och offentlig sektor
            (Konkurrensrådet) tillsattes 1997 för att, med beaktande av de
            olika grundförutsättningar som gäller för privat och offentlig
            verksamhet, söka undanröja konkurrenskonflikter som typiskt sett
            inte löses inom ramen för särskild lagstiftning eller prövningsförfaranden.
            Rådet redovisade i december 2000 sina samlade erfarenheter i rapporten
            Konkurrens på lika villkor (SOU 2000:117). Ett förslag till konfliktlösningsregel
            i konkurrenslagen har lagts fram av en interdepartemental arbetsgrupp
            I Ds 2001:17. Konkurrensrådets rapport och Ds:n har remissbehandlats
            gemensamt. Rådets verksamhet har förlängts till utgången av juni
            2002 i avvaktan på regeringens ställningstagande."
          </p>
          <p xml:id="i-Ap5vkPWp5d7e9zjhQqwzVi">
            Konkurrensverkets möjlighet att ingripa med hjälp av konkurrenslagen
            är närmast obefintlig. Konkurrenslagen gäller företag och är inte
            tillämplig för den offentliga sektorns konkurrenssnedvridning.
            Det finns stora brister i konkurrensneutralitet mellan offentlig
            näringsverksamhet och privata bolag. Dessa brister kan och behöver
            åtgärdas genom skärpta krav på upphandlingar, redovisningar och
            affärsmässighet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8vydFsC2gapSnaq3bfwnut">
            När jag ställde interpellationen 1998 hade Mona Sahlin varit
            statsråd i fyra veckor. Nu har Mona Sahlin varit det i snart fyra
            år. Problemen och frågorna kvarstår.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minimera
                risken för att riktiga jobb och företag slås ut av skattesubventionerad
                kommunal näringsverksamhet?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att skärpa regelverken
                så att konkurrens sker på lika villkor?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
