<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0390">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0390</head>
        <author who="i-LgwL3h3Wb698c2z8QDDaab">Oscarsson, Yvonne (v) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>jämställdheten i Jämtland</topic>
        <docDate when="2002-04-19">den 19 april</docDate>
        <status when="2002-05-14" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10390</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-14 14:55:17" duration="200">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 14:58:33" duration="214">Alice Åström (V)</turn>
          <turn when="2002-05-14 15:02:03" duration="146">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 15:04:25" duration="151">Alice Åström (V)</turn>
          <turn when="2002-05-14 15:06:52" duration="70">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:390 av Yvonne Oscarsson (v) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om jämställdheten i Jämtland
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DGQPCBaFpMgMggaxtd1pr4">
          Jag har tidigare ställt en skriftlig fråga till statsrådet Margareta
          Winberg med anledning av den jämställdhetssatsning som gjorts
          vid Polismyndigheten i Jämtland. Regeringen gav myndigheten ett
          anslag på drygt 2 miljoner kronor för att förstärka arbetet med
          jämställdhet. Detta anslag är givetvis välbehövligt men enligt
          mitt förmenande har hanteringen av anslaget och arbetet med att
          förbättra jämställdheten varit under all kritik. Bl.a. har alla
          kvinnliga chefer inom myndigheten bytts mot manliga och kvinnor
          inom kåren beskriver en verklighet som inte uppfyller ens en miniminivå
          av de krav som vi anser att man ska kunna ställa på en myndighet
          som polisen.
        </p>
        <p xml:id="i-G9PFtx5yVuk6336k6SBC1m">
          Min tidigare skriftliga fråga gällde huruvida regeringen tänkte
          sig att kräva tillbaka pengarna då syftet med tillskottet inte
          bara hade misslyckats utan enligt mitt förmenade även förfelats.
          Statsrådets svar var då nekande, alltså att Näringsdepartementet
          inte hade någon intention att återkalla medlen.
        </p>
        <p xml:id="i-5vLeV3MGmVXrQLps1nuA7m">
          Polisväsendet behöver fler kvinnliga poliser. Polisväsendet behöver
          fler kvinnliga chefer. Polisväsendet behöver förstärkning av andra
          grupper, såsom personer med annan etnisk bakgrund än svensk och
          då inte minst kvinnor med sådan bakgrund. Många kvinnor inom polisväsendet
          känner sig trakasserade på grund av kön och detta gäller inte
          minst inom Polismyndigheten i Jämtland.
        </p>
        <p xml:id="i-SCjfArZn5vrvMBfjpwyQFQ">
          Mina frågor till ministern blir således följande:
        </p>
        <p xml:id="i-8ZyJRqvFNcGtBurNbcdcEv">
          1. Avser ministern att ta något initiativ till att inventera
          vilka konkreta förbättringar som uppnåtts med hjälp av de medel
          man delat ut till polismyndigheten?
        </p>
        <p xml:id="i-W3zVoETe44KTvHKxsULYgq">
          2. Avser ministern att ta något initiativ för att följa upp användningen
          av dessa medel och de eventuella förbättringar som uppnåtts?
        </p>
        <p xml:id="i-KuZZdWqCL1ibA5GD2hQRAo">
          3. Avser ministern att ta några initiativ för att stötta de kvinnor
          inom Jämtlandspolisen som råkat ut för trakasserier trots den
          satsning som gjorts?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
