<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0105</head>
        <author who="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">Torstensson, Åsa (c) </author>
        <recipient who="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">statsrådet Britta Lejon </recipient>
        <topic>Ljungskile</topic>
        <docDate when="2001-11-26">den 26 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Britta Lejon " byWhomId="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10105</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:105 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
          Britta Lejon om Ljungskile
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-YAXjBZfaebfpJbo9QKLrmg">
          Ljungskileortens intresseförening, en av många föreningar runtom
          i landet vars medlemmar är starkt engagerade i det demokratiska
          samhällsarbetet, önskar ånyo att frågan om en delning av Uddevalla
          kommun i syfte att bilda en ny kommun, ska utredas. Frågan har
          tidigare hanterats av både Kammarkollegiet och regeringen med
          avslag som resultat. Ärendet avslogs av regeringen under 1997,
          men då det därefter har tillsats en demokratiminister med uppdrag
          att stärka det demokratiska arbetet, och som dessutom har en egen
          vision om att nyskapa 10 000 nya förtroendevalda, så borde ärendet
          ses i ett nytt ljus av förändringstankar.
        </p>
        <p xml:id="i-WkmFfQfVKQBDJ1QziSXmsx">
          Riksdagen anförde i ett tillkännagivande till regeringen under
          våren 2001 att en utredning om att bilda Ljungskile kommun borde
          tillsättas. Därefter har inte så mycket hänt. Förutom att Ljungskileortens
          intresseförening inte får klart besked om vad som kommer att gälla,
          så har inte heller riksdagens tillkännagivande till regeringen
          ännu hanterats.
        </p>
        <p xml:id="i-NzEBhBBDSDq4t4whwCFGyv">
          Enligt medierna så argumenterar demokratiministern ena dagen,
          inför intresseföreningens representanter, för att regeringen trots
          riksdagsbeslut inte kommer att ta upp frågan om utredning. Dagen
          efter får samma representanter skriftligt besked om att demokratiministern
          inte kan ange när regeringen kommer att ta ställning. Vad är det
          som gäller egentligen? Det är uppenbart olyckligt att engagerade
          människor med stark tilltro till lokal demokrati, och som själva
          är beredda att som förtroendevalda ta ansvar för kommunala uppgifter,
          behandlas på ett sätt som leder till ökat misstroende mot dagens
          politiska system. En negativa känsla som i förlängningen är förödande
          och som leder till att ytterligare människor anser att det inte
          är någon idé att engagera sig, eftersom man ändå blir stoppad
          och motarbetad trots stora visioner. Därför blir mina frågor till
          demokratiministern inriktade på situationen för engagerade människor
          i Ljungskile. Frågan om demokratiministerns visioner om 10 000
          nya förtroendevalda kunde dock lika gärna handla om regeringens
          hantering av Torslanda kommundel utanför Göteborg, som inte heller
          får besked ännu om deras möjligheter att bilda egen kommun.
        </p>
        <p xml:id="i-6fhmtgPoyskrTV8SVHQJUx">
          Mina frågor är:
        </p>
        <p xml:id="i-PNKDEmZi4sA8PqNyx4uQc">
          1. Vad avser demokratiministern göra för att förtydliga för ljungskileborna
          hur regeringen kommer att arbeta vidare med ny kommundelningsutredning?
        </p>
        <p xml:id="i-9bhULkbQwHsTpZshQ1wsH5">
          2. Avser demokratiministern följa riksdagens uppmaning att på
          nytt låta genomföra en utredning om Ljungskiles möjlighet att
          bilda egen kommun?
        </p>
        <p xml:id="i-UFhxbFN43YyBgX15PnnJ7J">
          3. Vad avser demokratiministern göra för att stärka människors
          engagemang och vilja att bli mer delaktiga och ta mer ansvar i
          det demokratiska arbetet på det sätt som ger sig uttryck hos dem
          som önskar bilda nya kommuner?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
