<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0386">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnliga asylsökandes hälsa</title>
        <author>Pethrus Engström, Désirée (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnliga asylsökandes hälsa till socialminister Lars Engqvist om kvinnliga asylsökandes hälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GP10386</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10386/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10386</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10386</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt</idno>
            <persName>Désirée Pethrus</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-58Swm46Ma62Pb3MsdHiKKS" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8eH8uURrNczLkDongofBJt" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-05-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xthcro6GDeMRLcrrbH7fJy" corresp="i-BaBRFz7sgjhbuqYiz8u7vt">
          <date when="2002-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WkPAjcpGPmhWJLBDGE3CJy">
            Interpellation 2001/02:386 av Désirée Pethrus Engström (kd) till
            socialminister Lars Engqvist om kvinnliga asylsökandes hälsa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LiRjL8k4mH8NvtRCCCfjy8">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-UMv54kUgVmH5kSxJSBTbqt">
            I dag kommer många asylsökande till Sverige med stora psykiska
            och fysiska problem på grund av sina tidigare upplevelser. Bland
            dem återfinns kvinnor som utsatts för upprepade våldtäkter. De
            mår mycket dåligt och har svårt att tala om sin situation. De
            har starka skuldkänslor och vill inte vanhedra sin familj genom
            att berätta vad de genomlevt. Många psykologer, som arbetar med
            de asylsökande som i dag befinner sig i Sverige, menar att dessa
            är så svårbehandlade att vare sig medicin eller terapi hjälper.
            Dessutom förstärks traumat av det svenska mottagningssystemet.
            Psykologer och läkare menar att deras intyg inte längre värderas
            eller tillmäts dess reella värde och betydelse. Därför kan det
            ta tid innan den som är i behov av behandling och terapi verkligen
            får det. Och ju längre tid det går mellan den traumatiska händelsen
            och behandling, desto svårare blir det att behandla personen.
          </p>
          <p xml:id="i-AwEH8vvLUFcNbdLkJvRahP">
            En omständighet som är särskilt allvarlig är att rehabiliteringsprogram
            för våldtagna kvinnor kan avbrytas mitt i behandlingen på grund
            av att deltagaren ska avvisas. På Kärnsjukhuset i Skövde finns
            ett flyktingpsykiatriskt team som driver ett tolvveckors behandlingsprogram
            för våldtagna kvinnor. En gruppterapi som visat sig fungera mycket
            bra. Men när en person i gruppen rycks bort för att snabbt avvisas
            störs processen för hela gruppen och deltagarnas ångest och oro
            ökar varvid behandlingsresultatet försämras. För psykologen är
            det djupt oetiskt att inte ges möjlighet att avsluta behandlingen.
            Det är något som andra professionella yrkesgrupper skulle kräva.
          </p>
          <p xml:id="i-HiQSxBjGahY7qYz3rH7y2E">
            Det innebär att resurserna används fel. En avslutad behandling
            däremot skulle leda till bättre hälsa för de som får behandling.
            Det ges sken av att asylsökande får vård och behandling, samtidigt
            rycks förutsättningarna bort för psykologerna att göra ett bra
            jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-MunuEtPLSqH7VZebrHUSTB">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-2UrMyonhPfcjhJpALSUqxF">
            Vad avser ministern göra för att möjliggöra för dem som påbörjat
            en psykologbehandling att få avsluta den under ordnade former
            före det att en eventuell avvisning sker?
          </p>
          <p xml:id="i-LdB2WtHLdC1K3iDs64zdkZ">
            Vad avser ministern göra för att psykologer ska kunna arbeta
            på ett mer yrkesetiskt riktigt sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
