<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0380">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0380</head>
        <author who="i-TNGoE23iJfaY3bMVx88LYe">Lindgren, Sylvia (s) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>arbetstillstånd för tredjelandsförare</topic>
        <docDate when="2002-04-17">den 17 april</docDate>
        <status when="2002-05-14" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10380</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-14 19:18:03" duration="36">Näringsminister Björn (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 19:18:35" duration="103">Sylvia Lindgren (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 19:20:15" duration="182">Näringsminister Björn (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 19:23:13" duration="223">Sylvia Lindgren (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:380 av Sylvia Lindgren (s) till näringsminister
          Björn Rosengren om arbetstillstånd för tredjelandsförare
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-36w8GNoghxvBRLndmkRvwi">
          På EU:s gemensamma transportmarknad har illegala anställningar
          av förare från Östeuropa länge varit ett stort problem. Samvetslösa
          företag i såväl Sverige som i andra EU-länder utnyttjar östeuropéer
          för att dumpa löner och arbetsvillkor. För förarna betyder det
          osäkra villkor, långa arbetsdagar och låga löner. För branschen
          innebär det en nedåtgående spiral, med minskad lönsamhet för seriösa
          företag och ökade påfrestningar för de anställda.
        </p>
        <p xml:id="i-WX57uReFDQ1FRp8aEtwVYh">
          En av de vanligaste metoderna för denna sociala dumpning inom
          åkeribranschen har varit att helt enkelt aldrig trafikera det
          land där företaget är etablerat och på så vis omöjliggöra kontroll
          av förarens anställningsvillkor. Problemet är välkänt inom EU
          och man har rekordsnabbt fått politisk enighet om en ny förordning
          om förarlicenser för tredjeland, vilket också stötts från svensk
          sida. Syftet med licenserna är att det ska vara möjligt att kontrollera
          att föraren arbetar under godkända förhållanden i den stat där
          han eller hon har sin anställning.
        </p>
        <p xml:id="i-Bc275G4vKRgvPXZxGtwnz5">
          En av de centrala tankarna bakom förarlicenserna var också att
          de skulle garantera att föraren i fråga hade tillstånd att arbeta
          i etableringsstaten och alltså rätt att framföra fordonet i den
          berörda medlemsstaten. Så långt allt väl.
        </p>
        <p xml:id="i-CjfJqoBy8QEuy2RuQLLyrx">
          Inom transportbranschen har dock den senaste tiden spridits en
          oro för att Sverige ska sätta käppar i hjulet för denna nödvändiga
          sanering av branschen. Den nuvarande svenska lagstiftningen medger
          nämligen i dag att tredjelandsförare kan arbeta på unionens transportmarknad
          utan att ha arbetstillstånd i Sverige så länge de inte arbetar
          i Sverige. Ändrar vi inte våra regler riskerar Sverige därför
          att bli ett bekvämlighetsland dit åkerier "flaggar ut" för att
          undgå krav om arbetstillstånd för tredjelandsförare.
        </p>
        <p xml:id="i-RG5bSByQ6E1U8AupbjgDc6">
          Min fråga till ministern är:
        </p>
        <p xml:id="i-J7QS4Y9tGePCtDwXdmyHAy">
          Ämnar ministern att vidtaga åtgärder i det svenska regelsystemet
          för att se till att arbetstillstånd krävs i enlighet med intentionerna
          i EU:s förordning om förartillstånd?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
