<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0168">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0168</head>
        <author who="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">Narti, Ana Maria (fp) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>medicinsk rehabilitering för långvarigt arbetslösa</topic>
        <docDate when="2002-01-15">den 15 januari</docDate>
        <status when="2002-01-24" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10168</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-01-24 13:32:01" duration="201">Statsråd Ingela Thalén (S)</turn>
          <turn when="2002-01-24 13:35:19" duration="146">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2002-01-24 13:37:41" duration="192">Statsråd Ingela Thalén (S)</turn>
          <turn when="2002-01-24 13:40:49" duration="220">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
          <turn when="2002-01-24 13:44:26" duration="193">Statsråd Ingela Thalén (S)</turn>
          <turn when="2002-01-24 13:47:36" duration="279">Ana Maria Narti (Fp)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:168 av Ana Maria Narti (fp) till socialminister
          Lars Engqvist om medicinsk rehabilitering för långvarigt arbetslösa
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Kmqow74BAzGYTVqE4CJcfS">
          Vem bär det ekonomiska ansvaret för de arbetslösas medicinska
          rehabilitering? Om man ställer frågan till ansvariga på försäkringskassorna
          får man ett tydligt svar: "Inte vi!" Om man tar upp frågan med
          länsarbetsnämnderna får man samma svar. Landstingets tjänstemän
          påpekar att sjukvården har behandling av akuta och kroniska sjukdomar
          som uppgift och att rehabiliteringen inbegriper en kategori av
          behandlingar som inte alltid ryms inom primärsjukvårdens eller
          sjukhusens arbetsfält. Socialkontoren brukar också reagera på
          frågan med avvisande kommentarer.
        </p>
        <p xml:id="i-CJ4UT4QLcrQgw1p3JH7fcm">
          Vem ansvarar då för de långvarigt arbetslösas medicinska rehabilitering?
          Svaret är att dessa människor ofta riskerar att "falla mellan
          stolarna" och att deras behov av rehabilitering lätt kan försummas
          eller glömmas bort i en byråkratisk värld där enbart vissa typer
          av sjukdomsfall ingår i arbetsplaner och budget. Man lägger t.ex.
          berättigade ansträngningar på behandlingsplaner för diabetiker,
          men glömmer bort andra åkommor som kräver mycket långvariga eller
          kontinuerliga rehabiliteringsinsatser. Är dessutom de långvarigt
          arbetslösa redan utförsäkrade från arbetslöshetskassan eller har
          de aldrig fått en inkomst att grunda sig sjukpenningen på, faller
          de ännu djupare in i det okändas avgrund. På försäkringskassorna
          blir dessa människor "nollade", noll inkomst ger noll i sjukpenning:
          Då vägrar kassorna bestämt att betala för någon form av behandling
          med medicinsk rehabilitering som innehåll. Allt detta gäller för
          olika arter av rehabilitering: rygg- och nackskador, pisksnärtskador,
          psykiska relativt lindriga besvär, alkoholberoende.
        </p>
        <p xml:id="i-JjJ5op46fr6ZYm5TvXQvY5">
          Följderna av denna brist på klara finansieringsprinciper och
          av tydliga rutiner för administration av rehabilitering är kristallklara.
          De sjuka blir sjukare och till slut hamnar de i mycket besvärliga
          tillstånd, kanske förlorar de definitivt arbetsförmågan. Inträde
          eller återinträde i arbetslivet försvåras avsevärt eller blir
          helt omöjliga. Kostnaderna för försörjningsstöd som utbetalas
          till människor utan egen inkomst växer och kan täcka resten av
          de berördas aktiva liv fram till pensioneringen. Pensionen blir
          mycket låg och behöver kompletteras med bidrag.
        </p>
        <p xml:id="i-TkT6wiBQ1hrYNoSuYhgCx1">
          Vad värre är: Kunskap hos specialiserade centra för rehabilitering
          utnyttjas inte och vissa centra riskerar att avbryta värdefulla
          erfarenheter och kan inte tillämpa resultaten av sin långvariga
          forskning i avsaknad av patienter. Detta håller på att hända med
          två av Stockholmstraktens mest erfarna centra för rehabilitering:
          Rygginstitutet i Ladvik och STRONG i Haninge.
        </p>
        <p xml:id="i-2PENwyQaP1i3HnJqxfmWyh">
          I en tid med ökande antal långa sjukskrivningar har politiken
          varken råd eller rätt att inte energiskt verka för rehabiliteringen
          av en stor grupp invånare i detta land. Tidigare fick de arbetslösa
          sin rehabilitering betald av försäkringskassorna, trots att regelverket
          inte rekommenderade sådan finansiering. I dag får arbetslösa och
          mottagare av socialbidrag sällan del av nödvändiga rehabiliteringsprogram.
        </p>
        <p xml:id="i-FkwABbwDy7ZRycbw1hoWt1">
          Det krävs alltså tydliga principiella beslut från Socialdepartementet
          som leder till en effektiv samverkan mellan tjänstemän på socialkontor,
          försäkringskassor och inom sjukvårdsområden. En viss kategori
          patienter får inte stängas ute från den rätt till behandling som
          alla invånare i landet har. Detta borde redan ha varit ämne för
          tydliga föreskrifter från departementets håll och grund för en
          etablerad praxis inom de områden där Socsam prövas. Och förvirringen
          som råder efter fördröjningen av Finsams återkomst i planering
          och vardagligt arbete kan bara skada ännu mer de sjuka som saknar
          sjukpenning.
        </p>
        <p xml:id="i-7j91FQ7veosttNirAfjQPF">
          Det är också absolut nödvändigt att påminna att köp av rehabiliteringsprogram
          från alla kvalificerade producenter av behandlingar är att önska.
          Ju fler människor som får gå genom behandlingar och på så sätt
          återfår möjligheten att återgå eller träda in i arbetslivet, desto
          bättre liv får dessa människor och desto lägre kostnader läggs
          på samhället i form av bidrag för personer instängda i en destruktiv
          passivitet. Icke-behandlade sjuka människor kan självklart inte
          bidra till utvecklingen av landets ekonomi. Både Socialdepartementet
          och de lokala politiker och tjänstemän som ansvarar för sjukvård
          och omsorg är skyldiga att se till att en stor grupp människor
          som dessutom redan bär på tunga och långvariga lidanden får behandling.
          Att sakna sjukpenning borde inte betyda att man helt utesluts
          från rätten till ett aktivt liv någorlunda fritt från smärta.
        </p>
        <p xml:id="i-7hfUbWVzf1UpFSUavKwxBY">
          De utvärderingar som tidigare eller under den allra senaste tiden
          har presenterats angående olika samordningsmodeller @ Finsam,
          Socsam och Frisam @ gör att frågorna om samarbetets villkor blir
          uppenbara. Principiella och avgörande ställningstaganden från
          departementets sida visar sig vara livsviktiga.
        </p>
        <p xml:id="i-7DNWnboZUoZMuYZWAzawDJ">
          Dessa dokument, av vilka två utarbetades av Socialstyrelsen "Samverkan
          för särskilt utsatta" och "Socsam-försök till politisk och finansiell
          samordning", medan det tredje författades vid Göteborgs universitet
          "Utvärdering av Delta-projektet på Hisingen", bevisar att behovet
          av samordning är enormt samtidigt som samverkansvillkor fortfarande
          är otydliga.
        </p>
        <p xml:id="i-YBkAGfLETtwuGC6BkFQ5kb">
          En slutsats förtjänar att lyftas fram i denna interpellation.
          Skriften om särskilt utsatta grupper påpekar redan i inledningen:
          "Utvärderingen visar att samhällets välfärdssystem inte är organiserat
          för gruppen särskilt utsatta. Det samarbete som redan sker kommer
          in för sent. Ett av skälen är att det saknas gemensamma mål och
          ett samlat stöd för att samarbetas kring de särskilt utsatta".
          Detta betyder att frågan om de glömda nollade personerna i ännu
          högre grad än tidigare behöver uppmärksammas. Utvärderingarna
          visar också klart att Finsam gav de ekonomiskt bästa resultaten
          @ vilket gör regeringens beslut om att inte tillåta denna modell
          ännu mera obegripligt än tidigare. Men just Finsam är inte den
          lämpligaste modellen att ta upp i förhållande till den grupp interpellationen
          vill diskutera, eftersom Finsam bygger på finansiering från F-kassan,
          medan de berörda patienterna inte har någon sjukpenning alls.
        </p>
        <p xml:id="i-5Jsjd94onDkAVwsuQPDdbc">
          Med hänvisning till det ovan hänförda vill jag fråga socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-98Jt6kyLrEccZTzfFpFmLx">
          På vilket sätt avser statsrådet finansiera behandlingen av långvarigt
          arbetslösa patienter utan sjukpenning?
        </p>
        <p xml:id="i-5r1AuCS8yBNwmLp5cVTQNF">
          När beräknar statsrådet att sjuka som saknar sjukpenning ska
          få tillgång till de behandlingar och rehabiliteringsprogram som
          öppnar arbetslivet för dem?
        </p>
        <p xml:id="i-6tPJ6hHwzSmPatp3ZfC5mA">
          Hur snabbt beräknar statsrådet att oklarheterna kring Finsam,
          Socsam och Frisam undanröjs?
        </p>
        <p xml:id="i-TTAzmETAWLh2ANGzbi1iic">
          Med hjälp av vilka incitament avser statsrådet uppmuntra vårdens
          tjänstemän att köpa tjänster från många producenter av rehabilitering?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
