<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0131">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>enhetlig hantering av slamfrågan</title>
        <author>Elinderson, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>enhetlig hantering av slamfrågan till miljöminister Kjell Larsson om enhetlig hantering av slamfrågan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10131</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10131/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10131</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10131</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <persName>Elinderson, Lars (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Kx1sT7EWm9V1zX7ZrudHbD" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PP8uvgixQcSVYnsug2Gz6x" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
          <date when="2001-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NEVnBEfa6MjHC2Dv7d8FKA" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HoAsJuYXJGeQSv3dhNdh2F">
            Interpellation 2001/02:131 av Lars Elinderson (m) till miljöminister
            Kjell Larsson om enhetlig hantering av slamfrågan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TFfktzUaiz6q9tLW4grEV5">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JcAornpq6hyLgUFK29dSst">
            Debatten om risker och fördelar med spridning av avloppsslam
            på åkermark har böljat fram och tillbaka under många år. Ambitionen
            i många kommuner är att på olika sätt utnyttja det stora näringsvärde
            som slammet innehåller genom återföring till kretsloppet i form
            av spridning på åkermark eller omvandling till jordförbättringsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-EHpr758uQphK3zusL9NBd2">
            Samtidigt presenteras, återkommande, rapporter som redovisar
            vilka risker som är förenade med spridning av slammet. Nyligen
            redovisade Veterinärmedicinska anstalten en studie, som bl.a.
            visar att ca 70 % av avloppsslammet från åtta reningsverk i Sverige
            innehöll salmonella. Tidigare har olika rapporter redovisat höga
            halter av cancerframkallande ämnen, bl.a. bromerade flamskyddsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-BdAvEcEFyL6Sc9VhcZph95">
            Lantbrukarnas Riksförbund har en mycket strikt och bestämd hållning
            i slamfrågan. Så länge innehållet i slammet inte kan garanteras
            rekommenderar man sina medlemmar att inte sprida slam på sina
            marker. Samtidigt har mejerierna, spannmålsföretagen och landets
            slakterier meddelat sina leverantörer att man inte tar emot leveranser
            från producenter som sprider avloppsslam på sina marker.
          </p>
          <p xml:id="i-SQRzAnAMvMdCcuaN31je2Z">
            Osäkerheten kring slammets miljö- och hälsovådliga innehåll är
            stor, och på många håll råder tveksamhet om det över huvud taget
            kommer att vara möjligt att använda avloppsslam som gödselmedel
            på våra åkrar.
          </p>
          <p xml:id="i-BjPFRkwtRo1TQmT9SHBTsJ">
            Bl.a. säger docent Göran Pettersson på Chalmers i ett remissvar
            med anledning av den föreslagna Europastandarden för slamanvänding
            vid efterbehandling av mark att "utfyllnad med slam torde vara
            försvarbar främst på mark som redan är allvarligt förorenad".
          </p>
          <p xml:id="i-AYExS2eefnGSTdwcSNpo2j">
            Samtidigt medför kraven att finna en långsiktig, och ekonomiskt
            acceptabel, lösning av slamfrågan att många kommuner fortfarande
            inriktar sin planering på att återföra slammet till jordbruket.
          </p>
          <p xml:id="i-5GoH7qJZegEmJZzvuS7xBg">
            Även för enskilda jordbrukare finns ekonomiska motiv att välja
            denna lösning av slamfrågan. Resultatet har blivit att frågan
            behandlas mycket olika i kommunerna. Vissa kommuner tillåter inte
            spridning av slam på åkermark, med hänvisning till, bl.a., LRF:s
            och livsmedelsindustrins uppfattning om miljö- och hälsorisker.
            Samtidigt intar andra kommuner rakt motsatt ståndpunkt, och hänvisar
            till den s.k. slamöverenskommelsen mellan Naturvårdsverket och
            Avloppsverksföreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-3G3b2cA7MqM9KZv1iSdyTN">
            Jag tycker att denna situation är mycket olustig, och bidrar
            till att skapa misstro mot myndigheternas trovärdighet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6tF1X7CjyuFjhGsbEQxzSv">
            Med hänvisning till det anförda vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad avser miljöministern vidta för åtgärder för att frågan
                ska få en samlad och enhetlig hantering med hänsyn till den osäkerhet,
                om miljö- och hälsorisker med spridningen av slam på åkermark,
                som finns?
              </item>
              <item>
                2.Vad avser miljöministern vidta för åtgärder så att ett generellt
                förbud mot spridning av slam införs i avvaktan på att en långsiktig
                lösning på slamfrågan kan utformas på nationell nivå?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
