<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0262">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0262</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>afasi</topic>
        <docDate when="2002-02-15">den 15 februari</docDate>
        <status when="2002-03-08" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10262</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:262 av Ulla-Britt Hagström (kd) till socialminister
          Lars Engqvist om afasi
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-7FdA8ygarCqpB1b6cYcNiy">
          Språket är unikt för människan. Det friska språket finns kvar
          i båda hjärnhalvorna, men personer som drabbats av afasi har svårigheter
          att komma åt det. Om skadorna hamnat längre bak i hjärnan letar
          personen hela tiden efter ord. Om däremot skadan hamnat längre
          fram i hjärnan förväxlar personen orden och om skadan hamnat längst
          fram handlar svårigheten om att koppla ord till meningar.
        </p>
        <p xml:id="i-7i8U5yeWTypCHrN1mxzViE">
          Personer som drabbas av afasi behöver logopedstöd för att klara
          en framgångsrik rehabilitering. Vid ett möte mellan afasidrabbade
          personer och experter i Skövde den 19 januari, framkom särskilt
          bristen på logopeder. Den individuella tal- och språkterapin är
          en förutsättning för att kunna träna upp sig efter en hjärnskada.
          I Örebro och Kristianstad finns goda exempel på hur verksamheten
          kan utvecklas.
        </p>
        <p xml:id="i-UN4LYa34BhFzQuPiqRZon4">
          Det stora problemet är att det finns alltför få specialinriktade
          logopeder. De logopeder som i dag arbetar med afasi har för stora
          grupper, vilket försämrar möjligheten för de afasidrabbade att
          rehabiliteras. Det är också viktigt att övrig personal i vårdkedjan
          får ökad kunskap om och förståelse för personer med afasi för
          att kunna bemöta dessa patienter på rätt sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-YGgebFEL7k7j4BxG7VaGuf">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till socialminister Lars Engqvist:
        </p>
        <p xml:id="i-JkJft5Givv7TXwpSA8mpy9">
          Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att tillgodose
          behovet av logopeder?
        </p>
        <p xml:id="i-DDGDFHv3VSUdYgiViWnQH2">
          Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att öka vårdsektorns
          kunskaper om och förståelsen för personer med afasi?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
