<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0053">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>platsbrist i kommunala äldreboenden</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>platsbrist i kommunala äldreboenden till socialminister Lars Engqvist om platsbrist i kommunala äldreboenden</title>
          <idno type="rdwebb">GP1053</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1053/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1053</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1053</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Brus, Sven (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UbchsZbJA8MQcNSHKRBQUT" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3GR4hTMYYxEcEGSesLTRPR" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CjupSqf75qTHFF43eQJM8m" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2001-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4p2bGCxJL4Fknfdkk1d8cs">
            Interpellation 2001/02:53 av Sven Brus (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om platsbrist i kommunala äldreboenden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WuBV71o5SEJDuQNbP6AkdM">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-L1ZB1LQDKECgDAG6gLhwoU">
            Redan i mitten av år 2000 gjordes en kartläggning av Socialstyrelsen
            och länsstyrelserna kring tillgången på platser i särskilt boende
            för äldre i landets kommuner. Rapporten Rättssäkerheten inom äldreomsorgen
            var ett led i tillsynen inom äldreomsorgen och av denna framgick
            att de äldres boendesituation var oacceptabel. Hälften av landets
            kommuner förmådde inte tillhandahålla platser i en utsträckning
            som svarade mot behoven. Inte ens fattade biståndsbeslut kunde
            uppfyllas. Vid undersökningstillfället befann sig ca 2 800 äldre
            i landet i den situationen att man fått ett biståndsbeslut om
            särskilt boende, men ingen plats. Ytterligare ca 2 000 äldre hade
            fått sina ansökningar avslagna trots att de i själva verket bedömdes
            vara i behov av plats. Denna situation måste ses som djupt otillfredsställande
            med tanke på att de äldre personer som väntar på plats också i
            de flesta fall har mycket omfattande behov av vård, omsorg och
            trygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-7VVnPqfwpnnNQmsfetCXXH">
            Antalet vårdplatser i Sverige har mer än halverats sedan slutet
            av 80-talet. Minskningen av landstingsvårdens sjukhusplatser har
            inte ersatts av en utbyggnad av kommunernas särskilda boendeformer
            i en omfattning som motsvarat behoven. Följderna av dessa kraftiga
            neddragningar tydliggörs av den relaterade undersökningen och
            såväl Socialstyrelsen som länsstyrelsen anser att de äldres boendesituation
            är oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-YG52WydAjb6imtUPrLFz8b">
            I maj detta år ställde jag en interpellation till socialministern
            kring situationen för de äldre och den konstaterade bristen på
            vård- och boendeplatser i kommunerna. Av interpellationssvaret
            framgick att regeringen avsåg att snarast göra en uppföljande
            undersökning, vilken i sin tur skulle ligga till grund för mera
            långsiktiga överväganden. Statsrådet uttalade också vid det tillfället
            som sin uppfattning att situationen för de äldre var oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-4mqx5f1QtPWqJCXfpsJCKp">
            Behovet av en värdig vård och omsorg om de äldre är en av de
            viktigaste framtidsfrågorna i vårt samhälle. Även om de äldres
            hälsa förbättras och de friska åren blir fler kommer behovet av
            särskilda boendeformer med god vård och omsorg att vara ökande
            med hänvisning till den demografiska utvecklingen de närmaste
            årtiondena. Många äldre människor känner i dag en förklarlig oro
            inför framtiden och en situation med bestående, eller t.o.m. allvarligare
            brist på platser i kommunernas särskilda boenden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8wNKrCZKU5ExugEqe5kTXJ">
            Mina frågor till socialministern blir därför dessa:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka resultat har den uppföljande undersökningen visat på?
              </item>
              <item>
                Vad avser socialministern göra åt problemet med platsbristen
                i kommunernas äldreboenden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
