<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>arbetslöshet</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>arbetslöshet till näringsminister Björn Rosengren om arbetslöshet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Andersson, Margareta (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7tVHZXWo3auzDtUJA6Tu7z" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3Lwsd2FWsAKcQL7WBSfP4q" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YxPhLEV2aG3ZGCGM8VrSH" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2002-01-09"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Xd2F8MnbjqGJtSbHzN2bLv">
            Interpellation 2001/02:164 av Margareta Andersson (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om arbetslöshet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QJuMfXyaWZf8MNnLAiV8C9">
            den 9 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WTdE3bq4cp9DbWQ3j37XWC">
            Konjunkturen har varit vikande i Sverige under hela 2001 och
            någon verklig uppgång har inte märkts de första dagarna av 2002
            heller. Antalet varslade har flerdubblats jämfört med år 2000.
            I dag är ca 70 000 personer varslade om uppsägning. Många varsel
            har kommit i slutet av året och det innebär att om de faller ut
            kommer arbetslösheten att stiga dramatiskt omkring halvårsskiftet.
          </p>
          <p xml:id="i-PnPU4HpCK3chLcnbQHdf28">
            Enligt uppgifter har AMS-chefen Anders L Johansson gått ut till
            länsarbetsnämnder och arbetsförmedlingar och beordrat dem att
            verkställa 70@75 % av detta års programverksamhet under första
            halvåret. Det innebär t.ex. att för dem som blir arbetslösa i
            Gislaved när Continental lägger ner sin verksamhet till sommaren
            kommer det inte att finnas några medel kvar för varken utbildning
            eller extra insatser för matchning till de arbeten som förhoppningsvis
            finns i regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-JgeZqhHJXKnwvJBqDjdCDL">
            Den starka centralstyrning som i dag finns på Arbetsmarknadsverket
            riskerar således att vissa regioner kommer att stå utan ekonomiska
            resurser till hösten när de varsel som läggs under våren kan komma
            att falla ut. Olika delar av landet befinner sig olika långt in
            i konjunkturen vilket gör att besluten om hur och när de ekonomiska
            resurserna ska användas bör kunna fattas lokalt.
          </p>
          <p xml:id="i-UAX2Ja51mSgerzHErRRtb6">
            Den samlade konjunkturbedömningen som finns bland banker och
            andra konjunkturbedömare är att vändningen kan komma omkring nästa
            årsskifte. Det innebär en mycket tuff höst för alla som blir utan
            arbete och som tvingas till öppen arbetslöshet när pengarna för
            insatser är slut på arbetsförmedlingarna.
          </p>
          <p xml:id="i-6VU4F5y46NDq52nKKgn7iM">
            På våra två största exportmarknader USA och Tyskland har konjunkturen
            ännu inte vänt och framför allt Tyskland har stora problem. Man
            talar till och med om att ge Tyskland dispens för det i EMU-området
            överenskomna budgettaket för att man behöver göra insatser för
            att stärka sysselsättningen i landet. Att då tro att Sverige som
            är ännu mer beroende av omvärlden ska gå före i konjunkturhänseende
            är mycket opportunistiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-WCDQA2QFKN8eR6U7iPjSQz">
            Näringsministern har ansvaret för att givna budgetramar hålls
            inom arbetsmarknadsområdet och det finns inga stora budgeteringsmarginaler
            att ta till. Tyvärr skenar även ett annat konto och det är kostnaderna
            för sjukskrivningar som tyvärr inte heller visar tecken till förändring.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-EesxxRW4pNss3tQHeZSuC6">
            Med anledning av det ovan anförda frågar jag näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt avser ministern förändra arbetsmarknadsprogrammen
                för att klara de kraftigt minskade ekonomiska ramarna?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern vidta några åtgärder för att möjliggöra en
                mer decentraliserad styrning av Arbetsmarknadsverket?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser ministern att finansiera fortsättningen av perioden
                om ingen förbättring av konjunkturläget inträffar?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
