<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0372">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbildningsnivån och tillsynen inom äldrevården</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbildningsnivån och tillsynen inom äldrevården till socialminister Lars Engqvist om utbildningsnivån och tillsynen inom äldrevården</title>
          <idno type="rdwebb">GP10372</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10372/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10372</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10372</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Pålsson, Chatrine (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WFWPefEbNkQWs6rZwQGYZs" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FbkiK72RDGB6nakt9XbYFo" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BrhCBZEoaw39umnK9Pt2Kv" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2002-04-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H7Lsikhv91Waixi27v1X6p">
            Interpellation 2001/02:372 av Chatrine Pålsson (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om utbildningsnivån och tillsynen inom äldrevården
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Hq56AV5QBVYdwgifcn23hg">
            den 15 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MmR5YFqxL83wwHE4eEjSn9">
            År 1992 trädde den s.k. ädelreformen i kraft. Det innebar att
            kommunerna blev ansvariga även för sjukvårdande insatser för de
            äldre. En skatteväxling skedde för att ge erforderliga ekonomiska
            resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-KT9FJd5RBxSrMc8Dy76Zig">
            Inför införandet av ädelreformen fanns farhågor kring personalens
            kunskapsnivå i sjukvård. De anställda hade @ helt naturligt @
            främst kunskaper i omvårdnad och social service. Personal som
            var utbildade inom sjukvård och de äldres sjukdomar saknades på
            många håll. Det utlovades därför att utbildningsinsatser skulle
            göras för att de äldre skulle få en god medicinsk vård.
          </p>
          <p xml:id="i-Lq2iwUjiNywE7eRrvbun24">
            Socialstyrelsen har i sina rapporter under flera år påpekat att
            den medicinska vården inte är tillfredsställande inom äldrevården.
            Vi får också med jämna mellanrum rapporter om enskilda individer
            som far illa, vilket upprör oss alla. Särskilt upprörande är det
            när personer som inte själva kan tala för sig drabbas, exempelvis
            demenssjuka.
          </p>
          <p xml:id="i-7MEb5uaYENpfFJCmR6EA8w">
            Trots att det gått tio år sedan ädelreformen genomfördes kan
            vi konstatera att ca 40 % av de som arbetar inom äldrevården saknar
            utbildning. Jag vill dock betona att personalen inte kan lastas
            för missförhållanden i äldreomsorgen. Personalen har framför allt
            rätt att få lämplig utbildning för sitt arbete och oavsett huvudman
            måste vi garantera att kvaliteten är bra.
          </p>
          <p xml:id="i-7rGK8tKaN8M3uNRr6ufC4J">
            För att kunna ge de äldre en god vård krävs speciella kunskaper
            om åldrandet och de äldres sjukdomar och speciella symtom.
          </p>
          <p xml:id="i-9rURvsTQC2MxLVGgsPeUYg">
            Vi har olika tillsynsmyndigheter över landstingens respektive
            kommunernas vård. Eftersom tillsynen är en viktig del av kvalitetskontrollen
            och säkerheten är det angeläget att den fungerar tillfredsställande.
            Det är en trygghet för både patienter, anhöriga och personal.
            Eftersom vi ska ge alla människor @ oavsett ålder @ god vård borde
            tillsynsmyndigheten vara densamma.
          </p>
          <p xml:id="i-X76G4y6TRaG1JKBpAUcUFp">
            Med anledning av ovanstående vill jag rikta följande frågor till
            socialministern:
          </p>
          <p xml:id="i-Qivu1QyvExGGxjSfCfvRKC">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att de äldre
            ska garanteras god vård av välutbildad personal?
          </p>
          <p xml:id="i-7rLsnh9uAwC7JiiDCS6vLL">
            Avser socialministern att vidta åtgärder så att det blir samma
            tillsynsmyndighet över landstingen och kommunernas sjukvård och
            omsorg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
