<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0096">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0096</head>
        <author who="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">Westman, Henrik (m) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>Stockholms trafiksituation</topic>
        <docDate when="2001-11-22">den 22 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1096</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:96 av Henrik Westman (m) till finansminister
          Bosse Ringholm om Stockholms trafiksituation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KqbkDZkXMhVp2VnqUXbw4J">
          Var tredje stockholmare har en pendlingstid på över en timme
          enkelväg till arbetet. Detta är en stor kostnad för den som pendlar,
          för att inte tala om miljön som blir lidande när trafikköer uppstår.
        </p>
        <p xml:id="i-H8LzW6x2crhqGEiFEgCxLz">
          Mycket av problemet ligger i att vägarna är underdimensionerade
          och att det inte finns någon förbifartsled runt Stockholm. I dag
          är man hänvisad till att, i princip, åka rakt igenom innerstan
          tillsammans med pendeltrafiken samt förbifartstrafiken på E 4:an
          i nord/sydlig riktning. Detta leder till att vägnätet i Stockholmsområdet
          blir som ett timglas och stoppar upp trafiken. Det är ingen överdrift
          att säga att det redan i dag råder trafikinfarkt under stora delar
          av dygnet i Stockholmsområdet.
        </p>
        <p xml:id="i-AjEdAXrT7P27xyZA6F3vjK">
          Finansministern har tidigare sagt att: "Så länge borgerliga kommuner
          i Stockholmsregionen sänker skatten finns det inte någon anledning
          för staten att gå in och finansiera trafikleder i Stockholmsområdet".
        </p>
        <p xml:id="i-87ght53q5kCQakA6FPSbK4">
          För att Stockholmsregionen ska kunna växa och tillhandahålla
          goda kommunikationsmöjligheter, för invånarna och för de som årligen
          flyttar till regionen, måste nya vägsatsningar göras. Vad som
          behövs är att staten tar sitt ansvar och ser till att följande
          leder byggs: norra länken, österleden, norrortsleden, Södertörnsleden
          och förbifart Stockholm. Principen som gäller i hela övriga Sverige,
          nämligen att staten ska stå för det övergripande vägnätet med
          huvudvägar och genomfartsleder, måste väl också gälla Stockholmsområdet?
        </p>
        <p xml:id="i-5SdPgQophYGvVYT3vfEvjN">
          Detta är inga nya krav utan de återstående delarna som ingick
          i den s k. Dennisuppgörelsen. Kostnaderna för dessa blir ca 23,5
          miljarder kronor. Någon ny utredning om vad som behöver göras
          kan rimligen inte behövas om inte det finns en avsikt att ännu
          en tid slippa satsa pengar på Stockholmsområdets infrastruktur.
        </p>
        <p xml:id="i-X6pGncCkaXyLhfPbBf8eby">
          Min fråga till statsrådet är därför:
        </p>
        <p xml:id="i-QXG6vGimdpvsq9McTSAMRB">
          Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att staten ska satsa
          på nya vägleder i Stockholmsregionen så att fordonstrafiken fungerar
          i densamma?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
