<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0038">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0038</head>
        <author who="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">Wallin, Gunnel (c) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>spelberoende</topic>
        <docDate when="2001-10-24">den 24 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1038</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:38 av Gunnel Wallin (c) till socialminister
          Lars Engqvist om spelberoende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-RHucHkiBvmDvNZoFN23fvE">
          Svenskarna spelar för ca 32 miljarder kronor i år. Svensk forskning
          visar att ca 150 000 svenskar har spelproblem, därav 40 000 med
          svåra problem, och till detta kommer de berörda anhöriga som är
          en utsatt grupp när en familjemedlem spelar bort allt vad de äger
          och har. Spelberoende är ett allvarligt beroendetillstånd och
          det behövs verkligen behandlingsåtgärder och forskning för att
          få fram fler behandlingsmetoder.
        </p>
        <p xml:id="i-Et7uq7EfP2PT68cy7A6zEe">
          Staten tjänar ca 5 miljarder på svenskarnas spel, men avsätter
          bara 4 miljoner kronor för olika frivilliga insatser mot spelmissbruk.
          Dessa medel är redan förbrukade för detta år och exempelvis den
          hjälptelefonlinje, med specialistkunskap, som finns har begränsade
          telefontider. Det är kommunerna som får bära den tunga bördan
          för behandlingen, om det nu för den beroende går att komma till
          en av de få behandlingsplatser som finns.
        </p>
        <p xml:id="i-DwyaGBZiwgQSupNintKu1K">
          Det är alltfler yngre som lockas in i spelets värld och det blir
          vanligare med ökad kriminalitet bland ungdomar för att betala
          spelskulderna.
        </p>
        <p xml:id="i-CK9DoNoLuYcYVY69s4YRV">
          Socialministern har gett Statens folkhälsoinstitut i uppdrag
          att arbeta fram ett handlingsprogram som ska vara klart till 2003
          och som sen ska ligga som underlag till förslag.
        </p>
        <p xml:id="i-R5QSJ7WpjPM6QDqtZfRtkV">
          Vad avser ministern föreslå för åtgärder fram till dess för alla
          dessa personer med svåra spelberoendeproblem?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
