<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0306</head>
        <author who="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">Heinemann, Kerstin (fp) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>funktionshindrade kvinnors situation</topic>
        <docDate when="2002-03-08">den 8 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10306</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:306 av Kerstin Heinemann (fp) till socialminister
          Lars Engqvist om funktionshindrade kvinnors situation
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-VphcMHkxs4VvSP9FXdtLyq">
          Internationella kvinnodagen sätter fokus på att de mänskliga
          rättigheterna ska gälla oavsett kön. Det är vårt gemensamma ansvar
          att människor får jämlika levnadsförhållanden och rätt till medbestämmande
          och delaktighet.
        </p>
        <p xml:id="i-CSCYSt8VUMNXQ4SnwHduWG">
          Svensk lagstiftning reglerar att vissa grupper inte ska diskrimineras.
          Vi är många som funnit det otillräckligt att lagen mot diskriminering
          bygger på att vissa grupper identifieras. På grund av riksdagens
          beslut utreds nu en generell lag mot diskriminering. Till grund
          för detta beslut låg bl.a. en motion från medlemmarna i Riksdagens
          Handikappforum.
        </p>
        <p xml:id="i-CrRiNbjj8p4c4yDbdLR45j">
          Trots att den synliga misshandelsbrottsligheten är stor är den
          bara toppen på ett isberg. År 2000 anmäldes 57 382 misshandelsbrott
          till polisen, varav nästan 20 000 gällde våld mot kvinnor. Ca
          20 kvinnor dödas per år av en man som de har eller har haft nära
          relation till. Hur många av de våldsutsatta kvinnorna, som har
          funktionshinder, finns ingen uppgift om. Troligen är mörkertalet
          dessutom större bland funktionshindrade kvinnor. Ju mer omfattande
          funktionshinder kvinnan har, desto större blir hennes beroende.
          Och desto mer sårbar blir hon i en hotfull eller öppet våldsam
          situation.
        </p>
        <p xml:id="i-9z1tJWyzdJQfkSQDMAbjBj">
          Av den statistik som skulle kunna vara relevant i sammanhanget
          (data från polis, sjukvård, socialtjänst) framkommer inte om hjälpsökande
          kvinnor har funktionshinder. Kvinnojourer och brottsofferjourer
          noterar heller inte funktionshinder. Sådan statistik är av särskilt
          värde om man misstänker att funktionshinder ökar utsattheten för
          misshandel och för att få underlag för åtgärder.
        </p>
        <p xml:id="i-RJtw2KF7rRVgVUxueeG19z">
          Fråga till socialministern:
        </p>
        <p xml:id="i-9JQ5uwg3bQbRy8ycWaPVxY">
          Avser socialministern att ta initiativ till att det tas fram
          bättre statistik inom sjukvård och socialtjänst över förekomst
          av misshandel av funktionshindrade? Vad kan staten göra för att
          förbättra de funktionshindrade kvinnornas situation?
        </p>
        <p xml:id="i-F9R6fcysTb3edjDPyximsm"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
