<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0102">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0102</head>
        <author who="i-chkH67XLutwmCnkuDo8pd">Norinder, Patrik (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>statliga satsningar på nya miljöarbeten</topic>
        <docDate when="2001-11-23">den 23 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10102</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:102 av Patrik Norinder (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om statliga satsningar på nya miljöarbeten
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-AfrYGEoSXHFPj6f42RvUhD">
          Regeringen beslöt 1998 att försöka slå två flugor i en smäll.
          Då infördes lokala investeringsprogram i syfte att skapa fler
          riktiga arbeten och ett mer ekologiskt Sverige. Efter tre år och
          5,6 miljarder kronor är det dags att dra slutsatser av projekten.
          Regeringens satsning kan svårligen beskrivas på något annat sätt
          än som ett dyrbart fiasko.
        </p>
        <p xml:id="i-NS94qMBvWCY13Zja6qkWAn">
          Enligt uppgifter har de satsade resurserna fördelats på projekt
          i 136 kommuner. Resultaten vad gäller nya arbeten är minst sagt
          magra. Totalt har 17 000 arbetstillfällen skapats, men av dem
          är endast 1 600 nya, fasta arbeten. Det betyder att varje nytt
          riktigt arbete kostat landets skattebetalare 3,5 miljoner kronor.
        </p>
        <p xml:id="i-YQq2uteXXFDUCEi8Y9j2s6">
          Om man ändå räknar alla 17 000 tillfälliga arbetstillfällen som
          nya jobb, uppgår ändå kostnaden för skattebetalarna till 330 000
          kr per arbetstillfälle. Det är min bestämda uppfattning att dessa
          resurser hade kunnat användas på ett betydligt bättre sätt. Det
          är tyvärr inte första gången arbetsmarknadsprojekt av detta slag
          havererar.
        </p>
        <p xml:id="i-QjL37B5Kj8fG43oVdLRg4P">
          Ett annat misslyckat projekt gick under arbetsnamnet Viplan.
          Ett arbetsmarknadsprojekt för arbetslösa i fyra kommuner i Norrbotten.
          Regeringen betecknade själv projektet som ett viktigt "pilotprojekt".
        </p>
        <p xml:id="i-TPtxfmvTm6mjyhaM9gohj5">
          Totalt var det tänkt att 440 arbetslösa individer skulle genomgå
          Viplanprojektet. Det faktiska utfallet blev 75 deltagare varav
          13 fullföljde. Den totala kostnaden för projektet beräknas till
          16 miljoner kronor. Det betyder att alla resurser som regeringen
          anslog för projektet förbrukades trots det låga deltagarantalet.
        </p>
        <p xml:id="i-WeDEmmqvkdEvc5yapQFE9">
          Detta medför att projektets kostnad per deltagare och vecka uppgick
          till 9 500 kr. Kostnaden per deltagare och vecka blev därmed sju
          gånger högre än planerat. Jämfört med den allra dyraste yrkesutbildningen
          blev kostnaden per deltagare och vecka tre gånger så hög. (IFAU,
          forskningsrapport 2000:11.)
        </p>
        <p xml:id="i-BxqgJmQ9FqPgP9xXzkqzua">
          Med hänvisning till ovanstående vill jag till statsrådet Björn
          Rosengren ställa följande fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-4yAGAMMcYDCSbFZL2ZEqpQ">
          Vilka åtgärder avser regeringen vidta för att kunna förhindra
          att fler likartade, dyra och ineffektiva arbetsmarknadspolitiska
          satsningar sker i framtiden?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
