<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0047">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0047</head>
        <author who="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">Stenmark, Rigmor (c) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>bostadsbidraget</topic>
        <docDate when="2001-10-31">den 31 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1047</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:47 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om bostadsbidraget
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Kfs52wNMNJKWiCFsBt1XW">
          År 1997 infördes nya regler för bostadsbidrag. Statens kostnader
          för bidraget hade rusat i väg på ett icke önskvärt sätt. Syftet
          med de nya bestämmelserna var utöver att statens kostnader skulle
          minska även att stödet skulle gå till dem som bäst behövde det,
          dvs. träffsäkerheten skulle öka samtidigt som de fördelningspolitiska
          målen skulle bibehållas. Ifrån Centerpartiets sida ansåg vi att
          detta var rätt väg att gå.
        </p>
        <p xml:id="i-Jzg5skUcg7A2HPMhe8LpBu">
          Bostadsbidragen har sedan dess utvärderats och det visar sig
          att endast 20 % av bidragen träffar rätt. 40 % av bidragsmottagarna
          får för mycket och måste betala tillbaka medan 40 % får för lite
          och ersätts i efterhand. Anmärkningsvärt är också att det tar
          cirka två år innan de som fått för lite pengar, mot vad de har
          rätt till enligt dagens bestämmelser, får en rättelse. Detta måste
          rättas till, eftersom man inte kan acceptera att de som bäst behöver
          pengarna inte får de pengar de behöver inom en rimlig tid.
        </p>
        <p xml:id="i-MTwpDkK4Ho4jGsduWh3s1M">
          Det finns även, enligt Centerpartiet, anledning att se över om
          familjerna på ett bättre sätt än genom statliga bidrag kan få
          en bättre ekonomi. Men så länge bostadsbidraget finns kvar så
          måste det fungera för familjerna som det var tänkt.
        </p>
        <p xml:id="i-Y1vdqjY61c3LBsf3zY6T2N">
          Mina frågor till bostadsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-TZ2zLRDarAuf1V7fvypxff">
          1. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att de familjer,
          oftast ensamstående med barn, får bidraget utbetalat i rimlig
          tid?
        </p>
        <p xml:id="i-CwnYwtCHkUequNJzzz8yD">
          2. Vilka åtgärder avser ministern vidta för förändringar så att
          träffsäkerheten för bostadsbidragen ökar?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
