<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0002">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0002</head>
        <author who="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">Magnusson, Cecilia (m) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>växelvis boende</topic>
        <docDate when="2001-09-18">den 18 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingela Thalén " byWhomId="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP102</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:2 av Cecilia Magnusson (m) till socialminister
          Lars Engqvist om växelvis boende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EWTc424VP5k3idMt1LYivF">
          Växelvis boende har ökat i omfattning under 1990-talet. I början
          av 90-talet levde 4 % av barnen till separerade föräldrar växelvis
          i två hem. 1998 hade den siffran ökat till 6 % , eller 30 000
          barn.
        </p>
        <p xml:id="i-TsXWZ8uzsnDiQtDPDwwRZa">
          För att växelvis boende ska fungera väl krävs två förutsättningar.
          För det första krävs att föräldrarna kan komma överens om utformningen
          av det växelvisa boendet. För det andra krävs också att barnet
          uppnått en viss mognadsnivå. Sedan 1998, då föräldrabalken ändrades,
          kan dock svenska domstolar döma separerade pars barn till växelvis
          boende, även mot ena förälderns vilja.
        </p>
        <p xml:id="i-Gq1FDfABd3jZsWNKDDRyf4">
          Enligt rapporten Växelvis boende, från Socialstyrelsen, hävdar
          experter på området att det inte är tillrådligt för små barn att
          växla hem mellan sina föräldrar. Detta hävdas även i departementspromemorian
          Gemensam vårdnad för ogifta föräldrar. Den av departementet anlitade
          experten i barnpsykiatri, Torgny Gustafsson, kom fram till ståndpunkten
          att växelvis boende inte var att rekommendera för barn under tre
          års ålder. De mindre barnen har stora behov av trygghet och kontinuitet.
          De har svårt att hålla kvar minnet av en frånvarande förälder
          en längre tid, t.ex. en hel vecka. Han anser också att ett växelvis
          boende ska vara till för barnet och inte för att skipa rättvisa
          mellan föräldrarna.
        </p>
        <p xml:id="i-6q4wsewSMsZjfbMHTHqoEz">
          Sedan april i år gäller nya regler för underhållsstöd vid växelvis
          boende, detta gör att det blir lättare för föräldrar att dela
          på underhållsstödet. Enligt Riksförsäkringsverket har antalet
          barn som omfattas av de nya reglerna ökat från 9 894 barn i mars
          i år, till 16 094 i augusti 2001. Antalet barn under tre års ålder
          har under denna period ökat från 70 till 271.
        </p>
        <p xml:id="i-3mxDwxFpiDoBRjFvyt1RYk">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsrådet följande:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
