<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0464">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0464</head>
        <author who="i-4HwVdTBbapZ5KwNJtKs6Ux">Andersson, Marianne (c) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>the Baltic University Programme</topic>
        <docDate when="2002-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="2002-06-03" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10464</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-06-03 15:13:34" duration="267">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:17:57" duration="234">Marianne Andersson (C)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:21:48" duration="87">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:23:12" duration="145">Marianne Andersson (C)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:25:34" duration="152">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:28:02" duration="90">Marianne Andersson (C)</turn>
          <turn when="2002-06-03 15:29:28" duration="48">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:464 av Marianne Andersson (c) till utbildningsminister
          Thomas Östros om the Baltic University Programme
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FEXEsGyE9bfE6m2qsdub9Z">
          The Baltic University Programme (BUP) är ett samarbete mellan
          olika universitet i Östersjöregionen. Programmet, som initierades
          av Uppsala universitet år 1991, spelar en mycket viktig roll i
          arbetet med att främja forskning och utbildning kring frågor som
          har stor betydelse för Östersjöregionens utveckling. Programmet
          omfattar ett nätverk av 174 universitet eller motsvarande i 14
          länder runt Östersjön.
        </p>
        <p xml:id="i-JmurjMQW9AAyNUa7Wk4ntn">
          Forskare och lärare från alla fakulteter och länder har inom
          ramen för programmet tillsammans skapat utbildningar om Östersjöregionens
          miljöfrågor, hållbar utveckling och demokratifrågor. Dessa ges
          såväl som grundkurser som specialistkurser på magisternivå. Kurserna
          följs av ca 7 000 studenter årligen och är på engelska. De översätts
          även till polska, ryska och lettiska. En kurs i hållbar utveckling
          ges för närvarande vid ca 100 universitet, en specialistutbildning
          i vattenfrågor vid 40 universitet. För genomförandet av utbildningarna
          bidrar de deltagande universiteten med betydande insatser.
        </p>
        <p xml:id="i-Fzq3QyxJwZH6DfmSCSp48F">
          Informations- och kommunikationsteknologi används inom programmets
          alla verksamheter och utbildningar, främst satellit-TV, bildkonferens
          över ISDN, datakonferens över Internet och audiokonferenser över
          telefonnätet. BUP samarbetar med TV-bolag i tio länder. Sammanlagt
          har 60 timmar TV om miljö, utveckling och demokrati producerats
          och sänts dels inom det egna universitetsnätverket dels till allmänheten
          i t.ex. Polen, Litauen, Lettland, Finland och Vitryssland som
          ett bidrag till folkbildning och mellanfolklig förståelse. I Sverige
          har BUP samarbetat med Teracom, Rymdbolaget och Utbildningsradion.
        </p>
        <p xml:id="i-KJRDfxFyMBKnb2UjJP1cGu">
          Samverkan med kommuner, myndigheter och näringsliv medför i dag
          att BUP anpassar kurser för kompetensutveckling inom olika yrken,
          i första hand miljöutbildningar men även avsnitt om demokratisering
          och förvaltning.
        </p>
        <p xml:id="i-4wFpoGX2UcpihAVqWYXpPi">
          I december 2000 beslutade regeringen att stödja BUP-sekretariatet
          vid Uppsala universitet med 2 miljoner kronor årligen under 2001
          och 2002. I sitt beslut skriver regeringen att det är angeläget
          att en långsiktig finansiering ordnas, men inte hur detta ska
          göras. Enligt samma regeringsbeslut kommer dock finansieringen
          från UD ej att kunna fortsätta i dess nuvarande form. Det verkar
          i nuläget även högst osäkert om statsstöd över huvud taget kommer
          att utgå efter utgången av 2002.
        </p>
        <p xml:id="i-8cCnYdSqkYfjkTJWcJbkw6">
          Mot bakgrund av den viktiga verksamhet som bedrivs inom BUP är
          det oerhört angeläget med en fortsatt finansiering av sekretariatet.
          Utan en fortsatt statlig finansiering riskerar programmet att
          upphöra helt och hållet. Det vore mycket olyckligt för forskningen
          och utbildningen kring miljö- och demokratifrågor i Östersjöregionen.
          En indragning av stödet vore särskilt beklagligt med tanke på
          de stora åtaganden Sverige har inom ramen för Agenda 21, i synnerhet
          inom sektorn för utbildning.
        </p>
        <p xml:id="i-YHynek8FTKqb9MsxiZvJkN">
          Det är även mycket angeläget att det nuvarande tillfälliga finansieringssättet
          ersätts med ett mer långsiktigt sätt. Det förefaller vara orealistiskt
          att finna en grundläggande stabil finansiering på annat sätt än
          genom statsanslag. Ett sätt är att inom ramen för det svenska
          biståndsanslaget ange en särskild post som avser BUP. Då resurserna
          i dag är knappa bör det årliga statsfinansierade anslaget fördubblas.
        </p>
        <p xml:id="i-918CZmKLks1kP4pgGTEVHi">
          Med anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
          till utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-JuMcYMgtWmgoo9p6H9wQJL">
          1. Vilka åtgärder är utbildningsministern beredd att vidta för
          att främja ett fortsatt universitetssamarbete inom ramen för BUP?
        </p>
        <p xml:id="i-JaEibsWxPbc7KdBsuheqbr">
          2. Vilka åtgärder är utbildningsministern beredd att vidta för
          att säkerställa genomföranden av svenska åtaganden inom ramen
          för Agenda 21, särskilt vad avser sektorn för utbildning?
        </p>
        <p xml:id="i-StczYGm66isaCdZ57Us3go"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
