<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0190">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lunds universitets historiska museum</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lunds universitets historiska museum till kulturminister Marita Ulvskog om Lunds universitets historiska museum</title>
          <idno type="rdwebb">GP10190</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10190/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10190</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10190</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-97xV17inxaq7q7KcKhTMtr" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FW8pRJDpyuWucohiqz8xGg" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RXctheRY1ejv2s6mNaQC7L" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UtRbbhrTgLYqwojMiXoNSg">
            Interpellation 2001/02:190 av Ulf Nilsson (fp) till kulturminister
            Marita Ulvskog om Lunds universitets historiska museum
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U8e5KEEXgPZ37mb6mEGXCd">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WbtokAs6JAsrarANMnFEap">
            Tiden rinner ut för Lunds universitets historiska museum. Nedskärningarna
            har de senaste åren varit så stora att större delen av verksamheten
            hotar att upphöra. Museets situation har tidigare varit föremål
            för interpellationsdebatt och då har kulturministern hänvisat
            till framtida lösningar. Det har hittills visat sig att dessa
            lösningar uteblivit.
          </p>
          <p xml:id="i-UKssLKDpRtX22JjGJ4BQpS">
            Historiska museet i Lund har ett regionalt ansvar för omhändertagande
            av arkeologiskt material i södra Sverige. Under de senaste 100
            åren har museet tagit ansvar för arkeologiskt material, kyrkokonst
            och mynt i Skåne. Genom riksdagsbeslut 1989/90 gavs museet ett
            regionalt ansvar för skånska fornfynd. Museet har för södra Sverige
            liknande typ av uppgifter, som Statens historiska museum i Stockholm
            har för stora delar av Sverige. Troligen finns i Lund Sveriges
            näst största samling av fornfynd (enligt Statens historiska museer).
          </p>
          <p xml:id="i-8qDyd2LQYP3EBZqkNdLpeS">
            Museet grundades 1735 som ett universitetsmuseum och fortfarande
            är det budgettekniskt en del av universitetet. Detta är ett otidsenligt
            förhållande, eftersom museet har en verksamhet av uppenbart regionalt
            och nationellt intresse. Det förefaller alltmer ologiskt att ett
            enskilt universitet ska ha huvudansvar för en verksamhet av brett
            intresse. De senaste åren har universitetet sett sig tvingat att
            minska resurserna till museet. Större delen av museets verksamhet
            riskerar nu att upphöra, såväl utställningsverksamhet som insamlande
            och katalogiserande av fornfynd. Hälften av personalen, tre personer,
            har varslats om uppsägning. Arbetet med de databaser som byggts
            upp under 14 år kan komma att avstanna. Tveksamheten kring finansieringen
            har dessutom gjort att ingen extern sponsring har skett, sedan
            rapporterna om dålig ekonomi kom 1999.
          </p>
          <p xml:id="i-2GTGRD58BsbmC33EPgz6rQ">
            Mot bakgrund av museets roll finns det, enligt min mening, goda
            argument för att ompröva huvudmannaskapet för Historiska museet
            i Lund. Det naturliga vore, att museet helt eller delvis lades
            under Kulturdepartementet på samma sätt som liknande museiverksamhet
            redan ligger där. Universitet kan och bör dock fortsättningsvis
            stå för kostnader som direkt har med universitetsforskning att
            göra. Det övergripande ansvaret för Sveriges kulturhistoria ligger
            hos kulturministern och Kulturdepartementet. Det borde därför
            vara naturligt att Historiska museet i Lund får sina anslag vägda
            tillsammans med andra statliga museer.
          </p>
          <p xml:id="i-7Zuaa4z9BbRqCUArw5BxBR">
            Kulturministern har tidigare i interpellationsdebatt sagt att
            Lunds universitet ska ta ansvar för museet och att man ska avvakta
            universitetets förslag till lösningar. Nu står det alltmera klart
            att museet inte kommer att överleva i nuvarande form. Framför
            allt kommer insamling och systematisering av fornfynd inte att
            kunna genomföras. Dessutom kommer större delen av fynden inte
            att vara tillgängliga för allmänheten.
          </p>
          <p xml:id="i-JzsFsha1ASw62JZWirzb8c">
            Museets verksamhet borde inte bara tryggas, utan också ges möjlighet
            att utvecklas. En ekonomisk lösning måste bygga på att de regionala
            fornfynden stannar i Skåne som en del av det regionala kulturarvet.
          </p>
          <p xml:id="i-KKFccfS7BCehjMZPX1ZbzA">
            Min fråga till kulturministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-By5SsN8ydzuDy6F5ZfUzyb">
            Avser kulturministern vidta några åtgärder för att säkra framtiden
            för Lunds universitets historiska museum?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
