<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0238">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hyressättningssystemet och EG-rätten</title>
        <author>Skårman, Carl-Erik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hyressättningssystemet och EG-rätten till justitieminister Thomas Bodström om hyressättningssystemet och EG-rätten</title>
          <idno type="rdwebb">GP10238</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10238/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10238</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10238</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8</idno>
            <persName>Skårman, Carl-Erik (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XfspVozjeqcrtj9AGopmcV" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-F11ckwkmoJX5XPYdxgTMhn" corresp="i-5VucL1TjrAWieXV17zXaW8">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KNobHBSNqHKy1gh9yP1HQE" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-buZQVTJ964MHEW5MnbU1M">
            Interpellation 2001/02:238 av Carl-Erik Skårman (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om hyressättningssystemet och EG-rätten
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SW84zreaEGKyw3QRqSSmGA">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2PC9WgxMjs8Q9HmE6z1kCu">
            Allmännyttan har i dag en hyresnormerande ställning. Vid skälighetsbedömning
            av en hyra ska jämförelse göras med likvärdig lägenhet i det allmännyttiga
            beståndet. Detta, och de svenska bestämmelsernas tillämpning,
            torde avvika från EG-rättens principer för konkurrensen inom EU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-A8ATPZoeHFERx6AEDBL5LQ">
            Under BoU:s offentliga utfrågning, den 31 januari 2002, berättade
            Per Norberg, Juridiska fakulteten vid Lunds universitet, att EG-rätten
            kräver:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Realistiska priser: Ingen prisnivå får genom lagstiftning tvingas
                ned till nivåer som är så låga att de inte tillåter en rimlig
                vinst.
              </item>
              <item>
                2.Transparens: Bolagen måste redovisa varje kostnad, bidrag,
                subvention o.d. så att hänsyn kan tas till konkurrenssnedvridande
                kostnader/intäkter vid en hyresbedömning.
              </item>
              <item>
                3.Rättsprövning: Prövning av tillämpningen av hyres- och konkurrensbestämmelser
                måste kunna begäras av konsumenten inom det rättsliga systemet,
                och sålunda kunna överklagas och inte endast avgöras administrativt.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-RWw4Qmcq8krurrVcbQsvnZ">
            EG-rätten har företräde framför nationell rätt och staten och
            domstolarna är därmed skyldiga att genomföra och tillämpa EG-rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-AShmu8imf3NTtg7ThPpAkT">
            Under lång tid har de allmännyttiga företagen i vårt land åtnjutit
            förmånliga särbestämmelser och avses även göra det i fortsättningen
            (jfr prop. 2001/02:58. Bl.a avsnitt 4).
          </p>
          <p xml:id="i-2CmmK1qN1Gam4jT3J5wfWn">
            Bestämmelserna kring de allmännyttiga företagen har nu föreslagits
            förändras kraftigt. Exempelvis kommer en kraftig förändring av
            vilka företag som ska vara hyresnormerande att göras i och med
            att alla kommunala bostadsföretag, av vilka många inte tidigare
            varit kategoriserade som allmännyttiga, avses ingå i gruppen.
            Sådana tillfällen bör utnyttjas för att samordna den svenska lagstiftningen
            med EG-rätten, även i mer allmänna avseenden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Uyf87aHQq1phnoto7Y5rES">
            Mot denna bakgrund frågar jag statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vad har gjorts för att i samband med proposition 2001/02:58
                göra de justeringar beträffande konkurrensbestämmelserna som skulle
                harmoniserat hyreslagstiftningens bestämmelser i Sverige med EG-rätten?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att belysa de problem
                som orsakas av den bristande överensstämmelsen mellan EG-rätten
                och tillämpningen av den svenska hyreslagstiftningen?
              </item>
              <item>
                3.Vilka åtgärder kommer statsrådet att vidta för att harmonisera
                bestämmelserna på bostadsmarknaden mellan svensk rätt och EG-rätten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
