<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0183">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0183</head>
        <author who="i-PRHkYxGCaT2cbJpjjfnRtn">Ask, Beatrice (m) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic>skolundervisningen</topic>
        <docDate when="2002-01-21">den 21 januari</docDate>
        <status when="2002-02-05" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10183</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-02-05 14:49:33" duration="204">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-02-05 14:52:53" duration="257">Beatrice Ask (M)</turn>
          <turn when="2002-02-05 14:57:06" duration="223">Ulf Nilsson (Fp)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:00:45" duration="180">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:03:42" duration="252">Beatrice Ask (M)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:07:50" duration="98">Ulf Nilsson (Fp)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:09:25" duration="111">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:11:13" duration="93">Beatrice Ask (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:183 av Beatrice Ask (m) till statsminister
          Göran Persson om skolundervisningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-KUAzUnsXc1SZ91dnHfwXk9">
          I samband med att Thomas Östros fått övertaga ansvaret också
          för skolväsendet intervjuades statsrådet bl.a. i Aktuellt (den
          16 januari 2002). Där framkom att den nye ministern anser att
          undervisningens kvalitet i skolorna behöver följas upp mer kraftfullt.
          Av uttalandena att döma ansåg Östros att ytterligare insatser
          är nödvändiga. Detta är positivt.
        </p>
        <p xml:id="i-EnYZFhcJqSJquQLjQB1521">
          Av Riksrevisionsverkets rapport "Skolverkets tillsyn" 2001:24
          framgår två underligheter i tillsynsarbetet. Den första är att
          Skolverkets tillsyn undviker själva kärnverksamheten, dvs. undervisningen.
          Den andra är att Skolverkets tillsyn inte reglerats i lag, vilket
          innebär att kritik från myndigheten inte behöver ge resultat.
          Visserligen gör de flesta kommuner som Skolverket tycker, men
          frågan är om efterlevnad av myndighetskritik ska bero av god vilja.
        </p>
        <p xml:id="i-QZ2J5tKskTG6aYn2XKCqj4">
          Skolverkets tillsyn stannar i princip vid kommungränserna. Kommunerna
          får själva välja vilka skolor som ska granskas och vilka personer
          Skolverkets personal ska träffa vid tillsyn. De skolor som borde
          synas mest, kan alltså gömmas undan.
        </p>
        <p xml:id="i-QbiB8bipWNP2TeVemMgxk9">
          RRV konstaterade också att det som främst granskas är formalia
          som kommunerna kan rätta till vid skrivbordet. Dvs. om det finns
          en arbetsplan, inte vad den innehåller eller om den följs och
          fungerar.
        </p>
        <p xml:id="i-V6EUi9bcRDTpqj48i4FJ9g">
          Skolverkets uppdrag att både vara regeringens förlängda arm och
          samtidigt sköta tillsyn och uppföljning skapar problem. Arbetet
          ges inte heller de resurser som krävs.
        </p>
        <p xml:id="i-X4R2ECRTCb96uF1i4qBCWo">
          Av kommentarer till RRV-rapporten framgår att Skolverket håller
          med om kritiken. Chefen för tillsynsverksamheten har uttalat att
          "rapporten är väldigt bra". Inom Skolverket pågår förändringar
          för att förbättra tillsynsverksamheten, men det intressanta är
          vilket stöd man får från skolministern. En principiell fråga är
          också om tillsynsarbetet framgent kan fungera inom Skolverkets
          nuvarande ramar.
        </p>
        <p xml:id="i-JLEb6sYgzKK4V7ZeJzMzr1">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          statsministern, eftersom det inte tycks finnas någon skolminister,
          som kan besvara interpellationer rörande skolan just nu:
        </p>
        <p xml:id="i-GjcvBq3NJheaEc7VciKXiN">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att alla skolor kontinuerligt
          ska granskas så att kvalitet och objektivitet inte kan ifrågasättas?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
