<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0447">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0447</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Andersson, Yvonne (kd) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>naprapatutbildningen</topic>
        <docDate when="2002-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="2002-06-03" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10447</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-06-03 14:15:36" duration="205">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:18:57" duration="232">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:22:45" duration="154">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:25:16" duration="128">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:27:20" duration="70">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:28:26" duration="72">Yvonne Andersson (Kd)</turn>
          <turn when="2002-06-03 14:29:34" duration="76">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:447 av Yvonne Andersson (kd) till utbildningsminister
          Thomas Östros om naprapatutbildningen
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-9RWV4ag9MHEwcphcivPN1u">
          Sedan 1994 har naprapaterna varit en legitimerad profession i
          samhället. Det finns ungefär 650 naprapater i landet. Dessa har
          tillsammans 300 000 patienter vilket innebär ungefär 1,5 miljoner
          behandlingar. Det är ingen tvekan om att det föreligger ett stort
          behov av naprapater och att deras verksamhet är omfattande. Naprapathögskolan,
          som startade 1970, är viktig för att professionen ska kunna rekrytera
          ny personal och uppehålla sin status och kvalitet bl.a. genom
          kompetensutveckling av redan befintliga yrkesutövare. Liksom för
          övrig högskoleverksamhet har Högskoleverket tillsyn över utbildningen.
        </p>
        <p xml:id="i-FYHcQZFan3PZG7bEvGu9Cq">
          Efter många politiska utspel och påtryckningar fick studerande
          på Naprapathögskolan studiemedel som andra studerande förra året.
          Vi är glada för den öppningen. Men fortfarande har inte Naprapatutbildningen
          fått möjligheten att ge examen. Regeringen nekade i början av
          1990-talet Naprapathögskolan examensrätt med hänvisning till bl.a.
          brist på vetenskaplighet. Sedan dess har högskolan utverkat ett
          nära samarbete med Karolinska Institutet och även förändrat utbildningen
          på andra sätt för att uppfylla regeringens krav. Trots detta har
          regeringen ännu inte gjort någon omprövning. Jag har frågat om
          detta tidigare och fått uppfattningen att frågan ska behandlas
          men det har ännu inte skett. Det är av stor vikt för Naprapathögskolan
          att kunna ge en examen till sina studenter.
        </p>
        <p xml:id="i-99SG7Xq7bmM2VCxoo8apQw">
          Min fråga till utbildningsministern är vilka åtgärder han kommer
          att vidta för att påskynda behandlingen av Naprapathögskolans
          ansökan om examensrätt.
        </p>
        <p xml:id="i-MsAMhoRLn7iWfrA7m5V1YQ"></p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
