<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nya arbetsmarknader</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nya arbetsmarknader till näringsminister Björn Rosengren om nya arbetsmarknader</title>
          <idno type="rdwebb">GP1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6P4Bf2pjC8kV9dwhvVoJk8" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gi6NMW2qw526pHSTyJ1MMd" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3jkDA5AfndqUzcpozxNfxw" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2001-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Kik1cA8sHtmnKoE69Ctpx">
            Interpellation 2001/02:56 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om nya arbetsmarknader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3jFA2nhKKZzmk86KTQDjui">
            den 31 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Jk5jZHF6kdjU5E98DvBxvx">
            Att ha ett eget arbete är ett av de mest värdefulla ting för
            enskilda människor. Att mista jobbet är ofta snudd på katastrof
            för dem enskilda människan, men har också förödande effekter för
            orter och kommuner.
          </p>
          <p xml:id="i-4SWrXZHQopCEZ1Dy9oJe4Z">
            Likt en präriebrand går nu varsel över landet och uppsägningarna
            haglar hårt och tätt. I Katrineholm riskerar var tionde arbetsför
            att mista jobbet. I Degerfors och Trollhättan slår uppsägningarna
            hårt och i Bengtsfors är hela kommunen bildligt talat skadeskjuten.
            Hittills i år har runt 40 000 svenskar varslats om uppsägning
            @ en kraftig ökning jämfört med i fjol. Drygt hälften av varslen
            återfinns inom industrin.
          </p>
          <p xml:id="i-VbnqLP28VyvLL1gujVVGRf">
            Ersättningsverksamheter, nya lokaliseringar och företagsfrämjande
            insatser uteblir, trots fagra löften.
          </p>
          <p xml:id="i-RnLT1o4oa6peZCwRHi6GMH">
            Tyvärr finns det inte mycket som tyder på att konjunkturen vänder
            upp inom kort. Tvärtom ser det svårt ut för jobben framöver. Över
            hela världen skrivs tillväxtprognoser ned.
          </p>
          <p xml:id="i-GbBCnMXmQDpFLeUtWp1BvF">
            Jag har ofta frågat vad regeringen avser att vidta för åtgärder
            för att undanröja den hårda trend som nu stänger många arbetsplatser
            och leder till nya företagsnedläggningar. Under lång tid har det
            funnits en småföretagargrupp inom Regeringskansliet, men det har
            knappast givit något konkret resultat. Vad som skulle behövas
            nu är en offensiv näringspolitik, där villkoren för nya och växande
            små och medelstora företag fick nya chanser. Men ska nya företag
            kunna startas och befintliga företag växa och bli större krävs
            ett bättre näringspolitiskt klimat som gör det möjligt. Där har
            staten, men också kommunerna och institutioner som t.ex. banker,
            ett särskilt ansvar. Många platser blöder sade statsministern
            i ett frågesvar i riksdagen den 25 oktober. Det Sverige skulle
            behöva är nya arbetsmarknader där industrins bortfall av arbetsplatser
            skulle kompenseras av att t.ex. service- och tjänstesektorn fick
            stimulans att expandera. Det är även angeläget att reformera och
            stimulera de områden där kvinnor dominerar, såsom utbildning,
            vård och omsorg. Där har regeringen ett särskilt ansvar för att
            förenkla reglerna och bryta upp monopolen för dessa områden.
          </p>
          <p xml:id="i-Jq4op6LQvSwiY8eBM6DmkN">
            Jag vill med det anförda fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-YEUTHAThZaGzaETBUSnMwK">
            Vilka insatser avser statsrådet att göra för att dels säkra verksamheter,
            men framför allt att stimulera till nya arbetstillfällen också
            i nya branschområden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
