<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0345">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0345</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>barnfamiljers boende</topic>
        <docDate when="2002-04-02">den 2 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Lars-Erik Lövdén " byWhomId="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10345</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:345 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om barnfamiljers boende
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FbsTrK7o5uGbcVCEerH5Qq">
          Barns välfärd är relaterad till var och hur de bor. I Sverige
          bor 29 % av alla barn i Stockholm, Göteborg eller Malmö. 58 %
          av dessa barn bor i flerfamiljshus, vilket är att jämföra med
          16 % i mindre kommuner. En LO-rapport från december 2001 visar
          att trångboddheten har ökat med 16 % mellan 1991 och 2000.
        </p>
        <p xml:id="i-M9kdR5HFDXGt4wXHyYZ5q8">
          Ungefär hälften av alla barn med föräldrar födda i annat land
          än Sverige bor i allmännyttan, liksom de med föräldrar som är
          låginkomsttagare. Denna segregation leder till motsättningar mellan
          olika sociala och etniska grupper.
        </p>
        <p xml:id="i-4DygVXyRESGQZmZGFVnNw5">
          Enligt LO-rapporten är mer än en fjärdedel av de vuxna som bor
          i hyreslägenhet rädda för att gå ut på kvällen. På en fråga, om
          hur barn i olika områden bedömer chansen att få hjälp av sina
          grannar vid olyckshändelse, svarade i stort sett alla barn som
          bor enfamiljshus att de var säkra på att få denna hjälp, medan
          en tredjedel av barnen i flerfamiljshus var osäkra på om de skulle
          få hjälp i trappuppgången eller på gården.
        </p>
        <p xml:id="i-SuUz26aWrPvhwARB9YbuMG">
          Det är viktigt att nya bostäder byggs med ett barnperspektiv
          så att barnfamiljer attraheras. De boende ska ha reella möjligheter
          att påverka sin boendemiljö och sina boendekostnader genom medansvar
          och inflytande. Möjlighet ska finnas att välja, inte bara mellan
          olika upplåtelseformer och bostadsstorlekar, utan också mellan
          bostäder med varierande standard.
        </p>
        <p xml:id="i-P47TGxFo7DGjYgtrJjPhzK">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till statsrådet Lars-Erik Lövdén:
        </p>
        <p xml:id="i-Y3JAGsSRRQP4rmtxggCzpJ">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att öka tillgången
          på ändamålsenliga bostäder för barnfamiljer?
        </p>
        <p xml:id="i-SoH378ctqwMUAodj3ZMbTd">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att barnfamiljer
          ska ha reell möjlighet att välja boendeform?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
