<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0100">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>staten och medborgarna</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>staten och medborgarna till statsrådet Britta Lejon om staten och medborgarna</title>
          <idno type="rdwebb">GP10100</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10100/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10100</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10100</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7tfHCytdyVLVM92Kvssn31" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2VqZY7sJ3vyaqTeqX2B5zn" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-12-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fnob3QxeJHfHkPgHfk6cft" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2001-11-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HHkBTPZnSqFGu2T2jca7pk">
            Interpellation 2001/02:100 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet
            Britta Lejon om staten och medborgarna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WajRQh9vMpUMm56cH1yVQx">
            den 23 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BBzQGwD8V6XykLhdryrpg6">
            Vi som är politiker har en skyldighet gentemot väljarna att sätta
            våra beslut i ett medborgarperspektiv. Vårt uppdrag innebär ett
            stort ansvar att bevaka politiken utifrån den enskilde individens
            perspektiv. Vi får inte försaka detta viktiga förtroende. Vi får
            inte blanda ihop våra roller med byråkratens och administratörens.
          </p>
          <p xml:id="i-CerVGpFtEzEYVF6oKqYCcw">
            Under senare år har jag med stor oro följt en tydlig trend att
            statens kärnuppgifter kommit att sättas på undantag. Regeringen
            har på många punkter genomdrivit en politik där medborgarperspektivet
            satts på undantag. Viktiga statliga huvuduppgifter försummas.
            Samtidigt har regeringen inte sällan haft kritiska synpunkter
            på kommunernas prioriteringar och näringslivets verksamhet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Bc4xMYJe2cJMJeXwfpbcUi">
            Exemplen på områden där den statliga kärnverksamheten försummats
            är många. Låt mig nämna några:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Rättsväsendet har urholkats genom att flera mindre tingsrätter
                lagts ned.
              </item>
              <item>
                Närpolisreformen har visat sig inte fungera i praktiken.
              </item>
              <item>
                Skolan klarar inte sin uppgift att alla barn ska nått godkänd
                position när de lämnar grund- och/eller gymnasieskolan.
              </item>
              <item>
                Postservicen försämras, särskilt på kassaområdet, där främst
                pensionärer och småföretagare kommer i kläm.
              </item>
              <item>
                Vägnätets nedslitning och den otillräckliga satsningen på landets
                vägar. Detta är till stor skada för såväl nyttotrafik som företagens
                transportbehov. Därtill kommer en kraftigt ökad olycksrisk för
                alla medborgare.
              </item>
              <item>
                Elförsörjningen i glesbygd är särskilt vintertid oerhört utsatt.
                Det leder till att många människor, inte sällan pensionärer, får
                vänta alltför länge på att elavbrott repareras.
              </item>
              <item>
                Näringspolitikens försummelser har lett till såväl arbetslivets
                konservering som en företagsflykt ur landet. På områden där kvinnor
                dominerar, såsom vård, omsorg och utbildning, hindras kvinnor
                från att starta och driva företag på grund av offentliga monopol.
              </item>
              <item>
                Nordiskt samarbete i TV-frågan har gått i stå. Trots utredningar
                och "prat i kvadrat". Regeringen och kulturministern har inte
                lyckats klara en elementär gränsöverskridande fråga. Gränsgångarnas
                vardagsproblem är legio och antalet hinder utgör fortfarande en
                "tjock katalog".
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XXVXd7bg7V9tJoKvAmiasK">
            Medborgarperspektiv
          </p>
          <p xml:id="i-Wxphka58LePATvjKPazsaR">
            De exempel jag visat på leder till slutsatsen att statsmakten
            inte har haft medborgarperspektiv då man iakttagit olika samhällsförändringar.
            Vi kan inte lösa 2000-talets frågor med 1970-talets svar. Genomgående
            är att den positiva stimulansen har uteblivit. Man löser inte
            arbetslöshetens problem med alltfler förtidspensionerade (för
            närvarande nästan en halv miljon människor) med att enbart rikta
            in sig på de defensiva insatserna. Inom vårdsektorn har man inte
            tagit till vara den samordning i det s.k. Finsamprojektet som
            regeringen tillsammans med ett antal partier blev överens om.
          </p>
          <p xml:id="i-DiMhD8YWVBat3NXvEPSgdM">
            Tydligt är att samhällets svagaste medborgare @ barn och gamla
            @ far illa. Äldrevården saknar både resurser och stimulans. Skolan
            klarar inte sitt uppdrag. Det är dags att tänka om, peka ut en
            ny och konstruktiv färdriktning och låta gammal prestige läggas
            åt sidan.
          </p>
          <p xml:id="i-MG5EV6vdGjKxqJheX8dJT7">
            Jag vill med anledning av det anförda fråga konsumentministern:
          </p>
          <p xml:id="i-VckxG46KrCLcTfjZ8iSS2m">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att få ett medborgar-
            och konsumentperspektiv på den statliga samlade verksamheten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
