<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0310">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>vägsituationen i västra Värmland</title>
        <author>Patriksson, Runar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>vägsituationen i västra Värmland till näringsminister Björn Rosengren om vägsituationen i västra Värmland</title>
          <idno type="rdwebb">GP10310</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10310/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10310</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10310</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY</idno>
            <persName>Patriksson, Runar (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-CDJEN8gK6x9Q44UW1VGpq1" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VFMZaX3hKMUY19dmtq8H5Q" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PstU2qbgFu78MGC64jjYbT" corresp="i-QqgpadBP4SAf6uA8SRtTMY">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CHppT1Nzm33AXzgtnSLGhW">
            Interpellation 2001/02:310 av Runar Patriksson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om vägsituationen i västra Värmland
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AZHEsRp5C5x45QoBj8bmLY">
            den 12 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2awwZ8RDQdUaWLw8oJZHKY">
            Under hösten 2001 debatterade och beslutade riksdagen om regeringens
            infrastrukturproposition, dock två år försenad.
          </p>
          <p xml:id="i-KcXU1qqWzmcfh5eZx5k6S">
            Från många håll har denna proposition ifrågasatts, och det med
            all rätt. Planperioden på tolv år snedvrider ju uppfattningen
            om innehållet i kronor eftersom tidigare planperioder varit på
            tio år. Fördelningen mellan vägar och järnvägar har en kraftig
            slagsida till vägarnas nackdel. Propositionen har dessutom relativt
            lite pengar anslaget i närtid dvs. innevarande och nästa år. Det
            är därför angeläget att satsningar på framför allt drift och underhåll
            kan göras i närtid eftersom behoven är stora.
          </p>
          <p xml:id="i-8mW5TZqfLt77pzdQXwvAcu">
            Att propositionen är ihålig bekräftas också av vägansvariga samt
            företagare och politiker i Värmland. De speciellt aktuella vägarna
            är 175, mellan Skasås och Nysäter, 177, delen norr om Koppom samt
            väg 648, delen Sulvik@Skasås samt hela 172:an från Bengtsfors
            mot Årjäng vidare till Arvika. Detta är ytterst olyckligt då dessa
            vägar är viktiga transportleder för tung industri som framför
            allt betjänar skogsindustrin via virkestransporter samt också
            för skolresor och sjuktransporter.
          </p>
          <p xml:id="i-EqY8tyKo4AWM87vzUepjfN">
            Värmlands län är kanske ett av Sveriges mest eftersatta landskap
            på vägsidan. Under våren är åtskilliga mil av Värmlandsvägarna
            avstängda. Detta är inte acceptabelt. De avstängda vägarna äventyrar
            såväl industrins råvaruförsörjning som transport av färdiga varor
            från industrin och detta i en landsända som redan är hårt drabbad
            av företagsnedläggelser (t.ex. Carrier i Arvika) i den vikande
            konjunkturens spår.
          </p>
          <p xml:id="i-3qrSA73eDfZFJ4rdLxEfFR">
            En rejäl satsning på vägarna i området krävs så att de håller
            en farbar standard året om.
          </p>
          <p xml:id="i-9qgAkkFdoa4fTzdsvZTdYi">
            Ett sätt att stoppa utflyttningen från landskapet Värmland är
            att staten tar sitt ansvar för infrastrukturen på allvar. Värmland
            som ju är ett skogslän måste av regeringen ges resurser för att
            kunna fortsätta leva upp till sin ledande position, som producent
            av pappersmassa och sågade trävaror. Utan bra vägar året om urholkas
            Värmlands tillväxtmöjligheter av egen kraft via skogstillgången.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4uP1DjMF7ZaWbC2J5Qejj5">
            Mina frågor till näringsministern med anledning av ovanstående
            interpellationstext:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Är näringsministern beredd att se till så att anslagen till
                nybyggnation samt drift och underhåll av vägarna i Värmland motsvarar
                behoven av åretruntvägar för service och industrins behov, alltså
                för möjligheten av tillväxt i länet?
              </item>
              <item>
                2. Är näringsministern beredd att speciellt se på ovan nämnda
                vägar i sydvästra Värmland?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
