<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0266">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges minröjningskapacitet och SWEDEC</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges minröjningskapacitet och SWEDEC till försvarsminister Björn von Sydow om Sveriges minröjningskapacitet och SWEDEC</title>
          <idno type="rdwebb">GP10266</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10266/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10266</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10266</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Ångström, Lars (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HwdqejNGYqRxviRUggTAvy" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D5rFMdWDqmgxMnZLn4SQ3E" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KTWdRHKbFdFVDFeb4rvLS7" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-uDDFJhKdneN9RmsZprWbg">
            Interpellation 2001/02:266 av Lars Ångström (mp) till försvarsminister
            Björn von Sydow om Sveriges minröjningskapacitet och SWEDEC
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UvqLjPhhXFdYUwtVdEwg8m">
            den 19 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-89F1uTTLHdhVpxVh3ALLfe">
            Sverige har en omfattande minröjningskompetens, som borde kunna
            utnyttjas bättre. Det finns både behov av en samlad svensk satsning
            och att enskilda aktörer uppmuntras att vidareutveckla sin kompetens
            och att komma ut och leda minröjningsinsatser i drabbade stater.
          </p>
          <p xml:id="i-2kZCgGnhb3DKcKrVZqu2Vs">
            Regeringen har tidigare annonserat att det under hösten 2001
            skulle presenteras en svensk minpolicy, men någon sådan har ännu
            inte sett dagens ljus. Detta är allvarligt, inte minst mot bakgrund
            av behovet att Räddningsverket får ett tydligt mandat att inte
            bara bistå FN:s Mine Action Center i olika stater utan också att
            leda insatser i de drabbade länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-463JdgKuToohkF7j6AWQiL">
            Också SWEDEC förespråkar att Räddningsverket blir Sveriges humanitärt
            inriktade minröjningsaktör. Men det krävs en tydlig intention
            från regeringen och samverkan med flera myndigheter, däribland
            Sida, för att Räddningsverket ska kunna bli en betydelsefull aktör
            inom detta område.
          </p>
          <p xml:id="i-VJF5whQKNEhdGVgiqWnBE3">
            Ett problem i sammanhanget är att SWEDEC, som ska vara totalförsvarets
            kompetenscenter för ammunitions- och minröjning, är så dominerat
            av Försvarsmaktens behov, kopplat till militär minröjning.
          </p>
          <p xml:id="i-Fzi29St1d4m5Vw676zd1WH">
            Den humanitära minröjningen särskiljer sig markant från den militära,
            i och med att det främst handlar om att leda och utbilda lokalbefolkningen,
            så att denna själv kan genomföra @ och på sikt ta över @ hela
            minröjningsarbetet. Arbetet måste också genomföras i enlighet
            med och i samverkan med Sidas och andra biståndsorganisationers
            samlade utvecklingsarbete i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-BPb4JY5mW1SWoaiNVE8Arp">
            Regeringen bör enligt min mening överväga att göra SWEDEC till
            en mer självständig enhet. Det kan ske genom att verksamheten
            finansieras med anslag direkt från Försvarsdepartementet och genom
            att det upprättas ett styrande råd för SWEDEC, bestående av representanter
            från olika myndigheter (Försvarsmakten, Räddningsverket och Rikspolisstyrelsen)
            och organisationer (såsom Rädda Barnen, Röda korset och Svenska
            Freds).
          </p>
          <p xml:id="i-ChKVyGnCkrg2qVVU9uSsCV">
            Detta råd skulle exempelvis kunna anpassa SWEDEC:s utbildningsprogram
            så att det bättre svarar mot behoven inom humanitär minröjning.
            Och med tanke på SWEDEC:S nuvarande starka koppling till Försvarsmakten
            och att Sverige satsar omfattande medel på humanitär minröjning,
            vore det definitivt en fördel om chefen för SWEDEC i framtiden
            blir en civil befattningshavare.
          </p>
          <p xml:id="i-V8VaPgyk2k9H6QK2JhFE2B">
            Jag vill fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-S9gNyjAkwSRTG2Tj4Nzkam">
            Avser försvarsministern att vidta någon åtgärd för att den svenska
            minpolicyn snarast ska kunna gå ut på remiss och därefter antas
            av regeringen?
          </p>
          <p xml:id="i-Jw1abcJ3eg6TxiJ7teX8pG">
            Avser försvarsministern att vidta någon åtgärd för att SWEDEC
            i ökad utsträckning ska vägledas av den humanitära minröjningens
            behov och styras av ett råd med representanter från olika myndigheter
            och organisationer?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
