<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0073">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>måluppfyllelse i skolan</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>måluppfyllelse i skolan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om måluppfyllelse i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP1073</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1073/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1073</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1073</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>Ingegerd Wärnersson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-57SsjqBGJjGY1PCwA7WHN8" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7bbgKtN4uXFZWwv3qKBfpU" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MeoKFTsA8ZPu4xi7ENztMX" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2001-11-14"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9z6Po5J21SPknubd7W5ENK">
            Interpellation 2001/02:73 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om måluppfyllelse i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7MeeRT14sh7B5JspPvqQ6J">
            den 14 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BnxSw3ft4FzfBY7n3bL7iq">
            Ett stort problem i skolan är att så många elever inte uppnår
            kunskapsmålen. Enligt Skolverkets statistik har mer än 30 % av
            dem som började gymnasiet 1996 inte uppnått gymnasiebehörighet
            fyra år senare. 24 % lämnar grundskolan utan godkända betyg i
            något eller några ämnen. De uppgifter om skolans måluppfyllelse
            som finns i dag kan med andra ord inte kallas tillfredsställande.
            Dessutom visade bl.a. en rapport från Riksdagens revisorer att
            kopplingen mellan Skolverket och kommunerna inte fungerar smidigt.
            Osäkerhet råder om vilka mål som ska följas upp och utvärderas,
            och Skolverket har enligt revisorerna inte varit tillräckligt
            tydligt, när det gäller att beskriva kraven på likvärdiga metoder
            för uppföljning.
          </p>
          <p xml:id="i-G3FWNhsgxM5SdAdANrHFsb">
            Från Folkpartiets sida har vi länge hävdat att skolan behöver
            tydliga kunskapsmål och att måluppfyllelsen metodiskt ska följas
            upp. Inte minst de elever som behöver extra insatser drabbas av
            en skola med låga kunskapskrav.
          </p>
          <p xml:id="i-5nPXEpFu9jt853fSF7cAb1">
            I dag innehåller kursplanerna två typer av mål @ mål att sträva
            mot och mål att uppnå. Just uppnåendemålen lämpar sig för tydlig
            uppföljning och utvärdering. De är också en bra grund för betygssättning.
            En arbetsgrupp har nu överlämnat ett förslag om förändrad struktur
            för framtida läroplaner till statsrådet Ingegerd Wärnersson. Arbetsgruppen
            föreslår bl.a. att endast en typ av mål ska finnas i framtiden.
            Det är oklart i vad mån dessa ska vara mål att uppnå. Tidigare
            har en departementsskrivelse hävdat att "målen att uppnå skapar
            stress hos personal och elever" (Ds 2001:19).
          </p>
          <p xml:id="i-TDAyT3orFz1aLso2qYCTZt">
            Enligt min uppfattning skulle arbetet i skolan bli mycket svårare,
            om tydligt formulerade mål att uppnå försvinner. Tvärtom måste
            dessa mål bli tydligare för att man ska kunna utvärdera både elevens
            och lärarens arbete på ett bra sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-Y74b3LpdHpbyS7QJpLxKiA">
            Med anledning av den pågående diskussionen om att förändra målbeskrivningarna
            i skolan vill jag ställa följande fråga till statsrådet Ingegerd
            Wärnersson:
          </p>
          <p xml:id="i-51A4ssfVRakV7RRv1Z2dEy">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att målbeskrivningen
            i kursplanerna ska bli tydligare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
