<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0478">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>friårsreformen</title>
        <author>Feltzing, Barbro (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>friårsreformen till statsrådet Mona Sahlin om friårsreformen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10478</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10478/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10478</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10478</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <persName>Feltzing, Barbro (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4tKFYpTo8QJjiQkKkU9ChR" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SrCGkFL4FHsGu62gaPuPQi" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KQWzZsxmPA2Y4QkmLwTgfQ" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8NhiWKDbSyfamsZadvbA8L">
            Interpellation 2001/02:478 av Barbro Feltzing (mp) till statsrådet
            Mona Sahlin om friårsreformen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6yr6qawTmtRctNDTeMBYjn">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DnVqZfYNSNunAWjq8xyAth">
            Kostnaderna för sjukskrivningarna ökar oroväckande och en rapport
            visar att landstingsanställda kan vara sjukskrivna så mycket som
            en dag i veckan. Möjligheten att ta ett friår mitt i livet ger
            pressade människor möjligheten att få ett uppehåll och att komma
            igen till arbetslivet med förnyade krafter. Detta visar utvecklingen
            hittills. Många inom offentlig sektor har ansökt om friår i kommunerna,
            flera som av olika anledningar är utmattade. Intresset, från människornas
            och kommunernas sida, är mycket stort, och det är endast en bråkdel
            av dem som får vara med. Tolv kommuner fick pengar till friårsreformen.
            På flera platser har pengarna tagit slut.
          </p>
          <p xml:id="i-6R3dNmx2gurxdGyZKfgGBz">
            Utredningen visar alltså på flera positiva sidor och även negativa,
            men de positiva överväger. För den arbetslöse, som går in på den
            lediga platsen, innebär friåret en ökad självkänsla och motivation,
            underhåll av sina kvalifikationer, ökad arbetslivserfarenhet och
            ökade kontakter på arbetsmarknaden och en chans att få in en fot
            på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-TGQh7QW1peAGLiL3pxLven">
            För företagen ger det möjligheter till en mer flexibel och anpassad
            personalförsörjning och möjligheter till rotation. Företagen får
            genom friåret ökade möjligheter att överbrygga produktionsnedgångar
            och genom att behålla anställningsförhållandena undvika framtida
            omkostnader för rekrytering.
          </p>
          <p xml:id="i-HvMgwjj5yrFXsQdSFPL5g7">
            Det vore intressant att veta om regeringen tänker ge fler människor
            möjligheten att ta ett friår. Hur många har hittills getts möjlighet
            att arbeta på friårstagarens arbetsplats? Kommer statsrådet arbeta
            för att fler kommuner, ja hela nationen, sedermera ges den här
            möjligheten? Ämnar statsrådet verka för att mer pengar skjuts
            till för att åtminstone ge dem i de tio kommuner som ingår i försöket
            möjligheten att vara med i friårsprojektet?
          </p>
          <p xml:id="i-9oo6ndQYzN6Nfv76N5P2fa">
            Friåret används också av många löntagare som en möjlighet för
            att byta jobb, utveckla sig, kort sagt; ställa om i arbetslivet.
            Om fler människor gavs möjligheten att ta ett friår skulle rörligheten
            på arbetsmarknaden öka och många skulle dessutom ges möjligheten
            att byta arbetsplats. Andra skulle också ha råd att omskola sig
            eller pröva livet som företagare.
          </p>
          <p xml:id="i-Hee8fPafSyn44q4QtoBSvG">
            Med hänvisning till statsrådets svar på förra frågan undrar jag
            varför statsrådet inte beviljat kommunerna mer resurser till reformen.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JJhrNNXkH3BprXHPJfcGMC">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Kommer statsrådet att verka för att fler kommuner, ja hela
                nationen, sedermera ges möjligheten att låta arbetslösa arbeta
                på friårstagarens arbetsplats?
              </item>
              <item>
                2.Ämnar statsrådet att verka för att mer pengar skjuts till för
                att åtminstone ge dem i de tio kommuner som ingår i försöket möjligheten
                att vara med i friårsprojektet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
