<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0137">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bistånd för demokrati och mänskliga rättigheter</title>
        <author>Biörsmark, Karl-Göran (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bistånd för demokrati och mänskliga rättigheter till utrikesminister Anna Lindh om bistånd för demokrati och mänskliga rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GP10137</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10137/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10137</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10137</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL</idno>
            <persName>Biörsmark, Karl-Göran (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J9kWFmdb7gEpJEjqRb178E" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4urKcFN6oGpG6eTGDVqc9a" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-J1VVCaQdED9phP3VAEe7Sa" corresp="i-NgCTKqp2fs7ZtdGdg2MLiL">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8wpgzRzv8x842mvQHnR78Q">
            Interpellation 2001/02:137 av Karl-Göran Biörsmark (fp) till
            utrikesminister Anna Lindh om bistånd för demokrati och mänskliga
            rättigheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5Z5hqosHYo3EJpcztkiZYX">
            den 11 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-39ajXDvvKZEPtt6cjGKFVV">
            Bistånd från de rikare delarna av världen till de fattigare länderna
            är inte bara en moralisk plikt utan dessutom en säkerhetspolitisk
            nödvändighet. De fattigare länderna måste ges en möjlighet att
            även de ta del av globaliseringens fördelar. Att på ett effektivt
            och verkningsfullt sätt hjälpa mindre utvecklade länder till högre
            ekonomisk standard, stabilare samhällsinstitutioner etc. är dock
            mycket svårt och kräver att en mängd aspekter tas i beaktning.
          </p>
          <p xml:id="i-NNcWpToZpMffNkWVNxNZM">
            Biståndets effektivitet och lämplighet har flera gånger kunnat
            ifrågasättas och kritiken mot biståndsverksamheten har stundtals
            varit mycket hård. Likafullt är biståndet till utvecklingsländerna
            nödvändigt. Tillfälliga misslyckanden kan inte tillåtas användas
            som skäl till att dra ned på ambitionerna avseende hjälp till
            dem som är i nöd. I stället bör fokus ligga på hur man gör biståndet
            så effektivt och ändamålsenligt som möjligt. Biståndets kvalitet
            är av avgörande betydelse @ för givaren såväl som mottagaren.
            Precis som inom andra skattefinansierade verksamheter måste strävan
            vara att få ut så mycket som möjligt av varje satsad krona.
          </p>
          <p xml:id="i-4iwLwFi6zXB3aK5gqvitEq">
            I det sammanhanget är det av fundamental betydelse att givaren
            av biståndet känner förtroende för den politik som förs i mottagarlandet
            @ för såväl politiken i stort som för politiken inom den berörda
            sektorn. Inslag av villkor eller krav, s.k. konditionalitet, blir
            därmed en nödvändighet för framgångsrik biståndsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-AFrpuGbc3MQgKH6ifPWmqn">
            Demokrati och respekt för mänskliga rättigheter och för rättsstaten
            utgör grundläggande värderingar och bakom dessa värderingar finns
            det en global uppslutning. Dessa värderingar är de som människor
            världen över vill bygga framtidens samhällen kring. Demokrati
            är den styresform som garanterar att de flesta medborgares intressen
            tas till vara. Att alla människor är födda fria och lika i värde
            och rättigheter är en grundläggande princip och en förutsättning
            för individens livskvalitet. Rättsstaten är garanten för att demokrati
            och mänskliga rättigheter respekteras.
          </p>
          <p xml:id="i-SGdnugbvb5QPhUsaothc7Z">
            Om bistånd ska få bestående effekter, krävs att det sker i en
            atmosfär präglad av demokrati och respekt för mänskliga rättigheter
            och rättsstaten, eller av en genuin strävan att uppnå detta. Krav
            på demokrati, mänskliga rättigheter och rättsstat, eller uppriktiga
            försök att uppnå detta, är därför en nödvändig bas för all biståndsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Bwfhjq3eofo8VkjVKEJ9Lb">
            Vad ämnar statsrådet vidta för åtgärder för att främja en alltigenom
            effektiv och ändamålsenlig svensk biståndsverksamhet, grundad
            på demokrati och respekt för mänskliga rättigheter och rättsstaten?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
