<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0477">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sänkt veckoarbetstid</title>
        <author>Feltzing, Barbro (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sänkt veckoarbetstid till statsrådet Mona Sahlin om sänkt veckoarbetstid</title>
          <idno type="rdwebb">GP10477</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10477/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10477</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10477</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W</idno>
            <persName>Feltzing, Barbro (mp) </persName>
            <state ref="Q213451" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BGvbhrs8B2LdwojcQMNZBw" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NcftnkMYaLhmy6K1dNEfoN" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-A4JFqfgWstt6zi2qLheNBM" corresp="i-FJ3qAMd2ReYtDiK92hL27W">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SmEdnjpjfwHLZ3y7PJeLAL">
            Interpellation 2001/02:477 av Barbro Feltzing (mp) till statsrådet
            Mona Sahlin om sänkt veckoarbetstid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NkAkXKNbVADfFfohiCNQbu">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4pJ27GgwqefunaUwW6tGzR">
            Kampen för sex timmars arbetsdag var en jämställdhetsreform som
            många socialdemokratiska kvinnor slogs för på 70-talet. En kortare
            arbetsvecka skulle nämligen leda till en jämnare fördelning mellan
            kvinnor och män av betalt och obetalt arbete, menade man. Det
            är fortfarande något vi i Miljöpartiet tror på. Och vi har Jämo
            med oss. De påpekade så sent som för ett och ett halvt år sen
            att en förkortad veckoarbetstid skulle ändra arbetsfördelningen
            i de svenska hemmen. Det har hänt mycket lite vad gäller fördelningen
            av marktjänsten och ansvaret för barnen på senare tid. Och jag
            undrar om vi har regeringen med oss i den här frågan. Kommer statsrådet
            att arbeta för att regeringen använder sig av förkortad veckoarbetstid
            som ett led i kampen för jämställdheten?
          </p>
          <p xml:id="i-PYG2vjaEJ7Y2Hs4M4qbRPA">
            Jan Rydhs utredning Handlingsplan för ökad hälsa i arbetslivet
            presenterade sina resultat nu i vintras. I den hade de intervjuat
            långstidssjukskrivna och frågat dem vad som skulle kunna få dem
            att komma i arbete igen. De svarade förändrade arbetsuppgifter
            och kortare arbetstid. Sedan intervjuades en mängd människor som
            lyckats komma tillbaka till arbetslivet efter en lång sjukskrivningstid.
            Dem frågade man vad det var som gjort det möjligt. De svarade
            samma sak: förändrade arbetsuppgifter och kortare arbetstid. Många
            av dessa långtidssjukskrivna hade kanske aldrig behövt slitas
            ut om de haft en kortare arbetsvecka. Avser statsrådet att arbeta
            för sänkt veckoarbetstid som ett sätt att pressa tillbaka de skenande
            sjukskrivningstalen?
          </p>
          <p xml:id="i-VXsNtLp2fPz1d3i8qXAqV9">
            En av framtidens stora ekonomiska utmaningar för vårt land är
            bristen på arbetskraft. Alltför få orkar arbeta ända fram till
            pensionen. En av tio LO-arbetare orkar. Detta är dels ett hot
            mot vårt skattefinansierade välfärdssystem och dels ett problem
            för många svenska privata och offentliga företag. Är inte en förkortad
            arbetsvecka just själva grundförutsättningen för att upprätthålla
            tillgången på arbetskraft, undrar jag. Kommer regeringen att använda
            sänkt veckoarbetstid för att lösa den kommande arbetskraftbristen?
          </p>
          <p xml:id="i-JFsNXAi31M77ZeQJC5gFRA">
            Regeringen håller sig regelbundet uppdaterad vad gäller arbetstidens
            utveckling i andra länder. I Frankrike har nu veckoarbetstiden
            sänkts till 35 timmar. Detta har varken påverkat landets ekonomi,
            arbetslösheten eller företagens ekonomi negativt, enligt den franska
            regeringens egna utvärderingar. Vad är det som förhindrat regeringen
            från att följa det franska exemplet?
          </p>
          <p xml:id="i-CKKsgB3Rc9gNdnLx573xe8">
            Vänstern, Miljöpartiet och Socialdemokraterna har alla länge
            haft 30 timmars arbetsvecka inskrivet som målsättning i sina partiprogram.
            Miljöpartiet driver sedan några år tillbaka ensamt kravet på förkortad
            veckoarbetstid. Man kan undra varför regeringen så hårdnackat
            motarbetat alla propåer från Miljöpartiet och varför regeringens
            politik inte längre överensstämmer med Socialdemokraternas och
            samarbetspartners partiprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-WnsqATDNkzGwiWYsbNEfAi">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Kksqk7p4JbJCSPEapespdH">
            Kommer statsrådet att arbeta för att regeringen använder sig
            av sänkt veckoarbetstid som ett led i kampen för jämställdheten?
          </p>
          <p xml:id="i-NYdQ9aRPFR3YoTQatiiJpW">
            Avser statsrådet att arbeta för sänkt veckoarbetstid som ett
            sätt att pressa tillbaka de skenande sjukskrivningstalen?
          </p>
          <p xml:id="i-G9Nt3JJjo1Lcx9QFeK1hnx">
            Kommer statsrådet att arbeta för sänkt veckoarbetstid för att
            lösa den kommande arbetskraftsbristen?
          </p>
          <p xml:id="i-2HhFo8jXEN4NCDHHjJnLfS">
            Hur avser statsrådet att utvärdera och ta till sig av erfarenheterna
            från Frankrike vad gäller sänkt arbetstid?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
