<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0219">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>terapeutisk kloning</title>
        <author>Landgren, Per (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>terapeutisk kloning till utbildningsminister Thomas Östros om terapeutisk kloning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10219</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10219/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10219</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10219</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t</idno>
            <persName>Landgren, Per (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UThEHoyoB5hp2c5Lv8SWit" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AN3uHPRUD7ZeACVugP1wdw" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UJq4dUL9hiQboxmuYED6WA" corresp="i-ErVmo7eYu7oehJQsJSwD6t">
          <date when="2002-01-31"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NZYW7JL8VNVCRJ4WukgdCh">
            Interpellation 2001/02:219 av Per Landgren (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om terapeutisk kloning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VcwECEt6EbNoVbRXF7LixT">
            den 31 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3dqcZpxiuypWUAdp5tfsPL">
            Regeringen öppnade den 29 januari dörrarna för en form av kloning.
            Ministrarna Lars Engqvist och Thomas Östros deklarerade i Dagens
            Nyheter sin positiva inställning till s.k. terapeutisk kloning.
            Denna form av kloning innebär att en genetiskt identisk kopia
            av t.ex. en patient skapas. Det embryonala människolivet släcks
            sedan, för att stamcellerna ska kunna odlas och användas för forskning.
            Genom sin förmåga att bilda olika vävnadsceller ska stamcellerna
            från det klonade embryot kunna användas i behandling av sjukdomar,
            eftersom de inte stöts bort av patienten.
          </p>
          <p xml:id="i-V42GuDYhRjvqawhkR7REfZ">
            I debattartikeln meddelade ministrarna att den statliga utredningen
            om genetisk integritet ska få ett tilläggsdirektiv att föreslå
            en lagstiftning, som öppnar för terapeutisk kloning, men förbjuder
            att människor skapas genom samma kloningsteknik, s.k. reproduktiv
            kloning. Utbildningsminister Östros och socialminister Engqvist
            menar visserligen att denna form av kloning måste genomföras "i
            etiskt acceptabla former".
          </p>
          <p xml:id="i-SeHqU14BfAhs3EHtLSNyre">
            Bara några dagar före ministrarnas utspel rapporterades en sensationell
            upptäckt, som borde kunna förändra bilden helt. Den kanske viktigaste
            cellen alla kategorier hävdas nu ha upptäckts i vuxna människors
            benmärg. Den 23 januari skrev den populärvetenskapliga tidskriften
            New Scientist att den hade fått ta del av en patentansökan från
            forskaren Catherine Verfaillie vid University of Minnesota. Patentansökan
            gäller en adult stamcell, som på engelska kallas multipotent adult
            progenitor cell, MAPC. Den hävdas ha samma dynamiska potential
            som stamceller från mänskliga embryon. Stamcellen kan enligt tidskriften
            bilda alla andra slags vävnadsceller. Forskarlaget har isolerat
            och odlat dylika stamceller från möss, råttor och människa och
            de rapporteras ha utfört en rad lyckade experiment, som bekräftar
            upptäcktens enastående betydelse. Två andra forskargrupper hävdar
            att de funnit liknande stamceller hos möss och ett biotech-företag
            menar sig ha funnit dem i mänsklig hud, muskel och benmärg. Det
            återstår dock att upptäckten dokumenteras och publiceras samt
            till fullo bekräftas av andra fristående forskargrupper.
          </p>
          <p xml:id="i-K7yDo69G3aNuf31v1RzcJA">
            Låt mig mot ovanstående ställa följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-F5TsRDSrByWJ7pX6NAm4sH">
            Om refererade uppgifter visar sig stämma vilka slutsatser drar
            ministrarna med tanke på såväl Vetenskapsrådets som Statens medicinsk-etiska
            råds villkor att den embryonala stamcellsforskningen endast får
            tillåtas om det saknas godtagbara alternativ?
          </p>
          <p xml:id="i-EybL5YLLLUNoHQbrFyKFMK">
            Om refererade uppgifter visar sig stämma vilka slutsatser drar
            ministrarna med tanke på det anförda behovet av terapeutisk kloning?
          </p>
          <p xml:id="i-RR47ki7xvLzNL3wnJtvzat">
            Vilken etik är det ministrarna anför när den terapeutiska kloning
            förutsätts genomföras "i etiskt acceptabla former"?
          </p>
          <p xml:id="i-LXUtPo4AMxuW8DStXXk5v8">
            Vilka skulle de oetiska formerna för terapeutisk kloning kunna
            tänkas vara?
          </p>
          <p xml:id="i-AaaVc62PQ39nKLukoDhx81">
            Anser utbildningsministern att en etiskt okontroversiell väg
            ska prioriteras framför en etisk kontroversiell väg?
          </p>
          <p xml:id="i-7EimErd6WKLJdfcUxVeLNR">
            Anser utbildningsministern att terapeutisk kloning i någon mening
            strider mot människovärdesprincipen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
