<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0330">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Västsahara</title>
        <author>Wahlén, Gunilla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Västsahara till utrikesminister Anna Lindh om Västsahara</title>
          <idno type="rdwebb">GP10330</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10330/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10330</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10330</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk</idno>
            <persName>Wahlén, Gunilla (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ef1JD4icFGWNeQ2RpuZ7kx" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NnUzMiGZXjoeeSwfAEcLdv" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V1Cwpwf8J6REnunbABunom" corresp="i-991obiMTz36s9V7z3YpuZk">
          <date when="2002-03-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2hj3xUB4mFYNKq4kbjSq7m">
            Interpellation 2001/02:330 av Gunilla Wahlén (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om Västsahara
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8B2v5QxsVPnDCF9RZjjFgt">
            den 21 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Lm2fuSs1ih7jjF4EVFYYEw">
            Efter det att Spanien lämnade Västsahara och annekterats av Marocko
            har Västsaharas folk under ledning av befrielserörelsen Polisario
            i decennier kämpat för sitt lands självständighet. Polisario förde
            i många år en väpnat kamp mot ockupationsmakten, men lyckades
            senare 1997 i Houston under FN:s överinseende nå en överenskommelse
            om att frågan om Västsaharas framtid skulle lösas genom en folkomröstning.
          </p>
          <p xml:id="i-2LC8S5BUc9gSrrM2rycaa5">
            Under det gångna året har en "tredje väg" diskuterats. Polisario
            har motsatt sig denna lösning. Likaså grannlandet Algeriet, som
            härbärgerar västsahariska flyktingar på sitt territorium. Denna
            lösning skulle betyda att Västsahara skulle få viss autonomi inom
            Marocko. Historiska erfarenheter torde dock visa att lösningar
            av den typen sällan är framgångsrika. (Irakiska Kurdistan och
            Eritreas autonomi under Haile Selassies regeringstid är två exempel
            på detta.)
          </p>
          <p xml:id="i-QQtmFqt85wrpX5gh7QeqjE">
            Åtskilliga flyktingar skulle med största sannolikhet inte återvända
            till Västsahara under sådana omständigheter, utan bli kvar i Algeriet
            för lång tid framåt. Denna och andra lösningar, som exempelvis
            en delning av Västsahara, skulle få samma effekt. Denna typ av
            lösningar innebär i praktiken att man skapar en permanent konflikt
            av en art som starkt skulle komma att påminna om den som i över
            50 år rått när det gäller Palestina/Israel. Sådana lösningar skulle
            för lång tid framåt komma att bli en plåga för världssamfundet
            @ men framför allt för såväl det västsahariska som det marockanska
            folket.
          </p>
          <p xml:id="i-tCdtFDMAnfiUZ2cA3H1nk">
            Marocko har systematiskt förhalat och saboterat genomförandet
            av den överenskommelse som båda sidor varit överens om @ en folkomröstning.
            På samma sätt har amerikanska och franska företag inom den europeiska
            unionen bidragit till att motarbeta det västsahariska folkets
            rätt att bestämma sin framtid. Marocko har nyligen tecknat projekteringskontrakt
            gällande Västsahara med det USA-ägda olje- och gasföretaget Kerr-McGee
            samt det franska Total-Fina Elf.
          </p>
          <p xml:id="i-G4LDdZbnG1yiAb5e9p8kyj">
            Säkerhetsrådets rättschef Hans Corell har förklarat att om "undersökningar
            och exploatering fortsätter utan beaktande av det västsahariska
            folkets intressen och önskemål kommer man i de icke självstyrande
            delarna av landet att bryta mot de delar av folkrätten som gäller
            hanteringen av mineraltillgångarna".
          </p>
          <p xml:id="i-AQMQFQ9QKP1HWksGZtLkFJ">
            Marockos FN-ambassadör avfärdar Corells uttalande om framtida
            exploatering som "politisk fiktion". Prospektering sker knappast
            om företagen i fråga inte avser att i framtiden kommersiellt utnyttja
            existerande tillgångar.
          </p>
          <p xml:id="i-WBcETUB7BN2ZNquac5ta5N">
            Mot bakgrund av den marockanska regeringens långvariga obstruktionspolitik
            saknar den marockanska FN-ambassadörens uttalande trovärdighet.
            Att låta utländska företag prospektera mark- och naturtillgångar
            i Västsahara som ett led i en verksamhet så innebär det att man
            systematiskt motverkar FN:s arbete för att lösa frågan om Västsaharas
            framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-68eyviLR2FNkz3pEjnTUL8">
            Under senare tid har kunnat noteras att läget när det gäller
            mänskliga rättigheter förbättrats i Marocko. Detta är naturligtvis
            positivt och mycket välkommet. Detta kan dock inte användas som
            ett argument mot det västsahariska folkets rätt att självt bestämma
            sin framtid, vilket ibland sägs i den marockanska propagandan.
            Mänskliga rättigheter och nationell självbestämmanderätt är i
            rättsligt och andra avseenden två vitt skilda ting.
          </p>
          <p xml:id="i-WQ8sEs7an3qQtqTsBBLbkF">
            I dag råder det torka i de områden där de västsahariska flyktingarna
            lever. Den boskap som är ett livsvillkor för de sahariska flyktingarna
            dör av hunger och törst. Livsmedelssituationen i lägren i Algeriet
            är för närvarande kritisk.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-S7Z54aD2y4zqCdXKopTAXz">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser utrikesministern att göra för att bidra till att
                frågan om Västsaharas framtid förverkligas i enlighet med den
                överenskommelse som gjordes i Houston 1997?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser utrikesministern att göra för att frågan om Västsaharas
                framtid löses på ett för det västsahariska folket folkrättsligt
                korrekt sätt och med respekt för det västsahariska folkets rätt
                till självbestämmande?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser utrikesministern att vidta för åtgärder i EU för
                att förmå EU:s medlemsstater att understödja genomförandet av
                en folkomröstning om Västsaharas framtid?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser utrikesministern att göra för att EU-länders regeringar
                ska förmå företag hemmahörande i EU att avstå från utmanande uppträdande
                i en svår folkrättslig konflikt som den i Västsahara?
              </item>
              <item>
                5. Vilka åtgärder avser utrikesministern att vidta för att livsmedelssituationen
                i de sahariska flyktinglägren förbättras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
