<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0028">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0028</head>
        <author who="i-9bfQSfVCLTvHZiJQpxNMkR">Fridén, Lennart (m) </author>
        <recipient who="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">kulturminister Marita Ulvskog </recipient>
        <topic>det publikrelaterade filmstödet</topic>
        <docDate when="2001-10-16">den 16 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="kulturminister Marita Ulvskog " byWhomId="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1028</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:28 av Lennart Fridén (m) till kulturminister
          Marita Ulvskog om det publikrelaterade filmstödet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-FiXU7Aju82XTya8BW7kotb">
          Vi har för en kort tid sedan kunnat ta del av larmrapporter från
          Svenska Filminstitutet om att pengarna till det publikrelaterade
          efterhandsstödet till filmproduktionen nu är slut. Detta flera
          år innan det löpande avtalet är till ända. Enkelt kan man uttrycka
          sig så att den svenska filmen har gått så mycket bättre än vad
          som förväntats, att den framgången kan bli dess död. Det är såväl
          viktigt att nu kunna klarlägga vari felet till den uppkomna situationen
          står att finna som vilka åtgärder som nu måste vidtagas för att
          få rätsida på situationen. Det mest troliga synes vara att det
          är sådana fel i avtalskonstruktionen, att man alltså inte har
          beaktat flera tänkbara scenarior. Oklarheten är så stor och oron
          i branschen så förlamande att oavsett vilka av flera antydda förklaringar
          som har framskymtat, så måste åtgärder snabbt vidtagas. Redan
          har det aviserats att långt komna filmprojekt har lagts på is
          eller helt avskrivits.
        </p>
        <p xml:id="i-9widGedq1Uv2nYi1mAWi7A">
          Hur har den svenska filmbranschen redan så kort tid efter begynnelsen
          av det nya filmavtalet kunnat hamna i denna prekära situation?
        </p>
        <p xml:id="i-YBjdynpPrM5u6CtN2ri4B7">
          Min interpellation till kulturministern upptar därför följande
          frågeställning:
        </p>
        <p xml:id="i-TPufL3kCvzdPWKLfJgLfeW">
          Vad avser kulturministern att göra för att rädda filmavtalet
          och den svenska filmproduktionen?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
