<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0006">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Heby kommun</title>
        <author>Hedquist, Lennart (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Heby kommun till statsrådet Britta Lejon om Heby kommun</title>
          <idno type="rdwebb">GP106</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP106/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP106</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP106</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB</idno>
            <persName>Hedquist, Lennart (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>Britta Lejon</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-UN2sVqkJiCiPRZf198XA4n" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D9sNjX7k2uCZUHp9Aq8DNK" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QghK4kDHj7r4ZY1jsv3SBa" corresp="i-LBN95MD8hn6zkXhRBcbJbB">
          <date when="2001-09-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-B2uxbykHD9mFfM7s81Ed9r">
            Interpellation 2001/02:6 av Lennart Hedquist (m) till statsrådet
            Britta Lejon om Heby kommun
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LXtU23tBB34RW2Lt1qY54B">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-97HbjEkmaReqxsvSowX8VZ">
            Jag har riktat en skriftlig fråga till statsrådet Lejon för att
            få information om hur regeringen avser leva upp till riksdagens
            beslut den 12 juni angående handläggning av Heby kommuns förnyade
            ansökan om länsbyte. Bakgrunden till frågan var bl.a. att det
            framkommit att regeringen utan åtgärd legat på den inkomna ansökan
            i över två månader, vilket är synnerligen anmärkningsvärt mot
            bakgrund av den brådska som gäller för ärendet om beslut ska kunna
            fattas i god tid före den 1 januari 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-Nbn6W8j2gPA56bDM98uMyP">
            Statsrådet har den 18 september 2001 svarat att Heby kommun valt
            att ställa sin ansökan till regeringen och att regeringen överlämnat
            ärendet till Kammarkollegiet för erforderlig handläggning. I själva
            verket har regeringen legat på ärendet på ett oansvarigt sätt.
            Även om statsrådet menar att den förnyade ansökan som riksdagen
            refererat till i sitt beslut skulle ställas till Kammarkollegiet
            @ trots att det var uppenbart att det är regeringen som slutgiltigt
            skulle handlägga den förnyade ansökan utifrån riksdagens uttalande
            @ ter sig regeringens saktfärdighet direkt stötande. Som "demokratiminister"
            vet ansvarigt statsråd rimligen väl att en skrivelse som riktas
            till "fel" instans ofördröjligen ska översändas till den myndighet
            som ska handlägga ärendet. Regeringen har sålunda här gravt brustit
            även om regeringen inte formellt lyder under förvaltningslagen.
          </p>
          <p xml:id="i-QPrtmsm1Qm8rW6xMhH2N75">
            Statsrådet Lejon anger i sitt svar till mig att hon tar ställning
            till ärendets vidare handläggning först efter det att "ärendet
            på endera sätt kommer under regeringens prövning". Kammarkollegiet
            har emellertid genom beslut den 17 september 2001 överlämnat ärendet
            till regeringen och hänvisat till sitt tidigare positiva ställningstagande
            då inget nytt som skulle förändra myndighetens tidigare ställningstagande
            framkommit.
          </p>
          <p xml:id="i-VYnpxzBjLLKo12YqkSfjS2">
            Regeringen har sålunda samma positiva utlåtande från kollegiet
            i dag som när den tidigare avslog ansökan. Den nya omständighet
            som tillkommit är att riksdagen uttalat att en förnyad ansökan
            bör behandlas på samma sätt som efter de förtydligande till aktuell
            lag som riksdagen begärt. Därvidlag bör uppmärksammas att gällande
            lag normalt tveklöst borde leda till ett positivt ställningstagande
            om inte helt ovidkommande eller dolda beslutskriterier ska tillåtas
            styra beslutet. De omständigheter som regeringen tidigare pekat
            på (valet av sjukvård för den boende i kommunen) saknar relevans,
            vilket numera än tydligare framgår av att såväl Västmanlands läns
            landsting som Uppsala läns landsting anslutit sig till det avtal
            som ger valfrihet beträffande sjukvård ("Landstingsförbundets
            rekommendation om valmöjligheter inom hälso- och sjukvården").
            De båda landstingen har dessutom utvecklat denna rekommendation
            ytterligare sinsemellan genom att också svara för vissa resekostnader
            också för vård utanför det egna landstinget. Redan när ursprunglig
            ansökan ingavs från Heby förelåg dock ett ungefär motsvarande
            avtal mellan de båda aktuella landstingskommunerna.
          </p>
          <p xml:id="i-DBvBZ72QNovfwhRYAQf1S8">
            Nu är det bråttom med handläggningen av den förnyade ansökan!
            (Obs. enligt riksdagens beslut förutsätts en förnyad ansökan @
            inte en ny ansökan.)
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4SMHHGdPbRBya8kfaHLRVc">
            Mot den angivna bakgrunden vill jag nu fråga statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                Vilken var den bakomliggande orsaken till att regeringen i strid
                med vad som förutsätts gälla lät Heby kommuns förnyade ansökan
                ligga i två månader utan åtgärd?
              </item>
              <item>
                Hur avser regeringen nu leva upp till riksdagens beslut den 12
                juni 2001 angående handläggning av Heby kommuns förnyade ansökan
                om länsbyte så att positivt beslut kan fattas i god tid före den
                1 januari 2002?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
