<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0014">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0014</head>
        <author who="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">Beijer, Lennart (v) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>Postens hemställan om höjda porton</topic>
        <docDate when="2001-09-24">den 24 september</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1014</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:14 av Lennart Beijer (v) till näringsminister
          Björn Rosengren om Postens hemställan om höjda porton
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-569N3C6RjVkxPZV4HGdWSD">
          Posten AB vill att gällande pristak enligt 9 § postförordningen
          (1993:1709) för enstaka övernattbefordrade brev upp till 500 gram
          ändras så att ett relevant "postindex" blir reglerande för priserna
          i stället för konsumentprisindex.
        </p>
        <p xml:id="i-DKxapAYW8yqnM6duhFaJg">
          Posten har beroende på prisstopp inte kunnat höja brevportot
          sedan den 1 mars 1997. Dock höjdes portot med ca 30 % innan prisstoppet
          trädde i kraft. Prisstoppet infördes för att skydda enskilda och
          små företag.
        </p>
        <p xml:id="i-5MYM9pSwKEsYJcMvPt6o3X">
          Posten anser att man måste höja portot för att få lönsamhet på
          s.k. frimärkta försändelser.
        </p>
        <p xml:id="i-Y5bsoTNeS6k4SzGgPjEfa5">
          Det finns därför anledning att syna Postens portopolitik i sin
          helhet. Sedan 1991 har Posten sänkt portot för stora sändningar
          över 20 gram från ca 5 kr till dagens 3 kr. Samtidigt har segmentet
          Enstaka försändelser höjts från 5 kr till 8 kr. Denna skillnad
          mellan de olika postsegmenten är ganska speciell för Sverige.
          Det normala i övriga Europa är att portot för de olika segmenten
          är relativt lika.
        </p>
        <p xml:id="i-VueJuPaCDjrHVWMyUdKp2q">
          Posten kan snabbt förbättra sin lönsamhet genom att höja portot
          för stora sändningar. 1 kronas höjning skulle innebära ca 2 miljarder
          kronor och en anpassning till det europeiska portot skulle öka
          intäkterna än mer. En harmonisering av portot för stora sändningar
          skulle dessutom ge möjlighet till sänkning av portot för enstycksförsändelser.
        </p>
        <p xml:id="i-GFQF3TNZjuzFFrRYaq9LTG">
          Sverige måste bestämma sig för om vi ska ha en avmonopoliserad
          postmarknad eller om vi ska återinföra monopolet för Posten AB.
          Då kan det inte vara riktigt att pressa priset på den del av postmarknaden
          där konkurrens förekommer, så till den milda grad att man inte
          täcker sina kostnader.
        </p>
        <p xml:id="i-UndEdppWjE1FqBxdybqH13">
          En annorlunda portopolitik från Posten AB @ som är inriktad på
          att få den egna totala verksamheten lönsam skulle ge ett antal
          positiva konsekvenser. 1. Posten AB skulle mycket snabbt nå en
          acceptabel lönsamhet. 2. Det blir möjligt att sänka portot för
          brev från privatpersoner och företag. 3. Ägaren @ staten kan tillgodogöra
          sig viss förräntning av insatt kapital.
        </p>
        <p xml:id="i-UYJSpcdt8xkgViQHKoy63d">
          Jag vill fråga näringsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-GhUo391MBdUoLT9fXSjZ9C">
          Kommer ministern att vidta några åtgärder med anledning av att
          Posten AB höjer priset på privatbrev och använder dessa intäkter
          till att sänka portot för företag?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
