<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0204">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>äldreomsorgen</title>
        <author>Heinemann, Kerstin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>äldreomsorgen till socialminister Lars Engqvist om äldreomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10204</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10204/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10204</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10204</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ</idno>
            <persName>Heinemann, Kerstin (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>Lars Engqvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-B1McAPq15pop4MfFr2AwpN" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QvNdSc3e81xpvN73XT2RNE" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9jcxbspnKDio3WrrNZ4TqS" corresp="i-PTF5wvZAe6S7xqLKP2h8kQ">
          <date when="2002-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Fv52NMYXmcmFKWDnoDtMnC">
            Interpellation 2001/02:204 av Kerstin Heinemann (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om äldreomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WJeMuVotA1pZTH8STH1GKn">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AKiVUahtFr67FvhdUHsXY9">
            År 1998 beslöt riksdagen om 4 miljarder kronor i höjda statsbidrag
            till kommuner och landsting. Målsättningen var att pengarna skulle
            användas till fler anställda i äldreomsorgen och till bättre kompetens
            i hemsjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-TRzzGsgPYQFzVYFXPQF2ju">
            Nu har Socialstyrelsen i en enkätundersökning, som har gjorts
            i kommunerna i södra Halland, Blekinge, Skåne och Kronoberg, visat
            att personalbemanningen i stort sett är oförändrad. Endast ett
            fåtal kommuner har fått fler läkare i äldreomsorgen. Men i en
            del andra kommuner har antalet läkare i äldreomsorgen blivit färre.
          </p>
          <p xml:id="i-78YHFjZFm5n1nZrgVypVa5">
            Pengarna har alltså inte gått till det som de var avsedda för.
            Vad pengarna har använts till är höljt i dunkel. Förmodligen har
            de gått till att täcka underskott i kommunernas budgetar.
          </p>
          <p xml:id="i-9NaMhZhDsRTU5qdYRcr6PA">
            I äldreomsorgen finns det stora brister. Det saknas personal.
            Många äldre får inte den service de är berättigade till. Vanvård
            förekommer. Läkarmedverkan i äldreboendet är inte tillräckligt
            utbyggd. Många äldre saknar eget rum i äldreboendet. Hemtjänsten
            räcker inte till för att täcka behovet. Närståendevården behöver
            byggas ut. Hemsjukvården likaså. Äldre saknar en möjlighet att
            själva få bestämma över sin vardag och över vem de vill anlita
            för sin hemtjänst. Och så vidare. Därför är resultatet av Socialstyrelsens
            enkätundersökning så allvarlig.
          </p>
          <p xml:id="i-XctT8QYpXgyQbVW55Gynat">
            Det är också ett alarmerande resultat eftersom riksdagen har
            beslutat att tillföra 9 miljarder extra till kommuner och landsting
            åren 2001@2004. Kravet är att även de pengarna huvudsakligen ska
            gå till personalförstärkningar. Men mot bakgrund av det vi nu
            vet om de extra 4 miljarderna för fyra år sedan är det sannolikt
            att inte heller dessa nya 9 miljarder kommer att användas till
            att anställa mer personal.
          </p>
          <p xml:id="i-2GPZiWN2kDS6C5Mgmeb6gw">
            Fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-8Y5xSbjtGcQkWgYsTsAs6J">
            Vad avser socialministern att göra för att försäkra sig om att
            de extra statsbidragen främst kommer att användas till personalförstärkningar?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
