<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0129">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Krigsflygskolans placering</title>
        <author>Eriksson, Ingvar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Krigsflygskolans placering till försvarsminister Björn von Sydow om Krigsflygskolans placering</title>
          <idno type="rdwebb">GP10129</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10129/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10129</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10129</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt</idno>
            <persName>Eriksson, Ingvar (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4</idno>
            <persName>Björn von Sydow</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-15umoqRcqyPsTDjtvFTXr9" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WUV5JAfCHcs57yHBkKQJbr" corresp="i-NXNY6RqNuERrrfDVTJBFkt">
          <date when="2001-12-06"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RF1NQvGNeEe4SAtVrH42vr" corresp="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AavvcFnWoDtXPkRDE2He8x">
            Interpellation 2001/02:129 av Ingvar Eriksson (m) till försvarsminister
            Björn von Sydow om Krigsflygskolans placering
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EnThJfKggitcK4LzmL8wjJ">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MZHD3C3hWcAaxRKAZumifu">
            När riksdagen beslutade om att lägga ned Europas modernaste flygflottilj
            F 10 i Ängelholm, gjordes fortfarande stora investeringar där,
            för att säkerställa flygvapnets ombeväpning till JAS. Hittills
            gjorda investeringar är nära en halv miljard i såväl utbildning
            som infrastruktur. Efter nedläggningsbeslutet görs exakt samma
            investeringar igen, på ny plats. Man dristar sig till att betrakta
            kapitalanvändningen som en smula äventyrlig. I förra försvarsbeslutet
            slogs fast att flygvapnet inte hade råd att ha en exklusiv solitär
            för den grundläggande flygutbildningen, inte minst av ekonomiska
            skäl.
          </p>
          <p xml:id="i-7mZp99LA5B7Fvk2o6YTfx4">
            I det senaste stora försvarsbeslutet förmådde inte regeringen
            skapa förutsättningar för flygskolans placering, utan beslöt att
            frågan skulle avgöras i särskild ordning på nytt i riksdagen.
            Försvarsutskottet beslöt inhämta ÖB:s synpunkter, vilka ingen
            i själva verket verkade bry sig om.
          </p>
          <p xml:id="i-SwcQDWQEadVMLwTUPRYDBZ">
            När riksdagen återfick frågan om flygskolans placering kunde
            man fortfarande inte avgöra frågan utan hänsköt till regeringen
            att placera densamma, på en av de, efter beslutet, kvarvarande
            flygflottiljerna.
          </p>
          <p xml:id="i-FLcUtrPaZvnGVwuMZ1wMDf">
            I debatten förekommer nu uppgifter om att riksdagens beslut inte
            går att genomföra. Siffror har nämnts om att en flytt till F 17
            skulle innebära kostnader på över 700 miljoner kronor. En flyttning
            till Malmen i Linköping skulle enligt uppgifterna kosta 250 miljoner
            kronor. Pengar som antingen statskassan får skjuta till eller
            får tas från den snåla budget försvaret redan har.
          </p>
          <p xml:id="i-GpxHAtQQMWsbUE1MTtnmeW">
            När man nu tydligen måste överge riksdagens beslut om att placera
            flygskolan på en kvarvarande flottilj borde det vara mycket mera
            ändamålsenligt att låta den grundläggande flygutbildningen bli
            kvar på den plats, F 10, där den fungerar bra och ger flygvapnet
            det tillskott på piloter som krävs. En flytt skapar oro, och ger
            inte alls den säkerhet och kvalitet som krävs för flygvapnet på
            mycket lång tid. Ängelholm kan ju för övrigt fungera på samma
            sätt som detachement som övriga placeringar som nämnts. En tidigare
            diskuterad utveckling mot en europeisk flygskola @ förlagd till
            nordvästra Skåne @ skulle också därmed kunna möjliggöras.
          </p>
          <p xml:id="i-6Pms6Z3s8T3VM3bUJU2Z2s">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-9Uuw9g8yWWr9ZPuXFmq1Fc">
            Ämnar statsrådet föreslå att flygskolans placering blir kvar
            i Ängelholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
