<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0417">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kritik mot Sverige från FN:kommitté för de mänskliga rättigheterna</title>
        <author>Hoffmann, Ulla (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kritik mot Sverige från FN:kommitté för de mänskliga rättigheterna till statsminister Göran Persson om Kritik mot Sverige från FN:kommitté för de mänskliga rättigheterna</title>
          <idno type="rdwebb">GP10417</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10417/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10417</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10417</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC</idno>
            <persName>Hoffmann, Ulla (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MZUjKPyTuwFmjAzGAzLgPS" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LGdAzX7buV1W313kYGQwM3" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TPxmT1eCEPzv7tjx5KUaYb" corresp="i-LB9Tn6B1RXiAHZEWEK1hYC">
          <date when="2002-04-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AQq8FBJvKgHVVd8RqdWQ47">
            Interpellation 2001/02:417 av Ulla Hoffmann (v) till statsminister
            Göran Persson om kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de
            mänskliga rättigheterna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7C8d9m2wtUweRiDsD5P5TB">
            den 25 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-V3WCxmhrJDFioex7PgSDJE">
            I början av april år 2002 överlämnade FN:s kommitté för mänskliga
            rättigheter sin rapport angående situationen i Sverige för dessa
            rättigheter. Kritiken från kommittén är svidande.
          </p>
          <p xml:id="i-9AmzYHj1gyeuLFfKCLXzNn">
            Kommittén konstaterar att Sverige bryter mot inte mindre än 13
            artiklar i FN:s konvention om de medborgerliga och politiska rättigheterna
            vilka man förbundit sig att följa. Detta till trots har regeringen
            inte informerat riksdagen om denna rapport och man har inte heller
            presenterat någon strategi för hur man avser att komma till rätta
            med dessa punkter som pekas på i rapporten.
          </p>
          <p xml:id="i-SDTB6krQsf9G8LGfbuqBvc">
            En viktig fråga för kommittén är hur staterna skyddar vissa utsatta
            grupper. En sådan samhällsgrupp är kvinnor. I rapporten pekar
            kommittén på det fortsatt utbredda problemet med misshandel av
            kvinnor i det egna hemmet. Man konstaterar att trots den nya lagstiftning
            som införts så fortsätter problemen i nästintill oförminskad styrka.
            Kommittén rekommenderar regeringen att vidta åtgärder för att
            förebygga våld och stödja kvinnor som utsatts för våld i hemmet.
          </p>
          <p xml:id="i-NsWXxE2GXfMZdcKjdUm1jX">
            När det gäller kvinnor med utländsk bakgrund är kritiken ännu
            starkare. Det gäller könsstympning och inte minst gäller det åtgärder
            för att motverka s.k. hedersmord.
          </p>
          <p xml:id="i-QdQm5aLNN67mWybeddXGTj">
            Vi har på senaste tiden sett exempel på att asylsökande kvinnor
            inte blivit trodda när det gäller risk för s.k. hedersmord. Detta
            anser vi är ett bevis på att man i Sverige inte tar utländska
            kvinnors mänskliga rättigheter på allvar ens när de befinner sig
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-5HhSwPoEWqQxt2pryM5kGh">
            Kommittén lyfter också upp frågan om barnäktenskap vad gäller
            flickor med utländsk bakgrund och ålägger Sverige att vidta kraftfulla
            åtgärder för att bättre skydda minderåriga, bosatta i Sverige,
            från att giftas bort.
          </p>
          <p xml:id="i-B9reBvXFnKWDajdMZr1fJu">
            Kommitténs krav på Sverige är att regeringen måste vidta kraftiga
            åtgärder för att komma till rätta med de problem som finns och
            att man ska se till att diskriminering av flickor och kvinnor
            med utländsk bakgrund upphör.
          </p>
          <p xml:id="i-KeWb19q1SB24ULvio6dbN">
            Efter den kritik som riktats mot Sverige i rapporten från kommittén
            för de mänskliga rättigheterna kan ingen längre ifrågasätta det
            faktum att Sverige har lång väg att gå när det gäller att uppfylla
            kvinnors rättigheter som är mänskliga rättigheter.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-8kfYVNE544eyPyyLWqk73W">
            Jag vill fråga statsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser statsministern att vidta några åtgärder för att komma
                till rätta med den utbredda kvinnomisshandeln?
              </item>
              <item>
                2.Avser statsministern att presentera förslag till lagstiftning
                när det gäller asylsökande kvinnor med s.k. hedersskäl?
              </item>
              <item>
                3.Kommer statsministern att vidta åtgärder när det gäller lagföringen
                av personer som utfört eller förmedlat kontakter när det gäller
                könsstympning av flickor?
              </item>
              <item>
                4.Avser statsministern att skynda på hanteringen av frågan om
                unga kvinnor och flickor som blir bortgifta?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
