<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0445">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bekämpningen av hiv/aids</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bekämpningen av hiv/aids till statsrådet Jan O Karlsson om bekämpningen av hiv/aids</title>
          <idno type="rdwebb">GP10445</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10445/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10445</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10445</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Drz8v7XgNH5BrtK5YzMR2f" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WXxGwk4TaTevkLi9uVGrFw" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Fw5PcWYyi5fXq5X7npUhxH" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3YzN45zrr2TJwuEUNUouky">
            Interpellation 2001/02:445 av Margareta Viklund (kd) till statsrådet
            Jan O Karlsson om bekämpningen av hiv/aids
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Xc68tvSAQP8ZBEB57XKosE">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZMXk8Yvt7J7iegwQCxJC9">
            Varje dag dör ca 8 000 människor i aids. De är ansiktslösa och
            anonyma. Världen tycks inte med särskilt stort allvar fråga vilka
            de är och vilka konsekvenser deras död innebär. Det satsas därför
            inte speciellt helhjärtat på att förebygga smittspridning och
            att hjälpa de drabbade.
          </p>
          <p xml:id="i-W6VXLkURLHCVGBdZA7D4Y7">
            Afrika är den världsdel som hitintills drabbats hårdast. Enbart
            i Sydafrika är cirka fem miljoner hivsmittade. 1 500 människor
            smittas där varje dag. År 2010 beräknas ca 1/10 av befolkningen
            i Sydafrika ha dött i aids.
          </p>
          <p xml:id="i-Do1zhn8o4SZTvD8UWcAD8U">
            Sammanfattningsvis har ungefär 58 miljoner människor drabbats
            av hiv/aids. 22 miljoner har dött. 95 % av de hivsmittade finns
            i fattiga länder, 75 % i länder söder om Sahara. Ca 13 miljoner
            barn har blivit föräldralösa på grund av att deras föräldrar har
            dött i aids. Antalet föräldralösa barn beräknas öka till 40 miljoner
            om några år. Men det finns ännu ingen heltäckande information
            om vad som hänt och händer de barnen. Några sporadiska rapporter
            om de föräldralösa barnens situation talar om en ofattbar nöd
            och att flickorna drabbas hårdast.
          </p>
          <p xml:id="i-UxXVF7w5EtmKNZXBZgL78V">
            Kvinnan är i många av världens länder så nedtryckt och diskriminerad
            att hennes problem och situation inte räknas in i mänsklighetens.
            Många av dessa gravt diskriminerade kvinnor finns i de mest hiv/aids-drabbade
            länderna.
          </p>
          <p xml:id="i-MbPXZAzG5LsgFcAZ8Pq6xq">
            Hiv/aids väcker komplexa frågor om framför allt fattiga länders
            möjligheter till fortsatt utveckling. Genom att epidemin orsakar
            för tidig död bland människor i oftast produktiv ålder rubbas
            själva basen för utveckling och välstånd. För många länder har
            hiv/aids-epidemin inneburit ett direkt bakslag gällande de ekonomiska
            vinster och den sociala utveckling som uppnåtts. I delar av Sydafrika
            har exempelvis barnadödligheten ökat med 25 % och förväntad livslängd
            har fallit från 64 till 47 år under en period av bara tre år.
          </p>
          <p xml:id="i-QrMpb3cKrxEfmseiCyFK65">
            Det vi nu ser är endast början på vad som kan bli en ohygglig
            framtid för många länder och folk. Prognoserna skrämmer. Trots
            detta verkar världens länder och makthavare inte ta detta stora
            hot på fullt allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-9r7xJucTAtPm2zYA96Vdnx">
            Den 25@27 juni 2001 anordnade FN en speciell session med anledning
            av hiv/aids-situationen i världen. Det var första gången i världssamfundets
            historia som FN anordnade en session för en speciell sjukdom och
            dess konsekvenser för världens befolkning. Målet för den extra
            sessionen var dels att lyfta upp frågan om hiv/aids på medlemsländernas
            regeringsnivåer och dels att försöka nå konsensus om de
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
