<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0340">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>utbyggnaden av bredband</title>
        <author>Bergström, Sven (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>utbyggnaden av bredband till näringsminister Björn Rosengren om utbyggnaden av bredband</title>
          <idno type="rdwebb">GP10340</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10340/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10340</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10340</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq</idno>
            <persName>Bergström, Sven (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RSEQooQVFP9u4SmCptqJ8u" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rm5udyXxzyn8ZfL98KFQ2d" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-VdKe2fzoaFaSmr1hAKhbK7" corresp="i-KtELEJ9HytY7HFgQExEzLq">
          <date when="2002-03-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3pZZAjRSwK4gCV676FGqBM">
            Interpellation 2001/02:340 av Sven Bergström (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om utbyggnaden av bredband
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-pEruAU4ReYaqbTu5qBFzD">
            den 25 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7VWu5w3hVrKCPAvaSfe5WN">
            Inför EU-toppmötet i Barcelona framhöll statsminister Göran Persson
            i en debattartikel med premiärminister Tony Blair behovet av initiativ
            för att säkra bredbandsutbyggnaden i Europa. I Sverige beslutade
            riksdagen år 2000 att alla delar av Sverige inom de närmaste åren
            ska få tillgång till bredband. Staten har enligt beslutet ett
            övergripande ansvar att se till att IT-infrastruktur med hög överföringskapacitet
            finns tillgänglig i hela landet. Svenska Kraftnät fick i augusti
            2000 regeringens uppdrag att bygga ett nät för att binda samman
            alla kommuner i landet .
          </p>
          <p xml:id="i-9PCqhpnjT5DiqmNFiyMDe6">
            Från Centerpartiets sida har en annan modell förordats med ett
            statligt nätbolag för att garantera en snabb och heltäckande utbyggnad
            av ett optofibernät över hela landet. Vi har också förordat en
            klar definition av bredband som till att börja med har en överföringskapacitet
            på 10 megabit per sekund till och från slutanvändare.
          </p>
          <p xml:id="i-Tjcr9tJvHqQZfQt9re5e6q">
            Det framstår nu allt tydligare att den IT-politik som riksdagen
            beslutade om för två år sedan har misslyckats. De särskilda bidrag
            till IT-utbyggnad som anslogs i samband med riksdagsbeslutet 2000
            har utnyttjats i mycket begränsad omfattning. För ett enskilt
            företag eller hushåll utanför de stora städernas kärnor är det
            mycket dyrbart att skaffa sig en bredbandsuppkoppling. Det som
            Centerpartiet varnat för med risk för lokala och regionala infrastrukturmonopol
            förefaller nu vara på väg.
          </p>
          <p xml:id="i-VN4pdLAt1cizogPcMetEQz">
            Fortfarande är också hundratalet kommuner, mer än en tredjedel,
            utanför det stomnät som skulle omfatta alla. Och enligt den utredning
            som regeringen tillsatt för att försöka hitta lösningar, för de
            ännu icke anslutna kommunerna, så räknar man inte med att mer
            än ett fåtal ytterligare kommer att anslutas under år 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-7rsFJ8KiPPYTeXrTYFYCUL">
            Vid en konferens den 19 mars med Svenska Kraftnät konstaterades
            att det är stor risk att de kommuner som står utanför riskerar
            att hamna på efterkälken. Därmed förstärks ytterligare den regionala
            klyvning av Sverige som blivit allt tydligare under senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-UZHyGcdKTEKTFpiPfAGKFQ">
            En medverkande på nämnda konferens konstaterade att vi får en
            geografisk uppdelning på låg- och höghastighetsområden. Företag
            kommer att undvika att etablera sig i områden med låg hastighet
            och det är mycket oroande.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-zGBneUoVD1XDMpH7N6wb9">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är näringsministern beredd att vidta för att
                få till stånd den heltäckande utbyggnaden av IT-infrastrukturen
                som riksdagsbeslutet 2000 syftade till?
              </item>
              <item>
                2. Är näringsministern beredd att vidta några åtgärder för att
                motverka den regionala klyvning som den ojämna utbyggnaden av
                IT-infrastrukturen medför?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att uppnå
                den 98-procentiga täckning av landet som utlovats under 2002?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
