<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0419">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Turkiets uppfyllande av Köpenhamnskriterierna</title>
        <author>Ohly, Lars (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Turkiets uppfyllande av Köpenhamnskriterierna till utrikesminister Anna Lindh om Turkiets uppfyllande av Köpenhamnskriterierna</title>
          <idno type="rdwebb">GP10419</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10419/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10419</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10419</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1</idno>
            <persName>Ohly, Lars (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>Anna Lindh</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-N4BRfvDxLw1Gr63FoPJkQk" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HBJxuC1Z7cmBAEwXYyoZ3p" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-KyG821AN7J7U4DD5U7K2xH" corresp="i-HpwkrkkrFd1MRPixHrr8q1">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MxJGgqr81AdVFkyaAfFcwK">
            Interpellation 2001/02:419 av Lars Ohly (v) till utrikesminister
            Anna Lindh om Turkiets uppfyllande av Köpenhamnskriterierna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XUJGGCEzyTtJGeceBR27tj">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Q6YnPB4X23ckMdTZF2Ydaw">
            När Turkiet antogs som kandidatland till EU krävde man att situationen
            när det gällde mänskliga rättigheter måste förbättras. Hur denna
            förbättring skulle se ut och i vilken takt den skulle ske fastställdes
            i de s.k. Köpenhamnskriterierna. I dessa kriterier fanns en tidtabell,
            enligt vilken kriterierna successivt skulle uppfyllas.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Sf2JyTF84bg2aWb4A67k9w">
            Till den 19 mars 2002 skulle följande förverkligas:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Den turkiska strafflagen skulle anpassas till artikel 10 i
                Europeiska konventionen om mänskliga rättigheter.
              </item>
              <item>
                2. Rätt att fritt bilda föreningar och rätt att organisera fredliga
                demonstrationer och möten skulle införas.
              </item>
              <item>
                3. Regeringen och myndigheterna förband sig att motverka tortyr
                och anpassa sin lagstiftning till EU-lagstiftningen när det gällde
                frihetsberövanden och förbud mot tortyr.
              </item>
              <item>
                4. Den turkiska säkerhetsdomstolens verksamhet skulle anpassas
                till EU-normer.
              </item>
              <item>
                5. Alla hinder för TV- och radiosändningar på andra språk än
                turkiska skulle avskaffas.
              </item>
              <item>
                6. Villkoren för medborgarna i sydöstra Turkiet att utveckla
                sin sociala och kulturella situation skulle förbättras.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XQmNUmLrFGfdQ4gwbcNHhH">
            Mycket lite av detta har förverkligats Detsamma har gällt en
            rad ekonomiska frågor såsom skattelagstiftningen, jordbruks- och
            fiskefrågorna, transportväsendet, miljöpolitiken, telekommunikationerna
            m.m.
          </p>
          <p xml:id="i-MD5SGoMGyX8FYSRCjJVDA8">
            Det torde vara mycket enkelt att konstatera att Turkiet inte
            uppfyllt mycket av det som utlovades i nationella programmet från
            i mars 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-XEhxiWtrs3Mhoqm8chkypL">
            Under det år som gått sedan det nationella programmet lades fram
            till den tidpunkt då en del av villkoren i Köpenhamnskriterierna
            skulle vara uppfyllda har inga förbättringar av betydelse inträffat.
          </p>
          <p xml:id="i-9HL3Pa9bSxyhxnRQPGmAJc">
            Särskilt allvarligt är att situationen inte förbättrats när det
            gäller demokratifrågorna och respekten för de mänskliga rättigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-UFABGGGpxYbe4sk8pnLnPZ">
            Det är fortfarande ingen rättighet för minoriteter såsom kurder,
            assyrier/syrianer och kaldéer att få undervisning i sitt modersmål.
            Fortfarande har man inte rätt att sända TV- och radioprogram på
            minoritetsspråken.
          </p>
          <p xml:id="i-P2YK7tvXq2Qrb4qZBAJMc2">
            Enligt Turkiets största människorättsorganisation Association
            of Human Rights in Turkey fortsätter kränkningarna av de mänskliga
            rättigheterna och uppges att hittills i år har
          </p>
          <p xml:id="i-RKeEjAxvTsniPXxjNVRBG1">
            160 mord begåtts där förövaren varit "okänd",
          </p>
          <p xml:id="i-FJW59yXqGPsY3v3AzG8uwp">
            55 människor avlidit till följd av tortyr,
          </p>
          <p xml:id="i-6MQb9RS7jm4X1NibG9jJcQ">
            862 människor torterats (här torde finnas ett stort mörkertal)
            och
          </p>
          <p xml:id="i-Xdb315xZsr4fkrbCv4FY7Q">
            3 473 människor åtalats för "otillåtet yttrande".
          </p>
          <p xml:id="i-TNsoGNQEW3rrsF7qXpyo27">
            Enbart brottsrubriceringen i det sistnämnda fallet är avslöjande.
            Just nu i dag sitter 101 intellektuella fängslade av den sistnämnda
            orsaken. Bland dem dr Fikret Baskaya.
          </p>
          <p xml:id="i-LhAAm2WcjrEEEGnYDc6osF">
            Turkiet har för övrigt inte heller undertecknat Europarådets
            konvention för skydd av minoriteter från 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-ALMdUBPrYiaNJPDCmp25b4">
            Det vore rimligt att kräva att Turkiet undertecknar och därefter
            efterlever denna konvention om landet avser att bli medlem av
            EU.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3oEa6HGyyA1cpVusxz4p98">
            Jag vill med utgångspunkt från ovanstående fråga utrikesministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att ta några initiativ till att förmå
                Turkiet att uppfylla de löften som anges i Turkiets nationella
                program?
              </item>
              <item>
                2. Kommer utrikesministern att ta några initiativ i EU i den
                situation som nu uppkommit till följd av att kandidatlandet Turkiet
                inte följt den tidtabell som angavs för uppfyllandet av villkoren
                i Köpenhamnskriterierna?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern göra något för att förmå Turkiet underteckna
                och efterleva Europarådets konvention för skydd av minoriteter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
