<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0134">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barnens hälsa</title>
        <author>Samuelsson, Marianne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barnens hälsa till statsminister Göran Persson om barnens hälsa</title>
          <idno type="rdwebb">GP10134</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10134/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10134</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10134</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn</idno>
            <persName>Samuelsson, Marianne (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>statsminister Göran Persson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Aw1uHpEa789k59cRuN8n6F" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6FxFBPc1f69mirbC57K8vr" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-53RjPwbyy9XZXsWZoT9AZA" corresp="i-NAZHDwfGffE63ZZmJW4qqn">
          <date when="2001-12-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NDVESNycphH5tBASpqjRVY">
            Interpellation 2001/02:134 av Marianne Samuelsson (mp) till statsminister
            Göran Persson om barnens hälsa
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BJgQvnsVWxM8ZHCQmY5JCe">
            den 7 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RFXLA7Ti1AfepjdBjn74j3">
            Larmrapporterna om barns hälsa duggar allt tätare. Här är ett
            axplock från en enda dags medierapportering, den 29 november 2001:
          </p>
          <p xml:id="i-UkKcEsKuT3gmHfGLCHAAzv">
            Vart femte barn som idrottar känner stor press när föräldrar
            är med på träning och tävling, enligt en undersökning från Göteborgs
            universitet. Föräldrarnas orealistiska förväntningar blir en stressbörda
            för barnen, säger professor Göran Patriksson till Svenska Dagbladet.
            Pressen var störst på tennisspelarna. Undersökningen bygger på
            en enkät som besvarats av 466 barn i åldrarna 8@16 år. De skriver
            bl.a. om utebliven tröst och uppmuntran och föräldrar som gapar
            eller skrattar åt dem. (SVT Text)
          </p>
          <p xml:id="i-3dkDkbspbrrysTAS3qM2qu">
            Fler barn får åldersdiabetes och de senaste sex åren har barns
            förbrukning av medicin för magsår fördubblats, enligt siffror
            från Socialstyrelsens läkemedelsenhet. Likaså har barns förbrukning
            av antidepressiva mediciner fördubblats jämfört med 1998. (Aftonbladet)
          </p>
          <p xml:id="i-LRHCCYmcwmQPuJgoa2DeR2">
            Nära hälften av alla skolbarn tycker inte att det är för stökigt
            i deras klassrum. 42 % säger att de minst en gång i veckan känner
            sig stressade och 18 % har svårt att sova flera gånger i veckan.
            Vi slogs verkligen av hur vanligt det var med stress och psykosomatiska
            besvär när vi fick se resultaten, säger Viveca Östberg, sociolog
            på Stockholms universitet, som gjort en levnadsundersökning bland
            1 300 10@18-åringar. I går föreläste hon i Enskede på Barnombudsmannens
            heldagsseminarium "Stress i barns och ungdomars tillvaro".
          </p>
          <p xml:id="i-B3osAQbzY7jPA28b4keF9N">
            Fler vuxna i skolan, kortare arbetstid för småbarnsföräldrar,
            fler debatter om stress bland barn, ökat inflytande för barn och
            ungdomar, skolans organisation och vuxnas attityder var några
            av de åtgärder som diskuterades. Utvecklingen i samhället är skrämmande.
            Det faktum att vuxenvärlden möter barns stress med mediciner måste
            vi göra till en varningsklocka för alla, konstaterar Lena Nyberg,
            barnombudsman, BO. (DN)
          </p>
          <p xml:id="i-DSfTRYi4EQrvfbv38q496Q">
            Undersökningar visar att tinnitus blir mer och mer vanligt bland
            barn. Enligt en ny undersökning vid Sahlgrenska sjukhuset ska
            vartannat barn mellan 9 och 16 år ha någon erfarenhet av detta
            hörselbesvär. 16 % barnen led ofta eller alltid av tinnitus. En
            trolig orsak är stressiga och bullriga miljöer på skolor och förskolor.
            Bullerskadeforskaren Per Anders Hellström är en aning skeptisk
            till siffrorna men konstaterar att antalet barn och ungdomar med
            tinnitus definitivt har ökat på senare år.
          </p>
          <p xml:id="i-8rFb339ptwQUkFJsvJtFxf">
            Man noterade också ett ökat antal rapporterade stämbandsskador
            hos barn för ett par år sedan, säger han. (DN)
          </p>
          <p xml:id="i-5tnLVLxEnX6srPrNZaBvJc">
            Våra barn är vår framtid. Barnkonventionen föreskriver att all
            politik ska utgå från barnens bästa. Men utvecklingen är på väg
            åt helt fel håll enligt ovanstående larmrapporter. Barnens utsatthet
            har också bekräftats av kommittén Välfärdsbokslut.
          </p>
          <p xml:id="i-4C4nzvxzkK5LU4UeoaFhs5">
            Det finns också oroande statistik som visar på att det föds allt
            färre barn. Viljan att ha barn och hur barn har det i vårt samhälle
            kan ha ett samband.
          </p>
          <p xml:id="i-HkQinqMv8V6DUM1ToqD2LV">
            Vilka åtgärder avser statsministern vidta för att förbättra situationen
            för barnen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
