<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0010">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>talängslan</title>
        <author>Nordlund, Harald (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>talängslan till statsrådet Ingegerd Wärnersson om talängslan</title>
          <idno type="rdwebb">GP1010</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1010/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1010</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1010</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <persName>Nordlund, Harald (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D8dCnjw9qDv8h9MVQ732n" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-10-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Tk6zSewTzrz1oDnYhGZFK9" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">
          <date when="2001-09-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-FciUce3TmahYrXNHYD4g8Y" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-10-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-vRybo2kSDcmW4GShzw18Z">
            Interpellation 2001/02:10 av Harald Nordlund (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om talängslan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HSwJgru4anpyC8Rnevqytx">
            den 24 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XEACgxRJsDTSXgvGah1C1E">
            Begreppet talängslan är belagt i svenska språket redan 1969 men
            är ett dolt och försummat handikapp. Under den senaste tiden har
            talängslan ändå fått någon uppmärksamhet, bl.a. genom Studenthälsans
            i Uppsala arbete och ett antal tidningsartiklar i bl.a. UNT och
            SvD. Studenthälsan har redovisat sitt arbete i en rapport redan
            1998 men den har inte hitintills rönt någon större uppmärksamhet
            utanför kretsen av berörda.
          </p>
          <p xml:id="i-C9VppHn89oAP3CVzVtqbBe">
            Undersökningar, både i Sverige och USA, visar att förekomsten
            av talängslan kan vara så hög som 10@20 % i en normalpopulation.
            Rädslan och spänningen för att tala inför en grupp blir så stark
            att man undviker eller flyr från situationen eller väljer att
            närvara men sitter helt tyst. Efterhand kan en sådan mindre osäkerhet
            och avvaktande hållning växa till en socialt hämmande och fobisk
            talängslan. Den drabbade avstår från att delta i social gemenskap,
            kurser och föreningsliv, möten och fester. Talängslan påverkar
            val av utbildning och yrke, man avbryter studier och missar sina
            studiemedel och man kanske inte ens vågar ställa upp på anställningsintervjuer.
          </p>
          <p xml:id="i-TdPDG726XAcw1kBVCd4Shf">
            Psykolog Michael Lindén på Studenthälsan i Uppsala framhåller,
            att utöver de personliga svårigheter talängslan ger upphov till
            utgör den också ett demokratiproblem. Han menar att det medför
            demokratiförluster genom att de som inte vågar yttra sig inte
            blir hörda eller representerade vid beslut och att andra går miste
            om deras erfarenheter. Här måste vi politiker vara lyhörda. En
            femtedel av medborgarna ställs alltså utanför den demokratiska
            processen genom alltifrån ängslan för att "bara" göra bort sig,
            man rodnar, stammar och tappar talförmågan, till rent fysiska
            symtom, hjärtklappning, magbesvär, kallsvettning och hyperventilation,
            t.o.m. kväljningar.
          </p>
          <p xml:id="i-2vX4unBBm9m8cFd6dHV9JQ">
            Lindén hänvisar bl.a. till en medborgarundersökning inom ramen
            för Maktutredningen 1989. Den visar att 60 % av de tillfrågade
            inte någon gång talat inför något möte i någon förening eller
            organisation. Lindén hänvisar också till Bo-Arne Skiöld, lärare
            och metodiklektor i svenska och en av pionjärerna i Sverige vad
            gäller insatser för elever med talängslan. Skiöld skriver i boken
            Talande tystnad, s. 86: "Styrkan, klokheten och livserfarenheten
            hos dessa tigande medmänniskor kontrasterar starkt mot den ibland
            beklämmande låga kvaliteten hos professionella talare, som i regel
            dominerar den offentliga debatten. Det är för mig ett demokratiskt
            krav att alla ska få komma till tals, och för samhället i dess
            helhet borde det vara oerhört angeläget att ta tillvara de resurser
            som de tigande i församlingen har, trots att de inte själva tror
            sig om att ha sådana."
          </p>
          <p xml:id="i-AtbcxXoL67fT4LduMQCXiv">
            Studenthälsans rapport är publicerad 1998 och man hade då genomfört
            29 yttrandeträningskurser med 336 deltagare. Av dem var 237 kvinnor
            och 99 män. De två största enskilda grupperna hittar vi hos kvinnor
            i åldern 20@24 år, 128 stycken och i åldrarna 25@29 år 66 stycken.
            Motsvarande siffror för män i motsvarande åldersgrupper är 38
            respektive 33 stycken. Andelen kvinnor är alltså klart större
            än andelen män @ 71 % relaterat till 29 %. Sannolikt finns det
            mer än rent slumpmässiga faktorer bakom. Kanske har kvinnor, trots
            allt, svårare att tala offentligt eller så har de lättare för
            att söka hjälp.
          </p>
          <p xml:id="i-NLShTgGMrx7d1SgGvB2DYX">
            Det finns all anledning att förmoda att vi utöver demokratiförlusterna
            har att göra med ett jämställdhetsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-XxHeq6BQN7HBkiGppcRUuE">
            Hos de flesta drabbade debuterade talängslan i skolåldern, 13
            % i grundskolans mellanstadium, 23 % i högstadiet och 13 % i gymnasiet.
            Det är således uppenbart att det är skolan som måste få, och ta,
            ett utökat ansvar för förebyggande, motarbetande och behandling
            av talängslan. Detta måste få full genomslagskraft i forskning,
            lärarutbildning och i skolans vardagsliga arbete. Jag menar att
            talängslan måste få ökad uppmärksamhet och jämställas med dyslexi.
          </p>
          <p xml:id="i-F7XckXXdq5F7KPns2yTV3K">
            Talängslan är en av våra mest utbredda folksjukdomar eftersom
            den drabbat upp till 20 % av befolkningen. Den har karaktären
            av ett dolt handikapp och av "naturliga" skäl har den ingen egen
            röst. Tystnaden kring talängslan är förödande. Talängslan tas
            inte på allvar eftersom den ännu inte är en allmänt accepterad
            eller erkänd diagnos. De ofrivilligt tysta måste få sin röst och
            deras erfarenheter är viktigare än röster som saknar erfarenhet.
          </p>
          <p xml:id="i-5fE9XzfMxmHtbGoKN9bBa3">
            Studenthälsan i Uppsala framhåller i rapporten Demokrati och
            medborgarskap 1998, vikten av att "kartlägga de tysta opinioner
            som aldrig manifesteras" i den offentliga debatten. Den säger
            också (s. 124) att ."det finns en stark koppling mellan självtilltro
            och medborgerliga färdigheter. Särskilt tydligt är sambandet när
            det gäller tilltron till den egna förmågan att föra fram sina
            åsikter." Det finns all anledning att ta detta på politiskt allvar,
            här i riksdagen, i kommunernas fullmäktigeförsamlingar och nämnder.
          </p>
          <p xml:id="i-VAGt27p5HJQJz4e9B178Xc">
            Min fråga till skolministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-AGvqkWZWob7sCA1Lcqauij">
            Vilka åtgärder har ministern vidtagit eller planerat för att
            underlätta för elever som drabbats eller riskerar att drabbas
            av talängslan, samt på vilket sätt uppmärksammas detta problem
            i lärarutbildningarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
