<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0421">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>folksjukdomen benskörhet</title>
        <author>Fleetwood, Elisabeth (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>folksjukdomen benskörhet till socialminister Lars Engqvist om folksjukdomen benskörhet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10421</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10421/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10421</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10421</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3</idno>
            <persName>Fleetwood, Elisabeth (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QVQuZDrXDECZAhw6MTH1PW" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LE2w2BXTfHePe2fDR4JFyf" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6DYdLfjyjQyZGtUCYt2CLm" corresp="i-XReDscGERZf5yzSxFeceD3">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7KEY44frwdCUYbHrTsQ229">
            Interpellation 2001/02:421 av Elisabeth Fleetwood (m) till socialminister
            Lars Engqvist om folksjukdomen benskörhet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PvQFVz8zhg5wLBGpYFWLfg">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6AY7cJKQwPyQbNhQoscKFX">
            Med flest höftfrakturer i världen och flest kotfrakturer inom
            EU intar Sverige en föga eftersträvansvärd topposition i den internationella
            osteoporosstatistiken. Varje år inträffar i Sverige 70 000 frakturer
            på grund av benskörhet. Varannan kvinna och var fjärde man över
            50 år befinner sig i riskzonen.
          </p>
          <p xml:id="i-FRcSjGtzW1CspJyxkhSdPs">
            Antalet frakturer har tredubblats sedan 1950-talet. Benskörhet
            är i dag en av Sveriges mest omfattande folksjukdomar och utgör
            en betydande belastning på sjukvården och äldreomsorgen. Osteoporos
            kräver fler vårddagar på sjukhus än hjärtinfarkter, lungsjukdomar,
            reumatoid artrit, diabetes och en del andra sjukdomar tillsammans.
          </p>
          <p xml:id="i-32Y6eyBb7f59SmFHXP6Svr">
            Osteoporos betraktades tidigare som en oundviklig följd av åldrandet,
            framför allt kvinnors åldrande. Detta är i dag en förlegad attityd.
            Den medicinska och tekniska utvecklingen har medfört goda möjligheter
            att med tidig diagnos och behandling motverka uppkomsten av frakturer.
            Detta är särskilt viktigt, eftersom varje fraktur i sig medför
            en kraftigt ökad risk för ytterligare frakturer.
          </p>
          <p xml:id="i-YWF6fnq75kJ1NfWgZLPsd">
            Osteoporos är en komplex och mångfasetterad sjukdom. Forskningen
            kom i gång sent. Orsakerna är otillräckligt kartlagda. Ålder är
            en riskfaktor för frakturer. Kvinnor har högre risk men också
            ett betydande antal män drabbas. Ökad risk för osteoporos är emellertid
            också en följd av ett stort antal andra sjukdomar och tillstånd
            eller läkemedelsbehandling, t.ex. kortison. Det finns genetiska
            orsaker. Även unga människor kan drabbas av osteoporos som en
            följd av andra sjukdomar eller, exempelvis, ätstörningar. Unga
            kvinnor kan drabbas av osteoporos i samband med graviditet. Såväl
            kvinnliga som manliga elitidrottare kan drabbas av osteoporos.
            Dansare likaså. Listan kan göras lång.
          </p>
          <p xml:id="i-WvQwRi3s8pnMcDGfVuiVL9">
            I december 2001 presenterade International Osteoporosis Foundation
            (IOF) en rapport över osteoporosvården i EU-länderna @ Osteoporosis
            in the European Union: A Call for Action. Denna är en uppföljning
            av den expertrapport som på begäran av EU-parlamentet lades fram
            1998. Anledningen var då som nu den snabba ökningen av antalet
            osteoporosrelaterade frakturer, insikten om det stora lidande
            som osteoporos innebär för dem som drabbas och de växande kostnaderna
            för sjukvårdssystemen i EU-länderna. På tre år har kostnaderna
            för sjukvård ökat med 33 %. Antalet höftfrakturer har på fyra
            år ökat med 25 % till 480 000 per år @ alla andra frakturer oräknade.
            Sverige ligger högst med 20,14 höftfrakturer per 10 000 invånare.
          </p>
          <p xml:id="i-23F8AJ7MYms9QDqRX6NqT8">
            Benskörhet har också uppmärksammats av Världshälsoorganisationen
            som ett globalt folkhälsoproblem. Eftersom risken för osteoporos
            och osteoporosrelaterade frakturer ökar med åldern, växer problemet
            i takt med alltfler äldre i befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-3rbpz23mAHntfHA9xUkoLa">
            Även om en del regeringar har uppmärksammat detta växande folkhälsoproblem
            och har börjat agera visar EU-rapporten att utvecklingen av osteoporosvården
            går trögt. Det folkhälsoprogram som håller på att arbetas fram
            inom EU uppmärksammar osteoporos på flera punkter. EU-kommissionären
            David Byrne anser att det nu är dags att göra vad man kan på ansvarig
            nivå för att motverka det onödiga mänskliga lidande som osteoporos
            orsakar.
          </p>
          <p xml:id="i-8rKre1opmUsz4GC6nJDLSq">
            Det förhållandet att Sverige är värst drabbat av osteoporos borde
            ha medfört ett särskilt stort intresse för att ta vara på de tekniska
            och medicinska möjligheterna att bemästra situationen och motverka
            den ökning av antalet osteoporosrelaterade frakturer som vi riskerar
            som en följd av en snabbt åldrande befolkning. Så är emellertid
            inte fallet.
          </p>
          <p xml:id="i-2qBj9rTTN12mXB6hyGacA7">
            Den nya rapporten visar att Sverige, efter Storbritannien, intar
            bottennoteringen i fråga om tillgång till bentäthetsmätare med
            4,8 bentäthetsmätare per miljon invånare. Det kan jämföras med
            Italien 10,5, Finland 8,5, Belgien 20,0, Danmark 7,4, Tyskland
            10,0. Detta trots att dessa länder har betydligt färre höftfrakturer
            per miljon invånare: Italien 13,62, Finland 14,86, Belgien 13,12,
            Danmark 17,93, Tyskland 16,46.
          </p>
          <p xml:id="i-S7TJ9dZjj7z1F3Zxe4NQsY">
            I Sverige är bentäthetsmätare fortfarande alltför glest förekommande.
            De flesta är koncentrerade till de stora universitetssjukhusen.
            I några svenska landsting finns inte en enda bentäthetsmätare.
            Inom den offentliga primärvården förekommer de knappast inte alls.
          </p>
          <p xml:id="i-D3HmdVJdhcgdio1pYXq5Au">
            Osteoporos är fortfarande vår mest underdiagnostiserade och mest
            underbehandlade folksjukdom.
          </p>
          <p xml:id="i-Qfb34JGnoNvHmfcJDVbUmT">
            En enkät som Riksföreningens Osteoporotiker @ ROP @ nyligen genomfört
            bland sina medlemmar visar att dessa i skrämmande hög utsträckning
            har multipla frakturer som medför betydande funktionshinder och
            behov av hjälp i vardagen. Funktionshinder i kombination med svår
            värk och rädsla för ytterligare frakturer medför att många blir
            socialt isolerade och bundna i sina bostäder. Skrämmande många
            vågar inte ens ta en promenad.
          </p>
          <p xml:id="i-HMCe1nZRToJvdiXUatudnR">
            Dessa tillhör ändå det fåtal patienter som har fått diagnos och
            behandling om än sent. De allra flesta osteoporospatienter blir
            aldrig uppmärksammade. Kunskaperna inom sjukvården är otillräckliga.
            Tidigare ingick kunskap om osteoporos i allmänhet inte i läkarutbildningen
            utan har tillkommit först under senare år. Här finns ett stort
            behov av utbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-A5r3Jc7Aace7zp7MYhtmCC">
            Bland många beslutsfattare förefaller det fortfarande finnas
            en övertro på att en förbättrad livsstil med bättre kost och mer
            motion ska lösa problemet med frakturer på grund av osteoporos.
            Goda hälsovanor kan säkerligen medverka till att begränsa antalet
            frakturer eller åtminstone skjuta dem framåt i tiden. Att detta
            skulle lösa hela osteoporosproblematiken är emellertid inte trovärdigt.
            Problemet är alldeles för stort. Det finns redan alltför många
            osteoporospatienter med svåra problem som inte har fått diagnos
            och behandling. De lär inte bli färre med tiden. Det finns inget
            enkelt sätt att komma ifrån det folkhälsoproblem som osteoporos
            utgör. Tvärtom, det brådskar med insatser för att osteoporos inte
            ska utvecklas till en gökunge som tränger undan andra behov inom
            sjukvården. Det finns inga ursäkter för att vänta.
          </p>
          <p xml:id="i-9bDSrop32n3M5zautSu5wg">
            Vad åtgärder avser socialministern att vidta för att få till
            stånd en effektiv osteoporosvård i syfte att begränsa den alarmerande
            utvecklingen av osteoporosrelaterade frakturer?
          </p>
          <p xml:id="i-RomonVXv3VSQ51AFS5dStP">
            Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att förbättra
            patienternas tillgång till tidig diagnos och behandling?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
