<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0212">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s jordbruksstöd </title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s jordbruksstöd  till jordbruksminister Margareta Winberg om EU:s jordbruksstöd </title>
          <idno type="rdwebb">GP10212</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10212/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10212</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10212</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Stenmark, Rigmor (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-cMnet2x339UFC7sqyVFtN" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MYhVWcGCa6UJWPHhGvipEr" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Lfi8JoXe7zrGv2jDegqhzp" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2002-01-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-BfP2wBaL2Zny7Hg7sEDhDR">
            Interpellation 2001/02:212 av Rigmor Stenmark (c) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om EU:s jordbruksstöd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-QjWDyYofEs7vAMvxp77qzj">
            den 28 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-S9Jo9ysvaQrMEdz71MtWKr">
            Vi är nu en bra bit inne på det nya året 2002 och ännu har inte
            alla jordbrukare som har rätt till pengar fått sina medel utbetalda
            från Jordbruksverket. Länsstyrelsens handläggare i Uppsala uppger
            att ett skäl till detta är brist på personal i enheten. Administrationen
            kring dessa bidrag tar enormt lång tid och byråkratin har nu blivit
            ett gissel för samtliga inblandade.
          </p>
          <p xml:id="i-TDt6ZbiTWB7RkvTxwatWqk">
            Att inte företagarna får sina pengar utbetalade skapar en oerhört
            svår situation. De måste ju i sin tur betala alla utgifter som
            de har. Kronofogdemyndigheten väntar inte med att kräva utmätningar.
            Bankerna lånar inte ut akuta likvida pengar till kunder som inte
            kan garantera tidpunkten för när de kan återbetala lånen. All
            denna osäkerhet drabbar även till sist tredje part, de företag
            som ger service av varor och tjänster till bönderna. Deras företag
            blir lidande beroende på att deras uppdragsgivare inte kan betala
            för tjänsterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Ab1g2zcjimz5WhHC1wsBj4">
            En negativ karusell är i gång. Akuta åtgärder måste sättas in
            så att jordbruksstöden kan betalas ut i tid varje år till företagen.
            Det krävs även långsiktiga åtgärder som förhindrar att bönderna
            hamnar i den stressituation som avsaknad av likvida medel innebär.
          </p>
          <p xml:id="i-FD4BXwETQufkhS58fqsPn9">
            Den svenska administrationen av EU:s gemensamma jordbrukspolitik
            måste vara utformad så att den medverkar till att uppfylla EU:s
            och Sveriges mål om ett bärkraftigt och effektivt jordbruk, biologisk
            mångfald, bibehållet kulturlandskap och regional utveckling. Enkelhet
            måste vara målet i utformningen av administrationen.
          </p>
          <p xml:id="i-9YnoQipzVvHqEpUxc9ofhb">
            Ett stort antal myndigheter är på olika sätt involverade i administrationen
            av den gemensamma jordbrukspolitiken. Det är samtliga länsstyrelser,
            Jordbruksverket och Naturvårdsverket. Dessutom har Riksantikvarieämbetet
            och NUTEK visst ansvar för dessa frågor. De krångliga regler och
            omfattande blankettsystem som i dag måste hanteras för att erhålla
            de EU-finansierade jordbruksstöden medför att Sveriges jordbrukare
            inte heller fullt ut utnyttjar de stöd som finns att få. Dessutom
            hinner inte handläggare hos länsstyrelserna med att utföra sitt
            arbete. Stödfloran växer hela tiden. Situationen är ohållbar.
            Nu måste jordbruksministern ta sitt ansvar och vidta såväl akuta
            som långsiktiga åtgärder. Jordbruksstödet måste ses över.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Ug2vCo2m8uY7j5gEmRwVRS">
            Mina frågor till jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att jordbruksstödet
                ska utbetalas i tid?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att jordbruksstödet
                ska förändras?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
