<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0282">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svampangrepp på tallskog</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>svampangrepp på tallskog till statsrådet Ulrica Messing om svampangrepp på tallskog</title>
          <idno type="rdwebb">GP10282</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10282/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10282</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10282</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Johansson, Kenneth (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Es3K27dchh2eEYw4DHKPfx" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-03-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SrgwPPfnh8FeGoVEWwy9XF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-24G4T6s5AG71hPh6zFvs1Z" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2002-02-28"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HzKuqFnDWWVHFKJiRxw6r6">
            Interpellation 2001/02:282 av Kenneth Johansson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om svampangrepp på tallskog
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4tp8zUfAa4pbh3jd4zxnr2">
            den 28 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2nbuJ284CqmSM1AoQH2ame">
            De senaste åren har tallskogen i bl.a. mellersta Sverige drabbats
            av svampangrepp till följd av förra årets kalla och blöta sommar
            i kombination med en varm och blöt höst. Svampsjukdomen gremmeniella
            har slagit till på bred front. I Dalarna har svampen fått fäste
            från Ludvika till Lima. Ett annat område som drabbats är norra
            delen av Falu kommun och även betydande områden i Hälsingland.
            Stora ytor kan behöva avverkas i förtid. Enligt riksskogstaxeringen
            har ca 330 000 hektar skog skadats i landet. Forskare varnar att
            detta bara är en början.
          </p>
          <p xml:id="i-GZVKmMkcLWVuuSB118jYmB">
            Främst är det träd i åldern 30@50 år som drabbas, vilket innebär
            att utbudet av massaved kommer att öka när dessa träd avverkas
            med låga priser som följd. I kombination med senaste tidens stormfällningar
            ökar utbudet ytterligare. Svampangreppen riskerar leda till stora
            ekonomiska förluster för enskilda skogsägare. Åtgärder behöver
            vidtas för att stödja de värst drabbade skogsägarna, bl.a. genom
            ersättning för kostnader för återbeskogning.
          </p>
          <p xml:id="i-BPQrsjofSApLwvNwtXDk9s">
            Dessutom måste det finnas resurser hos Skogsstyrelsen för extraordinära
            åtgärder som behövs för att vidta åtgärder, såsom kartläggningsarbeten,
            rådgivning och anvisning, för att kort- och långsiktigt bekämpa
            gremmeniella-hotet. För att öka forskningen om svampen, vilket
            är nödvändigt för att förebygga kommande problem, krävs ytterligare
            resurser till SLU. Enligt uppgifter är ledande gremmeniella-forskare
            vid SLU i Uppsala och i Umeå på väg att sägas upp på grund av
            att det inte finns pengar till forskningen. Är dessa uppgifter
            riktiga, måste åtgärder omedelbart vidtas!
          </p>
          <p xml:id="i-UTrVspxcwxdxrsCdUhgrLu">
            Jag önskar svar av statsrådet Ulrica Messing, på följande frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-FZnHQSMkmTr8yqbjLkjruo">
            Vilka åtgärder kommer att vidtas för att stödja enskilda skogsägare
            som drabbas ekonomiskt av gremmeniella-angreppen?
          </p>
          <p xml:id="i-5WqiLy4DVk63CYLE7Y4nDL">
            Kommer Skogsstyrelsen att erhålla ekonomiska medel för extraordinära
            åtgärder som behövs för att bekämpa en befarad gremmeniella-epidemi?
          </p>
          <p xml:id="i-QKyTs1EkuTej8mSTjjvotD">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkra befintlig forskning
            och därutöver intensifiera forskningen om svampangrepp i skogen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
