<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kartellbildningar inom byggbranschen</title>
        <author>Stenmark, Rigmor (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kartellbildningar inom byggbranschen till statsrådet Lars-Erik Lövdén om kartellbildningar inom byggbranschen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10259</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb</idno>
            <persName>Stenmark, Rigmor (c) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8o6bCmBbkhWtA8kQF1dpTK" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BsT3uTxq4tqD92MGCpFmii" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-D6WzsDDXCNg6Xz3L2BPAZo" corresp="i-D33H5dL4TMdTn9ZXMMYEbb">
          <date when="2002-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NYgGezzRUxocGsYN8sW5ZW">
            Interpellation 2001/02:259 av Rigmor Stenmark (c) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om kartellbildningar inom byggbranschen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8e4yK5XSSoaoqi6oe7tNr">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7FvPjUX2yW422TyqHanLyj">
            Det råder inga delade meningar i riksdagen om det övergripande
            målet för bostadspolitiken "att skapa goda förutsättningar för
            alla att leva i goda bostäder till rimliga kostnader."
          </p>
          <p xml:id="i-FPuvsokyuTWABjWXAtFbW4">
            Det bekymmersamma är dock att medborgarna i Sverige, främst i
            tillväxtregionerna, inte märker av denna enighet. Många upplever
            en frustration över att boendekostnaderna i stället ökar och ligger
            på en nivå långt över målet om rimliga boendekostnader. Det finns
            dessutom inte något alternativ till det dyra boendet eftersom
            bostadsbyggandet ligger på en alltför låg nivå. Det som byggs
            är till största delen bostadsrätter, tillgängliga för den del
            av befolkningen som har råd att köpa dessa lägenheter. För flertalet
            barnfamiljer och ungdomar är detta inte något alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-HkqN1maFcdqJXtex6YshNX">
            Det finns i dag ett tudelat ansvar för att bostadspolitiken ska
            fungera i enlighet med de mål som satts upp. Staten ska svara
            för legala och finansiella instrument. Kommunerna har det övergripande
            ansvaret för att bostadspolitiken verkställs på lokal nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-MtNkVRQaWUgPHMCXdPEQak">
            Varför kommer inte byggandet i gång? Det finns en tydlig marknad
            om man kan lita på prognosmakare. Boverket redovisar att det behövs
            ett ökat boende på ca 10 000 lägenheter per år fram till 2010
            i Stockholmsregionen. Även i andra s.k. tillväxtregioner ser läget
            likadant ut.
          </p>
          <p xml:id="i-5tm1bjyn8h34w5L25hJGnt">
            En viktig orsak till att det byggs för lite är höga byggkostnader
            och bristande konkurrens inom byggbranschen. I detta sammanhang
            finns det anledning att rikta uppmärksamheten på de kartellbildningar
            som kommit i dagen den sista tiden inom byggbranschen. Hyresgästföreningen
            slår även larm och säger i ett pressmeddelande: "Nu måste de öppna
            böckerna och rensa i grabbkulturen".
          </p>
          <p xml:id="i-HLF4ooYVXVHqyK5qv85Wub">
            Det är skarpa beskyllningar som görs och det finns anledning
            att diskutera problemet. Kan det vara så att det förekommer kartellbildningar
            även inom andra områden, t.ex. vid fördelning av mark? Är kartellbildningar
            och fusk bidragande orsaker till att bostadskostnaderna stiger
            och att en snedvriden konkurrens förhindrar att det byggs bostäder?
            Det är en fråga som behöver belysas.
          </p>
          <p xml:id="i-WgR5hJPncw8MMPpu9XSyGx">
            Min fråga till bostadsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-E17GpLuGiKzE1k2iCtEUeX">
            Vilka åtgärder ämnar ministern att vidta för att motverka kartellbildningar
            inom byggbranschen i Sverige som förhindrar att människor får
            tillgång till bra bostäder till rimliga kostnader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
