<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0203">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Ekeskolan</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Ekeskolan till statsminister Göran Persson om Ekeskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10203</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10203/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10203</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10203</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Tolgfors, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LU5Q2HTkm8Zi8pTHm3JSsH" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VJqW2ooZSvPGr817hcgqd" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3yNDx6SiX227Ba5FY6pLbS" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2002-01-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8hdKWemT5gg78V9k9C5nfd">
            Interpellation 2001/02:203 av Sten Tolgfors (m) till statsminister
            Göran Persson om Ekeskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JM92Qp48Cm1kUDYStGxPjh">
            den 24 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AVDFzYqFNDLdbrHEJyfamt">
            Ekeskolan finns inte längre, ens till namnet. Numera heter det
            Resurscenter Syn, Örebro.
          </p>
          <p xml:id="i-9Z1fSwgoFp361Ts6fauic2">
            Den 1 juli 2001 antogs de sista eleverna till specialskolan Ekeskolan.
            Hädanefter kommer behövande blinda och synskadade barn med multifunktionshinder
            att vara hänvisade till sina hemkommuner, också om alla alternativ
            där redan prövats.
          </p>
          <p xml:id="i-32w8xEm8ztaDkXg5WvEbNA">
            Ingenting tyder på att kommunerna sedan beslutet att stänga Ekeskolan
            fattades har blivit bättre på att erbjuda undervisning för barn
            med svåra multifunktionshinder och att behovet av specialskolor
            därmed skulle ha bortfallit.
          </p>
          <p xml:id="i-6DQ9bZpsSNVkEu4MG1obcU">
            De flesta kommuner kommer få problem att bygga upp en erforderlig
            kompetensnivå och svårt att bära kostnadsansvaret för barn med
            multifunktionshinder, vars behov kan kosta miljontals kronor.
            Häpnadsväckande nog gjordes ingen ekonomisk analys @ vare sig
            i FUNKIS-utredningen, i propositionen eller av utbildningsutskottet
            @ av kommunernas möjligheter att ge blinda eller synskadade barn
            med multifunktionshinder en fullgod utbildning, innan beslutet
            att stänga Ekeskolan fattades.
          </p>
          <p xml:id="i-WPfLQALP9j7AXDMvkGmhqS">
            Varje kommun kan knappast förväntas nå den nivå på specialpedagogik
            som en nationell specialskola, med fokuserade resurser kan. Det
            är därtill brist på lärare med den specialkunskap som krävs för
            de barn som i dag går på Ekeskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-EXwqTBGwuBVDVSeAbqS9R4">
            I nedläggningsdebatten menade skolministern att söktrycket till
            Ekeskolan var lågt. Nu bidrog debatten till att göra Ekeskolan
            känd och till att dramatiskt många fler elever har sökt sig till
            Ekeskolan. De får dock fortsättningsvis inte komma in. Skolministern
            har stängt dörren till specialskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-QfzvBvBHERzaviyWepLrDE">
            Elever ska bara få komma till det kvarvarande resurscentrumet
            för besök på @ som det heter @ "visstid". Vad detta med "visstid"
            innebär råder det alltjämt oklarhet om.
          </p>
          <p xml:id="i-Z1bn4D2at8jXybPWFY57g">
            Det har inte klarats ut hur Ekeskolan under avvecklingsperioden
            ska klara ekonomin när nu intagningen av elever till specialskolan
            stoppats, men verksamheten ska drivas vidare för kvarvarande elever
            i takt med vikande elevantal. Inga löften har getts.
          </p>
          <p xml:id="i-UCZ5yWtZZKiiQ2doVJCnPv">
            Beslutet att avveckla specialskolan Ekeskolans fasta skoldel
            måste rivas upp. Ju förr desto bättre.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6w8qy4HUc3wSrP1AYfAYK">
            Eftersom landet saknar skolminister som svarar på interpellationer
            ställer jag den därför till statsministern.
          </p>
          <p xml:id="i-2vKx8yks4KPptLYsnTJCRF">
            Avser statsministern förändra regeringens politik så att barn
            med funktionshinder ska ha rätt att välja skola?
          </p>
          <p xml:id="i-Vpp9dorH8irUW3my6VM9fN">
            Är statsministern beredd att riva upp beslutet att stänga Ekeskolan
            på grund av det ökade söktrycket?
          </p>
          <p xml:id="i-WCCXEpiLRgGYrHuiHwcKkW">
            Avser statsministern ändra regeringens politik som innebär att
            barn med funktionshinder inte bara har en rätt att gå integrerade
            i den kommunala skolan, utan också har en skyldighet att mot sin
            vilja göra det?
          </p>
          <p xml:id="i-RRHciF624HYYvp7sWFLu4C">
            Vilka initiativ ämnar statsministern vidta för att samtliga kommuner
            i landet ska nå samma högtstående kompetens i undervisning av
            blinda barn med multifunktionshinder som Ekeskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-GktvFEkfgfyQ3qwmKzC6g5">
            När avser statsministern klara ut vad begreppet "visstid" innebär
            för barns vistelse vid resurscentret i Örebro?
          </p>
          <p xml:id="i-ExMs7YEoPKrgQiKn6Cn2MH">
            Hur avser statsministern tillse att Ekeskolan ska klara ekonomin
            när elevantalet successivt minskar på grund av det påtvingade
            intagningsstoppet?
          </p>
          <p xml:id="i-FmLrQM2Ueenvu99ZLzpQVc">
            Vilka bedömningar har statsministern gjort vad gäller kommunernas
            förmåga att finansiera skolan för barnen med de mest komplicerade
            funktionshindren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
