<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0125">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kvinnor i ledande befattningar</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kvinnor i ledande befattningar till jordbruksminister Margareta Winberg om kvinnor i ledande befattningar</title>
          <idno type="rdwebb">GP10125</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10125/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10125</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10125</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Runegrund, Rosita (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6qRSZYwJMzJ5HgQD9ahrBf" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-V1uWwcjP6dDtjgqLnvpegf" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2001-12-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-QrWL7LYX8Xt23GnVQjaRQR" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MEVvfUiNhcNpxeaKX4PtmR">
            Interpellation 2001/02:125 av Rosita Runegrund (kd) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om kvinnor i ledande befattningar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UysQcuDdZZdaUYndgKkmm1">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NrpBkurSx3QQ66n6aV666K">
            Jämställdhet är en fråga om demokrati. Kvinnor och män ska ha
            samma rättigheter och möjligheter att påverka och delta i samhällsutvecklingen.
            En jämn representation är en viktig åtgärd för att skapa förutsättningar
            för bättre beslut som innefattar både mäns och kvinnors kompetens,
            perspektiv och prioriteringar. Nyligen presenterades en FN-rapport
            om jämställdhetsläget i olika länder. I rapporten får Sverige
            bl.a. kritik för att det finns så få kvinnor på höga poster, såväl
            inom offentlig som privat sektor.
          </p>
          <p xml:id="i-YQPxKGmigfmE69xUJi5XyA">
            Det är viktigt att den politiska ledningen i ett land är ett
            föredöme i jämställdhetsfrågor, handling måste överensstämma med
            ord, i annat fall förlorar politiken och politikerna i trovärdighet.
            Därför är det mycket anmärkningsvärt att av de 62 myndighetschefer
            som regeringen utsåg år 2000 var endast 17 kvinnor. Detta har
            inte förbättrat statistiken för myndighetschefer totalt, endast
            en av fyra myndighetschefer är kvinna. Enligt statistik som Jämställdhetsrådet
            för transporter och IT tagit fram är ledningarna för Banverket,
            Vägverket, Sjöfartsverket, Luftfartsverket och länstrafikens huvudmän
            bedövande överrepresenterade av män. Detta trots att det inom
            transportsektorn tas beslut som berör stora delar av samhällsplaneringen.
          </p>
          <p xml:id="i-Ae4YePxaWwPE2v1zwS9N5B">
            När regeringen kritiserades, för att endast ett fåtal av nyutnämnda
            ambassadörer var kvinnor, svarade utrikesminister Anna Lindh att
            det inte fanns tillräckligt många kompetenta kvinnor att utse.
            Detta är ett skamligt underkännande av alla välmeriterade kvinnor.
            Av de 77 ambassadörer som är stationerade runtom i världen är
            endast 12 kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-Azge5a3XELXrLmXxvjK5Pd">
            Den dystra bilden förbättras heller inte när man ser till det
            statligt ägda bolaget Samhall. I samband med den organisationsförändring
            som kommer att träda i kraft den 1 januari 2002 visar det sig
            att samtliga chefer vid huvudkontoret är män och av sammanlagt
            24 affärsområdeschefer är endast fyra kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-VoE5Nkc77k9siVkS8chhDd">
            Detta är ett underbetyg åt ett demokratiskt land med en regering
            som har ökad jämställdhet som ett högt prioriterat mål och som
            framhåller Sverige som världens mest jämställda land.
          </p>
          <p xml:id="i-Qjbm27FWPWkU4WnTDGdjXd">
            Avser statsrådet vidta åtgärder med anledning av den kritik som
            riktats mot Sverige i den nyligen presenterade FN-rapporten?
          </p>
          <p xml:id="i-Jp3hauf1oP28YF8jvHm9Uh">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka antalet kvinnliga
            myndighetschefer och ambassadörer?
          </p>
          <p xml:id="i-pMPJVoCs6mLdxk3y72h2o">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att öka antalet kvinnor
            i Samhallkoncernens ledning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
