<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0123">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU-mopedutbildningen</title>
        <author>Segelström, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU-mopedutbildningen till näringsminister Björn Rosengren om EU-mopedutbildningen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10123</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10123/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10123</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10123</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <persName>Segelström, Inger (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PohmTs22Ahd7bVz4petirL" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-ADxiQnx3PARbYQrA8Z8MHG" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QqgSn5NxtD2w3xuuECyUbM" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">
          <date when="2001-12-03"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FQLTcDKX6BZsg8iZfnTFD5">
            Interpellation 2001/02:123 av Inger Segelström (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om EU-mopedutbildningen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VD37qL2mADDwkHiA7XG8Tu">
            den 3 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8kpZCtPR55a5CjtdENRqex">
            När riksdagen antog trafikutskottets betänkande 1997/98:TU11
            om nya regler för utbildning för att köra EU-moppe var grunden
            att "utbildningen borde ske i enklare former" och "på ett enklare
            sätt än för körkort".
          </p>
          <p xml:id="i-T5AaMEW1rdVk6aYzwVP9pB">
            Utskottet sade vidare att utbildare kan vara t.ex. skolor, studieförbund,
            branschen och körskolor.
          </p>
          <p xml:id="i-7Mjkc4SyRiGhFczxFF4F68">
            Efter detta beslut har följande hänt:
          </p>
          <p xml:id="i-J6SMYDergHmV7VzhQ5RsFA">
            MCRF och SMC dvs. Moped- och Motorcykelbranschens riksförbund
            samt folkrörelsen Sveriges Motorcyklisters centralorganisation
            beslöt att ta fram ett koncept för studier på distans och med
            möjlighet att testas i teori och praktik på exempelvis motorcykel-
            och mopedmässor.
          </p>
          <p xml:id="i-CuUamSKywRRs8PQyD8pqYu">
            Utbildningsboken Mopedboken togs fram, en gratis bok på 27 sidor
            som förmedlas fysiskt och på Internet. Support erbjuds under inlärningstiden.
          </p>
          <p xml:id="i-LdHhDxMpoZJdSvY7iqkYAF">
            Teoriprovet innehåller alla de moment som krävs. Utbildningsplanen
            godkändes av Vägverket. Vid senaste motorcykelmässan i Göteborg
            genomfördes utbildningen. Av de elever som kom och genomförde
            teori- och det praktiska provet blev ca 80 % godkända. Förutom
            examinationen fick mopedeleverna träffa aktiva motorcykelåkare
            som, speciellt för de unga killarna, säkert är förebilder som
            förare. De fick också träffa eldsjälar inom bägge organisationerna
            och samtala om hur viktigt det är med trafikvett och trafiksäkerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-2YJwKDsvgHWd7mvAgyWwxF">
            MCRF och SMC har gjort precis som riksdagen och trafikutskottet
            skrev om i sitt betänkande. Trots det har MCRF som har formellt
            utbildningstillstånd blivit fråntagen sin utbildningsrätt med
            motiveringen att det inte duger med distansstudier och Internet.
          </p>
          <p xml:id="i-E71Qhw23LbCepYDg7DQ2HK">
            Varken undervisningen eller formen Internet ansågs tillräcklig.
            Som grund för beslutet ligger en intern icke offentlig vägverksbestämmelse.
          </p>
          <p xml:id="i-7QsnzVF818crNL8VDuX7nB">
            För mig som riksdagsledamot som ser hur den moderna undervisningen
            förändras och hur unga i dag, både i skolan och hemma, har egna
            studieprogram och inlärning blir jag milt sagt förvånad när frågan
            inte gått att lösa. Om mopedeleverna blir testade i både teori
            och praktisk åkning med godkänt resultat varför duger då inte
            distansstudier? Utskottets mening med enkel hantering var just
            att utbildning skulle göras enkel, lokalt och regionalt. Nu tvingar
            vi våra folkrörelser och eldsjälar, som gör det vi ber dem om,
            att de ska processa i förvaltningsdomstol om de vill lära ungdomar
            köra EU-moppe trafiksäkert.
          </p>
          <p xml:id="i-LR1QP6h914jqSnhf6Afm5t">
            Om utskottets och riksdagens mål är oklara bör frågan gå tillbaka
            till utskottet för klarare direktiv. Utbildningen ska vara enkel
            och modern som riksdagen beslutat.
          </p>
          <p xml:id="i-XzHiu7YNryJjpSEqV9EaWZ">
            Min fråga till näringsminister Björn Rosengren är:
          </p>
          <p xml:id="i-7aY8tD1sYbCo2cwqiBKK8T">
            Avser ministern att verka för att göra EU-moppeutbildningen enkel
            och modern som riksdagen beslutat eller återkomma till riksdagen
            för tolkning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
