<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>nyföretagandet i Sverige</title>
        <author>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>nyföretagandet i Sverige till näringsminister Björn Rosengren om nyföretagandet i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GP10254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj</idno>
            <persName>de Pourbaix-Lundin, Marietta (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RJhPpZNufWYuz4HnNr54r6" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H56ntyHWy5SQdcg8rVd977" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DHURKginHiD7PH6QVuRR1n" corresp="i-9Kt7koTgzUZUA9ovNXYdWj">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4g47KpkUWpJGMSt1AmoAbV">
            Interpellation 2001/02:254 av Marietta de Pourbaix-Lundin (m)
            till näringsminister Björn Rosengren om nyföretagandet i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-CXpivDwFcwyQfc1ieXtpB8">
            den 12 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4Dy3bxm1h9GVs5HdDiRJ4c">
            Nyföretagandet i Sverige minskar. Trots detta faktum väljer näringsministern
            att syssla med ordlekar. Han tycks vilja ha en debatt om begreppet
            "genuint nystartade företag" i förhållande till antalet "nyregistrerade
            företag". Det för Sverige bekymmersamma läget är, ordlekar och
            bortförklaringar till trots, att antalet nystartade företag minskar.
          </p>
          <p xml:id="i-LHLGup7JHHviiBJ44gbsvV">
            När näringsministern i ord försöker beskriva vad regeringen har
            gjort för att öka nyföretagandet är det många som funderar över
            den bild av verkligheten som regeringen har. Det är naturligtvis
            möjligt att plocka debattpoäng på en hög svansföring kring statistik
            om hur företagandets olika former definieras och utvecklas. Man
            kan komma en bit med att orera vitt och brett kring de delar av
            regeringens näringspolitiska syn som man anser handlar om hur
            jobb tillkommer och utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-QrpDHfvQ9b1rZTzK9jwo1w">
            Det finns många sätt att beskriva regeringens insatser på senare
            tid på näringslivsområdet. Ett av dem skulle kunna inbegripa vilka
            bedömningar som låg bakom det ivriga frotterandet med IT-bubblans
            dåvarande galjonsfigurer. Ett annat skulle kunna sätta högst värdeladdade
            ord på effekterna för många människor och hushåll av regeringens
            hantering av Telia och dess aktier. Ett tredje skulle kunna handla
            om hur relationen ser ut mellan antalet utredningssidor, pressmeddelanden
            och promemorior om företagandets och företagarnas villkor å ena
            sidan och å andra sidan det faktiska antalet tillkommande nya
            företag i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-CMMbEutwsSDfi9b9zMUrbg">
            Det finns dock skäl att skärpa ansatsen och fokusera på den huvudfråga
            som kommer att visa sig avgörande för det långsiktiga utvecklingsperspektivet.
            Det är nämligen alltid enskilda människor och familjer som i förlängningen
            får lida och ta de ekonomiska konsekvenserna när samhällsekonomin
            sviktar och prognoserna slår fel. Då blir de ordvitsar och nonchalanta
            löften som tidigare rosat marknaden ganska patetiska. Jobben försvinner.
            Människor och familjer blir fattigare. Ilska och oro breder ut
            sig.
          </p>
          <p xml:id="i-8V8AwCkdKRnrNqMja6TM64">
            Framtida välfärd är i hög grad beroende av att det hela tiden
            etableras nya företag. Dessa företag baseras i sin tur på att
            enskilda människor har idéer och bedriver utvecklingsarbete. Dessa
            människor måste våga satsa tid, kraft och pengar på sina idéer
            och sitt kunnande. På så sätt måste det finnas ett mycket klart
            samband mellan den politik som förs för företagen och den politik
            som förs för företagarna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2SLJ9xwQTuWxGT9TenEchk">
            Mot bakgrund av detta vill jag fråga näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser ministern att på ett generellt plan föreslå ytterligare
                åtgärder för att långsiktigt stärka företags- och företagarklimatet
                i Sverige?
              </item>
              <item>
                2.Avser ministern att föreslå eller vidta åtgärder som gynnar
                ett ökat nyföretagande?
              </item>
              <item>
                3.Avser ministern att vidta åtgärder för att i framtiden undvika
                att den statistik regeringen använder när det gäller utvecklingen
                på nyföretagarområdet inte kommer förrän halva året har gått?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
