<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0171">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>LIP-medel för skolsatsning</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>LIP-medel för skolsatsning till miljöminister Kjell Larsson om LIP-medel för skolsatsning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10171</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10171/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10171</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10171</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JwB7PMu7uBBkozznZ52f5F" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SZaTEhmW8a39swN6bFsWPT" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RpP7go22uMVa9KK7ANgzie" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <note>date unknown</note>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XfTLYrnwLhAWbMmjbVFmnu">
            Interpellation 2001/02:171 av Ulla-Britt Hagström (kd) till miljöminister
            Kjell Larsson om LIP-medel för skolsatsning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DeP3cwuZAKbReJbHSwYbK1">
            den 15 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VGD94NUbuVzn9HgT9WjSPN">
            I slutet av december fördelades medel till de senaste av de 40
            lokala projekten inom de lokala investeringsprogrammen (LIP) för
            perioden 2001@2003/2004. Bland de 14 kommunerna återfinns Skövde
            med 15 miljoner kronor till sammanlagt tio projekt. Kommunen hade
            dock ansökt om 45 miljoner kronor i miljöbidrag till Rydskolan,
            en ombyggnad som totalt har beräknats kosta ca 150 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-4DAWW6VKypE7LbFPDo7YxV">
            I mitten av februari 1999 besvarade miljöministern en interpellation
            av undertecknad gällande förbättring av inomhusmiljön. Skaderapporterna
            från skolornas problemområde var då ytterst påtagliga. I slutet
            av maj 1999 besvarade miljöministern ytterligare en interpellation
            om åtgärder för att förbättra inomhusmiljön. En del av detta svar
            citeras:
          </p>
          <p xml:id="i-Q3ycRNBhB3vZec1j5H1Yh1">
            "Till detta vill jag nu tillägga att regeringen i vårpropositionen
            även föreslagit att det inom ramen för de lokala investeringsprogrammen
            kommer att öppnas möjligheter för att få bidrag för åtgärder att
            förbättra inomhusmiljön. Detta kan komma att bli ytterligare ett
            viktigt instrument i arbetet med inomhusmiljöfrågorna".
          </p>
          <p xml:id="i-Cu9sMm4SzFL6vF6jFMkNuM">
            Ministern meddelade också att en EU-notifiering måste göras på
            grund av att det handlar om ett speciellt stödområde. Denna ansökan
            lämnades till EU-kommissionen den 4 november 1999. Den 18 januari
            2000 inledde EU-kommissionen ett formellt granskningsförfarande
            i frågan. Ändringen i förordningen med syftet att kunna använda
            lokala investeringsbidrag för allergisaneringsåtgärder för förbättrad
            inomhusmiljö trädde i kraft den 1 oktober samma år (SFS 2000:735).
          </p>
          <p xml:id="i-6cQnVuSRJDy8BnVsv63RLa">
            Ansökningar till de lokala investeringsprogrammen avslutas i
            och med årsskiftet 2001/2002. I stället bildas ett nytt klimatinvesteringsprogram
            (KLIMP). Det gör åter frågan aktuell om vad som ska gälla för
            att skapa stimulans för hälsorenovering av förskolor och skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-nq9ybgzfQ8WJQ3wdDBxU1">
            En möjlighet att stimulera och stödja kommuner att förbättra
            förskolor och skolor skulle kunna vara att låta den statliga fonden
            för fukt och mögelskador även hantera "sjuka hus" där barn och
            ungdomar har sin arbetsplats. Denna fond är en myndighet som har
            till uppdrag att lämna bidrag till kostnaderna för att åtgärda
            fukt- och mögelskador i småhus. Här har en gedigen kunskap samlats
            för att åtgärda skador. Dessa erfarenheter kan också utnyttjas
            för framtida byggande.
          </p>
          <p xml:id="i-CaGEJbKEkTRMCwyzjfeeHK">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till miljöminister Kjell Larsson:
          </p>
          <p xml:id="i-9Qz19ag8tsx1AMigQMeg19">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att ytterligare stimulera
            förskolor och skolor att förbättra sin inomhusmiljö?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
