<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0439">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>offentlig utsmyckning</title>
        <author>Arvidsson, Eva (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>offentlig utsmyckning till statsrådet Lena Sommestad om offentlig utsmyckning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10439</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10439/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10439</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10439</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb</idno>
            <persName>Arvidsson, Eva (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>kulturminister Marita Ulvskog </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ja8KFixtz3wGZTpE2qKvj" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-R6qeJcvVdH5dWsnqCuehzE" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6D7tdEZNbW3hJHTc3vdB8h" corresp="i-XvdGNU5wNmbTiaurFoUuPb">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-J9xFhSEjABj3WDsirkPzgo">
            Interpellation 2001/02:439 av Eva Arvidsson (s) till statsrådet
            Lena Sommestad om offentlig utsmyckning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RUG8toVMf2dHdZFsQpE9XF">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8jD36M6CEq2uzGTsfz4Za7">
            Offentlig utsmyckning har funnits i mer än 60 år även om dess
            spridning begränsats till offentliga rum och platser. Under senare
            år har begreppet offentlig utsmyckning förändrats till konstnärlig
            gestaltning av den gemensamma miljön. Denna förändring är inte
            bara språklig utan också en vidgning av begreppets funktion och
            betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-PEcu1kYS3Z1NJKKzQd2aZM">
            Statens konstråd bildades 1937 just i avsikt att svara för statens
            olika insatser för konstnärlig gestaltning i det offentliga rummet.
            Rekommendationen är att 1 % av byggkostnaden avsätts för konstnärlig
            gestaltning vid nybyggnation och 0,5 % vid om- och tillbyggnader.
          </p>
          <p xml:id="i-Dk2aWYrF569uWPXPAHN33X">
            Konstnärlig gestaltning är en viktig del av kulturutbudet i människors
            vardag inte minst för barn och ungdomar. En miljö med konstnärlig
            gestaltning har en helande effekt. Människor mår bra av möte med
            konst i sin vardag, i bostadsområdet, vid pendeltågsstationen,
            på torget, arbetsplatser, skolor osv. En stimulerande miljö höjer
            livskvaliteten @ människor blir friskare och deltar i samhällsdebatten
            i större utsträckning. Konsten är för alla @ konsten är en allemansrätt
            @ precis som bostaden, skolan och sjukvården. Konsten och kulturen
            är en del av välfärden.
          </p>
          <p xml:id="i-4uvAyuhB3JySg2RDjoe1Yy">
            Riktlinjen om att 1 % av byggkostnaden avsätts till konstnärlig
            gestaltning tillämpas endast av ett fåtal kommuner och landsting.
            Och även om den tillämpas är den ett trubbigt instrument. Problemet
            är att vid planering och projektering av offentliga byggnader
            avskiljs ofta den del som rör den konstnärliga gestaltningen från
            den övriga planprocessen. Det tekniska regelverkets krav genomförs
            medan den konstnärliga gestaltningen hanteras vid sidan om i en
            senare process. Det betyder att planeringen av utsmyckningen inte
            är i fas med övrig planering och försvårar och fördyrar genomförandet.
          </p>
          <p xml:id="i-P8RLrYBjPLZxh1RLopjnBk">
            När den konstnärliga gestaltningen först kommer in i slutskedet
            är det inte heller ovanligt att kommunens tjänstemän inte bara
            medverkar vid projekteringen utan också verkställer den konstnärliga
            gestaltningen utan medverkan av yrkesverksamma bild- och formkonstnärer.
          </p>
          <p xml:id="i-uDbyz9TpkuWoEksErTQkN">
            År 1998 fördes det in bestämmelser i plan- och bygglagen om arkitektur,
            formgivning och design. Tillägget syftar till att estetiska värden
            ska beaktas. Det är ett värde i att kraven på estetiska värden
            i bebyggelsen kommer i tydligt uttryck i lagstiftningen. Ett liknande
            tillägg bör göras när det gäller den konstnärliga gestaltningen
            i vår gemensamma miljö. I en plan- och byggprocess där alla aktörer
            deltar från början ges dessutom bättre förutsättningar för bra
            upphandling, ett ökat brukarinflytande och det skapas fler arbetstillfällen
            för våra yrkesverksamma konstnärer.
          </p>
          <p xml:id="i-4CZTsEMZ3fafjiEqJ4NWrs">
            Min fråga till statsrådet är:
          </p>
          <p xml:id="i-Qy5HN1QMDSFQMvL4EGNWRx">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet att vidta för att den konstnärliga
            gestaltningen i vår gemensamma miljö ingår i planprocessen vid
            planering och projektering av offentliga byggnader?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
