<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0236">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svarttaxi</title>
        <author>Ekendahl, Maud (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>svarttaxi till näringsminister Björn Rosengren om svarttaxi</title>
          <idno type="rdwebb">GP10236</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10236/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10236</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10236</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv</idno>
            <persName>Ekendahl, Maud (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cw4bDNqKbhaA4RNRv5MqdT" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TRZLqNPHYqmv1hBLK6iZFH" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-33WvfBYS2zw6ykcvPFDWHW" corresp="i-F8qdE2eedz12PwFanq3ahv">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JV1ZWkF7apEjq6WVnbUYmN">
            Interpellation 2001/02:236 av Maud Ekendahl (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om svarttaxi
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UFCnNaNzS4oi2LrNqDRYrR">
            den 5 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QyS587n7oRqoN5j9Dundgs">
            Parallellt med den seriösa taxiverksamheten förekommer i princip
            i hela landet en olaglig motsvarighet. Denna, vanligen kallad
            svarttaxi, följer inte regler som den vanliga taxiverksamheten.
            Den betalar inte skatt, registrerar inte sina taxibilar och ger
            inga garantier.
          </p>
          <p xml:id="i-JHUcnMaJ5Vt8pt6WPdfHan">
            Kunderna till dessa svarttaxibilar tar stora risker. Våldsbrott
            och rån förekommer och förövarna kan vara svåra att spåra. Rörelsen
            i sig är olaglig.
          </p>
          <p xml:id="i-TCgcCJHXM6ghoRtt8PCfuY">
            Ofta är det ungdomar som anlitar dessa eftersom de är billigare
            och ibland lättare att få tag på. Kunderna inser ofta inte riskerna
            med sitt beteende utan ser detta som ett komplement till den ordinarie
            taxiverksamheten. Det är viktigt att informera om farorna med
            att åka svarttaxi till allmänheten och i synnerhet ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-KfS6bFvQkXTK6Hvy4nnJ61">
            Svarttaxiverksamheten slår dessutom hårt mot den ordinarie taxiverksamheten.
            Den ordinarie taxiverksamheten kan inte hålla lika låga priser
            eftersom de måste betala skatt och andra avgifter. Detta gör att
            svarttaxibilarna tar kunder från dem trots riskerna med att åka
            svarttaxi.
          </p>
          <p xml:id="i-AoVmCiBXCdPy2mkowfw3uB">
            Straffen för att köra svarttaxi verkar inte avskräcka mycket,
            i alla fall inte till den grad att de avhjälper problemet. Den
            yrkesmässiga trafiken regleras av yrkestrafiklagen (1998:490).
            I 6 kap. återfinns straffbestämmelser angående olaga yrkesmässig
            trafik. "Den som uppsåtligen driver yrkesmässig trafik enligt
            denna lag utan tillstånd döms för olaga yrkesmässig trafik till
            böter eller fängelse i högst ett år."
          </p>
          <p xml:id="i-Jy2fSmuSRvzGSiisWBupQL">
            Detta som resultat av att riksdagen 1998 skärpte maxstraffet
            från sex till tolv månaders fängelse. Ökningen av maxstraffet
            har dock inte slagit igenom i domstolsväsendet. Taxiförbundet
            presenterade i juni 2001 en utredning som visar att domstolarna
            fortfarande bara utdömer låga böter för svarttaxiverksamhet. Inget
            fall har lett till fängelsestraff.
          </p>
          <p xml:id="i-XEMF4Awn532itqhin1EdNJ">
            Straffen måste utformas så att de blir verkningsfulla. Exempelvis
            skulle förövarna kunna berövas sina körkort och i vissa fall kan
            det även vara nödvändigt att beslagta redskapet för svarttaxi,
            bilen.
          </p>
          <p xml:id="i-QmuN1sf6K89c7Uq2En8e9J">
            Jag skrev för ett år sedan en interpellation till näringsministern
            där han i svaret och i debatten utlovade åtgärder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-gtMdPuE1fEMPPGdvnZibi">
            Mina frågor till näringsministern är därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har statsrådet vidtagit sedan vår förra debatt
                i frågan?
              </item>
              <item>
                2. Är näringsministern beredd att verka för att göra en översyn
                av straffen för svarttaxiverksamhet i syfte att göra dem mer verkningsfulla?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser näringsministern i övrigt gå vidare för att bekämpa
                denna brottslighet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
