<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0479">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>integrationspolitik</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>integrationspolitik till statsrådet Mona Sahlin om integrationspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GP10479</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10479/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10479</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10479</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Narti, Ana Maria (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AKURXS2zTmkAxipduqjCD8" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VHFKkXCZt723Y7GdMWVoDn" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pb5kP7oi1Ztk74fpQdYtRe" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3EbuuweHmdnQQs4vJZYqxK">
            Interpellation 2001/02:479 av Ana Maria Narti (fp) till statsrådet
            Mona Sahlin om integrationspolitik
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YAxBd3J1vQRG42FQoe1ej1">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WRRJPri3AWoqDFtsfALres">
            I början av år 2000 var regeringen i gång med att lansera aktivitetsgarantin
            som arbetsmarknadspolitikens flaggskepp och då debatterades detta
            i Sveriges riksdag. Näringsminister Björn Rosengren underströk
            att invandrarnas egna organisationer skulle få en aktiv roll som
            samarbetspartner till arbetsförmedlingarna. Näringsministern skulle
            muntligt och skriftligt för AMS poängtera "att man verkligen observerar
            frågan."
          </p>
          <p xml:id="i-L286A1ha7dtSjzdjoqdQYE">
            Diskussionen återtogs i november 2000 och denna gång svarade
            integrationsminister Mona Sahlin. Också hon underströk betydelsen
            av invandrarorganisationernas egna initiativ och handlingar. Enligt
            henne hade dessa organisationer ofta blivit föremål för ett ovanifrånperspektiv
            från många myndigheter. Hon lovade: "Jag ska verkligen leta vägar
            här att förändra det synsättet. Jag tror, för att uttrycka mig
            milt, att tiden är mogen för det."
          </p>
          <p xml:id="i-77fe5y2bga1ANb5BTbLdNc">
            Hösten 2001 är aktivitetsgarantin redan etablerad. Jag ställer
            genom Riksdagens utredningstjänst några frågor om invandrarorganisationer
            som har fått uppdrag att genomföra utbildning eller trainee-verksamhet
            i samband med aktivitetsgarantin.
          </p>
          <p xml:id="i-XtYDctga1rBjUbwZZF4TXj">
            Svaret är nedslående. Enligt Länsarbetsnämnderna i Stockholms,
            Västra Götalands och Skånes län finns det ingen direkt anmodan
            att samarbeta med någon invandrarorganisation. Vid förfrågan hos
            arbetsförmedlingarna var svaren entydiga: Inga samarbetsavtal
            med invandrarorganisationerna hade slutits.
          </p>
          <p xml:id="i-Km1yS5ZEXk2b7EpAXyPhc">
            Arbetsförmedlingarna sökte däremot samverkan med väl etablerade
            organisationer @ t.ex. TBV, LO, SKTF @ medan invandrarnas organisationer
            inte räknades bland möjliga partner. Är inte detta ett sätt att
            direkt diskriminera? Vad hände med näringsministrarnas tankar
            om delaktighet och verksamhet nedifrån och upp när förordningar
            och regleringsbrev angående aktivitetsgarantin skrevs?
          </p>
          <p xml:id="i-JW6sEtbZyMG4rnd2MzqSTv">
            Vissa erfarenheter av samarbete, mellan å ena sidan arbetsförmedlingar
            och kommuner och å andra sidan invandrarorganisationer, hade existerat
            under perioden 1996@2000, då framför allt inom verksamheter finansierade
            med stöd från EU:s socialfond Mål 3. Dessa erfarenheter var inte
            många, bara 1 % av alla beviljade projekt var initierade och ledda
            av invandrare, alla var inte framgångsrika, men de öppnade en
            väg till egen makt för grupper av långvarigt arbetslösa @ och
            bland dem också invandrarorganisationer. Men år 2000 tog dessa
            positiva erfarenheter plötsligt slut, eftersom Sverige på nytt
            centraliserade arbetsmarknadspolitiken medan nya EU-projekt kom
            i gång mycket sent in på 2001. Då kunde de inte längre fungera
            som fria arenor för små fristående grupper.
          </p>
          <p xml:id="i-RyKVgvtLXvtXhp6srcnZGS">
            Denna förändring i den nationella politiken bryter egentligen
            med en av EU-politikens viktigaste principer, empowerment, makt
            till de maktlösa. Detta innebär också en stor förlust för den
            svenska demokratin, eftersom långvarigt arbetslösa och invandrare
            tillhör de samhällsgrupper som har få eller inga möjligheter att
            själva påverka sin vardag och ta beslut om egna liv.
          </p>
          <p xml:id="i-9foYM2KYdE2rMiSTtaaAsY">
            Under dagarna efter mordet på Fadime Sahindal ägde många demonstrationer
            rum. De var anordnade av organisationer startade och ledda av
            invandrarkvinnor. Men dessa kvinnoorganisationer lever från bidrag
            till bidrag, från anslag till anslag, på mycket låg ekonomisk
            nivå. Deras ekonomi har någorlunda förbättrats den senaste tiden,
            ändå kan deras verksamhet inte betraktas som ekonomiskt någorlunda
            trygg. Också i detta fall visar det sig att vi måste skrota detta
            gamla system med bidrag och anslag, som mycket snålt och under
            korta perioder delas ut till alla möjliga föreningar. Regeringens
            senaste förslag tar några steg i rätt riktning men väldigt mycket
            återstår att göra. Politiker och tjänstemän behöver föra en betydligt
            mer intensiv och mer konkret diskussion med engagerade invandrarorganisationer,
            betrakta de mest aktiva grupperna som entreprenörer och skriva
            avtal med dem som lägger fram bra förslag och når ut till många.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-PLBZN28NxQC2oVybJRvYFQ">
            Med utgångspunkt i beskrivna förhållanden vill jag fråga integrationsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. På vilket sätt tänker integrationsministern förstärka invandrarnas
                möjligheter att själva agera, försvara sina intressen, snabbare
                få ingång i arbetslivet, förändra mentalitet och sociala mönster
                i den egna etniska gruppen och förbättra relationerna med hela
                samhället?
              </item>
              <item>
                2. Den nyligen inkomna skrivelsen om integrationspolitiken 2001/02:129
                innehåller få uppgifter om de självständiga gruppernas möjligheter
                att ta makten över sin vardag. Finns det på departementet något
                pågående arbete angående en långsiktig strategi för empowerment
                @ egen makt @ för de olika etniska grupper som i dag lever i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
