<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0051">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges avvisningar av flyktingar till Ghana</title>
        <author>Stalin, Kerstin-Maria (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges avvisningar av flyktingar till Ghana till statsrådet Maj-Inger Klingvall om Sveriges avvisningar av flyktingar till Ghana</title>
          <idno type="rdwebb">GP1051</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1051/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1051</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1051</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd</idno>
            <persName>Stalin, Kerstin-Maria (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv</idno>
            <persName>statsrådet Maj-Inger Klingvall </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Cgb8qKDUbKfdaDqq6L4bH1" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YKSUcFUBMHhybdndTohnUn" corresp="i-NxhWABYZtDAg5RbsxD7VBv">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-E88Pj435L7TmoSVWBvEs5u" corresp="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">
          <date when="2001-11-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LgUejbFcqwPhoaPGBmEncz">
            Interpellation 2001/02:51 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till statsrådet
            Maj-Inger Klingvall om Sveriges avvisningar av flyktingar till
            Ghana
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KgdSY6T4kbTbqi2ACVeMxz">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8o285DDrrbjgAtx33rTxo5">
            Ugandiern Peter Ekwiri avvisades 1995 till Ghana av svensk polis
            och har blivit kvar sedan dess, merparten av tiden i fängelse.
            Hans fall har uppmärksammats av SVT:s Dokument Inifrån i programmet
            Fortet Europa, som sändes häromveckan. Detta utreds nu av polisen
            i Stockholms län.
          </p>
          <p xml:id="i-FFLqPcLCbjAzMfbnfe8F12">
            Redaktionen bakom dokumentären Fortet Europa har tagit fram en
            mycket omfattande dokumentation kring Ekwiri och ytterligare fall
            av svensk flyktingdumpning till Ghana, av icke-ghananer. Under
            de senaste åren har minst nio personer avvisats från Sverige och
            transporterats till Ghana, personer som inte är från Ghana, vars
            identitet och nationalitet antingen är fastställd eller att deras
            identitet inte gått att fastställa. Men ändå har de skickats till
            Ghana utan att ha någon anknytning till landet.
          </p>
          <p xml:id="i-C8BsfDSsTvWwCk7mamkWug">
            Att fastställa identitet är en mycket svår uppgift för Migrationsverket
            och kräver stora resurser. Att avvisa en asylsökande är en ansvarsfull
            uppgift, det fodras mycket stor noggrannhet så att en person som
            inte uppfyller asylskälen inte skickas i väg till ett främmande
            land. I en intervju som Dokument Inifrån gjorde inför arbetet
            med Fortet Europa, hävdar migrationsministern att huvudprincipen
            för Migrationsverket vid avvisning är att identiteten ska vara
            fastställd och att man kan återvända till "sitt hemland". Ändå
            verkar det finnas flera fall där motsatsen skett. Att de är ett
            fåtal i den totala helheten gör de inte desto mindre värda att
            uppmärksamma.
          </p>
          <p xml:id="i-FhU2Sfncpe3NGtSB4DDJCv">
            Det verkar som om flera andra europeiska länder praktiserar samma
            dumpning av asylsökande som Sverige verkar göra. Det verkar dessutom
            finnas en tendens till att engelsktalande svarta placeras i Ghana,
            ett vänligt och frisinnat land som delvis tar emot med öppna armar
            men som också placerar dessa personer i fängelse i väntan på besked
            om vad man ska göra med dessa människor.
          </p>
          <p xml:id="i-G3q22z8nTZAcnepwGq5qkU">
            Kontaktperson i Ghana är den svenske konsuln Amarkai Amarteifio.
            Enligt Dokument Inifrån får han varje gång flera tusen dollar
            i kontanter av de svenska poliser som följer med på resan. Pengarna
            används delvis för att betala för de "tjänster" som Ghanas immigrationsmyndigheter
            bistår med ute på flygplatsen. Exakt vad pengarna används till
            verkar vara oklart och någon redovisning av de beloppen har inte
            stått att finna. Men tankarna går lätt till att dessa pengar används
            på ett oetiskt och kanske olagligt sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-AH6nK32mfMJzV2zMdr9wG5">
            Jag undrar med anledning av ovanstående hur statsrådet tänker
            handskas med de uppgifter som anförts här och säkerställa att
            detta inte upprepas.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
