<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0260">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>idrottskonto</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>idrottskonto till finansminister Bosse Ringholm om idrottskonto</title>
          <idno type="rdwebb">GP10260</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10260/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10260</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10260</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Sellén, Birgitta (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5huG9SuYwFSoD48fdvxyih" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-X1PZyGEXS5zUx3iV1St67z" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3FfmgzGh3YdAkKYpQ5WHUA" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2002-02-13"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4wgUSVWB8Q7f3aBH2oFwq4">
            Interpellation 2001/02:260 av Birgitta Sellén (c) till finansminister
            Bosse Ringholm om idrottskonto
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3xf3oryjSvQ5jMv6ABDecA">
            den 13 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-92pn65T368XRhmUkNhqp8v">
            I skrivande stund har de olympiska vinterspelen startat och en
            stor del av svenska folket ser fram emot högtidsstunder framför
            TV-apparaterna. Vi förväntar oss svenska framgångar och vi gläds
            och förtvivlar med våra svenska representanter beroende på om
            det blir medaljer eller misslyckanden.
          </p>
          <p xml:id="i-LPMz2uR6bxnffrUD86qsur">
            Det finns starka skäl att utnyttja intresset för OS till att
            ta upp en ordentlig debatt om hur skattelagstiftningen drabbar
            elitidrottare som tjänar mycket pengar under några få aktiva år.
          </p>
          <p xml:id="i-Bqq89pSa1bNC8DEK3iyNxX">
            Idrottsrörelsen har genom sitt arbete fått fram många duktiga
            elitidrottare som har haft och har stora framgångar både nationellt
            och internationellt - till stolthet för hela landet!
          </p>
          <p xml:id="i-AxAuGgdz15wX5Apo9D8vAv">
            Idrotten är också i allra högsta grad en underhållning - både
            på plats vid idrottsarenorna och hemma i TV-soffan. Inför årets
            vinter-OS i Salt Lake City har vi stora förhoppningar på bra resultat
            av våra duktiga elitidrottare.
          </p>
          <p xml:id="i-FNyktg5yDyreS5BGeMkUPW">
            Våra elitidrottare visar att vi har en framgångsrik idrottsrörelse
            i landet, när det gäller att få fram duktiga idrottsutövare inom
            olika grenar. Och staten bidrar med många miljoner för att stödja
            idrottsrörelsen framför allt till ungdomsidrott. Så långt är allt
            gott och väl.
          </p>
          <p xml:id="i-MzJz6YemP3ne6DKYia2Yxs">
            Men vad händer när vi fått fram duktiga elitidrottare som tjänar
            pengar på sin sport? Jo, då är våra skatteregler så utformade
            att de mest framgångsrika idrottarna ser sig nödsakade att flytta
            till länder som har en rimligare beskattning.
          </p>
          <p xml:id="i-DxWbRSaScuZrh8tgx5ptA7">
            Centerpartiet tycker därför att det är dags att reformera skattelagstiftningen
            och underlätta för elitidrottare att stanna i Sverige. Det är
            motiverat med en speciallösning i skattelagstiftningen på liknande
            sätt som i dag finns för andra grupper, t.ex. skogskonto för skogsägare
            och upphovsmannakonto för författare. Gemensamt för dessa är att
            de kan få en stor inkomst under kort tid och att de genom vissa
            specialregler kan fördela inkomsterna över en längre tid.
          </p>
          <p xml:id="i-HkJPiT57XMNYXALYNbxYJk">
            Centerpartiet tycker att ett idrottskonto som utformats på liknande
            sätt bör införas. Det ska kunna fungera som ett personligt investeringskonto,
            från vilket idrottsutövaren kan ta ut pengar för att finansiera
            sin utbildning och yrkesetablering efter idrottskarriären. Pengarna
            beskattas när de tas ut och inte direkt när de intjänas under
            de få år som elitidrottaren är aktiv.
          </p>
          <p xml:id="i-48agT4CGhKNA7Sgs71Nbfo">
            Det innebär också att vi får behålla skatteintäkter i landet
            under många år.
          </p>
          <p xml:id="i-2MdnhVMKg9wRvwMaGxEaRp">
            Mina frågor till finansministern är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-6yUy4GyeqqAqg8HPWoKyLV">
            Vad avser finansministern att göra för att underlätta skattemässigt
            för elitidrottare att bo kvar i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-GifmpMywLUK6tZeS1NFTAA">
            Är finansministern beredd att ta initiativ till att se över skattelagstiftningen
            för att skapa en möjlighet att införa ett idrottskonto för elitidrottare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
