<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0026">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>den ekonomiska utvecklingen</title>
        <author>Hökmark, Gunnar (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>den ekonomiska utvecklingen till finansminister Bosse Ringholm om den ekonomiska utvecklingen</title>
          <idno type="rdwebb">GP1026</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1026/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1026</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1026</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC</idno>
            <persName>Hökmark, Gunnar (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G2Z7pnU171GWgpgQdi64j9" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7AVWcm3HuufCWuCsLt7z17" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2001-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HEqCLr4G2fvdznaKChg5jq" corresp="i-Ay6zrjzeNnZpMAPRBGZ8tC">
          <date when="2001-10-11"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WPabY3F1tCDtczcuCXvKC2">
            Interpellation 2001/02:26 av Gunnar Hökmark (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om den ekonomiska utvecklingen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BR48kfhHhhXQ9Ve3BUiJmb">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FV1gBJCUKNxUedrnRm14x1">
            Regeringen har i sin budgetproposition bedömt tillväxten för
            2001 till 1,7 % samt för 2002 till 2 %. Det är dessa tillväxtantaganden
            som regeringen tillsammans med sina stödpartier lagt till grund
            för den ekonomiska politiken och den budget som riksdagen ska
            behandla under hösten.
          </p>
          <p xml:id="i-LSUMbwgv2RbiocKPsZWRwJ">
            Som motiv för bedömningen av 2001 och den snabba uppgången till
            2002 har regeringen hänvisat till en förväntad uppgång i den amerikanska
            ekonomin under hösten som skulle dra med sig både den europeiska
            och den svenska ekonomin. Utvecklingen i den amerikanska ekonomin,
            vare sig det gäller arbetslöshet, bostadsbyggande eller börsutveckling
            före den 11 september, var knappast av den arten att den förespeglade
            en snabb uppgång. Efter terrordåden den 11 september är det uppenbart
            att uppgången kommer att dröja. Frågan är i stället hur mycket
            djupare konjunkturutvecklingen kommer att gå och hur långvarig
            nedgången kommer att vara.
          </p>
          <p xml:id="i-5h6njf4qopZeP8MfBXv5Sq">
            För den svenska ekonomin spelar avståndet mellan regeringens
            förväntningar och den faktiska utvecklingen en stor roll. Regeringen
            har mot bakgrund av sina tillväxtantaganden ansett sig kunna föreslå
            nya utgifter samtidigt som den inte räknar med växande utgifter
            för arbetslöshet utan snarare minskande.
          </p>
          <p xml:id="i-SW5m3MTqT8qd4yoby8LDLd">
            Det växande inflationstrycket och den svaga kronan leder till
            högre utgifter och växande räntekostnader som dels riskerar att
            slå mot utgiftstaken och dels påverkar det statliga budgetsaldot
            i en omfattning som regeringen inte räknat med i sin budget.
          </p>
          <p xml:id="i-HUeiyxAQcdLEr5FxcHfnGa">
            Riksgäldskontoret har presenterat sin prognos över det statliga
            upplåningsbehovet som visar hur känsliga de offentliga finanserna
            är. Utan att man ens har tagit hänsyn till nedgången i konjunkturen
            räknar man med att växande räntekostnader på grund av kronkursen,
            minskade fyllnadsbetalningar och mindre utförsäljningsinkomster
            leder till att överskottet i statens betalningar minskar med 30
            miljarder kronor 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-M2Utitjeckk5zz9ksBm2wC">
            För 2002 räknar Riksgäldskontoret med att ett förväntat överskott
            på nästan 50 miljarder vänds till ett underskott i statens betalningar
            på 8 miljarder, utan att man tagit full hänsyn till konjunkturens
            effekter.
          </p>
          <p xml:id="i-NNdYD4DG67ize2Qq2NfRiz">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga finansministern om han och
            regeringen är beredd att redovisa en annan bedömning av den ekonomiska
            utvecklingen än vad regeringen gjorde i sin budgetproposition
            och om han anser att en sådan utveckling ger konsekvenser vad
            gäller budgetpolitikens innehåll.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
