<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0191">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samordnad utbyggnad av mobilmaster</title>
        <author>Enochson, Annelie (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samordnad utbyggnad av mobilmaster till miljöminister Kjell Larsson om samordnad utbyggnad av mobilmaster</title>
          <idno type="rdwebb">GP10191</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10191/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10191</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10191</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TECanR77Prb79DHwPvLitN</idno>
            <persName>Enochson, Annelie (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-LuKVZBTc3XqMfUNiVytFMi" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CtJgsPt5pjM8ftch5dR182" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2MfhUSVgoQXEtK7zFH3Nf2" corresp="i-TECanR77Prb79DHwPvLitN">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CcWiPoGZn5nv3zBYJ8tVVw">
            Interpellation 2001/02:191 av Annelie Enochson (kd) till miljöminister
            Kjell Larsson om samordnad utbyggnad av mobilmaster
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-MiLvNSQ6iFLnQELkesnVw3">
            den 22 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XHhrLmWRi6zTYk4gvbVv66">
            Regeringen gav i december 2000 fyra operatörer tillstånd att
            bygga tredje generationens mobiltelefoninät. Tillstånden är gratis
            men kräver i gengäld att nätet ska täcka mer än 99,8 % av befolkningen
            inom högst tre år. Däremot har vikten av samordning och miljökonsekvenser,
            både vad gäller landskapsbild och kulturmiljö, inte poängterats
            vid fördelningen av licenser.
          </p>
          <p xml:id="i-LSXwPFHpAgredgCHZoTRRT">
            De nya näten kan komma att kräva ca 60 000 nya antenner/basstationer
            för att uppnå full täckning. Om operatörerna däremot samordnar
            sina insatser kan antalet master, enligt Svenska Kommunförbundet,
            minskas till 10 000 i hela landet. Det är dock tveksamt om någon
            sådan vilja finns hos operatörerna. Möjligheten att från statens
            sida kräva samordning gick synbarligen om intet genom de begränsade
            villkor som uppställdes vid upphandlingen av licenserna. Utan
            andra krav än på täckningsgrad och byggtid står också kommunerna
            svaga att i samband med bygglovsprövningen kräva samordning och
            hänsynstagande till natur- och kulturvärden. Operatörerna kan
            i en eventuell prövning av beslut i byggnadsnämnd, med hänvisning
            till de åtaganden som gjorts vad gäller täckningsgrad och utbyggnadstakt,
            hävda att reduktionen av antalet master är av underordnad betydelse.
          </p>
          <p xml:id="i-6H8yEyraHdWYE4FPPfTBhb">
            Inte bara natur- och kulturvärden hotas av en mycket kraftig
            utbyggnad av mobilmaster. Vi vet ännu för lite om konsekvenserna
            på människors hälsa av strålningen från mobiltelefonimaster. Forskningen
            på området är ung och det är därför av vikt att antenner och master
            placeras så att de boendes oro för strålning begränsas.
          </p>
          <p xml:id="i-KvC5o9tZQA2MHu757EKaet">
            På regeringens uppdrag har Boverket belyst den inverkan en utbyggnad
            kan få för främst natur- och kulturvärden. Det centrala budskapet
            i Boverkets rapport är att operatörerna så långt som möjligt bör
            samordna sin radioplanering och samnyttja telemasterna.
          </p>
          <p xml:id="i-Bdop9YAHZwdRGQiJ4EcwXR">
            I maj 2001 svarade miljöministern på min fråga i riksdagen om
            mobilmasternas miljöpåverkan genom att påpeka att ytterligare
            åtgärder med anledning av Boverkets rapport skulle övervägas.
            En sådan samverkan som Boverket efterlyser har vi dock i praktiken
            sett mycket lite av. Förutsättningar för kommuner och för Boverket
            att vara pådrivande i samordningen saknas i dagsläget.
          </p>
          <p xml:id="i-EsbvoE8DEDGdwCJe3hyf6q">
            Miljöministern påpekade vidare i sitt frågesvar att regeringen
            övervägde att se över Post- och telestyrelsens ansvar avseende
            den elektromagnetiska strålningen från trådlös kommunikation.
          </p>
          <p xml:id="i-SkmoMs8NcmVHWbEjU3Gbw3">
            Det finns nu, efter ett drygt halvår, skäl att följa upp miljöministerns
            svar.
          </p>
          <p xml:id="i-RT4jE6MSEzwcqsABGovu3r">
            Vad avser miljöministern göra för att understödja och påskynda
            en samordning av operatörernas utbyggnad av tredje generationens
            mobilmaster?
          </p>
          <p xml:id="i-95iMZAxfDzeMPwLhsYEaMX">
            Vad avser ministern göra för att stärka statens ansvar genom
            Post- och telestyrelsen för frågor avseende elektromagnetisk strålning
            som har sitt ursprung i trådlös kommunikation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
