<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Sjätte AP-fonden</title>
        <author>Beijer, Lennart (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title> Sjätte AP-fonden till finansminister Bosse Ringholm om  Sjätte AP-fonden</title>
          <idno type="rdwebb">GP10243</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10243</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ</idno>
            <persName>Beijer, Lennart (v) </persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PadT5u9Wo5bdCaNvtKCzb5" corresp="i-UjusnwqMxiEAJYzdWTSGQZ">
          <date when="2002-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FJYmj4cnMHhVr87d1Nxf1p" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AjehZcKypyegxYEMNgXUK4" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-K5aB69ptFHRSgsUYARvCZ6">
            Interpellation 2001/02:243 av Lennart Beijer (v) till finansminister
            Bosse Ringholm om Sjätte AP-fonden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PTfJgkygv8GKkDDAvFBeAj">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Bz1dJtdXxPg9tFGMcKMrWH">
            Sjätte AP-fonden är en av fem fonder som administrerar de allmänna
            pensionsmedlen inom ramen för svenska AP-fondsystem.
          </p>
          <p xml:id="i-G5D7vp7xkmST2qmkHEZ84G">
            Den Sjätte AP-fonden startades med den uttalade inriktningen
            att satsa på riskkapital till det inhemska näringslivet @ och
            då inte minst till små och medelstora företag @ för att befrämja
            tillväxt och sysselsättning. En ytterligare viktig del i Sjätte
            AP-fondens inriktning är att de ska verka via en regional närvaro.
            I dag är fondens innehav av den onoterade marknaden 31,9 % av
            fondens totala kapital.
          </p>
          <p xml:id="i-2RcJtqcEbNkbrT6To47QVY">
            Fonden placerades i Göteborg, men har också en regional närvaro
            i både södra och norra landet. Fonden har spelat en viktig roll
            för utvecklingen av små och medelstora företag. Så vitt jag erfar
            har Sjätte AP-fonden nu lämnat sin ursprungliga inriktning. Inriktningen
            att satsa på små och medelstora företag har försvunnit och Sjätte
            AP fonden har blivit ett renodlat fondbolag, som köper aktier
            i redan etablerade företag. Man lämnar företag där man tidigare
            varit en viktig finansiär. Detta skapar stora problem i de företag,
            som haft ambitionen att växa. Ett exempel på detta är fondens
            agerande i Modig Machine Tool AB i Virserum. Vi ser det som högst
            problematiskt för de små och medelstora företagen att Sjätte AP-fonden
            inte längre följer sin placeringsinriktning, utan agerar på kortsiktigt
            maner i stället för den uttalade långsiktighet som ska genomsyra
            fonden.
          </p>
          <p xml:id="i-K54PTq9s9YsphDbxTBH2oK">
            Det var en god tanke från statsmakten att placera Sjätte AP-fonden
            utanför huvudstaden och det var en helt riktig inriktning så att
            fonden skulle kunna specialisera sig på små och medelstora växande
            företag. Behovet av en sådan fond, som är beredd att ta vissa
            risker, är stort. Därför är det viktigt att Sjätte AP-fonden håller
            fast vid de placeringsinriktningar som finns i placeringsreglementet.
            Att ändra inriktning och bli en fond som ängsligt studerar börsbolagens
            kvartalsrapporter finns det däremot inget behov av. De har vi
            många av i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-PWR8NGiymMtDxBcieBNBk1">
            Vidare har regionala kontor stängts i t.ex. Kalmar, och flera
            regionala kontor ska stängas. Detta ser jag som ett tecken på
            att fonden har ändrat sin ursprungliga inriktning bort från en
            regional närvaro. Detta är inte önskvärt, då det behövs en regional
            närvaro för att finna goda placeringar och för att motverka den
            regionala snedvridningen i landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-M1qwqhoP1FxMs4i7egtbjC">
            Mina frågor till finansministern blir:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser finansministern ta några initiativ för att åter få Sjätte
                AP-fonden att spela en viktig roll för tillväxten i små och medelstora
                framtidsinriktade företag?
              </item>
              <item>
                2.Avser finansministern att vidta några åtgärder för att Sjätte
                AP-fonden ska verka regionalt i landet?
              </item>
              <item>
                3.Avser finansministern att vidta några åtgärder så att de regionala
                kontoren ska öppna/fortsätta sin verksamhet i regionerna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
