<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0043">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hönsburar</title>
        <author>Wetterstrand, Maria (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hönsburar till jordbruksminister Margareta Winberg om hönsburar</title>
          <idno type="rdwebb">GP1043</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1043/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1043</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1043</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FvpsLGyVJwy2VnAqBbfthX</idno>
            <persName>Wetterstrand, Maria (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TpJ8x7p29uuBCGkeemDwRQ" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XLQ5uHJBYE1kukdTmgHtsW" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ub4psibhe8EWpaQQRsZq9Z" corresp="i-FvpsLGyVJwy2VnAqBbfthX">
          <date when="2001-10-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tanfctik4kgfWMyFvjiysk">
            Interpellation 2001/02:43 av Maria Wetterstrand (mp) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om hönsburar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WVqVBqD94zrg5iuGAb9GGy">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VFfRTBozUTF1YqWnpjeZ2A">
            I våras förbjöd Storbritannien pälsfarmar. Nu har den tyska förbundsdagen
            beslutat, på förslag av den gröna konsument- och jordbruksministern,
            om skärpta krav som i praktiken innebär förbud mot hönsburar.
            Sverige har därmed återigen hamnat på efterkälken i djurskyddet.
          </p>
          <p xml:id="i-XXJWmXFPq2hzrtirhz4omF">
            De nya tyska reglerna innebär i praktiken att inga nya burar
            får tas i bruk, vare sig vanliga eller inredda. Senast den 1 januari
            2007 ska alla befintliga vanliga burar bort. Inredda burar ska
            vara borta senast 2012. Men redan 2003 träder nya regler i kraft
            som ställer höga krav på befintliga burar. Hönsen ska bl.a. få
            20 % större utrymme i buren.
          </p>
          <p xml:id="i-E9bYausAsiEsm9EmmywfJd">
            Men det mest intressanta är de skärpta kraven på nya system,
            som är så stränga att de innebär att burar blir omöjliga. Kraven
            går bl.a. ut på
          </p>
          <p xml:id="i-LNBRDZztz9DdAVHn3PsRm2">
            att hönsen ska på ett naturligt sätt kunna äta, dricka, röra
            sig, sandbada och lägga sina ägg i rede,
          </p>
          <p xml:id="i-UrdfamUFezYZweRxXcxW57">
            att systemen ska vara minst 2 meter höga och ha en yta på 1,5
            x 2 meter,
          </p>
          <p xml:id="i-KQqYqyLY5F6DZhBXf38CFD">
            att det ska finnas högst nio höns per kvadratmeter golvyta eller
            högst 18 höns per kvadratmeter tillgänglig yta samt
          </p>
          <p xml:id="i-3DYPbSzZksnTtpAScm9YAo">
            att flockarna ska vara högst 6 000 djur.
          </p>
          <p xml:id="i-BBUUFRtPnw7QsP8RdUc3K6">
            Utöver detta ska nya riktlinjer för höns på golv, utomhus och
            i voljärer vara uppfyllda senast den 1 januari 2006. Förslaget
            innebär alltså även större krav på hanteringen av frigående höns.
          </p>
          <p xml:id="i-3pNDHcvsKha3cewRdnRDY2">
            Det finns ett stort konsumentstöd för buravvecklingen. Enligt
            en undersökning stöder över 90 % av de tyska konsumenterna ett
            förbud mot hönsburar. De nya tyska reglerna ställer också krav
            på en tydlig märkning av burägg. Märkningen ska träda i kraft
            före EU:s märkning, och även omfatta produkter som innehåller
            ägg.
          </p>
          <p xml:id="i-WG2po2hRWGDtxxgBNBjfP2">
            I Sverige ställs i stället krav på att hönsburarna ska bytas
            ut mot andra burar. De kallas modifierade eller inredda, men kan
            enligt vår mening inte sägas innebära att man uppfyller kraven
            på naturligt beteende för hönsen.
          </p>
          <p xml:id="i-No7qSHjMxGB542DMnWDhuv">
            I den forskning som bedrivits i Sverige inom ramen för ny teknikprovning
            av modifierade burar, visade det sig att hönorna inte alls använde
            de nya "funktionerna", dvs. sittpinne, sandbad och värprede, i
            den utsträckning man kunde förvänta. En sittpinne ska inte sitta
            några centimeter ovanför golvet @ den ska sitta högt. Det biologiska
            skälet för att använda sittpinne är inte att kröka fötterna utan
            för att komma utom räckhåll för rovdjur på marken. Sandbadet måste
            vara tillräckligt stort för att fungera och sandbadandet sker
            ofta i flock. Redet ska var undanskymt och tryggt. "Funktionerna"
            fungerar inte för hönsen för att tillfredsställa deras basala
            behov, vilket var avsikten. Även om forskare anser att det ska
            fungera är det bara hönsen som vet hur höns vill ha det och eftersom
            de modifierade burarna inte fungerar borde de inte godkänts.
          </p>
          <p xml:id="i-NtKUqgzMEoprYvGVXyoV1Z">
            Men inte ens övergången till de modifierade burarna fungerar
            enligt planerna. Tanken var att de nya burarna skulle ersätta
            de gamla efter 2003, men nu ger Jordbruksverket tillstånd för
            en fjärde dispensomgång för att hålla hönor kvar i den gamla burtypen.
            Över 900 000 hönor (enligt hittills beslutade dispenser) får sitta
            kvar i gamla burar även efter år 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-2szWCNKPdr82NPbH3bKgNn">
            Dispensgivningen missgynnar de producenter som tagit riksdagens
            beslut och sitt eget djurskyddsansvar på allvar. Att det dessutom
            inte finns krav på att burägg ska märkas som sådana, försvåras
            konkurrenssituationen ytterligare för de som har frigående höns.
          </p>
          <p xml:id="i-PBYs2XPLv1hPJiRSh42jT8">
            Redan innan den svenska riksdagens tidsplan för avvecklingen
            av hönsburar enligt 1988 års djurskyddslag revs upp av dåvarande
            jordbruksminister Annika Åhnberg ställde Miljöpartiet krav på
            en uppstramning av dispensgivningen. Miljöpartiet menade att en
            producent, för att kunna komma i fråga för en tillfällig dispens
            från burförbudet, skulle bl.a.
          </p>
          <p xml:id="i-EaU8pkj1jTCtpKeGehN7St">
            klara de krav som finns i miljöskyddslagen och skötsellagen
          </p>
          <p xml:id="i-PnKxNG4b33NT8Rg4Xa5rtc">
            ha skött sin salmonellaprovtagning prickfritt, och
          </p>
          <p xml:id="i-CGjM371GDPGz7ABDmRnihc">
            märka äggen tydligt som "burägg".
          </p>
          <p xml:id="i-M4CHJmH9Z5T2nZG8mW7Hy3">
            I dag ges dispens även till buräggsproducenter som har grava
            anmärkningar på såväl djurhållning som annat. Det finns heller
            inga krav på att äggen ska märkas som burägg för att dispens ska
            ges.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GvWnCeGW8bGp9aqMdu8omM">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser jordbruksministern vidta några åtgärder för att Sverige
                ska uppnå minst lika höga djurskyddskrav för värphöns som de nya
                tyska kraven?
              </item>
              <item>
                2. Avser jordbruksministern vidta några åtgärder för att den
                nuvarande dispensgivningen ska upphöra eller stramas upp?
              </item>
              <item>
                3. Avser jordbruksministern föreslå att modifierade burar förbjuds
                i Sverige eller på annat sätt verka för att opassande modifierade
                burar tas i bruk?
              </item>
              <item>
                4. Kommer jordbruksministern att föreslå att en tydlig märkning
                av burägg och produkter som innehåller burägg införs även i Sverige?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
