<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0261">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljöaspekter av fossila bränslen</title>
        <author>Hansson, Roy (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>miljöaspekter av fossila bränslen till statsrådet Lena Sommestad om miljöaspekter av fossila bränslen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10261</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10261/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10261</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10261</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w</idno>
            <persName>Hansson, Roy (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AS773XayjZmKcDpUqmdxiW" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2wD4CkxEp8RR5xBbBsao3Z" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7KxADApUq1VGWoG1GeuXe7" corresp="i-TZ8SfvMTUwmGX9ydckup6w">
          <date when="2002-02-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WkFCU2BxQnujYT2QJpe9cj">
            Interpellation 2001/02:261 av Roy Hansson (m) till statsrådet
            Lena Sommestad om miljöaspekter av fossila bränslen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-LcVJuYZAzp2NmqXvXLCK3b">
            den 15 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EVD5fzQaGHVBDgyGehBsE3">
            När den energipolitiska överenskommelsen mellan Socialdemokraterna,
            Centerpartiet och Vänsterpartiet presenterades 1997 sade den då
            ansvarige ministern: "möjligen kommer det att krävas en och annan
            droppe olja". Detta var inte sant. I stället har det behövts berg
            av stenkol, för förbränning i Danmark.
          </p>
          <p xml:id="i-9C9JQ4RmqEJE1kf6unmsfL">
            Partierna bakom uppgörelsen måste även varit fullt medvetna om
            att stängningen av Barsebäck 1 skulle innebära ett behov av ökad
            import och därmed negativ inverkan på hälsan, miljön och klimatet,
            genom det ökade behovet av att förbränna fossila bränslen.
          </p>
          <p xml:id="i-Q68VGopTWkhgKXCErH2Vi6">
            Produktionen i ett block i Barsebäck motsvarar förbränning av
            tre ton stenkol i minuten, vilket ger utsläpp som motsvarar utsläppen
            från 1 000 000 personbilar.
          </p>
          <p xml:id="i-41MPcXcX9nN3eZXGRvtweT">
            En fråga som diskuteras är huruvida klimatet påverkas av ökade
            utsläpp från förbränning av fossila bränslen. Sannolikt kan alla
            vara överens om att denna påverkan inte förändras beroende på
            i vilket land förbränningen sker. När vi importerar elenergi från
            Danmark, framställd genom förbränning av kol, så har vår import
            bidragit till ökade utsläpp. Lösningen på denna fråga är att vi
            inte importerar elenergi från Danmark, Tyskland eller Polen, utan
            det bästa vi kan göra för att minska utsläppen för vår del är
            att producera elenergi utan att förbränna fossila bränslen. Detta
            gäller oavsett om det är "en och annan droppe olja" eller berg
            av kol.
          </p>
          <p xml:id="i-7MFCUihevfHMQy9bEBgrMe">
            Beslutet att stänga Barsebäck 1 var i grunden felaktigt, och
            beslutet har inneburit att vårt beroende av import ökat till betydande
            kostnader för landet. Hittills 8,5 miljarder kronor, och fram
            till 2017 lika mycket. Det är vidare uppenbart att beslutet att
            stänga Barsebäck 1 inneburit ett dramatiskt ökat hot mot miljön
            genom den stora kvantitet utsläpp, som blivit följden genom nödvändigheten
            att ersätta bortfallet med förbränning av kol. Detta gäller oaktat
            att utsläppen inte skett i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-QxULjbFrAvq4MjZMD1k6B">
            Regeringen har konstaterat att tidigare beslut att stänga Barsebäck
            2 år 2001 inte varit möjligt, eftersom uppsatta förutsättningar
            inte varit uppfyllda. Vidare konstateras i regeringsskrivelsen
            att dessa förutsättningar inte kommer förändras de närmaste åren,
            varför den aviserade prövningen 2003 förefaller vara helt meningslös.
          </p>
          <p xml:id="i-AhKBkPdP5U2jKsKfsQmJ14">
            Av något märkligt skäl finns i vår lagstiftning (lagen om kärnteknisk
            verksamhet [1984:3] § 6) ett förbud mot att genomföra forskning
            och utveckling inom kärnteknikområdet. Det måste väl ändå anses
            orimligt att det i vår lagstiftning finns inslag som förbjuder
            teknikutveckling?
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2RdreyGbH8osqh3bguW4v2">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            biträdande miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att klargöra
                regeringens inställning i frågan om ökade miljöstörande utsläpp
                på grund av förbränning av fossila bränslen?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att minska de
                utsläpp som uppkommer på grund av import till Sverige av stenkolsframställd
                elenergi?
              </item>
              <item>
                3.Avser statsrådet agera för att upphäva lagen som förbjuder
                forskning och utveckling inom kärnteknikområdet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
