<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samverkan, samsyn och samarbete för de äldres skull</title>
        <author>von Sydow, Tullia (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samverkan, samsyn och samarbete för de äldres skull till socialminister Lars Engqvist om samverkan, samsyn och samarbete för de äldres skull</title>
          <idno type="rdwebb">GP105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dz8mLcsGo2h4KeNmgJ6ccT</idno>
            <persName>von Sydow, Tullia (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Lj67LuU4h8awV5gL4HrHjV" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XsSxasXbwhvq7NWnJcDtGZ" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YEsFvaz25YrJriwMmgyVmA" corresp="i-Dz8mLcsGo2h4KeNmgJ6ccT">
          <date when="2001-09-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H5n4bMstHCAsRNdRGCns9Y">
            Interpellation 2001/02:5 av Tullia von Sydow (s) till socialminister
            Lars Engqvist om samverkan, samsyn och samarbete för de äldres
            skull
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4frRRTNAn32CSTw62CQ58A">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GLXDpui87Z3SVRHSu6sLq5">
            Nyligen pekade Stiftelsen Stockholms läns Äldrecentrum på att
            stöd till äldre ibland ges utan att vara utformad efter individens
            behov. Litet inflytande över hur hjälp och stöd ges. Låg kvalitet
            på insatserna och rätt till bistånd som den enskilde aldrig får
            är andra punkter som rapporten tar upp när det gäller problemen
            inom äldreomsorgen.
          </p>
          <p xml:id="i-RaWAdQS5AQbcNaaKzHCMUW">
            Man påvisar också att det inom slutenvården har skrivits ut äldre
            multisjuka som fortfarande varit väldigt sköra och egentligen
            haft behov av fler vårddagar. Vårdplaner skrivs över huvudet på
            de äldre och inom öppenvården får de äldre många läkarkontakter,
            många nya mediciner samtidigt som samverkan, kontinuitet och kontaktvägar
            verkar brista.
          </p>
          <p xml:id="i-ADQMWEhERtgMk9Ek1CXmTN">
            Den här studien gäller hur den grupp som kanske allra mest behöver
            ett riktigt stöd av vård och omsorg @ de äldre multisjuka @ faktiskt
            inte får detta i den utsträckning man kan förvänta sig i ett utvecklat
            välfärdssamhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-TwqXi8pxYWkTzN8icVPUz8">
            Under mina år som landstingsledamot 1994@1998 satsade jag själv
            och den dåvarande majoriteten mycket tid och kraft på att få i
            gång en bättre samverkan mellan de olika verksamheter som gemensamt
            ger vård och omsorg till äldre. Våra ledstjärnor var "samsyn,
            samverkan och samarbete". Vi slet hårt med frågan och till slut
            så kunde vi teckna konkreta avtal mellan kommuner och landstinget
            för att man äntligen skulle börja samverka och ha den äldre som
            utgångspunkt för insatserna och när man organiserar dessa. Äldrecentrum
            skriver nu tre år senare att "Studiens resultat tyder inte på
            att samverkan mellan vård- och omsorgsgivare har ökat eller att
            äldre med sammansatta behov garanteras en trygg och värdig vård
            och omsorg."
          </p>
          <p xml:id="i-9H7CHp4wZCHDeh7swmFvdA">
            Samtidigt vet vi att det finns resurser i kommuner och landsting
            som nu också tillförts extra medel efter försvarsuppgörelsen.
            Varför blir det då inte bättre? Ja, det är inte helt orimligt
            att det finns en koppling mellan de redovisade problemen och bristerna
            och en allt svagare politisk styrning.
          </p>
          <p xml:id="i-V6KJAyHBtfhtt24BrdTycg">
            Tiden för borgerliga landstings- och kommunalråd upptas i stället
            av ett petande i olika pengsystem som införs för att öppnas upp
            för s.k. alternativ som ska locka de äldre att "välja" just deras
            företag.
          </p>
          <p xml:id="i-YHGCjPjQBkxzZLzfv2jswb">
            Äldre sjuka som behöver än bättre insatser och fler personal
            i vården ska i stället erbjudas att läsa kataloger från olika
            vårdföretag som gärna vill ha avkastning på sin verksamhet. I
            stället för att kunna kräva en god vård och omsorg erbjuds de
            gamla i stället att byta "leverantör". Med checken i handen ska
            de äldre få större frihet. De är de idéer som nu styr det politiska
            ledarskapet i borgerliga kommuner och landsting.
          </p>
          <p xml:id="i-3HoyBP43CJbcMtMwyEHFMA">
            Min fråga till socialministern är:
          </p>
          <p xml:id="i-JzGBjR8NX1pt8fVrB7kjX8">
            Vilka åtgärder avser du vidta för att kommuner och landsting
            på allvar ska utveckla en bättre samverkan, samsyn och samarbete
            för de äldres skull?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
