<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0124">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>sjukfrånvaron</title>
        <author>Westman, Henrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>sjukfrånvaron till näringsminister Björn Rosengren om sjukfrånvaron</title>
          <idno type="rdwebb">GP10124</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10124/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10124</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10124</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <persName>Westman, Henrik (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Xyx379TdVQHyTcNsKYt5uQ" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-12-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L1jb3WTizpscWX6aurjv3U" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Fjdu9EsPBf6M1pu2N7knc" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">
          <date when="2001-12-05"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-8V5HQozvxPYdUsJkh1Ddfk">
            Interpellation 2001/02:124 av Henrik Westman (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om sjukfrånvaron
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DFuz1WTPzTQ7Gy8dxwkPvG">
            den 5 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JnU4mUDpaqzNPS1qaTKDbr">
            Det totala antalet arbetade timmar per vecka i Sverige har sjunkit
            de senaste 15 åren och den ökade sjukfrånvaron är en av de viktigaste
            orsakerna till denna utveckling. Sjukfrånvaron i arbetslivet har
            ökat dramatiskt de senaste åren. Under perioden 1997@2000 var
            ökningen 62 %.
          </p>
          <p xml:id="i-Ty78oSUkUWmwFuU9MJWnP">
            Drygt 100 000 människor har varit sjukskrivna i mer än ett år.
            Under perioden januari@juli i år har 20,8 miljarder kronor utbetalats
            i form av sjukpenning. Och mellan maj i fjol och maj i år har
            antalet sjukskrivna personer ökat med 28 %. Samtidigt finns det
            438 000 personer som är förtidspensionerade.
          </p>
          <p xml:id="i-S7k8UEym67e9n8QdHB79U">
            Det är oroande att endast 29 % förvärvsarbetar vid 64 års ålder,
            enligt ny statistik från SCB. Närmare 115 000 personer i åldrarna
            40@64 år slutade förvärvsarbeta 1999. Av dessa personer var drygt
            fyra av tio under 55 år och det vanligaste för dem var att övergå
            i arbetslöshet eller arbetsmarknadspolitiska åtgärder. Efter 55
            års ålder blir i stället sjukskrivning ett vanligare skäl att
            sluta arbeta, speciellt för kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-718hgZ94BMEHUVric3SxBE">
            Det som är allra mest oroande är att alltfler unga människor
            går i pension. Var sjunde person som är långtidssjukskriven och
            under 35 år slås ut från arbetsmarknaden och blir förtidspensionär.
            Bakom alla dessa kalla fakta döljer sig enskilda människor som
            oftast lider i det tysta.
          </p>
          <p xml:id="i-Vio75ygqKFG4LY6VhboYui">
            Berättelsen om Carina, 36 år, är upprörande. När hon var 35 år
            uppmanades hon att gå i förtidspension. Carina ville inte gå i
            pension. Hon behövde stöd och hjälp att ta sig igenom en jobbig
            period i sitt liv. Kombinationen av att arbeta som sjuksköterska
            inom cancervården och ta hand om tre barn blev för mycket. Carina
            fick diagnosen: utbränd.
          </p>
          <p xml:id="i-47K3nczA2aTgz58JkRPBFG">
            Det är uppenbart att sjukskrivning och förtidspension i vissa
            fall används som en aktiv arbetsmarknadspolitisk åtgärd. Detta
            är oacceptabelt. Sjukskrivning och förtidspension är åtgärder
            som är och ska förbli redskap som endast tas till när alla andra
            åtgärder är uttömda.
          </p>
          <p xml:id="i-Jhgo3TZJ9jiNxRFZDsJ1Ld">
            Landsorganisationen (LO) visar i sin rapport Alla behövs att
            ju fler som är arbetslösa, desto fler är också förtidspensionerade.
            LO:s analys visar att förtidspensionering till stor del kan betecknas
            som en arbetsmarknadspolitisk åtgärd, särskilt bland människor
            i hög ålder.
          </p>
          <p xml:id="i-2hyD21EF62FZnzh7UM98wz">
            Den högsta sjukfrånvaron har personal som arbetar inom den kommunala
            sektorn. Därefter följer anställda som arbetar inom landstingen
            och sedan de som arbetar i det privata näringslivet. Detta kan
            utgöra en delförklaring till att fackförbundet Kommunals egna
            medlemmar föredrar att arbeta för privata arbetsgivare.
          </p>
          <p xml:id="i-U8F3wopRWbVdChGFPdHhgr">
            År 1997 var andelen sysselsatta 74,6 % och sjukfrånvaron 3,9
            %. Den faktiska sysselsättningen var därmed 70,7 %. Motsvarande
            tal år 2000 innebar att andelen sysselsatta uppgick till 77,8
            % men sjukfrånvaron till 6,3 %. Den faktiska sysselsättningen
            var därmed 71,5 %.
          </p>
          <p xml:id="i-YHUj1nDBZ8jpuw6i1npwnP">
            Den faktiska sysselsättningen hade därmed bara ökat med 25 %
            av den sammanlagda registrerade ökningen. Detta innebär att bara
            en av fyra nya sysselsatta verkligen var sysselsatta i arbete,
            resterande tre fjärdedelar var i verkligheten sjukskrivna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7KvcUL1TfdL2VjJNnzTF6z">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Björn Rosengren
            ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att få ned antalet
                sjukskrivningar och förtidspensioneringar?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att öka det totala
                antalet arbetade timmar på arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                3. Vilka initiativ ämnar statsrådet vidta för att den officiella
                statistiken ska kunna ge en så korrekt bild av den faktiska sysselsättningen
                som möjligt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
