<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>flygtrafik till och från Kiruna</title>
        <author>Holma, Siv (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>flygtrafik till och från Kiruna till näringsminister Björn Rosengren om flygtrafik till och från Kiruna</title>
          <idno type="rdwebb">GP1027</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V</idno>
            <persName>Holma, Siv (v) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WouybnPoQu28VpWkaBDG1B" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6aeELpda9CFWvSkWrhRqpb" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-10-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CQ3UHc3d7w1EmuKqZxdDQm" corresp="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AbBZ3mLN7SPQNhUBLGJvHb">
            Interpellation 2001/02:27 av Siv Holma (v) till näringsminister
            Björn Rosengren om flygtrafik till och från Kiruna
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Woj5j3ydBT7egKQWyGjw1n">
            den 16 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-DSdBcrCheXYojFTvJwxPqK">
            I regionalpolitiska propositionen 2001/02:4 anges hur en politik
            för tillväxt och livskraft ska uppnås i hela landet. Propositionen
            poängterar att ansvaret för att målet för den regionala uvecklingen
            bör också finnas i transportpolitiken. Vidare att statliga myndigheter
            ska inom sina verksamhetsområden verka för att de regionalpolitiska
            målen uppnås.
          </p>
          <p xml:id="i-77DhZJkzSfk1N6sZd5U4Z4">
            I infrastrukturpropositionen 2001/02:20 Infrastruktur för ett
            långsiktigt hållbart transportsystem framgår under avsnittet 7.7
            Minskande konkurrens inom inrikesflyget "att när inrikesflyget
            avreglerades innebar den fria prissättningen och rätten att fritt
            träda ut och in på marknaden att lönsamma linjer kunde överges."
            Konsekvensen har blivit att kommunerna i skogslänen ansett sig
            tvingade till att ta finansieringsansvaret av regionalpolitiskt
            motiverad men företagsekonomiskt olönsam flygtrafik. Vidare framkommer
            att regeringen givit ett uppdrag den 31 maj 2001 till Luftfartsverket
            om att bl.a. utreda förutsättningarna för en utvidgad upphandling
            av flygtrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-KCKyA4EZqsAwktJwr3Kics">
            När det gäller kommunala flygplatser har ett upphandlingsförfarande
            startat där Rikstrafiken ges ett särskilt ansvar att trygga flygtrafiken
            på vissa av de kommunala flygplatserna i Norrlands inland.
          </p>
          <p xml:id="i-8yiLkeo8fLoZM9nMqLRyGr">
            Trots dessa uppräknade positiva regionalpolitiska insatser har
            akuta problem uppstått för flygtrafiken på Kiruna.
          </p>
          <p xml:id="i-NvqEGvLKadeHkrbixJ382S">
            Enligt tidningsuppgifter i Norrbotten har Skyways planer på att
            lägga ned sin flygtrafik på Kiruna fr.o.m. den 1 november i år.
            Också SAS har ifrågasatt den tidiga turen från Kiruna och den
            sena turen från Stockholm. Orsaken till att SAS funderar på att
            ompröva sina linjer är den nedgång i flygtrafiken som skett efter
            terrorattacken mot USA i september. Det skulle alltså finnas "dramatiska
            förändringar" som skäl för att lägga ned Kirunatrafiken helt och
            hållet efter oktober månad 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-Vr5A9XSBft5eEHBCxrgx5z">
            Flygbolaget Skyways har meddelat att de avvaktar med att fatta
            beslut om nedläggning av flygförbindelsen Kiruna@Gällivare@Luleå.
            Skyways förhandlar för närvarande med Kiruna kommun och flygrådet
            i Kiruna. Troligtvis handlar det om att det behövs någon form
            av finansiell garanti för att flygbolaget ska kunna upprätthålla
            sina flyglinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-T558KHzdExxrU36CesNAiX">
            Kiruna flygråd har tillsatt en särskild arbetsgrupp som ska arbeta
            för att SAS och Skyways flyglinjer inte läggs ned. Till detta
            kan tilläggas att Kiruna har de senaste sex åren ökat markant
            sitt flygpassagerarantal. Inte sedan 1990 har passagerarantalet
            varit så högt som nu.
          </p>
          <p xml:id="i-PCJyytqWziJMwwHzYjjZo8">
            Samtidigt som flygbolag aviserar nedläggning av flyglinjer i
            Kiruna kan man i länstidningarna läsa att Luleå kan utöka antalet
            flygturer mellan Luleå och Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-3nu4e2Z8QiqckNwNnepTAg">
            Sammanfattningsvis har Kirunas flygtrafik fått akuta problem
            som behöver få en snabb lösning. Det behöver också vidtas åtgärder
            på lång sikt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NT3py7ZqD2Y3ATCH83T5kT">
            Jag vill fråga näringsministern följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser näringsministern att vidta för att trygga
                de nuvarande flyglinjerna till och från Kiruna?
              </item>
              <item>
                2. Kan en samordning av upphandlingen av kommunal och statlig
                flygtrafik för den interna norrlandstrafiken vara en möjlig lösning
                för att långsiktigt trygga även de nämnda flygturerna till och
                från Kiruna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
