<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0196">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0196</head>
        <author who="i-J7LihzSktwE55CCSfYQXLk">Elmsäter-Svärd, Catharina (m) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic>fler betygssteg</topic>
        <docDate when="2002-01-23">den 24 januari</docDate>
        <status when="2002-02-05" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10196</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-02-05 15:53:41" duration="180">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-02-05 15:56:38" duration="245">Catharina Elmsäter-Svä (M)</turn>
          <turn when="2002-02-05 16:00:40" duration="237">Utbildningsminister Thom (S)</turn>
          <turn when="2002-02-05 16:04:34" duration="208">Catharina Elmsäter-Svä (M)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:196 av Catharina Elmsäter-Svärd (m) till
          statsminister Göran Persson om fler betygssteg
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DufBddmnoFhGigWAS1BDf5">
          Alla elever har förutsättningar för en positiv kunskapsutveckling
          över grundskolenivå. Denna övertygelse, liksom bestämda mål för
          utbildningen, måste vara grunden för förändringsarbetet för en
          bättre gymnasieskola. Vi förväntar oss att gymnasiet ska ställa
          höga, men också individanpassade kunskapskrav på eleverna. En
          gymnasieskola som bygger på väldefinierade förkunskapskrav, och
          höga ambitioner om målen, kan utveckla verksamheten så att var
          och en ges förutsättningar för framgångsrika studier.
        </p>
        <p xml:id="i-NseVnhCJG1ppQmWL5Z5wy3">
          Betyg är ett utmärkt, om än inte tillräckligt, medel för att
          uppnå en tydlig koppling mellan gjorda insatser och uppnådda resultat.
          Däremot är det många elever som är rörande överens om att antal
          betygssteg måste utökas. De fyra steg som i dag används är otillräckliga
          för att spegla elevernas kunskaper och resultat på ett tillfredsställande
          sätt. Dessutom måste betygskriterierna förbättras och förtydligas.
        </p>
        <p xml:id="i-GJNAS44Rm54kGGwjmffYTa">
          Den kommitté som nu har regeringens uppdrag att se över gymnasieskolan
          ska också se över betygssystemet. Då de ska göra det med "bibehållande
          av antal betygssteg", kan jag inte se att de ska försöka finna
          en lösning om fler steg på betygen @ som så många efterfrågar.
        </p>
        <p xml:id="i-BAXmGwUGhBgXuz7ixHaQv8">
          Nu har den sittande gymnasiekommittén fått ett förlängt förordnande,
          och skulle kunna se över betygssystemet även när det gäller antal
          steg.
        </p>
        <p xml:id="i-DX1mmLgPfYKBUBZLCRDSxR">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-M3EiXH5wgEL7JaS3uVo3et">
          Är statsministern beredd att verka för att införa fler steg i
          betygssystemet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
