<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0285">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>stöd till kommunala bostadsbolag</title>
        <author>Berggren, Inga (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>stöd till kommunala bostadsbolag till statsrådet Lars-Erik Lövdén om stöd till kommunala bostadsbolag</title>
          <idno type="rdwebb">GP10285</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10285/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10285</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10285</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <persName>Berggren, Inga (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>Lars-Erik Lövdén</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BTxZNsJ89hy5UNr8qaNFed" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2Gd16nMnYhYAbYWsZQCgAK" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9rsde1NMJkpZmGqDBeA4jg" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">
          <date when="2002-03-04"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7upNz2HWSTTCerWB1gL888">
            Interpellation 2001/02:285 av Inga Berggren (m) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om stöd till kommunala bostadsbolag
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wm3taidawJExDcHvjGwmeZ">
            den 1 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3qysiDe3Gxeyy7zkGvtKL9">
            Regeringen lade i höstas fram propositionen Allmännyttiga bostadsföretag
            (prop. 2001/02:58).
          </p>
          <p xml:id="i-8HEVFsGcfNkwMEdnRcxhVq">
            Regeringens proposition har väckt mycket kritik. Kritiken har
            bl.a. bestått i att regeringen med sin tillståndsplikt vid försäljning
            av allmännyttan gör inskränkningar i den kommunala självstyrelsen.
            Dessutom har kritik riktats mot förslaget, med anledning av att
            konsekvenserna av förslagen inte är utredda tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-Ff4zmMUxR6pNni927xraaL">
            Ett av förslagen som kritiserats är att fortsatta statliga stöd
            ska ges till omstrukturering av kommunala bostadsbolag. Ekonomiska
            stöd till vissa parter snedvrider konkurrensen.
          </p>
          <p xml:id="i-EGTz2CJTnW5ZTnKRFXCUuT">
            Dessutom är det enligt EG-rätten förbjudet med statliga stöd
            som snedvrider, eller hotar att snedvrida, konkurrensen genom
            att gynna vissa företag eller viss produktion.
          </p>
          <p xml:id="i-MEw7JDnjJKnvr2hZd3kEBe">
            Det är orimligt att vissa bostadsbolag på en ort ska få riktade
            bidrag, enbart för att kommunen är ägare. Andra bostadsföretag
            på samma ort har exakt samma yttre förhållanden. De får inte några
            bidrag, trots en kanske vikande marknad och många tomma lägenheter.
            Att ge riktade stöd till de kommunala bostadsbolagen snedvrider
            förutsättningarna på marknaden på ett sätt som torde strida mot
            EG-rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-L1BzcufkfiZmTRby7YEMvN">
            Finansdepartementet har med anledning av kritiken inbjudit till
            ett möte "i syfte att klargöra de eventuella effekter förslagen
            kan komma att få för övriga aktörer och parter på bostadsmarknaden,
            inte minst för mindre företag".
          </p>
          <p xml:id="i-J1YX13DxJRpauHBys23oUC">
            Onekligen kan man tycka att det är sent att börja utreda och
            klargöra eventuella effekter nu, efter det att propositionen lagts
            fram.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-NBZzmhySfH8D5CKfpeRiwH">
            Mot denna bakgrund frågar jag statsrådet följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ togs för att utreda konsekvenserna av riktade
                stöd till kommunala bolag, innan propositionen lades fram?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet göra för att förhindra snedvriden konkurrens?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet göra för att utreda hur dessa stöd är
                förenliga med EU:s konkurrensregler?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
