<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0487">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrares preparandkurser</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrares preparandkurser till utbildningsminister Thomas Östros om invandrares preparandkurser</title>
          <idno type="rdwebb">GP10487</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10487/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10487</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10487</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Narti, Ana Maria (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R6ygDAYLaxhXC9hTo8JjT2" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3QDkMUxq4N5tnEjprK7iep" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4ZwiL5kuMevJEspj93JoTz" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EUm2Ad8SJ4gGc87iUhhNUG">
            Interpellation 2001/02:487 av Ana Maria Narti (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om invandrares preparandkurser
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-AyVNA7a7gPtZaGBTHdjLgd">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JneveG54RhBt2VqVpfP8Sn">
            Höstbudgeten för 2002 anvisade 10 miljoner kronor för teoretisk
            och praktisk utbildning vid universitet och högskolor för invandrare
            med utländsk högskoleutbildning. Denna satsning som beräknas täcka
            en period av tre år bör tas emot som en positiv del i kampen för
            integration: En av segregationens mest uppenbara sidor är det
            svenska arbetslivets oförmåga att utnyttja kunskap och arbetslivserfarenhet
            hos andra människor från andra kulturer. De utbildningar som nu
            blir möjliga @ fast i för blygsam utsträckning, 10 miljoner grundar
            få experiment och ett litet antal lärarinsatser @ kan ha värdet
            av pilotprojekt inför en framtida större öppning av den akademiska
            världen inför landets nya invånare med utbildningar från andra
            länder. Också en nyligen presenterad skrivelse från regeringen
            2001/02:129 Integrationspolitik för 2000-talet tar upp denna nya
            satsning som en viktig del i arbetet för förbättrade relationer
            mellan majoritetssamhället och olika nya minoriteter.
          </p>
          <p xml:id="i-8QTwC8FZiqxkutxhj3awPz">
            En termin har gått efter att höstbudgeten blev känd. De nya utbildningarna
            bör vid den tidpunkt denna interpellation skrivs befinna sig i
            en avancerad planeringsfas. En del frågor bör ställas om denna
            satsning ska ge god utdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-JEapXomNbcvCQLdzS8Qv9o">
            Flera undersökningar och rapporter har under de senaste åren
            visat att kommunikationen mellan å ena sidan majoritetssamhällets
            myndigheter, institutioner och organisationer och å andra sidan
            stora grupper invandrare är att betrakta som mycket bristfällig
            och i vissa fall obefintlig. (Jag nöjer mig här med att citera
            den stora utredningen om brandkatastrofen i Göteborg och IFAU-rapporten
            om bemötande av invandrarkvinnorna på arbetsförmedlingarna.)
          </p>
          <p xml:id="i-JrDSKzH16p4sNsW7huC7uW">
            Denna bristande och i många fall frånvarande kommunikation hotar
            att avsevärt försvåra planeringen och genomförandet av preparandkurser
            på högskolenivå. För att förbereda studieplaner och rekrytera
            lämpliga deltagare till kurser som ger goda resultat måste man
            med stor tydlighet förutse vilka behov i arbetslivet dessa utbildningar
            ska tillfredsställa och samtidigt klargöra vilka brister och svaga
            kompetenser hos potentiella studerande utbildningarna rättar till.
            Det är antagligen svårt att med framgång framställa kursplaner
            och arbetsmoment i frånvaro av kommunikation med målgruppen, utan
            en klar bild över de potentiella studenternas utgångsläge.
          </p>
          <p xml:id="i-JjMZx5xxq6y1SViqgYDwzd">
            Enligt min uppfattning kan en lyckad satsning av denna sort inte
            växa på tillräckligt stark grund om målgruppen @ högt utbildade
            invandrare som inte har lyckats ta sig in i sitt yrke i Sverige
            @ enbart betraktas som passiva åtgärdsobjekt. Den bästa vägen
            till en skapande planering och ett framgångsrikt genomförande
            går redan i inledningsfasen genom en dialog med de berörda om
            konkreta samarbetsmoment.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-T7EsBEZiyLrncjNyXCBzQr">
            I invandrarbefolkningen existerar i dag arbetsgrupper och organisationer
            som redan har engagerat sig @ trots stora svårigheter @ i ansträngningen
            att öppna krävande yrkesområden för landets nya invånare med akademisk
            bakgrund. Dessa arbetsgrupper och organisationer kan bli universitetens
            och högskolornas bästa samtalspartner när det gäller en analys
            av gruppernas behov och en programmering av utbildningar som samtidigt
            tillfredsställer dessa behov och svarar på de krav som det svenska
            arbetslivet ställer.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder tar Utbildningsdepartementet för att överbrygga
                avståndet mellan minoritetsgrupper och universitet och högskolor
                i förberedelserna av nya målgruppsinriktade utbildningar?
              </item>
              <item>
                2. Har aktiva invandrargrupper haft möjlighet att bidra med sina
                kunskaper till kursernas utformning och utveckling?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
