<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0312">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>miljön för närboende till vindkraftverk</title>
        <author>Berggren, Inga (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>miljön för närboende till vindkraftverk till statsrådet Lena Sommestad om miljön för närboende till vindkraftverk</title>
          <idno type="rdwebb">GP10312</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10312/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10312</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10312</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc</idno>
            <persName>Berggren, Inga (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw</idno>
            <persName>miljöminister Kjell Larsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Y5rWAiJE1aBAaRWkZUrEkD" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-WYVVtybCBXYhCA3ehY8qdB" corresp="i-9ih4smVvRYKCMas4i52Xiw">
          <date when="2002-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-XyVTaJeTtNZtGyXPyXw9Pm" corresp="i-CZYhqMaUy5VkTwsMNWg9pc">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-H3g2Q9Cji1nP8xTPNyfM2j">
            Interpellation 2001/02:312 av Inga Berggren (m) till statsrådet
            Lena Sommestad om miljön för närboende till vindkraftverk
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PDw3c3y3Vk4DoHPg2VwxzH">
            den 12 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SXw9ccPYxT8aFXUUZHDTdt">
            Regeringens uttalade målsättning är att tjugodubbla vindkraftens
            elproduktion i Sverige fram till 2010. Det är med alla mått mätt
            en väldigt stor utbyggnad.
          </p>
          <p xml:id="i-Kyg5XxvWLcYzQLv3Ntdfb7">
            Vindkraftverken ska byggas på land, både i slättlandskap och
            i fjällen, vid kusten och en bit ut till havs. Vindkraftsindustri
            kommer att, om planerna fullföljs, finnas lite varstans runtom
            i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-KTxuvWniBoaapFkSYsmtV6">
            Motstående intressen mellan vindkraftsproducenterna och de närboende
            kommer att uppstå. Både närmiljön för boende och kulturlandskapet
            påverkas. Minskade husvärden som följd av etableringar nära bostadshus
            påverkar ekonomin för de boende.
          </p>
          <p xml:id="i-SisboYt3boZngy68nQrzuK">
            Det är oklart vad närboende har för rättigheter när det ska uppföras
            vindkraftverk strax utanför den egna tomten.
          </p>
          <p xml:id="i-B6x9nmx3YHd4JmNhjXC6YD">
            Det går att tänka sig respektavstånd till närboende i meter eller
            som funktion av vindkraftverkets höjd.
          </p>
          <p xml:id="i-V8ou7Hzde8S9jDGje5RAkV">
            Redan utbyggd vindkraft har givit störningar på många håll, både
            i Sverige och utomlands. Det finns i dag inte ett enhetligt regelverk
            som används för hela Sverige, osäkerheten om vad som gäller är
            väldigt stor inför varje etableringstillfälle. Olika kommuner
            och länsstyrelser ser helt olika på principiellt liknande vindkraftsetableringar.
            Inte minst flerfaldiga överklaganden visar på den osäkerhet som
            råder och de motsättningar som uppstått.
          </p>
          <p xml:id="i-Bu3MhmA4UpzoAJ7PAmsK5N">
            På Gotland har de ett eget regelverk som de kallar "Vindkraftverk
            och telemaster i Gotländska landskap @ policy och riktlinjer för
            lokalisering". Att det lokala inflytandet får stort utrymme är
            viktigt, men staten bör för den enskildes rättssäkerhets skull
            ha nationella minimiregler för avstånd och bullernivåer.
          </p>
          <p xml:id="i-RHpz8xSBkH6RVXLNMoLxVC">
            Det är uppenbart att de regler som gäller för bl.a. buller i
            industriområden är olämpliga att tillämpa på vindkraftverk som
            ska placeras nära bostadshus och i natursköna eller känsliga områden.
          </p>
          <p xml:id="i-7NFaQ7sZzJnsnudUrVq4rM">
            Boverket har nyligen i en lägesredovisning, utförd på regeringens
            uppdrag, sagt att några nya stora vindkraftsparker inte bör byggas
            i havet och i fjällområdena innan man vet mer om hur de påverkar
            sin omgivning.
          </p>
          <p xml:id="i-2icrzCUY7CGQGbnS6MvXUD">
            Svenska naturskyddsföreningen och Världsnaturfonden har också
            efterlyst fördjupad kunskap innan en storskalig utbyggnad sker.
            Ornitologerna är av naturliga skäl oroade för vad stora etableringar
            av vindkraftsindustri till havs kan få för konsekvenser för fågellivet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DDs9FFW2NhQnzyHNr2wyU7">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga miljöministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Avser miljöministern ta initiativ till ett vindkraftsindustrimoratorium
                så att de oklarheter som enligt flera olika myndigheter och organisationer
                finns har utretts vidare innan vindkraften tjugodubblas i Sverige?
              </item>
              <item>
                2.Avser miljöministern ta initiativ till att klargöra närboendes
                rättigheter vid vindkraftsindustrietableringar?
              </item>
              <item>
                3.Avser miljöministern ta initiativ till att ett nationellt enhetligt
                regelverk med minimiregler för respektavstånd till bostadshus
                och bullernivåer tas fram?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
