<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0429">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>svenskt glas</title>
        <author>Adolfsson Elgestam, Carina (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>svenskt glas till näringsminister Björn Rosengren om svenskt glas</title>
          <idno type="rdwebb">GP10429</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10429/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10429</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10429</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw</idno>
            <persName>Adolfsson Elgestam, Carina (s) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-62vL4XfmzeGKgThFomLxvb" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CjSoeAWcmgoaLcuxSsr3Ds" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DjPS2A9TuQn73ZEtwNDCRW" corresp="i-FL3Tee8NjTSCkq4XGmHcyw">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3dhorT23ZrTjbuLK4Lautk">
            Interpellation 2001/02:429 av Carina Adolfsson Elgestam (s) till
            näringsminister Björn Rosengren om svenskt glas
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7X2coEqWzyor2gDxk1WenJ">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3riRZRQQm4kyudswdL4fLi">
            Den svenska glasindustrin har gamla anor. Det är väl känt och
            det står för hög kvalitet. Vårt svenska glas har fått sitt goda
            rykte tack vare att man på glasbruken förstått att ta vara på
            den stora kunskap som finns hos de skickliga yrkesarbetare som
            hanterar glaset. Det är ett genuint hantverk som det tar många
            år att lära sig. Att lära sig till mästare tar flera år. Formgivare
            och glasblåsare arbetar nära samman när de gör sina produkter.
            Branschen är personalintensiv och kräver stor erfarenhet och kunskap.
          </p>
          <p xml:id="i-TdhEs4BYqw98hFijRq7rvz">
            Glasriket är ett etablerat namn med gott renommé. För Småland
            är det ett ovärderligt inslag i Kronobergs och Kalmar läns kultur,
            både som arbetsgivare och som kulturinslag liksom för turismen.
            Svenskt glas är en angelägenhet både för dessa län men också för
            hela Sverige. Det är mycket vanligt att svenskt glas används vid
            representation inom många svenska företag, men även utomlands.
            När det gäller design kan man konstatera att svenskt glas är världsledande.
          </p>
          <p xml:id="i-8jc7gPgrJDQF4Mk2yTTPag">
            Glasindustrin är en förhållandevis liten bransch om man ser på
            den totala industrisysselsättningen. Den har halverats sedan år
            1980. Det är mycket oroande, eftersom branschen är känslig för
            konjunkturnedgångar. Det kan vi just nu se, det har varit många
            varsel inom glasindustrin det senaste året. I dag är ca 1 100
            personer sysselsatta inom glasindustrin. Majoriteten av dessa
            industrier ligger i små tätorter i glesbygd och på många platser
            är glasbruket den dominerande arbetsplatsen på orten.
          </p>
          <p xml:id="i-DjVsNyeuzYbYj4SmzrK4X2">
            Ägarbilden har förändrats och är i dag av mer kortsiktig karaktär,
            med ekonomisk vinst som huvudintresse. Kravet är satt till hög
            avkastning och även om glasbruken ger vinst så kan andra delar
            inom koncernen gå sämre och det slår även mot glasbruken.
          </p>
          <p xml:id="i-HkDKA2dbDxofDu2LGeiAST">
            Glafo, glasforskningsinstitutet, behöver en ökad säkerhet vad
            gäller ekonomin för att kunna utvecklas. På grund av att det är
            en så liten bransch så avsätts inte pengar för forskning i tillräckligt
            hög grad från ägarnas sida. För att svensk glasindustri ska kunna
            fortsätta att vara världsledande behövs det mer ekonomiskt stöd
            till glasforskningen.
          </p>
          <p xml:id="i-RT6noKntmYhbpwGajp3hv6">
            Det finns många frågor och få svar beträffande glasindustrins
            framtid i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-8V7SPVJ5tCAcr88NGNoJ5x">
            Sysselsättningen är viktig ur lokalt och regionalt perspektiv,
            eftersom glasbruken ligger i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-Pw9sgjR9nj2ZPe6KTYsYAk">
            Turismen är en viktig del för glasriket, om glasbruken försvinner
            så förlorar bygden även en stor inkomstkälla i form av turism.
          </p>
          <p xml:id="i-3RSefM8mYyrJBj9Wcr6oT7">
            Kulturarvet, det svenska glaset, riskerar att "flaggas ut" och
            det kan inte sedan återskapas.
          </p>
          <p xml:id="i-Y6gYzac4vGZuytBjmkyasz">
            Yrkeskunskapen försvinner, de som lärt till glasblåsare och designer
            försvinner med sin kompetens och erfarenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-CMEgPVPGwSXF5PcTpQWnHa">
            För att säkra framtiden för svenskt glas så behövs komplettering
            med andra former av stöd än bara de som ger endast ekonomisk hjälp.
            Glasindustrin behöver utveckla forskningen, man behöver utveckla
            utbildningen för såväl glasblåsare som formgivare. Även fortbildningen
            inom industrin behöver förstärkas. Man behöver också möjligheter
            för att kulturhistoriskt bevara glaskulturen för eftervärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-FH5NnDMxz7RqCsXxQN2o8V">
            Jag vill fråga näringsminister Björn Rosengren vilka åtgärder
            ministern ämnar att vidta för att säkra den svenska glasindustrin
            i framtiden både vad gäller fortlevnad, utbildning och forskning.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
