<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0326">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>samordningen mellan försäkringskassa och sjukvård</title>
        <author>Könberg, Bo (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>samordningen mellan försäkringskassa och sjukvård till socialminister Lars Engqvist om samordningen mellan försäkringskassa och sjukvård</title>
          <idno type="rdwebb">GP10326</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10326/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10326</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10326</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU</idno>
            <persName>Könberg, Bo (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PDxi9EuaTZoGAmJaMaYu58" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L8A1vyVJnGF6SNtACmVu9H" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2002-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DCKGJqHf2Lxhp5Zvyj1Ehx" corresp="i-JZKa6caqdSKy8yhUyfEJeU">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Qn4ywhbEosvWyr9nmo4FgP">
            Interpellation 2001/02:326 av Bo Könberg (fp) till socialminister
            Lars Engqvist om samordningen mellan försäkringskassa och sjukvård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7EEmjnSv8WHoJJtHYFhmVQ">
            den 19 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NqoRU8iaMxysqC3E4n5GHp">
            I dag är det 16 månader sedan socialutskottet av regeringen begärde
            en proposition om finansiell samordning mellan hälso- och sjukvård,
            socialtjänst och socialförsäkring, för bättre hälsa och för minskade
            sjukskrivningar.
          </p>
          <p xml:id="i-9C6KjnWQKrCXxN4bhfpiUt">
            Bakom denna begäran låg en överenskommelse mellan Socialdemokraterna,
            Folkpartiet, Centerpartiet och Miljöpartiet.
          </p>
          <p xml:id="i-44Y4oWyrCesA3Ebvk5r21E">
            Någon sådan proposition har inte synts till. Den skulle varit
            klar i höstas och beslut tas före julhelgen. De mycket goda erfarenheterna
            från de s.k. FINSAM-försöken 1993@1997 kunde från årsskiftet ha
            använts som grund för samma slags verksamhet i större skala i
            hela landet. Och hade beslut om detta tagits efter utvärderingen
            1997 hade förstås ännu mer hunnit uträttas.
          </p>
          <p xml:id="i-P3uTmeCViFDavMEsutihxS">
            Försäkringskassor och sjukvård skulle tillsammans lokalt ha kunnat
            avgöra var insatser behövde sättas in för att ge vård innan sjukdomar
            förvärrats, för att påskynda behandling, för att korta köer och
            för att hålla nere antalet sjukdagar. Motsvarande arbetssätt skulle
            kunnat användas tillsammans med socialtjänst och arbetsmarknadsmyndigheter.
            Om belopp upp till 10 % av varje regions sjukpenningkostnader
            kunnat användas för åtgärder där försäkringskassa och andra instanser
            varit ense om att goda resultat kunde uppnås säger erfarenheterna
            från försöken att stora besparingar skulle kunnat göras. Mängder
            av patienter hade då fått bättre och snabbare behandling.
          </p>
          <p xml:id="i-SZr7YobZVmq3mJP57u8mwZ">
            Men problemen med många och långa sjukskrivningar har fortsatt
            att förvärras. Riskerna för att behandling sätts in för sent,
            för att köer växer @ och för att långtidssjukskrivningar pågår
            länge utan rätt medicinsk åtgärd @ har den här tiden inte minskat,
            utan ökat.
          </p>
          <p xml:id="i-8dtHWkaVJsaHe4y54keD4i">
            I höstas försökte regeringen i budgetpropositionen kringgå uppgörelsen
            i socialutskottet och riksdagsbeslutet där socialutskottets linje
            godkändes.
          </p>
          <p xml:id="i-HrHret82XScLpFDPJmEN7u">
            Riksdagen fattade då före jul, på socialförsäkringsutskottets
            förslag, beslut om att regeringen under våren 2002 borde återkomma
            med proposition om finansiell samordning, som ska vara både permanent
            och rikstäckande, och som utgångspunkt ha den lag från 1994 som
            kom till på mitt förslag då jag var statsråd i Socialdepartementet.
            Men trots detta andra riksdagsbeslut sägs det nu vara mycket osannolikt
            att det kommer en proposition i vår. Beslut som med fördel kunnat
            fattas för fem år sedan, och som riksdagen senare begärt förslag
            om två gånger, är inte i sikte.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-DJ6K6bjTN6uNRiPUeydxN8">
            Mot bakgrund av detta vill jag ställa följande frågor till socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Kommer riksdagen under våren att få en proposition om finansiell
                samordning mellan bl.a. försäkringskassa och sjukvård?
              </item>
              <item>
                2.Om statsrådet kommer att föreslå en sådan proposition, kommer
                den då, till skillnad från höstens budgetförslag, att medge en
                ekonomisk omfattning av den finansiella samordningen som på ett
                meningsfullt sätt uppfyller uppgörelsen bakom socialutskottets
                betänkande den 14 november 2000?
              </item>
              <item>
                3.Har statsrådet gjort någon värdering av de förluster i form
                av både lidande och ekonomiska kostnader som, genom att den finansiella
                samordningen nu fördröjts i fem år, har drabbat dels dem som köat
                till operationer och behandlingar, dels de offentliga finanserna?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
