<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>service för en levande landsbygd</title>
        <author>Torstensson, Åsa (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>service för en levande landsbygd till statsrådet Ulrica Messing om service för en levande landsbygd</title>
          <idno type="rdwebb">GP10166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA</idno>
            <persName>Torstensson, Åsa (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>statsrådet Ulrica Messing </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VjioGKUFEwNBFXZxk7ndBp" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rp44jwmRBhyuhkrDDPicas" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JLjPgjqtuEdfgGTU3jnfPT" corresp="i-J74sVAjCTSxzD8rbnxRRA">
          <date when="2002-01-10"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UXnYXqoJZ5YA9fAg6veUZm">
            Interpellation 2001/02:166 av Åsa Torstensson (c) till statsrådet
            Ulrica Messing om service för en levande landsbygd
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-H6HgaAQq3DBRkM2apDbQSS">
            den 9 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-A56jJZhAb3cYw6gEgcSd2a">
            Nyligen har befolkningssiffrorna i riket redovisats. Statistik
            som i en första anblick kan tolkas som mindre dramatiska 2001
            än 2000. Men den utveckling som döljer sig bakom befolkningssiffrorna,
            om man följer en längre tidsperiod, visar en krass verklighet
            som från 1994 inneburit att den negativa befolkningsutvecklingen
            tilltagit och resulterat i att landet klyvs i två delar. Ett fåtal
            områden med mycket stark tillväxt och många kommuner med stora
            problem på grund av en lång tids negativ befolkningsutveckling.
            Att regeringen i samband med årsskiftet på DN Debatt påstår att
            den förda politiken "inneburit förbättringar för de allra flesta
            som lever i Sverige" är anmärkningsvärt och ett hån för de människor
            som t.ex. inte ens kan erhålla en sådan självklar samhällsservice
            och grundläggande trygghet som en närvarande polis i kommunen
            eller postservice utan att betalning från den enskilde kommuninvånaren
            sker.
          </p>
          <p xml:id="i-QZw26pv2FNKcoSkWTzwh1x">
            Grundläggande samhällsservice så som polis och post, bra vägar
            och järnvägar och bra småföretagarklimat är avgörande faktorer
            för att människor ska våga välja att bo kvar alternativt vilja
            flytta till landsbygden. Service som krävs för att livskraft i
            hela landet ska bli verklighet.
          </p>
          <p xml:id="i-7ZKAwnAKw78ynB7ncJVodm">
            Därför är det mycket allvarligt när Postens service försämras
            så drastiskt att enskilda människor måste betala upp mot 8 000
            kr/år för att kunna erhålla postutdelning. Det kan tyckas som
            ett enskilt problem som enbart drabbar ett fåtal människor men
            det samlade officiella budskapet blir, från statens sida, att
            undan för undan avvecklas i stora delar av landet den samhällsservice
            som har ansetts vara avgörande och självklar för ett fungerande
            vardagsliv och närsamhälle. Det budskapet bli så starkt att alla
            andra lokala utvecklingsprojekt slås undan då inte statens institutioner
            tar sitt övergripande ansvar och garanterar service gentemot alla
            invånare oberoende ålder och geografiskt hemvist. Det Posten förmedlar
            och styr nu, som statens budbärare genom att sätta upp normer
            för servicegraden i glesbygd, är en avveckling av landsbygden
            i riktning mot att få människor, företagare och enskilda, såväl
            gamla som unga, att inte vilja bo enskilt eller så avskilt att
            man har mer än en kilometer till grannen.
          </p>
          <p xml:id="i-5oGpFKkqYRi8MpcXsFbJib">
            Det kan inte vara Postens uppdrag att driva folk från landsbygden
            med hot om extra betalning för att erhålla service som många av
            oss andra får som en självklarhet. Det är inte heller rimligt
            att kommunen ska överta det ekonomiska ansvar som åligger Posten
            och staten enligt beslut i riksdagen. Postservice är inte behovsprövad
            service enligt socialtjänstlagen utan är statligt ansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-SVddUaGa3L81HQTZ5ycn4E">
            I andra reportage direkt från verkligheten på den svenska landsbygden
            så redovisas brist på poliser, stängda polishus och svårigheter
            att besätta polistjänster. Grundläggande service som för var och
            en av oss är viktiga både för trygghet och för ett normalt vardagsliv
            varhelst i landet vi vill välja att bo och oberoende av ålder.
            Likaså kan vi följa hur domstolsväsendets ständiga översyn av
            sin organisation undan för undan syftar till att centralisera
            och lägga ned tingsrätter runtomkring på landsorten. Vilket leder
            till sämre service, minskad tilltro till rättsväsendet och utarmning
            av regioner på den service som många företag och andra etableringar
            ser som viktiga.
          </p>
          <p xml:id="i-QNCJ3VHcnPnbVq2jXAY7tu">
            Grundläggande samhällsservice som är statliga ansvarsområden,
            och som åligger regeringen att ge direktiv för, kan vi nu se som
            avgörande faktorer för att skapa livskraftiga regioner och för
            att den enskilda människan ska få en fungerade och trygg vardag.
            Det är uppenbart att statens egna institutioner och myndigheter
            måste vara en del i den statliga regionalpolitiken för att den
            ska uppfattas som seriös och hållbar över tiden. Här är det också
            avgörande att den enskilde människans behov placeras i centrum.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-iFmNF72vQZbkV2oQgUCtv">
            Utifrån ovanstående önskar jag ställa följande frågor till statsrådet
            Ulrica Messing:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att garantera
                människor, i hela landet, grundläggande samhällsservice såsom
                polis och postservice?
              </item>
              <item>
                2. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att Posten ska
                fullfölja sitt uppdrag att ge bra postservice till alla invånare
                även för dem på landsbygden utan att detta ska kosta den enskilde
                något extra?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser statsrådet vidta för åtgärder för att staten genom
                sina institutioner och myndigheter såsom domstolsväsende och posten
                m.m. tar sitt ansvar i en aktiv regionalpolitik som garanterar
                rättvis och decentraliserad service över hela landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
