<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0267">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>hotet mot fisket</title>
        <author>Nordlund, Harald (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>hotet mot fisket till statsrådet Lena Sommestad om hotet mot fisket</title>
          <idno type="rdwebb">GP10267</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10267/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10267</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10267</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid</idno>
            <persName>Nordlund, Harald (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm</idno>
            <persName>statsrådet Lena Sommestad </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-MJQiHDHS1sF47RQDfdHCvk" corresp="i-4f2bAEUboRxqAf7W8Ybmzm">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-RLkiMo7H3rw79xY9jC9rz7" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YRfwPbHAAheKMfVLceZDW1" corresp="i-PDRRRaXKabL6avxH1jYjid">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-V2wfsScCRUhgQDo2Bb2NnX">
            Interpellation 2001/02:267 av Harald Nordlund (fp) till statsrådet
            Lena Sommestad om hotet mot fisket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N89cJHxbSbeEAxnbirvjuP">
            den 19 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Gb6u9uK7wd2V4pLWauqux5">
            Det svenska fisket har drastiskt förändrats under de senaste
            tio åren. Det storskaliga fiske som bedrivits under många år har
            lett till att många av de viktigaste fiskbestånden är fullt utnyttjade
            eller överexploaterade. Utfiskningen är synlig och fisket har
            ändrat karaktär både i Östersjön och västerhavet. För tio år sedan
            var 70 % av den totala fångsten matfisk. Numera är 80 % foderfisk,
            huvudsakligen skarpsill. Foderfisken mals till fiskmjöl som används
            till djurfoder @ bl.a. i fiskodling. Fångsten av matfisk har minskat
            i även absoluta tal.
          </p>
          <p xml:id="i-8rou2TMBqmwuJtb4LmDjZJ">
            Torsken är en av de matfiskar som fiskats så hårt, under så lång
            tid, att bestånden minskat kraftigt. Fiskeribiologer kräver nu
            att fisket i Östersjön helst helt stoppas under ett antal år.
            Att tillståndet för Östersjöns miljö är allvarligt försvårar dessutom
            situationen för fiskbestånden. Många utsläpp av föroreningar fortsätter
            att öka. Den politiska majoriteten har gett upp hoppet om Östersjön.
            De nya förslagen till miljömål innebär i bästa fall att miljöläget
            i Östersjön stabiliseras på nuvarande nivå. 115 punkter återstår
            på den åtta år gamla listan över Östersjöns miljövärstingar. Bara
            17 har kunnat strykas.
          </p>
          <p xml:id="i-V15aAZTtVNMF5B2kE4oa4Z">
            Sedan början av 80-talet har torskbestånden i Östersjön minskat
            med omkring 85 %. Öster om Bornholm har torsken i praktiken försvunnit.
            På Västkusten är situationen, om möjligt, ändå värre. Under Fiskeriverkets
            senaste provtrålning var de fåtaliga torskar man lyckades fånga
            i allmänhet mindre än 15 centimeter långa.
          </p>
          <p xml:id="i-JBpsg42qX4ghgZnf9Eymkz">
            För höga kvoter
          </p>
          <p xml:id="i-PSzc81TY3qbGDiSJHgBGLJ">
            Fångstkvoterna fastställs av Fiskerikommissionen för Östersjön.
            Politikerna i kommissionen har inte följt de rekommendationer
            de får av sin rådgivande forskningsinstans, ICES, utan tillåter
            avsevärt högre kvoter. Under lång tid har kvoterna regelmässigt
            blivit större än vad en vetenskaplig prövning bedömt som en uthållig
            nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-VwfYYytAGR7JcrMn787QQE">
            Den rekommenderade kvoten för torsk är för närvarande ca 90 000
            ton men den beslutade kvoten överstiger 100 000 ton, för skarpsillen
            överskrider den beslutade kvoten den rekommenderade med drygt
            40 000 ton och för strömming är den rekommenderade kvoten ca 165
            000 ton men den beslutade är mer än dubbelt så hög eller 370 000
            ton. Kommissionen har heller inte följt ICES rekommendationer
            för att den hotade vildlaxen ska återhämta sig. Man har helt åsidosatt
            försiktighetsprincipen.
          </p>
          <p xml:id="i-J9LPeZ1ZE7d7mLbz28Jwih">
            Behov av forskning
          </p>
          <p xml:id="i-B7hjBLK8sNVz9prPrXe6DR">
            Våra kunskaper om marina ekosystem måste förbättras och då måste
            havsforskningen allmänt och i synnerhet övervakningen av fiskbestånden
            få tillräckliga resurser.
          </p>
          <p xml:id="i-ATwCFVJWAHGw7d3Htn6iqN">
            Miljömyndigheterna måste ha det övergripande ansvaret för bevarande
            också av de marina resurserna. För fisket ansvariga departement
            och myndigheter har visat sig ta för stor hänsyn till näringens
            intressen och effektiv lobbying från tongivande fiskeorganisationer
            har ofta fått ett avgörande inflytande. Reella minskningar av
            den totala fångstkapaciteten är nödvändiga. De nedskärningar som
            skett har utgått från fiskeflottans tonnage men samtidigt som
            detta har minskats så har fångstkapaciteten ökat genom effektivare
            metoder och utrustning.
          </p>
          <p xml:id="i-QRJ7EmTBrJZkkejSqhQG3H">
            Reservat för återhämtning
          </p>
          <p xml:id="i-2onoCP4tm99w1vsDFfgRNf">
            Ett moratorium för torskfisket i Östersjön, öster om Bornholm,
            liksom för torskfisket längs hela Västkusten syns nu väl motiverat.
            Genom Fiskerikommissionen för Östersjön har en del åtgärdsplaner
            tagits fram. De har inte lyckats stoppa utarmningen av viktiga
            bestånd. Inrättande av marina reservat bör omgående utredas. Nyligen
            publicerade undersökningar i USA indikerar att reservat, där allt
            fiske är förbjudet, fungerar som områden där fiskbestånd kan återhämta
            sig ostört för att senare bidra till fångster utanför de skyddande
            områdena.
          </p>
          <p xml:id="i-F4HNA5znrfx1sHVWA7zQuj">
            Mina frågor till statsrådet är följande:
          </p>
          <p xml:id="i-UX2LB9RNLCJiAUyb2mZPUR">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta nationellt och inom
            EU-området för att återskapa möjligheterna för att fiskerinäringen
            ska fungera långsiktigt?
          </p>
          <p xml:id="i-UtckaxMUsQaZmWz3ngCsVM">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att påskynda bildandet
            av marina reservat?
          </p>
          <p xml:id="i-HXEUrr5A7QV83UererdY12">
            Finns det några åtgärder för utökad forskning inom fisket och
            marina miljöer?
          </p>
          <p xml:id="i-b9tVRgFyRqqzwitsjEkaM">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder för att minska fiskekvoterna
            till en mer acceptabel nivå?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
