<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0316">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0316</head>
        <author who="i-MoGEQsqJ4CuppQSQXqYv1U">Sjölund, Anders (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>inackorderingstillägg</topic>
        <docDate when="2002-03-15">den 15 mars</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10316</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:316 av Anders Sjölund (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om inackorderingstillägg
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-M6ZancmMQJQC4HPNvQcMNQ">
          Som utbildningsministern säkert känner till erhålls inackorderingstillägg
          med stöd av studiestödslagen och studiestödsförordningen, och
          lämnas av hemkommuner till elever som väljer ett gymnasieprogram
          eller inriktning som inte finns i den egna kommunen.
        </p>
        <p xml:id="i-M5HCWAaanrNy312z8JwEKD">
          För elever som väljer fristående gymnasieskolor är det CSN som
          i förekommande fall har att svara för inackorderingstillägget.
          CSN beviljar enligt förordningen tillägg för elever som väljer
          en fristående skola med program eller inriktning som inte finns
          att tillgå i den egna kommunen. Finns programmet, eller inriktningen,
          utgår inget inackorderingstillägg.
        </p>
        <p xml:id="i-AnSpgExKLYukDiKx4NEdXq">
          När det gäller Hantverksprogrammet, så finns detta enbart som
          just program. Någon inriktning finns inte. Likväl finns t.ex.
          frisörlinjen och optikerlinjen inom just hantverksprogrammet.
          Ytterligare inriktningar finns över landet. Floristutbildning
          är också en inriktning som med sitt karaktärsämne utgör nästan
          hälften av tiden på hantverksprogrammet. I formell mening finns
          dock inga inriktningar eller grenar på hantverksprogrammet.
        </p>
        <p xml:id="i-8wyZ7VmiTjey9aDuvUPdWt">
          Vid ansökningar från elever som väljer en fristående skola med
          floristutbildning, har CSN att hänvisa till förordningen och konstaterar
          att någon inriktning till florist i formell mening inte finns,
          varför något inackorderingstillägg till elever som väljer floristutbildning
          inom en friskola, inte utbetalas. Verkligheten och mångfalden
          har kort sagt inte sin spegling i bestämmelserna. En rimlig lösning
          borde vara att erkänna inriktningar på hantverksprogrammet så
          att inackorderingstillägget kan tillämpas.
        </p>
        <p xml:id="i-NH28jiMuEQVCd4nkKZJWwy">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande fråga till
          utbildningsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-SjCMrrNV17wctiv38k7wY2">
          Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att se till att
          olika bestämmelser inte kolliderar utan att den aktuella frågan
          kan få en positiv lösning?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
