<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0300">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>skatteväxling i Sverige</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>skatteväxling i Sverige till finansminister Bosse Ringholm om skatteväxling i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GP10300</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10300/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10300</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10300</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Attefall, Stefan (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>finansminister Bosse Ringholm </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KsaosRQKkkPUTfn5mcVfQM" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KbXeaNrKAcTuCwRizWpzXH" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UzEb7gThs1o3JUQD3L88G1" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NxSa21xvH155R67kpPe3Ap">
            Interpellation 2001/02:300 av Stefan Attefall (kd) till finansminister
            Bosse Ringholm om skatteväxling i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6X32rMiKkZ1MMCQyxAasVB">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Sp4AX9orvkQeJpGbGhPJL8">
            Mellan 1993 och 2000 minskade miljöskatterna som andel av BNP
            med 8 %, medan skatterna på arbete ökade med 13 %. I alla EU-länder,
            utom Sverige och Irland, har miljöskatterna som andel av BNP ökat
            under 1990-talet. Det visar en sammanställning som Miljöräkenskaperna
            vid SCB gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-5dpukkS23c7c8msMBetgWe">
            Det här strider helt mot talet om grön skatteväxling och en ökad
            miljörelatering av skattesystemet som regeringen och dess stödpartier,
            Miljöpartiet och Vänsterpartiet, gärna talar om.
          </p>
          <p xml:id="i-BhjFt8HDmFa9TFawPsm14J">
            Eftersom hela syftet med skatteväxling från arbete till miljöbelastande
            utsläpp är att förändra relativpriserna i ekonomin så att det
            blir relativt sett dyrare att släppa ut exempelvis koldioxid och
            relativt billigare att anställa människor är siffrorna från SCB
            ett kvitto på en fullständigt misslyckad politik.
          </p>
          <p xml:id="i-QNYZyjo4RmqMct57DnQRuV">
            Är förklaringen till denna utveckling i Sverige att energiförbrukningen
            och miljöbelastande utsläpp gått ned och sysselsättningen stigit
            kraftigt?
          </p>
          <p xml:id="i-H4emXNPcGYL52tpni8x85c">
            Nej. Förbrukningen av fossila bränslen ökade med 4 % mellan 1993
            och 1998 och under samma period ökade förbrukningen av el och
            fjärrvärme med 3 %, så den förklaringen håller inte.
          </p>
          <p xml:id="i-TsZjNPboMyb6h5TbiTbBbF">
            Inte heller förklaras utvecklingen av stigande sysselsättning.
            Vid en jämförelse av skatt på arbete per sysselsatt eller per
            arbetad timme som andel av BNP framgår att skatt på arbete ökat
            med mellan 5 och 7 % under perioden.
          </p>
          <p xml:id="i-DNbecYijhDVbAuLzKtz7WF">
            Jämfört med andra EU-länder så har Sverige en låg andel miljöskatter.
            En förklaring till detta är det generellt höga skattetrycket i
            Sverige som gör det svårt att höja andelen miljöskatter i ekonomin,
            men också av det skälet svårt att få till stånd tydliga relativprisförändringar
            i ekonomin mellan arbete och miljöbelastande utsläpp.
          </p>
          <p xml:id="i-V5x2FucSpoxFAn3nCN4P3q">
            Syftet med att använda ekonomiska styrmedel i miljöpolitiken
            är att skapa ekonomiska incitament att agera miljövänligt. Samtidigt
            konkurrerar Sverige på en världsmarknad. Det viktiga blir då att
            agera så att en ökad miljörelatering av skattesystemet genomförs
            utan att svenska företag slås ut på ett sådant sätt att produktionen
            flyttar till andra länder med lägre miljöambitioner. För att klara
            denna balansgång måste vi i Sverige både sänka det totala skattetrycket
            och öka miljöskatternas andel av ekonomin. Vad regeringen hittills
            åstadkommit är vackert tal om skatteväxling men ett stort misslyckande
            i praktiken.
          </p>
          <p xml:id="i-697neQqtC6Md1K2rtScnVk">
            Min fråga till finansminister Bosse Ringholm är:
          </p>
          <p xml:id="i-LTnS8wWeY8J3ppTAjeHyRs">
            Vilka åtgärder är finansministern beredd att vidta för att, som
            andel av BNP, minska skatterna på arbete och öka skatterna på
            miljöbelastande utsläpp?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
