<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0035">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0035</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">statsrådet Lars-Erik Lövdén </recipient>
        <topic>uthyrning av bostad</topic>
        <docDate when="2001-10-18">den 18 oktober</docDate>
        <status when="2001-10-30" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1035</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:35 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
          Lars-Erik Lövdén om uthyrning av bostad
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-4MLhFekv7kTUGNyQ9ibQ2q">
          Bostadssituationen för studenter förvärras hela tiden. Rekordmånga
          studenter står utan bostad. Det har utlovats att 10 000 studentbostäder
          ska byggas i år över hela landet, men det är inte på långt när
          tillräckligt. Bara i Stockholms studentbostadskö väntar 17 000
          studenter på bostad. Den sista juni år hade investeringsbidrag
          beviljats för 7 600 studentbostäder.
        </p>
        <p xml:id="i-BeQrMDmvuaVbVD5K3fbf7C">
          Åtskilliga studenter som kommit in på en utbildning måste tacka
          nej på grund av att de saknar bostad. Flera flyttar runt med jämna
          mellanrum och hyr kanske t.o.m upp till i fjärde hand.
        </p>
        <p xml:id="i-Bgtv7ACBe7H5Z54pUEEQrK">
          Olika åtgärder måste vidtas för att komplettera investeringsbidraget
          för byggande av studentlägenheter. Genom skatteavdrag för privata
          villaägare vid ombyggnad och uthyrning av del av bostaden skulle
          bostadsbristen kunna underlättas betydligt. Ett annat sätt är
          att ge skattebefrielse för att underlätta för uthyrning av del
          av bostad.
        </p>
        <p xml:id="i-ASryag5mCM3QBYHrMWvDcr">
          Enligt taxeringsutfallet för år 1999 var skattebasen hänförlig
          till uthyrning av privatbostad 917 miljoner kronor. De statliga
          skatteintäkterna uppgick till drygt 275 miljoner kronor. Särredovisade
          uppgifter om inkomster eller skatter från uthyrning av endast
          del av bostad, skulle visa att det är långsiktigt ekonomiskt lönande
          att införa skattebefrielse för uthyrning till studenter. I dag
          får avdrag i princip endast göras med 4 000 kr per år för varje
          privatbostadsfastighet, privatbostad eller hyreslägenhet.
        </p>
        <p xml:id="i-V6MKJR4bTpdBEFdzGUfbEQ">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
          till statsrådet:
        </p>
        <p xml:id="i-TrReS7bqsuDqXLXSeWRsN1">
          Avser statsrådet överväga skattebefrielse för uthyrning av del
          av bostad för att underlätta för studenters möjlighet till boende
          på studieorten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
