<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0237">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0237</head>
        <author who="i-pSqD9LHdbNUrj3thRcKhS">Engström, Marie (v) </author>
        <recipient who="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">finansminister Bosse Ringholm </recipient>
        <topic>de ungas skuldsättning</topic>
        <docDate when="2002-02-05">den 5 februari</docDate>
        <status when="2002-03-08" byWhom="finansminister Bosse Ringholm " byWhomId="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10237</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:237 av Marie Engström (v) till finansminister
          Bosse Ringholm om de ungas skuldsättning
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-QzNRNKwTLYsyjfQ2zKapsN">
          Alltfler unga människor klarar inte att betala sina räkningar
          i tid. I åldrarna 18@25 år har i dag drygt 6 % fått betalningsanmärkningar.
          Det är också i den här åldersgruppen som antalet anmärkningar
          ökar snabbast.
        </p>
        <p xml:id="i-2epmRPPhbbVMZrgqMf59EX">
          Skulderna som ungdomarna inte klarar att betala toppas av mobiltelefonräkningar,
          men även kostnader för medicin, läkarvård, försäkringar och skatter
          är väl representerade.
        </p>
        <p xml:id="i-WEjyTTESnz4wwHzxQnawvu">
          För unga människor som är i det skedet i livet att man vill skaffa
          bostad, telefonabonnemang, ta lån eller göra möbelinköp på kredit
          kan en betalningsanmärkning vara mycket allvarlig. Finns man i
          kronofogdens register är man också exponerad för alla som begär
          kreditupplysningar. Även om det många gånger är fråga om förstagångsgäldenärer
          och mindre belopp.
        </p>
        <p xml:id="i-BkCQ325x6ZtTWLSZGDu1bZ">
          Inbetalning av restskatt har tidigare varit arbetsgivarens ansvar.
          Numera betalar den skattskyldige själv in sin restskatt i november
          månad. Det har uppmärksammats att bl.a. många ungdomar tillhör
          dem som missar den betalningen. Om skatteskulden enligt skattekontot
          inte betalats en månad efter sista betalningsdag går ärendet till
          kronofogden, om beloppet överstiger 500 kr.
        </p>
        <p xml:id="i-Cc9n9MyrGha8QNJyngENvZ">
          Fr.o.m. den 1 oktober 2001 gjordes en lagändring som innebar
          att sekretessen hos kronofogdemyndigheterna skärptes. Det innebär
          att uppgifter om den skuldsatte inte lämnas ut när skulden är
          betald. Detta gäller en enstaka skuld. Om kronofogden inom två
          år får in en ny skuld, kommer inte bara den utan även den tidigare
          uppgiften att lämnas ut. Detta innebär i och för sig en förbättring,
          men fortfarande kan mindre betalningsförseelser få långtgående
          konsekvenser. Det är värt att notera att betalningsförseningar
          också kan bero på omständigheter som gäldenären inte rår över
          eller på missförstånd från gäldenärens sida.
        </p>
        <p xml:id="i-GoXghVXNksUQtfU8LteCG2">
          Mot bakgrund av den utveckling som beskrivits vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-h3ujRXfpMJ2yKUmL25LFm">
          1. Avser finansministern att ta några initiativ för att förhindra
          att alltfler unga människor drabbas av betalningsanmärkningar?
        </p>
        <p xml:id="i-2YYjaN1w5Uvx5YHB22Jm4j">
          2. Kommer finansministern att ta några initiativ för att förhindra
          att enstaka betalningsförseelser ska kunna ge upphov till långtgående
          konsekvenser som beskrivits ovan?
        </p>
        <p xml:id="i-RoZcHwGBYsX2WCGxaiiVcz">
          3. Avser finansministern att ta några initiativ för att minska
          andelen skatteskulder, avseende restskatter, som i dag finns registrerade
          hos kronofogdemyndigheten?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
