<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0057">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>information om personvalet</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>information om personvalet till statsrådet Britta Lejon om information om personvalet</title>
          <idno type="rdwebb">GP1057</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1057/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1057</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1057</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb</idno>
            <persName>statsrådet Britta Lejon </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Uu1pW6N9r3GKjBuoSXgBgp" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FNLtjNgsyLAYRtKMGQbZPb" corresp="i-sS6VZTVNkCN6AHvZNaaYb">
          <date when="2001-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HW4m4xY4VQsrXq3ZLCQnxS" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2001-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CYr8SW95ZsaKkWkJN5R4cS">
            Interpellation 2001/02:57 av Per Bill (m) till statsrådet Britta
            Lejon om information om personvalet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-33Fw8XSUHzGixRJSRQWFzr">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-NwxVRguA4oxrAhBHDv8BHx">
            Personvalsinslaget i svensk politik är något positivt. Det stärker
            relationen mellan väljare och valda och ökar möjligheterna för
            människor att ha ett direkt inflytande över vem som ska representera
            dem i riksdagen. Vårt personvalssystem fungerar så att partierna
            fastställer en riksdagslista och för att åstadkomma en förändring
            i dess rangordning av kandidaterna krävs att mer än 8 % av listans
            väljare kryssar en specifik kandidat. Denna flyttas då högst upp
            på listan och blir personvald. I det fall att flera kandidater
            blir personvalda rangordnas de i fallande skala efter den som
            erhållit flest kryss.
          </p>
          <p xml:id="i-22u2rBG8vizbUN4LwaEbN8">
            I valet 1998 gav Riksskatteverket (RSV) ut en valbroschyr som
            skickades till samtliga hushåll. I den stod följande: "Personröstning
            är frivillig. Du kan ta en valsedel för ditt parti utan att sätta
            kryss för någon kandidat. Det innebär att du godtar partiets förslag
            till ordning av kandidaterna." Det här var grovt vilseledande
            information som riskerade att förstöra personvalet.
          </p>
          <p xml:id="i-BrTwEDtPg5rfYDkxT64EY6">
            Om 91 % av väljarna är nöjda med förstanamnet på listan och inte
            kryssar vederbörande kan 9 % kryssa någon annan på listan och
            den personen blir då förstanamn. 9 % har fått bestämma över 91.
            Om en stor majoritet av väljare var nöjda med den lista de röstade
            på 1998 och lydde RSV:s råd att i det fallet inte kryssa den översta
            kandidaten så riskerade de att bli överkörda av en minoritet av
            väljare.
          </p>
          <p xml:id="i-Nhm4SSuKLUFCMcNviU5Efq">
            RSV försvarade sig med att de inte ville påverka väljarna i någon
            riktning men den neutraliteten blev så stor att den missade att
            korrekt beskriva verkligheten för väljarna. Sådant riskerar att
            urholka människors förtroende för personvalsinstrumentet och på
            sikt för demokratin. Det är därför en angelägen uppgift för regeringens
            demokratiminister att verka för att personvalsinslaget stärks
            i nästa års valrörelse och att väljare inte vilseleds av statliga
            myndigheter. Ambitionen måste vara att väljarnas preferenser ska
            avspeglas i den valda församlingen. Då är en förutsättning att
            väljarna nås av relevant information som möjliggör detta.
          </p>
          <p xml:id="i-4GRKmmNVDw7cGP13ReZCx6">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att tillse att RSV
            och andra berörda myndigheter inför nästa års val förser de svenska
            väljarna med så relevant information som möjligt om personvalssystemen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
