<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0021">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>störningar av tågtrafiken på ostkustbanan</title>
        <author>Högström, Kenth (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>störningar av tågtrafiken på ostkustbanan till näringsminister Björn Rosengren om störningar av tågtrafiken på ostkustbanan</title>
          <idno type="rdwebb">GP1021</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1021/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1021</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1021</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv</idno>
            <persName>Högström, Kenth (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WJou8i9swoysQaqjbNDMKL" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-10-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FGDjZp4BBsg7icKiSCnMCb" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2001-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3vaxQRgPKynPwH3buEwBTR" corresp="i-CC4z6y829HSoYCYrGDHrtv">
          <date when="2001-10-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-zssV5k5SgczHu7J43MYnh">
            Interpellation 2001/02:21 av Kenth Högström (s) till näringsminister
            Björn Rosengren om störningar av tågtrafiken på ostkustbanan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-A6v9juqxaer42XG5U6Zgw7">
            den 1 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VmVYnZExdBx3ywQiKtzPP6">
            Ingen järnvägssträcka i landet har i år varit utsatt för så många
            störningar, förseningar, olyckstillbud och irriterande intermezzon
            som ostkustbanan mellan Sundsvall och Stockholm. Under första
            halvåret tillhörde förseningar mer regel än undantag. Rätt tidsankomst
            var en sensation.
          </p>
          <p xml:id="i-2EDmA71DAW125Tv8Fp3nEW">
            Man kan nästan tala om en infrastrukturell härdsmälta med svåra
            verkningar för samhälle, kommuner, företag och enskilda. Svårast
            drabbades de många stora exportinriktade företag som är etablerade
            i Hudiksvall, Söderhamn, Gävle och Sandviken, vars resande personal,
            försäljare, tekniker, controllrar, m.fl. kategorier, ständigt
            tvingades till ombokningar av resor från Arlanda eller tvingades
            helt ställa in. Hur mycket detta orsakade företagen extrakostnader
            och uteblivna affärer vet ingen.
          </p>
          <p xml:id="i-CjY3Q7LbpuNUYpWLN5b8QE">
            Särskilt allvarligt är det för Hudiksvalls kommun och Gävle/Sandviken
            som genom snabbtågsförbindelsen till Arlanda sett sitt inrikesflyg
            minska kraftigt under en treårsperiod för att slutgiltigt upphöra.
            Och när tågen inte längre går som planerat så finns inte flyget
            längre att tillgå. I det läget är det förståeligt om storföretagen
            funderar på att flytta sin resandepersonal närmare Arlanda eller
            varför inte närmare kunderna ute i Europa. För närvarande har
            vissa av länets större företag satt in extra limousintransporter
            för sin resandepersonal för att kunna garantera ankomst till Arlanda.
            De kan helt enkelt inte längre lita på järnvägstrafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-T65QdNYJ6UcBqEquYPvaaj">
            Under augusti och september har förseningarna fortsatt till följd
            av stora regnmängder i främst Medelpad och norra Hälsingland som
            orsakat banvallssättningar med nedsatt hastighet som följd. Men
            dessa förseningar är dock betydligt begripligare för var och en
            som sett effekterna av regnmängderna.
          </p>
          <p xml:id="i-VqoQN8pLqUgGGmAHW3soNg">
            Medan orsakerna till förseningarna under vintern och våren är
            höljda i dunkel. Alla skyller på alla. Ingen av aktörerna Banverket,
            Rikstrafiken eller SJ anser sig bära skuld eller vill ta ett ansvar.
            Detta är fullständigt oacceptabelt!
          </p>
          <p xml:id="i-6fXZwypmVNkYdswCnuHKj4">
            Någon skyller på vintern! Vilken i sig var helt normal om man
            ser till mer än hundraårig tillgänglig statistik. Vintrar brukar
            ju som bekant kunna innehålla några dagar med sträng kyla på våra
            breddgrader.
          </p>
          <p xml:id="i-871kqMq61pXVfBa8DPFboS">
            Någon skyller på snön! Men snö brukar det ju som bekant komma
            några gånger varje vinter norr om sextionde breddgraden. Motsatsen
            har väl aldrig förekommit!
          </p>
          <p xml:id="i-R1kDUHBfT4PN2ehjMGGYtt">
            Någon skyller på slitet vagnsmaterial! Vilket inte är alldeles
            orimligt även om det material som numera används är mycket modernare
            än vad som användes tidigare då små förseningar var legio.
          </p>
          <p xml:id="i-99U9GeGjKkMKy2weWePZM1">
            Någon skyller på Banverket som varslade 600 underhållsarbetare
            precis inför stundande vinter och därmed skapade låg motivationsnivå
            bland personalen.
          </p>
          <p xml:id="i-MrxdQ6Cei6V2yiNn4UEY4q">
            Både Banverket och SJ skyller på Rikstrafiken som trots god ersättning
            inte sköter sitt informationsjobb och sin planeringsuppgift på
            ett tillfredsställande sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-8PcYcX3775RonMATs4JEuK">
            Och ytterst skyller alla inblandade på regeringen som de anser
            har satsat otillräckligt på den infrastrukturella förnyelsen,
            dit spårbreddning och dubbelspår hör.
          </p>
          <p xml:id="i-YbviPr3eFB3ri3xX6x4XhF">
            Ja, vem ska man lita på?
          </p>
          <p xml:id="i-HqPfBcs7KHh94QC1zq4nSF">
            Jag anser att regeringen måste analysera det gångna årets trafikinfarkt
            på ostkustbanan så att den inte upprepas. Och vill därför fråga
            ministern:
          </p>
          <p xml:id="i-7bdriD935oPMk7Pg1RR56C">
            Vad har ministern vidtagit för analytiska åtgärder för att kartlägga
            orsak och verkan av den infrastrukturella kollapsen på ostkustbanan?
          </p>
          <p xml:id="i-762QgqL9FDfPscsTsFLreP">
            Vad ämnar ministern vidta för åtgärder för att detta inte ska
            upprepas kommande vinter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
