<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0070">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>invandrarnas svårigheter på arbetsmarknaden</title>
        <author>Kinberg, Anna (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>invandrarnas svårigheter på arbetsmarknaden till statsrådet Mona Sahlin om invandrarnas svårigheter på arbetsmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GP1070</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1070/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1070</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1070</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CajxChHCyySL6R6AQNT1bF</idno>
            <persName>Kinberg, Anna (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5YBFwxvwZdMBEJK9kgWGWA" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SuSmacW7E1rrQeWVSSMXNG" corresp="i-CajxChHCyySL6R6AQNT1bF">
          <date when="2001-11-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DtDQWV3hFDa1A2jtmwXxLn" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-11-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7NMRwkEmNRgFHJPVjEdGfD">
            Interpellation 2001/02:70 av Anna Kinberg (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om invandrarnas svårigheter på arbetsmarknaden
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SRawkBFcgAsjDj8ySF4idp">
            den 12 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TA3i8dYAaoisPkUyu92Fhe">
            Människor med utländsk bakgrund är de som först av alla slås
            ut ur dagens samhälle. Det börjar redan i skolan och fortsätter
            på arbetsmarknaden. Arbetslösheten är två till tre gånger högre
            bland individer med invandrarbakgrund än för personer födda i
            Sverige. Av de personer som invandrat efter 1995 har bara ungefär
            fem av tio arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-KNbFSNp9T7WZBaYi8cZKaY">
            Situationen på arbetsmarknaden för människor med invandrarbakgrund
            blir svårare ju högre upp i samhällshierarkin man kommer. Ungefär
            20 % av Sveriges invånare har utländsk bakgrund. Deras representation
            i styrelser och ledningsgrupper inom statliga myndigheter och
            börsnoterade företag är liten.
          </p>
          <p xml:id="i-RcJWBxJLfVSbhknuRUBKvF">
            Människor med invandrarbakgrund är underrepresenterade på chefsnivåer
            inom alla yrkeskategorier. Sammantaget ger detta bilden av ett
            slutet Sverige, där många dugliga och kunniga människor sållas
            bort bl.a. på grund av sin utländska bakgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-9ZMvnaFEDusLZiBGd5Rtdc">
            Myndigheternas behandling av människor med utländsk bakgrund
            bidrar i allra högsta grad till denna situation. Historien om
            Khaled från Irak som kom till Sverige 1990 är talande och lärolik
            på många sätt. Khaled hade arbetat som civilingenjör i Irak. "Arbetsförmedlaren
            sa att mitt yrke inte fanns i Sverige. - - - Arbetsförmedlingen
            sa att dom kan hjälpa mig att praktisera för att bli berättigad
            till A-kassa".
          </p>
          <p xml:id="i-GgQrUmvmv1F9EoPSiCbxNc">
            Khaled hittade en praktikplats, men fick ingen fast anställning
            trots att han fick i uppdrag att lära upp den svensk som fick
            fast anställning. Han anser att det är: "Svenska myndigheter som
            tvingar människan att bli segregerad". Khaled undrar varför inte
            fler människor med invandrarbakgrund kan få arbete inom de olika
            myndigheterna.
          </p>
          <p xml:id="i-4KbjJdXWv7ojJfPPLudRts">
            Regeringen och statsrådet Mona Sahlin talar högstämt om integration
            och allas rätt till ett arbete, men hur många i Näringsdepartementet
            av de ledande tjänstemännen och politikerna har invandrarbakgrund?
            Det är ett fåtal. Är det inte för att låna Khaleds uttryck: Skamligt
            att tala om integration? (SNS, Invandrare och myndigheter, 2001).
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-3J32wYm4F3sTFZXuayLsK6">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Mona Sahlin
            ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka konkreta initiativ ämnar statsrådet vidta för att bryta
                segregationen på den svenska arbetsmarknaden?
              </item>
              <item>
                2. Vilka konkreta initiativ ämnar statsrådet vidta för att öka
                antalet chefer och tjänstemän med utländsk bakgrund inom departement
                och statliga myndigheter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
