<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0308">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statslösa palestinier</title>
        <author>Ayoub, Magda (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statslösa palestinier till statsrådet Jan O Karlsson om statslösa palestinier</title>
          <idno type="rdwebb">GP10308</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10308/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10308</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10308</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops</idno>
            <persName>Ayoub, Magda (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN</idno>
            <persName>statsrådet Jan O Karlsson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-V8C1HjfjptaE3Mmeebwo8o" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Xtqf3vfu3DpRDRXyeVVB7" corresp="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">
          <date when="2002-04-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Pou18d8KWJwTwgmXvtJUcX" corresp="i-7Fnps4HB4T8k2Yc71rfops">
          <date when="2002-03-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Hk1NSz3Rpeud35ZEr4z4P4">
            Interpellation 2001/02:308 av Magda Ayoub (kd) till statsrådet
            Jan O Karlsson om statslösa palestinier
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-B6bzGKa1hHADNcu83VAW9B">
            den 7 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HW35n21nvhfrfuHdnBVRt5">
            Enligt uppgifter från Migrationsverket finns det i dag ca 390
            statslösa asylsökande i Sverige. Palestinier från bl.a. Saudiarabien
            är en sådan grupp. Om en statslös palestinier från Saudiarabien
            (eller vissa andra länder i Mellanöstern) får avslag på sin ansökan
            om uppehållstillstånd kan denne inte skickas tillbaka till sitt
            hemland om hon eller han varit borta från landet i mer än sex
            månader. Orsaken till detta är att även om man som t.ex. palestinier
            är född och uppvuxen i Saudiarabien blir man aldrig en formell
            medborgare. De svenska invandringsmyndigheterna försöker visserligen
            snabbehandla dessa ansökningar för att kunna avvisa dem innan
            de sex månaderna gått men när man @ av skäl som är svårförståeliga
            @ sedan inte ens försöker verkställa avvisningarna i tid, blir
            dessa människor sittande här i ett vakuum. De beviljas inte heller
            uppehållstillstånd i Sverige, vilket medför att de tvingas leva
            åratal i ovisshet på förläggningar.
          </p>
          <p xml:id="i-JLtDLxZk2ZDVrsi1XyD7tB">
            Detta är ett exempel ur verkligheten: En 22-årig statslös palestinier,
            uppvuxen i Saudiarabien, sökte asyl i Sverige den 6 februari.
            Redan den 14 februari (samma år) hade Migrationsverket fattat
            beslut om avslag. Beslutet överklagades till Utlänningsnämnden
            som den 9 mars kom fram till samma beslut. Hela processen från
            det att personen i fråga kom hit till beslutet om avvisning togs
            gick på drygt en månad. En föredömligt kort handläggningstid.
          </p>
          <p xml:id="i-Lj612eTD5pxeB7b3v1xXmq">
            I Migrationsverkets beslut den 14 februari står bl.a. följande:
          </p>
          <p xml:id="i-V5TdxQ9G9qXFggjPukoHdM">
            "Migrationsverket finner inga hinder att avvisa honom till Saudiarabien.
            X skall därför avvisas och detta kan ske med omedelbar verkställighet."
          </p>
          <p xml:id="i-M6DMUJCrsWRHfN7wjScU8A">
            Utlänningsnämnden fastställde sedermera avvisningen. Trots att
            det slutliga beslutet om avvisning således kom bara fem veckor
            efter ansökan om uppehållstillstånd, och att man hade nästan fem
            månader på sig att skaffa resedokument åt denne, skedde detta
            inte.
          </p>
          <p xml:id="i-31U38p6vNzUFnn8zzD9tpq">
            I utlänningslagen 4 kap. 12 § står följande om verkställighetshinder:
          </p>
          <p xml:id="i-H4AKMv5boKguFziZDDFmYW">
            "När en fråga om avvisning eller utvisning prövas skall hänsyn
            tas till om utlänningen på grund av bestämmelserna i 8 kap 1@4
            §§ inte kan sändas till ett visst land eller om det annars finns
            särskilda hinder mot att avgörandet verkställs. "
          </p>
          <p xml:id="i-FapnC88Q8STsyjBcPfhqyu">
            Trots att statslösa palestinier från olika länder i Mellanöstern
            inte tas emot av sina f.d. hemländer, vid vistelse utanför landet
            i mer än sex månader, beviljas de heller inte uppehållstillstånd
            i Sverige i enlighet med ovannämnda paragraf. Ett beslut om avvisning
            upphör att gälla om det inte har verkställts inom fyra år från
            det att beslutet vunnit laga kraft. Då måste hela proceduren med
            ansökningar och väntan gås igenom på nytt. Fyra år är en lång
            tids väntan. Förutom det uppenbara mänskliga lidande som det innebär
            får dessa personer inte heller läsa svenska, arbeta eller utbilda
            sig. De får således inte bidra till sin egen försörjning ens om
            de, mot förmodan, skulle lyckas hitta ett jobb. Många blir psykiskt
            sjuka och förlorar livsgnistan. Barnen i dessa familjer lider
            oerhört. Sedan, när de är spillror av sitt forna jag efter fyra-fem
            år eller ibland upp till åtta år, kan de kanske få uppehållstillstånd
            av "humanitära skäl"!
          </p>
          <p xml:id="i-igqxs6AWYJAN2nd6cgb1m">
            På en skriftlig fråga till utrikesministern om vilka åtgärder
            hon avsåg vidta för att fastställa en kortare tidsgräns för beviljande
            av uppehållstillstånd för statslösa (såsom palestinierna från
            Saudiarabien) när verkställighetshinder föreligger, svarade statsrådet
            följande:
          </p>
          <p xml:id="i-PhLA7jMwSUoLKA8KNv6sDQ">
            "Reglerna för verkställighet av beslut om avvisning eller utvisning
            är klara och entydiga. Utlänningslagen understryker att den beslutande
            myndigheten redan i samband med prövningen av avlägsnandeärendet
            skall ta hänsyn till eventuella verkställighetshinder. Framkommer
            det vid denna prövning att ett avlägsnandebeslut inte går att
            verkställa bör beslut om avvisning eller utvisning inte meddelas.
            Efter det att ett beslut om avvisning eller utvisning har vunnit
            laga kraft, har utlänningen möjlighet att lämna in en ny ansökan
            om uppehållstillstånd. En sådan ansökan kan bifallas om nya uppgifter
            framkommit som antingen grundar rätt till asyl eller medför att
            det skulle strida mot humanitetens krav att verkställa beslutet.
            Vid denna prövning kan hänsyn även tas till verkställighetshinder
            av permanent karaktär."
          </p>
          <p xml:id="i-VizbWVAbLMKxJBqxwYChHM">
            De regler som, enligt statsrådet, är entydiga visar sig i praktiken
            inte vara det när det gäller statslösa palestinier!
          </p>
          <p xml:id="i-YWMQa9UN21Viovi38JDMjb">
            Avser statsrådet att vidta några åtgärder med anledning av den
            ovan angivna problematiken med statslösa palestinier och deras
            situation?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
