<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0154">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>personal i äldreomsorgen</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>personal i äldreomsorgen till socialminister Lars Engqvist om personal i äldreomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10154</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10154/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10154</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10154</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Brus, Sven (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-YK7ZVkXn1HpghchGnCruhJ" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NZnPNz9v8P2B9w9ea15cYv" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K2TbcciKBmHaHEuvGvXLgv" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2001-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ot5czJ7ghXBoGNEf36ETn">
            Interpellation 2001/02:154 av Sven Brus (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om personal i äldreomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-4nuBXt3DVVj24mJS4ZkdHc">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2UM418heZKM6GWueokvZ7c">
            Tillgången till personal inom landstingens och kommunernas vård
            och omsorg om de äldre är en av det svenska samhällets viktigaste
            framtidsfrågor med tanke på den demografiska utveckling vi kan
            se framför oss. Svenska Kommunförbundet har beräknat rekryteringsbehovet
            till 225 000 nya medarbetare inom kommunsektorns äldreomsorg under
            den närmaste tioårsperioden.
          </p>
          <p xml:id="i-YNz3CEuRFTrzjDJM3oa4mp">
            Samtidigt som arbetsuppgifterna inom äldreomsorgen blir alltmer
            kvalificerade och krävande pekar utveckligen i motsatt riktning
            när det gäller tillgången till personal med tillräcklig kompetens.
            Av de personer som påbörjade en anställning inom äldreomsorgen
            under en tolvmånadersperiod saknade två av tre en adekvat yrkesutbildning.
            Endast drygt hälften av undersköterskor och vårdbiträden har nu
            en tillräcklig yrkesutbildning. Med denna utveckling kommer i
            själva verket andelen utbildad personal inom vården att minska
            i stället för att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-JeisFEPG6K2DHMRTK6xqkr">
            Socialstyrelsen har genom en enkät skapat en bild av kommunernas
            inställning till behovet av utbildad personal inom vården. Det
            visar sig att endast en fjärdedel kräver formell vårdutbildning.
            Drygt en tredjedel av kommunerna betecknar yrkesutbildning som
            önskvärd medan ca 15 % är beredda att anställa personal utan utbildningskrav
            med hänvisning till de stora behoven.
          </p>
          <p xml:id="i-YJswEjgpchwFXoF9FhP8rV">
            Antalet förstahandssökande till gymnasiernas omvårdnadsprogram
            är endast ca 3 000 per år och av dessa vill de flesta inte arbeta
            inom kommunal äldreomsorg. Med tanke på denna situation kan det
            tyckas ofrånkomligt att anställa outbildad personal för att tillgodose
            behoven. Ett sådant förhållningssätt innebär dock en farligt negativ
            spiral där vårdyrkets status ytterligare försämras med ännu svårare
            rekryteringsproblem.
          </p>
          <p xml:id="i-HTDQMNaAXfNZBtePhUmJoK">
            Ett uttryck för nytänkande är Svenska Kommunförbundets och SKAF:s
            förslag till omvårdnadsprogram för vuxna där tidigare yrkeskunskaper
            valideras och byggs på. Här kan teori och praktik varvas genom
            halvtids arbete och halvtids praktik. En sådan flexibel vuxenutbildning
            skulle också kunna locka arbetslösa utan erfarenhet av arbete
            inom vården. Vidare skulle den ojämna könsfördelningen med 90
            % kvinnor kunna förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-XchmnCiveB8tC69W7HHySW">
            Ansvaret för utbildningen av vårdens personal måste delas mellan
            kommunerna och staten. Gymnasieskolan och vuxenutbildningen är
            kommunala ansvarsområden. Statens ansvar är att utforma studiestödet
            och att styra arbetsmarknadsutbildningar mot vårdsektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-T2x5vGR3e1zTtS9CnoDFSh">
            Min fråga till socialministern blir därför denna:
          </p>
          <p xml:id="i-Eaz7vUjk41WUEVDjH8SonB">
            Vad avser ministern göra för att tillgodose behovet av tillräckligt
            antal och adekvat utbildad personal inom äldreomsorgen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
