<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0257">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0257</head>
        <author who="i-62beZab5asYtPmcYVDdXC5">Söderqvist, Nils-Erik (s) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>nykterhetsorganisationer</topic>
        <docDate when="2002-02-12">den 12 februari</docDate>
        <status when="2002-03-08" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10257</external_id>
        <debate>
          <turn when="2022-01-01 01:00:00" duration="100" who="d7c31fc6-83e4-1111-ae60-0050040c9b55">Anf</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:257 av Nils-Erik Söderqvist (s) till socialminister
          Lars Engqvist om nykterhetsorganisationer
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EimQXE8Hk85mYa45JRhzem">
          Samhällets långsiktiga stöd till våra folkrörelser har bidragit
          till en stark "mellanvalsdemokrati ", dvs. människor som går samman
          i folkrörelser för att mellan våra representativa allmänna val
          påverka samhällsutvecklingen inom vitt skilda samhällsområden.
          Värdet av detta engagemang är svårt att överskatta.
        </p>
        <p xml:id="i-McDMAUCqXr1FH1UL3jAbWS">
          Starka och livskraftiga folkrörelser bidrar på ett positivt sätt
          till att fler människor blir delaktiga i samhällsbygget men också
          till en aktiv fritid med positiva verksamheter och upplevelser
          som stärker gemenskap, livskvalitet och folkhälsa.
        </p>
        <p xml:id="i-3VyRMpHgL8xkvamkdZ3Nd1">
          För att denna för samhället så angelägna verksamhet inte ska
          tunnas ut, bidrar riksdagen bl.a. genom att stödja organisationerna
          ekonomiskt. Detta sker genom att riksdagen anger syftet med det
          statliga stödet och att folkrörelserna i övrigt fritt och självständigt
          styr sin verksamhet, vilket innebär att de själva fördelar det
          statliga stödet till sina egna organisationer, upprättar mål,
          handlingsplaner, driver och utvecklar sin verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-34vUqRqLbkMMVBici74gGA">
          De folkrörelser som i dag omfattas av detta synsätt och stöd
          är idrottsrörelsen, folkbildningen och trossamfunden. Nykterhetsorganisationerna
          samt ytterligare ett antal organisationer verksamma inom det förebyggande
          området hade samma ställning fram till 1998 då socialstyrelsen
          fick i uppdrag att sköta bidragshanteringen. Samtidigt omformades
          basbidraget till att bli ett mer projektinriktat stöd som utgår
          först efter det att en mer preciserad verksamhetsbeskrivning har
          presenterats. Samtidigt ökade myndigheterna kraven på utformning
          av ansökningar, rapporter och redovisningar som innebär att de
          ideella krafterna alltmer får svårt att klara av de rent formella
          relationerna till myndigheten.
        </p>
        <p xml:id="i-7FE5h9692CNAVUSXpDwqMK">
          Nykterhetsorganisationerna har därmed inte längre något grundbidrag
          eller något stöd för sin allmänna och folkrörelseinriktade verksamhet.
          Ett sådant bör dock finnas. Det är inte minst viktigt för de mindre
          organisationerna där ett statligt stöd betyder mycket för att
          kunna upprätthålla en basorganisation och därmed få möjlighet
          att växa och bredda sin verksamhet.
        </p>
        <p xml:id="i-GLnyFN8y7EmFFZ13pTwwkh">
          För att Sverige ska kunna bevara en framgångsrik alkoholpolitik
          måste vi slå vakt om rätten till en hög alkoholskatt, behålla
          monopolet men också kraftigt stärka stödet till nykterhetsorganisationerna.
          De utgör en viktig del i opinionsbildningen inte minst gentemot
          de fria marknadskrafter som helst vill ta över alkoholhanteringen.
          Dessutom svarar nykterhetsorganisationerna för en välbehövlig
          kritisk analys av samhällets alkohol- och narkotikapolitik.
        </p>
        <p xml:id="i-6EcbMypd7HXWyRVjMvAgkG">
          Ett ökat grundstöd till nykterhetsorganisationerna bör skyndsamt
          komma till stånd. Detta ger förutsättningar för dessa att etablera
          verksamhet i fler kommuner med breddade aktiviteter för såväl
          barn, ungdomar som vuxna. Kommunerna kan också på så sätt erhålla
          en viktig och nödvändig samarbetspartner för att stärka de förebyggande
          insatser som behövs för att vi ska få fler alkoholfria miljöer,
          en sänkt alkoholkonsumtion samt färre alkoholskador. Detta arbete
          är helt i linje med den nationella handlingsplanens intentioner.
        </p>
        <p xml:id="i-MBrsHQD9oKBqfB5iGZ3WQ7">
          Ett sådant stöd måste skyndsamt komma till stånd bl.a. därför
          att alkoholkonsumtionen ökar i stället för att minska. Därutöver
          riskerar nykterhetsrörelsen att försvagas i takt med att motkrafterna
          blir allt starkare.
        </p>
        <p xml:id="i-UoFi7j4TXDfUHHRBTUuMmF">
          Jag vill därför fråga ministern följande:
        </p>
        <p xml:id="i-AYxwdkhWjzS4azwwD6XMUp">
          Vilka åtgärder är ministern beredd att vidta för att nykterhetsorganisationerna
          kan ges ett ökat stöd för sin basverksamhet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
