<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0465">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>företagsklimatet</title>
        <author>Westerberg, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>företagsklimatet till näringsminister Björn Rosengren om företagsklimatet</title>
          <idno type="rdwebb">GP10465</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10465/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10465</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10465</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw</idno>
            <persName>Westerberg, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VG7XZ4r7u5oYXAPeG1nhRn" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-hPLdxvqqoUcY52v8uX8QB" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-K88ZbVYzbJqC7kBMnPLwPC" corresp="i-D74cdq6EQpWG5dWigfnSSw">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SCdFVC5vMWqHgcE5hJ2FN6">
            Interpellation 2001/02:465 av Per Westerberg (m) till näringsminister
            Björn Rosengren om företagsklimatet
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5hvnCzup9XgMULZtxYYt9t">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XGKvhkSm7tH1YeXGW5vY8f">
            Ericsson, Sveriges viktigaste företag, har problem. Samtidigt
            flyttar många företag utomlands och antalet sjukskrivna och förtidspensionerade
            är rekordhögt. Dessutom saknar var fjärde svensk i arbetsför ålder
            ett arbete. I ett läge som detta är nyföretagandet viktigare än
            någonsin.
          </p>
          <p xml:id="i-9o48wtKGMHPpJAR5ZxHycF">
            Enligt det europeiska patentkontoret (EPO) är svenskarna bland
            de mest uppfinningsrika i Europa, räknat efter antalet ansökningar
            om nya patent i relation till befolkningsstorleken. Idéer och
            patentansökningar leder ofta till att företag startas. I Sverige
            sker det dock i mindre utsträckning. I stället har Sverige relativt
            få företag och någon större ökning tycks inte vara aktuell. Tvärtom,
            såväl antalet nyregistrerade företag som antalet företagare minskar
            från en redan låg nivå. Det är nu 16 000 färre företagare i Sverige
            än då Socialdemokraterna tog över makten 1994. Under 2001 registrerades
            48 932 företag i Sverige, vilket är 16,2 % färre än 2000. Siffrorna
            är de lägsta i mätningarnas historia. Samtliga svenska län visar
            på minskningar, och fallet är djupare än under förra lågkonjunkturen
            i början av 1990-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-CKhFwnXYMXN3FzGYUeWxur">
            Den mest kända internationella studien av nyföretagandet, Global
            Entrepreneurship Monitor (GEM), visar att Sverige kommer på en
            mindre hedrande 24:e plats av 29 undersökta länder vad avser andel
            av befolkningen som är engagerad i aktiviteter kring företagande.
            Övriga nordiska länder har långt bättre placeringar. Av 100 svenska
            invånare håller 6,7 personer på att starta eget eller har nyligen
            gjort det. Snittet i undersökningen är 10 %.
          </p>
          <p xml:id="i-G1Mdu4cHhVR3Z5eJmzPNhW">
            Vidare visar en Temoundersökning som presenterades för en månad
            sedan, att tilltron till företagarklimatet blir sämre, både bland
            svenskar i allmänhet och bland egenföretagare. Bara 27 % av medborgarna
            tycker att företagarklimatet är bra. Det är den lägsta siffran
            sedan mätningarna startade för tre år sedan. Även bland egenföretagarna
            sjunker andelen som tycker att företagarklimatet är gynnsamt @
            från 31 % för ett år sedan till 22 % nu i mars 2002.
          </p>
          <p xml:id="i-PjTfEUDRmckGAQn2dE23nS">
            Allt detta tyder på att uppfinnarna och idéerna stöter på hinder
            någonstans på vägen. Idéerna finns, men de leder i alltför ringa
            utsträckning till att nya företag startas. Därmed går Sverige
            miste om det välstånd, de arbetstillfällen och de inkomster som
            fler företag skulle kunna skapa.
          </p>
          <p xml:id="i-YNd9mkEmBePwz33QGWoQvx">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-AEQruF5W3xWmRY3FFPPZTn">
            Vad avser statsrådet att göra för att förbättra det svenska företagsklimatet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
