<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0115">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kortare arbetstid</title>
        <author>Westman, Henrik (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kortare arbetstid till statsrådet Mona Sahlin om kortare arbetstid</title>
          <idno type="rdwebb">GP10115</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10115/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10115</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10115</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j</idno>
            <persName>Westman, Henrik (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EWUgvauGEp2PoY7FoUXpZV" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9V9EbBDu7oASGKJNA3jUoJ" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Xp1tbj5C3Znuxg2BdGXDDc" corresp="i-7KBbQxMwamQ8aEQRXJRw1j">
          <date when="2001-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RxM6u8rHCMKxZNgxJovbct">
            Interpellation 2001/02:115 av Henrik Westman (m) till statsrådet
            Mona Sahlin om kortare arbetstid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FJpcJuQKr7AtKBZPHdHthe">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5gec8ihEhYeoEo2yDnqiTW">
            Den sittande regeringen och det socialdemokratiska partiet har
            i en mängd olika sammanhang utlovat en sänkning av den generella
            arbetstiden. Det senaste exemplet på detta löfte återfinns i de
            politiska riktlinjer som antogs vid Socialdemokraternas kongress
            i november.
          </p>
          <p xml:id="i-7TvdCs2c8G6hcQ6Wp5hs7d">
            I detta kongressmaterial utlovas att "en successiv arbetstidsförkortning
            ska genomföras. . Övertiden ska begränsas och den dolda övertiden
            synliggöras". Detta går svårligen att tolka på något annat sätt
            än att arbetstiden ska sänkas generellt och att denna ändring
            ska gälla alla på arbetsmarknaden.
          </p>
          <p xml:id="i-NuPvr5UzV3NzGkXYVUYnY3">
            En undersökning från opinionsinstitutet Skop visar att önskemålen
            om arbetstiden är varierande och individuella. Sju av tio arbetstagare
            vill inte sänka sin arbetstid. Ungefär fyra av tio arbetstagare
            vill arbeta exakt som de gör för närvarande.
          </p>
          <p xml:id="i-2NrnWYBKuvBfaoqhPZoWZ8">
            Av undersökningen framgår vidare att 27 % vill minska sin arbetstid,
            13 % vill arbeta mer än i dag och 14 % vill arbeta lika länge
            som i dag, men på andra arbetstider. Detta talar för ett ökat
            behov av flexibla och individuella arbetstider, inte generella
            politiskt beslutade arbetstidsförkortningar.
          </p>
          <p xml:id="i-LmTicGorhQB8zUAjzda4an">
            En rapport från TCO När jobbet är slut, är jag också slut, visar
            att 60 % av tjänstemännen anser att de själva och deras arbetsgivare
            ska reglera arbetstiden. Bara 12 % vill att politikerna ska blanda
            sig i arbetstidsfrågan. Arbetstidsfrågans betydelse verkar också
            variera med möjligheterna till flexibilitet.
          </p>
          <p xml:id="i-5Jj5u3SA8N8GaoGCZGuFzK">
            Det stora problemet för de flesta är inte veckoarbetstiden, utan
            avsaknaden av en möjlighet att själv kunna bestämma hur, var och
            när man ska arbeta. En majoritet vill kunna ha flexibilitet under
            en arbetsvecka. Kvinnor önskar en större ökning av flexibiliteten
            jämfört med män.
          </p>
          <p xml:id="i-XdhsPAgUL6QU16PnbNdcQs">
            I dag upplever många människor att de inte lyckas få varken tid
            eller pengar att räcka till. Mamma och pappa vill vara mer tillsammans
            med barnen, men har inte råd att jobba mindre eftersom skatten
            är så hög. Mamma och pappa arbetar hårt, men får inte tillräckligt
            mycket kvar för att kunna lägga undan för en trygg framtid.
          </p>
          <p xml:id="i-S2paQSPjTuKfPEeogZv8y9">
            Varje människa och varje familj är unik. Det är därför omöjligt
            att besluta politiskt eller att träffa centrala avtal som kan
            tillfredsställa den enskilde människan eller familjen. Trots detta
            förs nu en debatt som handlar om lagstiftad förkortning av normalarbetstiden
            för alla @ oavsett om man vill eller ej.
          </p>
          <p xml:id="i-BxydBTpYEjpuMDNcQfCp2z">
            En klok och sund lösning vore i stället att se till att den som
            vill har råd att korta sin arbetstid, samtidigt som det lönar
            sig bättre att arbeta mer. Då kan de som har behov av kortare
            arbetstid arbeta mindre utan att den totala arbetstiden minskar.
            Tvärtom ökar förutsättningarna för att fler ska arbeta.
          </p>
          <p xml:id="i-9RrUjYMruXmXjGNWY6FDtk">
            Den anställde och arbetsgivaren ska tillsammans, via individuella
            eller gemensamma förhandlingar, komma överens om arbetstidens
            längd och utformning. En allmän lag om minskad arbetstid tar bort
            rätten att själv bestämma över sitt eget liv.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HbKvoYiy3WhHrdZdLnV1pS">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Björn Rosengren
            ställa följande frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att tillse att
                människor själva kan bestämma mer över sin egen arbetstid?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser statsrådet vidta för att förändra nuvarande
                utformning av de lagar som berör arbetstiden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
