<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0054">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>diskriminering av äldre</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>diskriminering av äldre till statsrådet Mona Sahlin om diskriminering av äldre</title>
          <idno type="rdwebb">GP1054</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1054/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1054</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1054</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Brus, Sven (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XRCEEzY3T6F4mb1oDEdoiJ" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6mCUwkoa3ziEeES1AHQMpt" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Nv792U4AxESdoVPMYQvCG4" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2001-11-02"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LSP74kwvvye9DEuiEsyjYz">
            Interpellation 2001/02:54 av Sven Brus (kd) till statsrådet Mona
            Sahlin om diskriminering av äldre
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Czzkav8vmZZzoJambDt2iD">
            den 2 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5GacBuKG3ctKXvnhJrwXBG">
            Inom knappt två årtionden kommer antalet invånare i Sverige över
            65 år att vara två miljoner. En politik för att möta detta samhälles
            speciella behov, och ta till vara dess möjligheter, måste utformas
            redan i dag. De äldre får inte ses som en homogen grupp utan är,
            med varje individs unika bakgrund och förutsättningar, viktiga
            resurser på skilda områden i samhället. Många äldre upplever dock
            att deras livserfarenhet och kunskaper inte tas till vara och
            därmed inte kommer samhället och nya generationer till godo.
          </p>
          <p xml:id="i-Ghjr57kYkWtkMgNz1FBWyU">
            På arbetslivets område är diskrimineringen av äldre påtaglig.
            Den faktiska pensionsåldern är avsevärt lägre än den lagstadgade.
            Äldre personer har stora svårigheter att komma tillbaka till arbetslivet
            efter långtidssjukskrivningar eller arbetslöshet. Forskning visar
            att ålder inte är en faktor som avgör människors kapacitet. Äldres
            breda erfarenhet och förvärvade kompetens gör dem i själva verket
            till skickliga och konkurrenskraftiga yrkesutövare.
          </p>
          <p xml:id="i-TfXXtfFP1odh4SGJD4Ppx4">
            Den svenska vårdens köer till en rad behandlingar drabbar speciellt
            de äldre. Sedan mitten av 80-talet har antalet vårdplatser mer
            än halverats och detta inte på grund av minskade vårdbehov bland
            de äldre. Bristen på vårdplatser tvingar i många fall landstingen
            att föra över äldre svårt sjuka till den kommunala omsorgen som
            saknar tillräckliga vårdresurser. Denna diskriminering av äldre
            är ett allvarligt avsteg från den nationella handlingsplan för
            äldrepolitiken som riksdagen enigt ställt sig bakom.
          </p>
          <p xml:id="i-8X9QsxEEoo2REnZeqSFrL4">
            Den svenska lagstiftningen tar inte upp diskriminering på grund
            av ålder. På nationell nivå arbetar i dag ingen myndighet med
            likabehandling oavsett ålder. Inom EU har åldersdiskrimineringen
            dock satts på dagordningen. I den stadga som antogs i Nice i december
            2000 anges att diskriminering på grund av ålder ska vara förbjuden.
            Vidare sägs att unionen erkänner och respekterar de äldres rätt
            till ett värdigt och oberoende liv och att delta i det sociala
            och kulturella livet.
          </p>
          <p xml:id="i-TBQcaF572XezVvfmWD5Q4y">
            Om de äldre ska kunna utgöra en resurs på samhällslivets olika
            områden och känna sig trygga att deras livsbehov kan tillgodoses
            förutsätter detta att varje form av diskriminering undanröjs.
            Verkligheten är i dag sådan att äldre personer diskrimineras i
            ett antal avseenden. Detta dels genom lagstiftning och regelverk,
            dels genom utestängande attityder på en rad områden.
          </p>
          <p xml:id="i-JTVBhv5deCwaPUgPWiML4y">
            Olika former av diskriminering omfattas i dag av lagar och särskilda
            ombudsmän. När äldre i Sverige i dag utsätts för allmän diskriminering
            sker detta dock utan möjlighet till prövning i en besvärsinstans
            utifrån just åldern som grund för diskriminering.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-f3Knidqe6izn67ripQmrT">
            Mina frågor till statsrådet blir därför dessa:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Vilka åtgärder vill statsrådet vidta för att komma till rätta
                med diskriminering av personer på grund av ålder?
              </item>
              <item>
                Är statsrådet beredd att låta åldersdiskriminering innefattas
                i lagstiftning och ombudsmannafunktion?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
