<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0442">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Centralasien</title>
        <author>Viklund, Margareta (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Centralasien till utrikesminister Anna Lindh om Centralasien</title>
          <idno type="rdwebb">GP10442</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10442/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10442</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10442</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA</idno>
            <persName>Viklund, Margareta (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QQx9NCDzRZ4tLctk2uw7oN" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-F4CqXKBinhLxnhRAhKKhxo" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UkReXxNHFbprEAKfFiCyf6" corresp="i-T9dFBJ1pv742mQeG3uLBtA">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DhdCZXkDvLrrxpyCUBdERF">
            Interpellation 2001/02:442 av Margareta Viklund (kd) till utrikesminister
            Anna Lindh om Centralasien
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5q27B8nHFDTVhEafaEh78J">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XCnUjFujviETZSr6MRaeNJ">
            De fem centralasiatiska staterna Kazakstan, Kirgisistan, Tadzjikistan,
            Turkmenistan och Uzbekistan, efterföljarstater till det forna
            Sovjetunionen, brottas alla med en rad komplexa problem, som i
            många fall är gemensamma för hela regionen. Det handlar om politiska,
            samhällsekonomiska och sociala problem som är hänförbara till
            övergången från det sovjetiska systemet till någonting nytt. I
            samtliga länder sköts den politiska och samhällsekonomiska utvecklingen
            av mer eller mindre uttalat auktoritära politiska ledare med inget
            eller mycket begränsat intresse för demokrati, men också för mänskliga
            rättigheter. De demokratiska strukturerna och processerna i hela
            regionen är svaga.
          </p>
          <p xml:id="i-R4VVxKQUQ8egGNsm3nd1az">
            Trots att regionen är rik på olika former av råvaror i form av
            olja och gas samt olika typer av metaller, har de relativa välståndsökningarna
            på bred front uteblivit. Detta kan förklaras med bristande samhällsstrukturer,
            inklusive effektiva myndigheter och företag samt bristande förståelse
            för och kunskap om hur ett marknadsekonomiskt system fungerar.
            Svårigheterna när det gäller olje- och gasutvinningen kan också
            i hög utsträckning kopplas till segdragna diskussioner när det
            gäller sträckningarna för ett antal nya pipelineprojekt.
          </p>
          <p xml:id="i-9tbyBNjbEEwHBHhGFkMvm4">
            Slutligen kan nämnas den sociala situationen i området när det
            gäller den mycket tydliga kopplingen mellan den sovjetiska rovdriften
            på naturen, inte minst när det gäller de ineffektiva bevattningssystem
            som har rubbat ekosystemet kring Aralsjön och dess båda tillflöden,
            och ett katastrofalt folkhälsoläge. Bevattningssystemen, byggda
            för att vattenförsörja ett storslaget och vattenkrävande sovjetiskt
            bomullsodlingsprojekt, har varit otäta och resulterat i ett betydande
            saltläckage, som har bidragit till att förstöra god odlingsbar
            jord.
          </p>
          <p xml:id="i-N5gcuDEf5iquSMZ8Pzk1hk">
            Bl.a. detta har i sin tur resulterat i mycket omfattande folkhälsoproblem
            i hela regionen, bl.a. i form av världens högsta tal när det gäller
            spädbarnsdödlighet, vissa cancerformer (bl.a. leukemi) samt i
            olika typer av inälvssjukdomar. Antalet barn som föds med fysiska
            defekter är också mycket stort.
          </p>
          <p xml:id="i-Nr2DbJ54HdVjUH7uFN6aKJ">
            Trots många biståndsorganisationers insatser och goda vilja präglas
            arbetet av dålig samordning inom och mellan de olika aktörerna
            i regionen, vilket i sin tur leder till att insatta resurser inte
            ger optimal utdelning.
          </p>
          <p xml:id="i-3sovmbt3tc1rwgYURPx9b4">
            Som en konsekvens av händelserna den 11 september har regionen
            @ på gott och på ont @ kommit att hamna i det internationella
            nyhetsflödets sökarljus. Detta kan därför vara ett bra tillfälle
            att strama upp de många insatserna för att stärka demokrati och
            respekten för mänskliga rättigheter, för att genomföra övergången
            till en mer marknadsorienterad ekonomi och @ inte minst @ för
            att genomföra miljö- och folkhälsorelaterade projekt i regionen.
            Detta samtidigt som ett tillfälle ges att informera omvärlden
            om den politiska, samhällsekonomiska och sociala situationen i
            regionen.
          </p>
          <p xml:id="i-XMX8AhK6XkcWYvhd8srTUT">
            Jag har följande frågor till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-LNsMLBaVnmVRv8AXGooKHz">
            Hur arbetar Sverige i dag, och hur avser Sverige arbeta i framtiden,
            för att stärka samarbetet mellan den centralasiatiska regionens
            stater och de olika internationella fora, bl.a. FN, EU och OSSE,
            där Sverige är en viktig och aktiv part?
          </p>
          <p xml:id="i-4v3bqTZ7Gu67sMbKLPgMEa">
            Vilka är de konkreta resultaten hittills av det svenska engagemanget
            när det gäller att stärka samarbetet mellan den centralasiatiska
            regionens stater och olika internationella fora?
          </p>
          <p xml:id="i-FdQyyHRVAPruizQJwE3xrk">
            Finns det i dag utarbetat en konkret strategi för det svenska
            engagemanget i den centralasiatiska regionen och för arbetet med
            regionens många strukturella problem?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
