<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0155">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>palliativ vård</title>
        <author>Brus, Sven (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>palliativ vård till socialminister Lars Engqvist om palliativ vård</title>
          <idno type="rdwebb">GP10155</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10155/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10155</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10155</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt</idno>
            <persName>Brus, Sven (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Mziqx7951BnDUU5H9eCEUo" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FXJpAF2f3jgWjDDqHeZmez" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-01-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Gsz8iqQ3GzFbgvhnCgSodG" corresp="i-839FvTzHpvrdX4J7ckfWSt">
          <date when="2001-12-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RhzLjEMcSXv76ZvpovpfAu">
            Interpellation 2001/02:155 av Sven Brus (kd) till socialminister
            Lars Engqvist om palliativ vård
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NWSzWwBKH19eJ1Jdau6jte">
            den 20 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D4canynxbR1uBzWvveGC2o">
            Socialstyrelsen har fastslagit att den palliativa vården, dvs.
            vården i livets slutskede, ska tillgodose patientens behov av
            fysisk, social, psykologisk och existentiell karaktär. Denna helhetssyn
            på människans behov har vuxit fram de senaste åren och vårdens
            personal har utbildats och motiverats att möta dessa på ett allt
            bättre sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-5DjFoyDySdYhroCvjzgPNo">
            Att personalen inte skulle få samtala med patienter om tro och
            andliga frågor är en vanligt förekommande missuppfattning som
            dock saknar grund. Utan att påverka till en viss trosuppfattning
            ingår det tvärtom i personalens uppgifter att lyssna och bejaka
            den svårt sjuka människans behov av det slags samtal som berör
            de svåra frågorna om livets mening, döendet, om ett eventuellt
            liv efter döden osv.
          </p>
          <p xml:id="i-6cstcWHQcFTJ3CTbudPw8h">
            Studier bland cancerpatienter i USA visar att omkring 75 % anser
            att religionen är en viktig del av livet och att läkare och annan
            vårdpersonal ska beakta deras religiösa behov. Bilder från svenska
            kliniker ger ett intryck av liknande inställningar hos patienterna
            men att en majoritet av personalen nästan aldrig samtalar med
            sina patienter om dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-QJcUBfdZyZf4Jc5DdL91n3">
            Trots en välgrundad insikt om behovet av ett starkt inslag av
            det existentiella samtalet i den palliativa vården finns det alltså
            stora brister i dag vilket inverkar negativt på livskvaliteten
            för patienter som vårdas i livets slutskede. När personal inte
            talar med patienten om andliga frågor beror det på känslor av
            tabu, ovana att hantera känsliga livsfrågor och inte minst tidsbrist
            i en pressad vårdsituation.
          </p>
          <p xml:id="i-CZ1E8MnYXfrh4QSFb8EwTM">
            Personlig osäkerhet, bristande utbildning inom detta svåra område
            och en hårt pressad arbetssituation torde vara de tre starkast
            bidragande orsakerna till uteblivna andliga samtal inom vården.
            Genom åtgärder för att komma till rätta med de två senare, kompetensfrågor
            och arbetsförhållanden, skulle den vårdande personalens egen personliga
            trygghet i utsatta situationer kunna förstärkas.
          </p>
          <p xml:id="i-LJaUZuTchDVJsYrvC5gD4m">
            Min fråga till socialministern blir därför denna:
          </p>
          <p xml:id="i-3v9S76YpwdCGRs4A3pHwQf">
            Vad avser ministern göra för att förbättra vårdpersonalens förmåga
            att möta döende patienters existentiella frågor?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
