<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0031">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0031</head>
        <author who="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">Bill, Per (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>CSN</topic>
        <docDate when="2001-10-18">den 18 oktober</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1031</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:31 av Per Bill (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om CSN
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-ME88GrrPxoq5CYWXxG9wm6">
          CSN, Centrala Studiestödsnämnden har misskött sitt uppdrag under
          en lång rad år, trots ökade resurser och uppmärksammade klagomål.
        </p>
        <p xml:id="i-7gNKqF5q3QCn7HQ911At5C">
          Exemplet på missförhållandena beskrivs i Dagens Nyheter (den
          16 oktober 2001) där det står att läsa om problemen med CSN. Antalet
          anmälningar till justitieombudsmannen, JO, har fördubblats sedan
          i fjol och den nya Överklagandenämnden har sedan starten i juli
          behandlat hela 1 093 ärenden som har med CSN att göra.
        </p>
        <p xml:id="i-RgU9h58guAxKfcqVHXqX4E">
          CSN är en myndighet som gravt missköter sitt uppdrag. Deras handläggningstider
          är alldeles för långa, enligt dem själva upp till sju veckor,
          de tar fem veckor på sig att svara på e-post och deras tillgänglighet
          per telefon är i det närmaste obefintlig. Så upplevs det åtminstone
          bland de flesta studenter. Vittnesmålen om CSN:s behandling av
          enskilda studenter är många och skrämmande.
        </p>
        <p xml:id="i-2xjwCY7XjCVuwdMQGPdDMC">
          Det är mycket viktigt att många människor väljer att studera
          vidare, något regeringen gett uttryck för vid ett flertal tillfällen.
          Det är därför märkligt att utbildningsministern kan tolerera att
          studiemedelssystemet är så undermåligt. CSN kan avskräcka människor
          från att vilja utbilda sig. Dessutom är statliga pengar till en
          dåligt fungerande myndighet knappast väl spenderade skattepengar.
        </p>
        <p xml:id="i-9WmZDSye59sLnwyH7NBMTY">
          En bättre lösning vore att ersätta CSN med privata banker och
          överföra studiemedelssystemet till dem. Då skulle bankerna, med
          staten som garant, hantera studielånen. Det skulle skapa konkurrens
          och bättre service eftersom bankerna skulle vara angelägna om
          att vilja behålla studenterna som framtida kunder.
        </p>
        <p xml:id="i-7XgEXs2FRCjTvPbSrT7sHC">
          Vilka åtgärder avser utbildningsministern vidta för att tillse
          att studenterna får de studiemedel de är berättigade till?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
