<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0063">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0063</head>
        <author who="i-XhKn9p4oQVJvYzm2h78jih">Sjöstrand, Sven-Erik (v) </author>
        <recipient who="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">justitieminister Thomas Bodström </recipient>
        <topic>EU-lagstiftning mot terrorism</topic>
        <docDate when="2001-11-08">den 8 november</docDate>
        <status when="2001-11-20" byWhom="justitieminister Thomas Bodström " byWhomId="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1063</external_id>
        <debate>
          <turn when="2001-11-20 18:01:18" duration="314">Justitieminister Thomas (S)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:06:28" duration="244">Sven-Erik Sjöstrand (V)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:10:29" duration="246">Alice Åström (V)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:14:31" duration="133">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:16:41" duration="225">Justitieminister Thomas (S)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:20:22" duration="240">Sven-Erik Sjöstrand (V)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:24:18" duration="134">Alice Åström (V)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:26:28" duration="77">Johan Pehrson (Fp)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:27:42" duration="77">Justitieminister Thomas (S)</turn>
          <turn when="2001-11-20 18:28:56" duration="179">Sven-Erik Sjöstrand (V)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:63 av Sven-Erik Sjöstrand (v) till justitieminister
          Thomas Bodström om EU-lagstiftning mot terrorism
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-CruJ23Sq5dnDSDPiTdanCF">
          Efter den ohyggliga terrorattacken i New York den 11 september
          har arbetet i EU med att anta ett antal rättsakter inriktade på
          bekämpande av brottslighet, inkluderande terrorism, starkt påskyndats.
          Det gäller bl.a. två förslag till rambeslut av rådet om en europeisk
          arresteringsorder och om bekämpande av terrorism samt förslag
          till rådsförordning om frysning av terroristorganisationers finansiella
          tillgångar och förbud mot ekonomiska mellanhavanden med dessa
          organisationer. FN:s säkerhetsråd har i resolution 1373 (2001),
          som antogs den 28 september, föreskrivit ett antal åtgärder för
          att bekämpa terrorism och upprättat en kommitté som ska övervaka
          medlemsstaternas genomförande av åtgärderna.
        </p>
        <p xml:id="i-33iG8uzfThukfaF5ek7jx5">
          Mot bakgrund både av de faktiskt föreliggande riskerna för nya
          terrordåd och säkerhetsrådets beslut finns det starka skäl för
          att ge hög prioritet åt EU:s arbete med dessa frågor. Det måste
          ändå starkt ifrågasättas om det är rimligt att ha som målsättning
          att politisk enighet om dessa ur integritets- och rättssäkerhetssynpunkt
          ytterst känsliga lagstiftningsåtgärder ska nås redan vid rådsmötet
          den 6@7 december. Tidspressen riskerar att omöjliggöra en grundlig
          parlamentarisk kontroll av förslagen, det gäller både de nationella
          parlamenten och Europaparlamentet.
        </p>
        <p xml:id="i-6xVyQKaPp4CTdxQpGEv4Hw">
          Människorättsorganisationen Human Rights Watch har i ett brev
          den 12 oktober till premiärminister Guy Verhofstadt, i hans egenskap
          av EU-ordförande, uttryckt sin oro över att snabbt agerande för
          att anta förslagen skulle kunna underminera grundläggande fri-
          och rättigheter som utgör en hörnsten i den europeiska värdegrunden.
          Human Rights Watch föreslog därför att varje medlemsstat i EU
          ska utse en medlem till en internationell panel av juridiska experter
          för att granska de föreslagna rättsakternas överensstämmelse med
          det internationella skyddet för mänskliga rättigheter. Panelen
          skulle inom en fastställd tidsgräns presentera sin analys av förslagen.
        </p>
        <p xml:id="i-3RYQAyBHpsAumHPVWjSZxk">
          Förslaget till rambeslut om en europeisk arresteringsorder innebär
          bl.a. att den utomordentligt viktiga principen om krav på dubbel
          straffbarhet tas bort. Den innebär också att principen om ömsesidigt
          erkännande av brottmålsdomar inom EU slås fast samtidigt EU-medborgares
          rätt att söka asyl ytterligare undergrävs. Fri rörlighet för åtal
          och förundersökningar införs innan de grundläggande rättigheterna
          för misstänkta garanterats. Docenten i juridik vid universitetet
          i Essex Steve Peers har i en analys för tidskriften Statewath
          påpekat ett femtiotal ur rättssäkerhetssynpunkt tveksamma punkter
          i förslaget.
        </p>
        <p xml:id="i-C2LugDWF7Td3LwLcrnAjNE">
          Rådet har nyligen avsevärt utvidgat den definition av terrorism
          som fanns i kommissionens förslag till rambeslut om bekämpande
          av terrorism. Rådet innefattar i definitionen av terrorism även
          handlingar som skulle kunna påverka de politiska, ekonomiska eller
          sociala strukturerna i ett land. Rådet har också lagt till handlingar
          som har till syfte att allvarligt påverka internationella organisationer.
          Genom en så vid definition skulle tveklöst sådana protester som
          i Göteborg och Genua omfattas. Mot denna bakgrund vill jag ställa
          följande frågor till justitieministern:
        </p>
        <p xml:id="i-JVdtMSiwFCmTgyx7ydZiux">
          1. Avser justitieministern att vidta några åtgärder för att se
          till att politisk överenskommelse om förslagen inte träffas den
          6@7 december för att på så sätt garantera att rådrum ges för de
          nationella parlamenten att fullgöra sin granskningsroll beträffande
          de föreslagna rättsakterna?
        </p>
        <p xml:id="i-7TEgUjiYNhrQWScaRkNqzY">
          2. Vilka åtgärder i övrigt avser justitieministern att vidta
          för att riksdagen ska beredas tillfälle att göra en ingående analys
          av de aktuella förslagen till rättsakter och framföra sina synpunkter
          till regeringen innan rådet träffar en politisk överensstämmelse
          om innehållet?
        </p>
        <p xml:id="i-QLJPv2QZNHWCPCw1Xqtayf">
          3. Avser justitieministern att motsätta sig den utvidgade definition
          av terrorism som rådet föreslagit?
        </p>
        <p xml:id="i-Gwae2JoLo45XvuRvYExrKq">
          4. Avser justitieministern att stödja förslaget från Human Rights
          Watch om att en juridisk granskningspanel utses för att utvärdera
          förslagens överensstämmelse med internationella överenskommelser
          om mänskliga rättigheter?
        </p>
        <p xml:id="i-G7hAxQKQaq9XG2VgsrsZwZ">
          5. Om svaret på föregående fråga är nej, avser justitieministern
          att verka för något annat alternativ för att åstadkomma en grundlig
          rättslig analys av förslagen och deras implikationer för rättssäkerhet
          och mänskliga rättigheter?
        </p>
        <p xml:id="i-12S88yogyVTw8dLYV4Lbp6">
          6. Kommer justitieministern att motsätta sig att kravet på dubbel
          straffbarhet tas bort i rambeslutet om en europeisk arresteringsorder?
        </p>
        <p xml:id="i-AmT6WA6U1Ka966uAPpr8c2">
          7. På vilket sätt avser justitieministern att garantera att EU-medborgares
          rätt att söka asyl i ett annat EU-land inte åsidosätts genom verkställandet
          av en europeisk arresteringsorder?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
