<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0334">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>palestinska barn i fängelse</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>palestinska barn i fängelse till utrikesminister Anna Lindh om palestinska barn i fängelse</title>
          <idno type="rdwebb">GP10334</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10334/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10334</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10334</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Ruwaida, Yvonne (mp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8KotV8EoRPk8ZGSNa2azDz" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AxuFVWePTkdvgAktQUVWEV" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CkwpEM25o5HkkgVWNesG8d" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2002-03-22"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Kv3nuyPRuUegVWRVWJehi7">
            Interpellation 2001/02:334 av Yvonne Ruwaida (mp) till utrikesminister
            Anna Lindh om palestinska barn i fängelse
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FtNg6EfiZSRH16vFmHt6Bb">
            den 22 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4bQa11X9swHTJ2msvB5wKa">
            Mer än 150 palestinska barn hålls för tillfället fängslade i
            israeliska fängelser, under usla förhållanden som inte möter ens
            minimal internationell standard för frihetsberövande. Så gott
            som varje fängslat palestinskt barn ställs inför olika former
            av tortyr. Tortyren, utförd av israelisk polis eller militär,
            tar sig uttryck i slag, att bli bunden i smärtfulla positioner,
            nekas mat eller sömn, dödshot och hot om våldtäkt.
          </p>
          <p xml:id="i-Lcxzx4TjqMb54BcXsgq3Rb">
            Hälften av dessa barn är 14@15 år gamla, den andra hälften 16@17
            år. I strid mot FN:s barnkonvention behandlar Israel i straffrättsligt
            hänseende barn från 16 år och uppåt som vuxna @ detta gäller dock
            endast palestinska barn på Västbanken och i Gazaremsan.
          </p>
          <p xml:id="i-Jp9jWV6JsFqxeizTjwAS5G">
            Palestinska barn har, också här i strid mot barnkonventionen,
            ofta placerats i häkte tillsammans med dömda ungdomsbrottslingar
            från Israel. De palestinska barnen har blivit misshandlade, skurits
            med rakblad och fått sina tillhörigheter stulna. Israeliska fängelsemyndigheter
            har inte gjort någon utredning av dessa fall.
          </p>
          <p xml:id="i-2bPFfsgSS1UGUaqRSuyCUL">
            Besök från familjer har förbjudits och barn hålls häktade månader
            i sträck i väntan på rättegången där de sedan döms till i genomsnitt
            6@12 månaders fängelse för brottet stenkastning. Det finns inga
            speciella ungdomsdomstolar, så barnens fall prövas i militärdomstolar,
            ofta av en militär utan domarutbildning.
          </p>
          <p xml:id="i-83x5mw6cgotHAAjZF66Tst">
            Fallen av tortyr och de eländiga förhållandena inne i israeliska
            fängelser har blivit väl dokumenterade av internationella organisationer
            som Amnesty International, Världsförbundet mot tortyr (OMCT) samt
            lokala enskilda organisationer.
          </p>
          <p xml:id="i-EMjP2WsYgWe51NAzsy791r">
            I november 2000 gjorde Unicef ett uttalande där man krävde ett
            omedelbart frigivande av dessa barn från israeliska fängelser.
            FN:s specielle sändebud i de ockuperade områdena, John Dugard,
            gav mycket utrymme i sin nyligen lämnade rapport till frågan om
            de palestinska barnfångarna. Han efterfrågar där en utredning
            vad gäller "...anklagelserna om inhumana behandlingarna av barn
            i det militära rättssystemet och att omedelbara åtgärder vidtas
            för att finna en utväg ur denna situation". (Paragraf 58)
          </p>
          <p xml:id="i-3z3wnY7UuZYL3j7gPaWVjQ">
            Avser utrikesminister Anna Lindh att verka för att svenska representanter
            till den 58 sessionen i FN:s kommission för de mänskliga rättigheterna
            understöder FN:s specielle sändebuds krav på en omedelbar utredning
            av det israeliska militära rättssystemet vad gäller de fängslade
            barnen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
