<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0050">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>likvärdiga betyg och nationella prov</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>likvärdiga betyg och nationella prov till statsrådet Ingegerd Wärnersson om likvärdiga betyg och nationella prov</title>
          <idno type="rdwebb">GP1050</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1050/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1050</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1050</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR</idno>
            <persName>statsrådet Ingegerd Wärnersson </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Q45TzJg86rTUfT7keWzGWx" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FtbAbQSbVQSShgwGgJ23Bd" corresp="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">
          <date when="2001-11-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-EACF7RgxS2kzZgBYZNM5ZM" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2001-11-01"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TRvYWguRfTdDF3aJPTXpZv">
            Interpellation 2001/02:50 av Ulf Nilsson (fp) till statsrådet
            Ingegerd Wärnersson om likvärdiga betyg och nationella prov
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GX4XqhS1tgnKxBjCzVTTV2">
            den 1 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-VDKyqpYscvX6azcxmQ9ihb">
            Betygen i skolan är viktiga som uppföljningsinstrument av hur
            skolan uppnår de nationella målen. De innebär dels att elevens
            insatser utvärderas men också att lärarens och skolans insatser
            kan värderas. Dessutom är betygen viktiga, när det gäller att
            informera skolan om att extrainsatser behövs i form av specialundervisning
            m.m. Om det saknas klara uppgifter om hur eleven uppnår målen,
            är det stor risk att många elever går miste om denna sin rätt
            till stöd. Beklagligt nog tyder de många avhoppen och misslyckandena
            i gymnasieskolan på att alltför många elever skickats vidare från
            grundskolan utan att ha fått det stöd de är berättigade till.
          </p>
          <p xml:id="i-DSeexGJTC5fYoCVpVG8Cr9">
            Om betygen ska fungera som utvärderingsinstrument, är det viktigt
            att de sätts efter samma principer över hela landet. Tyvärr kommer
            alltfler uppgifter om att betygen i dag sätts utifrån olika principer
            och att betygssättningen därför inte är likvärdig och rättvis
            över landet.
          </p>
          <p xml:id="i-EEajymnLXKjUfv4ptTCSPL">
            Många lärare uppger att betygskriterierna är otydliga och att
            de önskar mera stöd för betygssättningen. I Skolverkets granskning
            av betygen konstateras också att "det finns betydande brister
            vad gäller en rättvis och likvärdig betygssättning" (Skolverkets
            rapport 190). Sedan denna rapport presenterats har Skolverket
            fattat det överraskande beslutet att ta bort betygsgränserna på
            de nationella proven. Om förslaget blir verklighet kommer lärarna
            att få ännu mindre stöd i sitt arbete än i dag. Det blir inte
            längre någon nationell mall för hur resultaten på de nationella
            proven ska värderas. Som följd riskerar betygssättningen att bli
            mera godtycklig.
          </p>
          <p xml:id="i-LF4Yi1kY82w4YxrQ6aJYC8">
            Regeringens egna utredningar visar visserligen att det finns
            stora brister i betygssättningen, men samtidigt leder Skolverkets
            beslut till att de nationella målen blir ännu svårare att tolka
            för lärarna. Jag vill därför ställa följande fråga till statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-VnPXoBp1Eywu2SkVE8ci67">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att åstadkomma
            en likvärdig och rättvis betygssättning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
