<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0422">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statlig finansiering av äldreomsorgen</title>
        <author>Husmark Persson, Cristina (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statlig finansiering av äldreomsorgen till socialminister Lars Engqvist om statlig finansiering av äldreomsorgen</title>
          <idno type="rdwebb">GP10422</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10422/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10422</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10422</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn</idno>
            <persName>Husmark Pehrsson, Cristina (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5dfHjzNpzrQhDepKzu7FFm" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4o95nT22BFzDWJo7YLfnSp" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-cFznASDg6zninxk67BDXx" corresp="i-Dh86x4tP3poRsuGn2pQFUn">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-WGaZdpo4Rbwp2KBLqiD3VC">
            Interpellation 2001/02:422 av Cristina Husmark Persson (m) till
            socialminister Lars Engqvist om statlig finansiering av äldreomsorgen
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S4H3jnmqEsUbvLwj6R9UY6">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YRjkTLPtjcq67xFj4GdbYe">
            Äldre saknar i dag i stort sett konsumentinflytande över sina
            omsorgstjänster samtidigt som omsorgsgivarna inte "vinner" något
            på att göra sina tjänster attraktiva.
          </p>
          <p xml:id="i-4iQVideq68WxjM7p9QsuRe">
            För många kommuner, med ett stort antal äldre som söker att få
            flytta dit, kan kommunernas ekonomi raseras. Utjämningssystem
            och statsbidrag är inte utformade efter en individs behov av vård
            och omsorg, utan efter en åldersgrupps genomsnittliga ohälsa.
            Dessutom kommer den eventuella kompensationen med något eller
            några års fördröjning, vilket försvårar än mer. Kommunen får i
            dessa fall ge äldreomsorg på "avbetalning" vilket riskerar att
            pengar måste tas från annan kommunal verksamhet, typ skolan eller
            barnomsorgen
          </p>
          <p xml:id="i-W1AqCdSRa3PAgt96ZsWGx4">
            Alla förväntas ha samma behov och önskemål bara för att de har
            det gemensamt att de är gamla och i behov av omsorg. I stället
            för att enskilda människor själva får bestämma är det politikernas
            uppfattning om vad äldreomsorgen ska innehålla som avgör hur de
            äldres vardag ser ut. I det avseendet präglas den svenska äldreomsorgen
            fortfarande av överförmynderi. Att äldre människor @ liksom alla
            andra @ får bestämma själva var de ska bo, t.ex. nära sina barn,
            andra släktingar eller vänner, borde vara en självklarhet. Men
            verkligheten är tyvärr en helt annan.
          </p>
          <p xml:id="i-kxA2PD5YsoirMFRekmFVr">
            För några år sedan ändrades socialtjänstlagen i syfte att ge
            dem som behöver omsorg rätt att flytta till annan kommun. Socialstyrelsens
            utvärdering av socialtjänstlagen 6h§ SOL år 2000 visar att kommunerna
            har synpunkter på de äldres motiv för att flytta. De ser det som
            ett "irritationsmoment" att somliga söker till flera kommuner
            samtidigt och att det ofta handlar om att flytta korta sträckor
            för att få en eller ett par mil närmare till sina anhöriga.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2RX4gDiRKUNFB4i3TtESA">
            Trots en lagstiftning har man alltså inte kunnat skapa den valfrihet
            och det självbestämmande för gamla och sjuka människor, i behov
            av vård och omsorg, som det var tänkt. Anledningen till att de
            ofta motarbetas är att kommunerna ansvarar för finansieringen
            av omsorgen vilket innebär att fler omsorgsbehövande i kommunen
            leder till högre kostnader.
          </p>
          <p xml:id="i-PonRBWSceWhoPcKwy4uDLH">
            För att inte hindra äldre att flytta och för att valfrihet och
            mångfald ska kunna uppstå måste äldreomsorgen bli statligt finansierad.
            Utbetalningarna till den vårdgivare den äldre väljer bör sedan
            skötas av t.ex. försäkringskassan som redan har rutiner för stora
            utbetalningar.
          </p>
          <p xml:id="i-XUvH4DZ4tW6KZfH8UoSoF3">
            Alla har rätt till en trygg och värdig tillvaro på äldre dagar,
            oavsett om man har stort vårdbehov eller i vilken kommun man bor.
            Att äldre människor @ liksom alla andra @ själva får bestämma
            var de ska bo, t.ex. nära sina barn, andra släktingar eller vänner,
            borde vara en självklarhet. Ingen ska heller behöva vara utlämnad
            till vårdgivare som inte förmår ge den vård och omsorg som efterfrågas.
            När resurserna följer den som är i behov av vård blir det möjligt
            att byta såväl boende som vårdgivare.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-E7QsAJj48Jsq9cKn21K7jx">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga socialministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att garantera
                också äldre med vård och omsorgsbehov rätten att fritt kunna flytta
                mellan kommuner i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att införa
                statlig finansiering av äldreomsorgen för att på detta sätt uppnå
                verklig valfrihet och mångfald?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
