<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0121">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0121</head>
        <author who="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">Wallin, Gunnel (c) </author>
        <recipient who="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4">försvarsminister Björn von Sydow </recipient>
        <topic>sotningsmonopolet</topic>
        <docDate when="2001-12-03">den 3 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="försvarsminister Björn von Sydow " byWhomId="i-6Yv6bDMEdGpsmCZBFnnZk4" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10121</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:121 av Gunnel Wallin (c) till försvarsminister
          Björn von Sydow om sotningsmonopolet
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-Su64MyEMh3ezdjdVFC6yqw">
          Sotningsmonopolet har varit föremål för en rad statliga utredningar
          under senare tid. I maj presenterade Utredningen om översyn av
          räddningstjänstlagen ett förslag till reformerat sotningsväsende
          och en proposition förväntades under hösten. Utredningen innehöll
          också ett förslag att slopa kravet på lagreglering av rengöring
          av imkanaler. Enligt vad jag nu erfarit kommer regeringen inte
          att lägga något förslag till ett reformerat sotningsväsende, vilket
          föranleder följande frågor till försvarsministern.
        </p>
        <p xml:id="i-VzXSKvRoweB9bMPYFyFBHL">
          Det har i flera statliga utredningar konstaterats att rengöring
          av imkanaler i bostadskök inte bör regleras i lag eftersom en
          sådan rengöring inte kan motiveras från brandskyddssynpunkt. Statens
          egen tillsynsmyndighet, Statens Räddningsverk, har också i sitt
          remissyttrande på den senaste sotningsutredningen tillstyrkt att
          denna lagreglering tas bort. Kostnaderna för denna rengöring torde
          vara svåra att uppskatta men bostadsorganisationerna uppskattar
          kostnaden till 280-320 miljoner kronor per år.
        </p>
        <p xml:id="i-CmFhbpzaq5zbjMYe8kTrF8">
          Missnöjet med nuvarande sotningsmonopol är utbrett. Inte minst
          gäller missnöjet nuvarande lagstiftning, som ger privata näringsidkare
          möjlighet till rena myndighetsuppgifter, vilket torde vara unikt
          för sotningen. Flertalet remissinstanser som avlämnat svar på
          den senaste utredningen har efterlyst och sett fram emot en reformering
          av sotningsväsendet.
        </p>
        <p xml:id="i-A3a5eemU6qkA2Vk75VaW3q">
          Mina frågor till försvarsministern blir därför:
        </p>
        <p xml:id="i-DyoEdMEcom5W5VpPHUHnSA">
          1. Vilka åtgärder avser försvarsministern vidtaga för att förhindra
          utdebitering för åtgärder som inte är motiverade av brandskyddsskäl?
        </p>
        <p xml:id="i-Pps2TADeFq5JWt3Zg822it">
          2. Avser förvarsministern avveckla sotningsmonopolet?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
