<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0162">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rättsvårdande myndigheter</title>
        <author>Wallin, Gunnel (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rättsvårdande myndigheter till justitieminister Thomas Bodström om rättsvårdande myndigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GP10162</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10162/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10162</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10162</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e</idno>
            <persName>Wallin, Gunnel (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-T8Tsh5g5zoPQKfitmNLcRR" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TcN5tJtMkiUhBzfhdKhGSP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-3P3ViYmxRuFggM9gGWJWqc" corresp="i-WHEJ8ymFxv9uo3uasyct2e">
          <date when="2002-01-08"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PiNU3UgLJNDg7efXpVor1d">
            Interpellation 2001/02:162 av Gunnel Wallin (c) till justitieminister
            Thomas Bodström om rättsvårdande myndigheter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KhTocPfxPEaNNHeDC14q9n">
            den 8 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Rx46147ZV7VVaHmJ1KJuF3">
            För att höja effektiviteten i verksamheten inom de rättsvårdande
            myndigheterna har det vid ett flertal tillfällen inom både justitieutskottets
            arbete och i kammardebatterna förts fram krav om ökad samverkan
            och samarbete. Även Riksdagens revisorer har påtalat detta behov.
            Det har diskuterats möjligheter att använda sig av IT-teknik,
            som gör det möjligt att kommunicera, men detta har gått mycket
            trögt.
          </p>
          <p xml:id="i-Fkff2x5RMVRdRxqbLAEvpi">
            De centraliseringar som gjorts inom de rättsvårdande myndigheterna
            den senaste tiden påkallar nu ökat lokalbehov på ett stort antal
            platser. Här agerar varje myndighet för sig, planerar, bygger
            eller låter bygga utan någon som helst dialog och samordning.
          </p>
          <p xml:id="i-PBTPqmhAj2W3756MgfyNoc">
            I budgetpropositionen har under flera tillfällen vikten av samarbete
            och samverkan påtalats, både av statsministern och inom de olika
            departementen. Men det räcker inte att bara skriva eller uttrycka
            samordning det måste ges direktiv och möjligheter för att det
            ska ske något ute i verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-QNjm6ALrHXVaogCQjuHMy8">
            Ett praktiskt exempel är verksamheten inom Nordvästskåne. Vid
            sammanslagningen av tingsrätterna och nedläggningen av Klippans
            tingsrätt behövs nya lokaler vid tingsrätten i Helsingborg. Domstolsverket
            har långt framskridna planer på nya lokaler. Landskrona tingsrätt
            ska nu samordnas med tingsrätten i Lund medan övriga samverkande
            rättsvårdande myndigheter finns i Nordvästskåne. Detta skapar
            en otrolig ineffektivitet i den praktiska verksamheten.
          </p>
          <p xml:id="i-67uj5voCubHjzYoT7fHyRj">
            Polisen kräver nya lokaler i Nordvästskåne, de nuvarande är samordnade
            med häktet. Kriminalvården som är ålagd ytterligare besparingar
            har ej utrymme för ökade kostnader utan försöker inordna häktet
            inom anstalten inom området. Så kan situationen se ut i verkligheten.
          </p>
          <p xml:id="i-66pa8RhC2cAauPRAAjK2s1">
            Min fråga till justitieministern:
          </p>
          <p xml:id="i-TByY5sSkhAJoQ9yqLARbkK">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att höja effektiviteten
            och öka samarbetet mellan de rättsvårdande myndigheterna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
