<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0452">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>regler för moped och scooter</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>regler för moped och scooter till näringsminister Björn Rosengren om regler för moped och scooter</title>
          <idno type="rdwebb">GP10452</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10452/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10452</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10452</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Attefall, Stefan (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Roa4nQ8TzqBGLjChaiH7HA" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YYFnJK3URPS5izZHbnEMJf" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-05-28"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S8qhZaFBPaQdy1DLtb1RiZ" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YKfatBBfT4MEB5mPspv6wz">
            Interpellation 2001/02:452 av Stefan Attefall (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om regler för moped och skoter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NegngvpxNi1RuwQ3v1QQV3">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M4yvarQBd1NGcTdSkUZyMx">
            Teknisk utveckling och nya regler har lett till en kraftig ökning
            av antalet skoter i Sverige. Fordonet är smidigt i trafiken, på
            en vanlig parkeringsruta får fyra till fem skotrar plats, det
            är enkelt att kryssa sig fram i köer, två vuxna personer kan oftast
            åka på en skoter, och den är bränslesnål.
          </p>
          <p xml:id="i-HCW8mM9MHaokf7C2ouWNEz">
            Om fler personer bytte transportsätt från bil till skoter skulle
            bränsleförbrukningen minska, och framkomligheten i framför allt
            större städer öka. Tyvärr finns det många regler som försvårar
            användningen av skotrar. Reglerna måste ändras så att det blir
            attraktivt att äga och framföra skotrar.
          </p>
          <p xml:id="i-2EF7MDuGSzcFGbkMFb6JkL">
            I dag finns det tre huvudtyper av skotrar: mopeder, EU-mopeder
            och MC-klassade. De flesta skotrar finns i alla dessa tre utföranden
            och ser till det yttre exakt likadana ut. Innanför är det i stort
            sett bara motorerna som skiljer dem åt. Traditionell moped har
            en 50 cc motor som i Sverige gör 30 kilometer per timme (ostrypt,
            i Grekland gör den exempelvis 70@90 kilometer per timme). EU-mopeder
            har en 50 cc motor som gör 45 kilometer per timme. De som är MC-klassade
            har för det mesta en motor på 70@250 cc och gör 80@120 kilometer
            per timme.
          </p>
          <p xml:id="i-GDH6Dz6wdS2fXer7ZMnKVL">
            För att köra traditionell moped måste man vara 15 år. På vissa
            av modellerna får man skjutsa en vuxen person. Mopeden får framföras
            i 30 kilometer per timme, får köras på cykelbana, och får parkeras
            som en cykel.
          </p>
          <p xml:id="i-UaFAhyajVjzh9vza1E8NDg">
            För att köra EU-moped krävs antingen ett förarbevis eller B-körkort.
            En vuxen får skjutsas, mopeden får framföras i 45 kilometer per
            timme och ska i övrigt framföras som motorcykel. För att köra
            övriga skotrar krävs körkort för motorcykel.
          </p>
          <p xml:id="i-Jn9G4ZtTiEDty7RdVHAuo6">
            Att fordon som kör fortare än 30 kilometer per timme inte får
            framföras på cykelbana är begripligt. I Stockholm där jag bor
            finns det många infartsvägar från ytterområden in till centrum
            med tillåten hastighet på 70 kilometer per timme eller högre och
            vid sidan cykelbana som få gående använder sig av. Exempel på
            sådana infartsleder i Stockholm är Lidingövägen en stor del av
            cykelbanan skild från både gående och motortrafik.
          </p>
          <p xml:id="i-NY8HopRNj7TBH5n4FzBVcY">
            EU-mopeder är enligt dagens regler tvingade att trängas med bilarna
            som oftast kör betydligt snabbare. Det smidigaste är att på dessa
            infartsleder tillåta att EU-mopeder får använda sig av cykelbanorna
            förutsatt att rimlig hastighet hålls.
          </p>
          <p xml:id="i-2JsjE4w32mrLSWdbHQQr3D">
            En lagändring borde ske som möjliggör för EU-mopeder att köra
            på vissa cykelbanor som anses lämpliga. Dessa cykelbanor bör markeras
            med en särskild skylt som visar att EU-mopeder har rätt att köra
            där.
          </p>
          <p xml:id="i-X7jkUZ5vYaZaa5Te1zM9s6">
            Utöver detta bör generell tillåtelse ges för att framföra EU-mopeder
            i cykelfält då cykelfält alltid är en del av körbanan och borde
            klassas som vägren.
          </p>
          <p xml:id="i-MmzBYoxBhqkWSvWEVDkMbr">
            För att möjliggöra för fler människor att byta transportsätt
            från bil till skoter bör det bli tillåtet att framföra skoter
            med motor upp till 125 cc med vanligt B-körkort. Denna möjlighet
            finns redan i Belgien, Spanien, Frankrike, Italien och Österrike.
            Alla medlemsländer i EU har möjlighet att tillåta detta.
          </p>
          <p xml:id="i-UxzM8vihQnVsRuLp5N4q3M">
            Parkering är ett problem även om man inte skulle tro det. I dag
            får mopedskotrar parkeras som cyklar, medan EU-mopeder och MC-klassade
            mopeder måste parkeras som motorcykel trots att de är lika stora
            @ eller rättare sagt lika små. Reglerna bör ändras så att alla
            scootrar får parkeras "vid dörren", dvs. som cyklar.
          </p>
          <p xml:id="i-LcT3hZYdSYS6tKpr3qWxvT">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-5qZMUjEdnaWpCwYszDhYjk">
            Är näringsministern beredd att verka för en lagändring som möjliggör
            att EU-mopeder får framföras på vissa cykelbanor?
          </p>
          <p xml:id="i-48Ld8x6vdd2WYFZ9BBj6QT">
            Är näringsministern beredd att verka för att det som i andra
            länder blir möjligt att framföra skotrar med motor upp till 125
            cc med vanligt B-körkort?
          </p>
          <p xml:id="i-6maT2WjAKnEbAVeCfVRzow">
            Är näringsministern beredd att verka för att parkeringsreglerna
            ändras?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
