<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0276">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Internetprostitution</title>
        <author>Segelström, Inger (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Internetprostitution till justitieminister Thomas Bodström om Internetprostitution</title>
          <idno type="rdwebb">GP10276</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10276/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10276</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10276</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw</idno>
            <persName>Segelström, Inger (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>justitieminister Thomas Bodström </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Dr8yCg6snkVRKMoN8rkH1S" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-27qMZSw9EbFAX32aSNVrv3" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Hf97YQc5o2N3BQP9CHdXFN" corresp="i-GmrcX1xSGCMfzuc2rixqFw">
          <date when="2002-02-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-UG6afvLuRSL9gLbsZMAaoF">
            Interpellation 2001/02:276 av Inger Segelström (s) till justitieminister
            Thomas Bodström om Internetprostitution
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-D4sfqTJgghNTDdwg73cJEL">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MC13S7z4QgrnGXTtxQMPck">
            Sedan sexköpslagen kom 1999 har den livligt debatterats. Motståndarna
            då är motståndarna nu. Några säger att det är svårt att bevisa
            brott och att polisen gör fel saker. Enligt min åsikt borde polisen
            bekämpa all prostitution, inte bara den på gatan, som man gör
            i dag. Få lagar har ett så stort folkligt stöd. I senaste SIFO,
            beställd av Svenska Dagbladet (SvD) sade 81 % av svenska folket
            att lagen är bra och 74 % av de svenska männen.
          </p>
          <p xml:id="i-RuA34z3uqjiFU2x3pdhLDX">
            Av all prostitution har en tredjedel alltid funnits på gatan
            och två tredjedelar inomhus. Detta antas gälla också i dag. Det
            nya är att världen fått Internet. I dag sägs att sexhandeln är
            den tredje störst växande marknaden i Europa efter vapen- och
            knarkhandeln.
          </p>
          <p xml:id="i-6BDoL58jJH7XpZxrgBZhyw">
            Enligt Citypolisens prostitutionsgrupp i Stockholm var antalet
            gatuprostituerade före 1999 ca 250 i huvudstaden. Under år 2000
            har 112 prostituerade kvinnor dokumenterats. I Malmö säger prostitutionsgruppen
            att de under år 2000 mött ca 110 gatuprostituerade. Enligt en
            rapport till Rikspolisstyrelsen i februari år 2001 beräknade man
            att det i Sverige fanns ca 2 500 prostituerade kvinnor. Siffran
            för gatuprostituerade är, enligt uppgifter från polisen, totalt
            ca 300 i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-KuQxHmvmMigd3KkVnV4sRi">
            Sedan lagen kom har gatuprostitutionen och sexköparna minskat
            kraftigt. Några säger att de kvinnor som har försvunnit från gatan
            har flyttat inomhus. Jag undrar vilka belägg som finns för det.
            Tror någon att exempelvis hemlösa och bostadslösa kvinnor helt
            plötsligt fått egen hemsida? Det är både naivt och cyniskt. Men
            var är kvinnorna? I Stockholm hade 70@80 stycken år 2000 vänt
            sig till Prostitutionscentrum för att få hjälp med att bryta sig
            loss. Ett okänt antal har slutat, enligt deras väninnor på gatan.
            Om vi lägger till 20@30 stycken utländska turistande kvinnor innan
            lagen är antalet 110@120 kvinnor av de minst 150 stycken som försvunnit
            från gatan. Gatuprostitutionen har förändrats sedan år 1999. Tidigare
            var cirka hälften av kvinnorna missbrukare, i dag är den siffran
            över 90 %. Det framgick bl.a. vid mitt besök i Malmö före jul
            och gäller också för Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-CboKiJ1srJUVfYXwpGV7Uz">
            En myt är att få män blivit stoppade, gripna, anmälda och dömda.
            Ca 250 män har anmälts och ca 80 stycken har blivit dömda eller
            fått strafföreläggande sedan lagen år 1999. Otaliga män har blivit
            stoppade i sina bilar på Malmskillnadsgatan för brott mot genomfartsförbudet,
            den s.k. raggarlagen. Antalet sexköpare på Malmskillnadsgatan
            har, enligt polisen, minskat med upp till 70@80 %. Etableringen
            av hallickar med utländsk bakgrund, främst öst, har stoppats.
            Utländska turistande kvinnor som tidigare prostituerade sig på
            Malmskillnadsgatan i Stockholm existerar inte i dag.
          </p>
          <p xml:id="i-7kRGmoQapEL5pGnximrpev">
            Ända från början men också nu är polisen oense om de öronmärkta
            medlen från riksdag och regering till polisen. Varje vecka får
            jag frågor om var pengarna är. Enligt Rikspolischefens besked
            till mig finns sedan år 1999 och årligen 7 miljoner öronmärkta
            pengar till prostitutionsarbetet enligt följande:
          </p>
          <p xml:id="i-S3SvyyWuoi34sXrYzyJGL1">
            Polismyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-UjrifjR1A8649JxKrAFVkA">
            i Stockholm 3,1 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-KuCY9ExkiLNN93cpeqzzri">
            Polismyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-QQzWidkU42g4Z2ozPf6V6Y">
            i Västra Götaland 1,5 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-qSWovwehDxTEx8dLY9Ejb">
            Polismyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-J15rZjTzBZ91SmK6dpmZBs">
            i Skåne1,1 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-V7smLhfuadeqLbqGgWUScq">
            Polismyndigheten
          </p>
          <p xml:id="i-CWLw9FB8MkMi9kek4JTCK2">
            i Östergötland400 000 kr
          </p>
          <p xml:id="i-ETMEkihC1JbbKfnqCv5Tno">
            Rikskriminalpolisen700 000 kr
          </p>
          <p xml:id="i-88x5JZn1ahpq2gV9ZMYxw4">
            Utveckling och
          </p>
          <p xml:id="i-RffbB8A2vnTxwQ97UJtcyE">
            strategienheten/RPS200 000 kr
          </p>
          <p xml:id="i-Xa5ynChCRZCfyKFU411a6Z">
            Summa7,0 miljoner kronor
          </p>
          <p xml:id="i-VoCXKkoSsuFMghRyG9FkPb">
            Det politiska målet var i etapp 1 att minska gatuprostitutionen
            och försvåra nyrekryteringen av nya kvinnor. Det arbetet har varit
            mycket framgångsrikt. Etapp 2 är det politiska målet: Internet
            och inomhusprostitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-UkZW2Wn38F2j4pSNLewV4m">
            Efter framgången med etapp 1 tillsatte polisen i Stockholm en
            IT-tjänst (av de öronmärkta skattemedlen) för att kartlägga Internetprostitutionen
            och ta fram rutiner för hur den kunde beivras. Den person som
            senare avslöjades med falsk yrkestitel avslutade aldrig sitt arbete
            (SvD den 14 december år 2000) men senare kunde vi alla läsa om
            resultatet i en kvällstidning och när journalistpriset delades
            ut. Mycket lite har därefter gjorts åt Internetprostitutionen.
          </p>
          <p xml:id="i-C6YJvcb59Hn7LSbfHrmBFN">
            Eftersom polis och socialtjänst i dag har både erfarenhet, kunskap
            och medel mot gatuprostitutionen kan det arbetet fortsätta som
            hitintills men det är dags att de får börja arbeta med Internet
            och inomhusprostitutionen. Annars kommer det stora folkliga stödet
            att minska. Lagen om könsköp gäller all prostitution inte bara
            den på gatan. Hotet är trafficking dvs. import av utländska kvinnor
            till prostitution. Vi ser en ökningen i hela EU. Ökningen i Europa
            är okontrollerat mycket hög och med risk för smitteffekt till
            Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-9HzQnRn9JY5Pa8AZieyAZd">
            Varför tar inte polisen själva tag i etapp 2? Det kan inte vara
            av ekonomiska skäl. Förklaringen måste vara att polisen i storstäderna
            har liten kunskap och ingen möjlighet att arbeta med Internet,
            då man saknar både datorer, Internet och program. Jag tror att
            det krävs ett initiativ och ett nationellt dataprogram som kan
            användas både centralt, regionalt och lokalt. Enligt polisen i
            Stockholm är de brända av det tidigare misslyckandet. Eftersom
            det här tydligen är ett sådant "hett ämne" och bringar ett så
            högt pris på mediemarknaden krävs en mycket kompetent person med
            stor egen integritet och pondus att leda ett sådant arbete, naturligtvis
            tillsammans med kompetens på området.
          </p>
          <p xml:id="i-V84Z988EGiN96CWuo5yyV2">
            Min idé är ett nationellt initiativ av justitieministern och
            rikspolisen. Själva initialarbetet och programvaran bör tas fram
            nationellt men därefter bör inmatningar och bearbetningar göras
            regionalt/lokalt men ur en gemensam databas för studier och forskning.
            Modern teknik är framöver nödvändigt mot trafficking så varför
            inte mota Olle i grind och vara först?
          </p>
          <p xml:id="i-NyUdtczD2JdXYBxiMQZwUo">
            Av de öronmärkta 7 miljonerna får Rikspolisstyrelsen 200 000@900
            000 kr per år till utvecklingsarbete. En etapp 2 med datorer,
            Internet och skräddarsydda program borde passa in här. För en
            gång skull behövs inte nya medel.
          </p>
          <p xml:id="i-YbfPA3cEXbYuL3WhgXAhHc">
            Gör justitieministern och polischeferna inget hamnar vi i bakvattnet
            när det gäller att tillsammans med Europa bekämpa trafficking.
            Då hjälper inte det nya lagförslaget om människohandel. För koppleri
            ska man kunna få upp till tio års fängelse. Det blir ett stort
            stöd i polisens arbete fortsättningsvis, men enbart lagstiftning
            räcker inte.
          </p>
          <p xml:id="i-319pMNaZgJcLNmFvRhR9TV">
            Den senaste veckans debatt har med stor kraft visat att frågan
            återigen är aktuell och att det krävs regeringsinitiativ.
          </p>
          <p xml:id="i-X6oMJdEVYhzBxEy2rT5SCW">
            Min fråga till justitieministern är om han avser att initiera
            en fortsättning på arbetet mot prostitution, som avser Internet
            och inomhusprostitution.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
