<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0186">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Tidningstjänst AB</title>
        <author>Sandström, Åke (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Tidningstjänst AB till näringsminister Björn Rosengren om Tidningstjänst AB</title>
          <idno type="rdwebb">GP10186</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10186/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10186</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10186</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk</idno>
            <persName>Sandström, Åke (c) </persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KFeb4PB5NXQELma5wgcUM2" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PjBidnYbxKBHfMNyNMHFgB" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RAZt4mJG5ASV6izxnrM6LA" corresp="i-XXHxxQRuSjGXVxaVhcXaFk">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4nKk2xR4P7oNoozkiJYhaK">
            Interpellation 2001/02:186 av Åke Sandström (c) till näringsminister
            Björn Rosengren om Tidningstjänst AB
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8P4oTDnn6Dn92jAJTrtGWs">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4KJPNX6s6F7qCWeTbZiD8S">
            Tidningstjänst AB @ ett av Posten helägt dotterbolag @ har beslutat,
            eller överväger mycket starkt, att höja posttidningspriserna från
            2:25 kr till 3 kr, dvs. med mer än 33 % under de kommande två
            åren. Det är den signal som ges till tidningsföretagen. Detta
            drabbar i första hand tidningsutgivning i glesbygd, där Posten
            svarar för distribution av tidningar och där samdistribution inte
            är ett alternativ.
          </p>
          <p xml:id="i-KdiViaVpAgepAzWHcssL7d">
            En prishöjning i den aviserade storleken kommer, enligt de tidningar
            jag varit i kontakt med, riskera att man måste upphöra med distribution
            i de delar av glesbygden där samdistribution inte är ett alternativ.
            Detta kommer i så fall att få demokratiskt negativa konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-81emYrKmpFbNRnmwtr3pHC">
            Ett företag som har en monopolställning, eller åtminstone en
            dominerande ställning, på en marknad måste vara mycket försiktig
            med sin prissättning. Ett statligt bolag har dessutom ett särskilt
            ansvar och måste motsvara högt ställda krav på moral och etik.
            Tyvärr är det dock så att den aviserade prishöjningen inte är
            något unikt utan snarare regel. Posten höjer priset nästan överallt
            där de saknar konkurrens och sänker eller låter priset vara oförändrat
            där de möts av konkurrens. Det mesta drabbar också små företag,
            särskilt i glesbygd.
          </p>
          <p xml:id="i-2s9CTtBRypedRvKPs5gSkg">
            Priset på postboxar har höjts med flera hundra procent till 1
            200 kr. Småföretagarna kan inte avstå från att ha postbox för
            det. Kommunsändningspriset har avskaffats. Förutom kommunen gynnade
            det småföretagarna på orten. Vad kan dessa företagare göra åt
            det? Rabatten som finns på enstaka brevförsändelser har sänkts
            kraftigt från ca 6 % till 2 %. Vad kan småföretagarna göra annat
            än att betala? Rabatten på 2 % för stora köp av frimärken är borttagen.
            I höstas försökte Posten få bort pristaket för enstaka brevförsändelser
            men regeringen har hänvisat frågan till Post- och telestyrelsen
            för utredning. Regeringen har dock inte angivit att småföretagare
            ska höras om sin inställning i ärendet och än mindre har någon
            företagarorganisation blivit tillsända skrivelsen.
          </p>
          <p xml:id="i-RrLDF1BdDJHgzbZfxjZJYB">
            Generellt är det alltså så att Postens prissättning av olika
            tjänster på ett systematiskt sätt missgynnar landets småföretagare.
            Det är också en grupp som i de flesta fall inte har något alternativ
            till Posten.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2J6GE5JQ38U33trM4VzNuh">
            Utifrån ovanstående vill jag ställa följande fråga till näringsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser ministern vidta mot bakgrund av det faktum
                att Posten missgynnar småföretagare?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser ministern vidta för att trygga en fungerande
                tidningsdistribution också i de delar av landet där denna sker
                med Posten?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
