<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0402">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>overheadkostnader</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>overheadkostnader till utbildningsminister Thomas Östros om overheadkostnader</title>
          <idno type="rdwebb">GP10402</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10402/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10402</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10402</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-27kr7WdNPxVY8vsyD5f1MY" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-7bpukxe1AjP1atFw5G46kc" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Rgbah7M8ztT5BR2hSymtQp" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-JGAMuuTDcS5YJShbc9QNFr">
            Interpellation 2001/02:402 av Per Bill (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om overheadkostnader
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-P8XgeCWaXvkgKdNMc2d8BN">
            den 23 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WPuzp1Pgu64peTpMdYwbi7">
            För ett år sedan ställde jag en interpellation till utbildningsminister
            Thomas Östros rörande overheadkostnaderna för externfinansierad
            verksamhet vid universitet och högskolor. Jag frågade då vilka
            åtgärder utbildningsministern tänkte att vidta för att klargöra
            vilka kostnader som ska anses ingå i det av regeringen föreskrivna
            overheadkostnadspåslaget på 18 % på all externfinansierad verksamhet
            vid universitet och högskolor, dvs. en stor del av forskningen,
            och vilka indirekta kostnader som lärosätena eventuellt ska kunna
            debitera utöver påslaget. Utbildningsministerns svar innehöll
            ingen relevant information och inte heller därefter har det från
            regeringens sida gjorts någon precisering av innebörden i det
            av regeringen beslutade kostnadspåslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-yszVJBn9YfEzKLErMkvce">
            På oklara formella grunder slöt Sveriges universitets- och högskoleförbund
            samt fyra myndigheter den 11 april 2001 ett avtal om kostnaderna
            för externfinansierad forskning. Enligt min mening har detta avtal
            ingen rättslig ställning. Det är också oklart i vilken utsträckning
            det tillämpas. Men oavsett giltighet och tillämpning innehåller
            inte heller detta avtal någon precisering av vilka kostnader som
            ska ingå i det föreskrivna 18-procentiga påslaget.
          </p>
          <p xml:id="i-69c4U4GYicEUcXmKbk71wd">
            Att avtalet inte ens av Sveriges universitets- och högskoleförbund
            samt de övriga undertecknarna ansågs vara en tillfredsställande
            lösning framgår av att det i avtalet är antecknat att "Parterna
            är överens om att återkomma i frågan så snart som möjligt och
            senast inom ett år." Detta år har nu gått till ända utan att ytterligare
            klarhet vunnits.
          </p>
          <p xml:id="i-Tghu6gDkrNF1JKWe5qDmmS">
            Enligt uppgift arbetar en grupp med att sent omsider äntligen
            försöka kartlägga hur stora kostnaderna faktiskt är för olika
            ändamål. Men resultatet av denna kartläggning har ännu inte redovisats,
            än mindre har det bringats någon reda i fråga om vad externfinansiärerna
            faktiskt betalar för när de betalat det av regeringen föreskrivna
            påslaget på 18 %.
          </p>
          <p xml:id="i-BDa2BcgbEZ6G9qMHWuANQW">
            Mot bakgrund av detta vill jag på nytt fråga utbildningsminister
            Thomas Östros vilka åtgärder han tänker att vidta för att klargöra
            vilka kostnader som ingår i det av regeringen föreskrivna overheadkostnadspåslaget
            på 18 % på all externfinansierad verksamhet vid universitet och
            högskolor.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
