<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0391">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>viktade betyg</title>
        <author>Nilsson, Ulf (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>viktade betyg till utbildningsminister Thomas Östros om viktade betyg</title>
          <idno type="rdwebb">GP10391</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10391/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10391</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10391</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf</idno>
            <persName>Nilsson, Ulf (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JDT2ovY55ASs35cGqteKaE" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3wZ2tQLUrXfzdib7knnzjE" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QiWR3hjTBPf7F43dZANX9D" corresp="i-nX9ipUS8FhkbQHkWWytwf">
          <date when="2002-04-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-W1gnv7qMTab4BYMnGD8Xgs">
            Interpellation 2001/02:391 av Ulf Nilsson (fp) till utbildningsminister
            Thomas Östros om viktade betyg
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Aa5czqc7ECUKSH8Bmrsarb">
            den 19 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-FxgRNZX24Tm56AzSNUugKr">
            Antagningen till universitet och högskolor är ofta föremål för
            livlig kritik och debatt. För många studerande är det svårt att
            komma in på en högskoleutbildning direkt efter gymnasieskolan.
            Därför tvingas många till kompletteringsläsning för att höja sitt
            betygsgenomsnitt. Vid antagningen räknas betygspoängen lika för
            varje kurs som har samma antal gymnasiepoäng. En kurs i nagelskulptur
            kan värderas lika högt som en kurs i franska. Matematik E behöver
            inte räknas annorlunda än en kurs i exotisk matlagning. Naturligtvis
            innebär detta att många gymnasieelever hellre väljer en lättare
            kurs i stället för att välja en kurs av betydelse för deras fortsatta
            utbildning. Antagningssystemet uppmuntrar till att välja det som
            verkar vara lätta kurser för höga betyg men uppmuntrar inte till
            att välja kurs efter innehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-67pgVd3dccpzcamoFSgLPV">
            Många uppgifter kommer nu om att svenska gymnasieelever väljer
            bort de främmande språken. Alltfler kommer till högskolan med
            engelska som enda främmande språk. Av den anledningen har flera
            högskolor nu tvingats starta nybörjarkurser i franska och tyska.
            Motsvarande problem finns för naturvetenskapliga högskoleutbildningar,
            där alltfler saknar de matematik-, kemi- och fysikkurser som krävs.
          </p>
          <p xml:id="i-F69DHhrYfMUZbWzUMCALvt">
            Det är enligt min mening naturligt att betygen ska väga olika
            tungt beroende på ämnets betydelse för den utbildning en person
            söker till. Betygen borde helt enkelt viktas vid beräkningen av
            antagningspoäng. För vissa utbildningar är matlagning en mera
            relevant kurs än kemi och för andra är det tvärtom. Med nuvarande
            system straffas en studerande med lägre antagningspoäng för att
            han eller hon läst en svår men viktig kurs och därför fått lägre
            betyg. Ett sådant system är inte rättvist.
          </p>
          <p xml:id="i-SJZZuRmaBz4uwTHQtsdSnM">
            Enligt folkpartiets uppfattning behöver antagningsreglerna göras
            om i grunden. Utgångspunkten bör vara en studentexamen som ska
            ge allmän högskolebehörighet. En sådan reform kan dock ta lång
            tid att genomföra och dagens orättvisa system behöver snabba förändringar.
            En möjlig och relativt snabb förändring vore att successivt genomföra
            ett antagningssystem med viktning av gymnasiebetygen.
          </p>
          <p xml:id="i-KttoKJW9XGSYNWLN68Dq3y">
            Med anledning av det anförda vill jag fråga utbildningsministern
            om han avser att vidta några åtgärder för att gymnasiebetygens
            betydelse för sökt utbildning ska vägas in vid antagningen.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
