<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0377</head>
        <author who="i-JgAPAiHdvzK5HuijuTHC7L">Gardos, Petra (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>undervisning i svenska språket</topic>
        <docDate when="2002-04-16">den 16 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10377</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:377 av Petra Gardos (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om undervisning i svenska språket
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-PqR2fhFSJE9bbDF7uroefd">
          Många utländska ungdomar talar inte svenska. De lär sig varken
          i skolan, i hemmet eller bland vännerna att tala korrekt svenska.
          Detta begränsar deras lust att lära och sänker deras motivation
          i skolarbetet. Belkizar är en vanlig grundskoleelev i Fittja,
          hon uttrycker sig så här: "Jag har så mycket brytning att jag
          skäms för att prata framför folk. I min klass gick bara turkar
          och kurder. Inte en enda svensk @ @ @ kanske blir jag städerska.
          Men det vill jag inte! Jag vill vara som vanliga tjejer, jag vill
          plugga och komma in i gymnasiet och prata bra svenska. Jag är
          ju svensk."
        </p>
        <p xml:id="i-C2jsNZ3zRNZv9Xh6VoPs1y">
          Vad resultaten bland elever som är födda utomlands eller vars
          båda föräldrar är födda i ett annat land förmedlar är vikten av
          att kunna tala och uttrycka sig väl på svenska. I en rapport visar
          Socialstyrelsens utvärderingar att kunskaper i svenska är avgörande
          för hur väl invandrare lyckas i Sverige.
        </p>
        <p xml:id="i-GxYLzcaCCXDysC9vHD8U23">
          Ordföranden i Turkiska ungdomsförbundet har anfört att "Det vi
          ser är Sveriges nya underklass @ @ @ Jag pratade turkiska hemma,
          turkiska i skolan och obegriplig svenskturkisk slang med kompisarna".
          För att lyckas vända denna trend krävs att alla invandrare som
          är svenskar förstår att: "Vägen heter utbildning."
        </p>
        <p xml:id="i-CzE2MGvGrnsoZN83csccyW">
          Det är viktigt att betona svenska språkets betydelse, oavsett
          individens bakgrund och förståelse. Att förstå hur saker och händelser
          hänger ihop är förknippat med vår förmåga att urskilja och uttrycka
          oss genom ett språk.
        </p>
        <p xml:id="i-xBUqQgi5pUruyRE44DF7q">
          Mot bakgrund av ovanstående vill jag till statsrådet Thomas Östros
          ställa följande frågor:
        </p>
        <p xml:id="i-6VK2APjB3AHtM1fr956mMT">
          1. Vilka initiativ ämnar statsrådet att vidta för att alla elever
          ska uppnå godkända kunskaper i svenska språket?
        </p>
        <p xml:id="i-GEi7VaGLbi1dT6ZynB86Yt">
          2. Vilka initiativ ämnar statsrådet att vidta för att alla elever
          med invandrarbakgrund ska få de förutsättningar som krävs för
          att uppnå tillräckligt bra färdigheter i svenska språket?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
