<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0177">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>postservice</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>postservice till statsrådet Mona Sahlin om postservice</title>
          <idno type="rdwebb">GP10177</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10177/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10177</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10177</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QMxG3tbcE5cFoD8GkeXUjC" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PLX3qszs5cgpTTiLCkkZhr" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AvTEioFRFiS54SiPbZwVVr" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2002-01-17"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AWxz6eJ2xH2aPhMM3jrqm8">
            Interpellation 2001/02:177 av Elver Jonsson (fp) till statsrådet
            Mona Sahlin om postservice
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vqbi1hyEw4CvCGqVGakYrs">
            den 17 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-M7PoUXXM9NW3QApCvK2DNL">
            I flera hundra år har postverksamhet i Sverige varit i gång.
            Nästan alla medborgare är varje dag kunder i Postverket @ numera
            Posten Sverige AB. Här kan man tala om "köptrohet" och en "kundkrets"
            som troligen saknade motstycke.
          </p>
          <p xml:id="i-YTNqdjsXgGYvx21BbWdstP">
            Postens kärnverksamhet har varit att förmedla brev, paket och
            penningar. Genom modern teknik sker en rad förändringar i brev-
            och paketstrukturen men det är framför allt på kassasidan som
            den stora förändringen nu sker.
          </p>
          <p xml:id="i-FPdeoWYgsCAyjxSt1zsptX">
            När Postens koncept införs och under ett år slutgiltigt kommer
            att införas för kassaservicen så är det framför allt några grupper
            som känner av det mer än andra. Det är pensionärer, småföretagare
            och glesbygdsboende. Den penningförmedling som förutsätts ske
            i allt högre utsträckning via elektronisk överföring är inte aktuellt
            för de flesta pensionärer. De har ett traditionellt sätt att hantera
            sin hushållsekonomi och för flertalet i denna grupp är inte IT
            eller datorköp aktuellt för att klara ett fåtal hushållsräkningar.
          </p>
          <p xml:id="i-3o3RPEtWX7MsTtZgBJ1X1r">
            För småföretagare har man utöver dramatiska höjningar på t.ex.
            postboxavgifterna också blivit varse att man inte kan uträtta
            sina ärenden samlat. Man får privata paket på ett ställe, företagets
            brev och paket på ett annat serviceställe och flertalet ekonomiska
            transaktioner får ske på bank. Dessutom har man fått fördröjda
            saldobesked på postgirot med en till flera dagar.
          </p>
          <p xml:id="i-4EHnQfXGKDjpV4JHfMQfmz">
            Glesbygdsboende som i regel har god lantbrevbärarservice får
            nu finna sig i att bli avkrävda stora årliga belopp för att få
            posten utdelad och i dagarna har Posten aviserat dramatiska höjningar
            av t.ex. tidningstaxan.
          </p>
          <p xml:id="i-G9EgyHa4FLqyRDokFzbdVB">
            Det koncept som tonar fram i praktiken har inte i grunden breddats,
            det har i stället smalnat av och selekterats. Den kundvänlighet
            som såväl Postens ledning som Näringsdepartementet har aviserat
            är inte bara begränsad, den är framför allt dyrare.
          </p>
          <p xml:id="i-QjX1pdj8sqszj9hTkXW8hJ">
            Vid ett flertal tillfällen har jag påtalat att staten har tappat
            medborgarperspektivet på en rad serviceområden i vårt samhälle.
            Beträffande Postens kassaservice så har postledningen hårt drivit
            en övertro på modern teknik som skulle klara postal kassaservice.
            Regeringen har så här långt låtit sig bländas av detta scenario
            utan att i grunden pröva dess effekter och konsekvenser.
          </p>
          <p xml:id="i-7k8a8FUMWgJZJTrCHF2F8b">
            Från regeringens sida har under de senaste åren hävdats att "allt
            ska bli bättre" bl.a. genom att fler serviceställen skulle upprättas.
            Men det som inte varit lika tydligt är att det är en starkt försvagad
            servicemodell man erbjuder, att man t.ex. på postkontoren numera
            inte kan öppna postgiro än mindre få ett saldobesked.
          </p>
          <p xml:id="i-Tc41PDb4NSMzowPKsCPtjF">
            Det i alltför stor brådska uppsagda nordbanksavtalet har inte
            kunnat ersättas med ett fullvärdigt och kundvänligt nytt avtal.
            Postverkets enda "guldklimp" dvs. Postgirot har sålts två gånger.
            Första gången satte Konkurrensverket stopp eftersom det skulle
            bli en gigantisk koncentration i penningförmedlingen till förmån
            för storbankernas alltmer monopoliserade situation. På detta fick
            man bakläxa och efter stora ansträngningar gavs man så småningom
            tillåtelse att sälja ut Postgirot till annan köpare. Som jag ser
            till förmån för Postens många småkunder.
          </p>
          <p xml:id="i-MAAH8EyUkmTbD2nGpe7LAU">
            En stor dagstidning skrev i veckan att nu "monteras posten ned"
            och man använde den dramatiska löpsedelsrubriken "nu börjar slakten
            på Posten".
          </p>
          <p xml:id="i-LJGsq9ESzzaomYjaa5cE8e">
            För många medborgare, och många anställda @ nästan alltid kvinnor
            @ och framför allt de många små enskilda postkunderna känns det
            som ett svek och som en flykt från det serviceåtagande som staten
            har genom postlag och regeringsuttalanden om en god framtida postservice.
          </p>
          <p xml:id="i-MwcsBVCama9NZpjAhgZSBM">
            Jag vill med anledning av det anförda fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-RidrpSVHx19eYv6wZvKwET">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidtaga för att säkra en
            god postservice, främst kassaservice, för landets alla medborgare?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
