<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0454">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>språkstudier i skolan</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>språkstudier i skolan till utbildningsminister Thomas Östros om språkstudier i skolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10454</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10454/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10454</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10454</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Larsson, Maria (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-GEPqwAQFhw5muMPQrrKWBA" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KugDB1oEUuHEvcueybEc4f" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-TzEwzaTkKXiWuwSADnwjS1" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YCqS7vMksAJrRq6sXFK8ts">
            Interpellation 2001/02:454 av Maria Larsson (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om språkstudier i skolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Vr5rZfwvbAyS3BgdHNqsYi">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-R8wRQqw4R1rACNXQken5KB">
            Svensk skola har hävdat sig bra i test såväl när det gäller svenska
            språket som engelskkunskaper. I undervisningen i svensk skola
            fästs stort avseende vid att kunna tala och bruka språket. Flertalet
            elever har också tidigare valt att läsa även ett C-språk på gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-VuDphHGXVmS9DXKUbsxWYC">
            Färre elever läser i dag moderna språk i gymnasieskolan. Det
            visar statistik om betyg i gymnasieskolan som Skolverket publicerat.
            Färre elever väljer också att läsa ett tredje främmande språk.
          </p>
          <p xml:id="i-Jj2UAV5VYy1tsG2gZepn3D">
            Främst är det valet av tyska som minskat medan franska och spanska
            ökat något. Ett exempel är fortsättningskursen tyska B som elever
            som läst tyska i grundskolan kan välja på gymnasiet.
          </p>
          <p xml:id="i-7UzwgScqstBHare3dAhvG7">
            På naturvetenskapliga och samhällsvetenskapliga programmen hade
            35 % av eleverna slutbetyg i tyska B år 2000 jämfört med 1997
            då andelen var 50 %. På de flesta andra nationella program är
            det ovanligt att läsa andra moderna språk än engelska men även
            på dessa program har språkläsandet minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-8chN3qX8TVfWRpMzkvR4FJ">
            Våren 1997 fick 3 % betyg från B-kursen i ett fortsättningsspråk
            från grundskolan mot 1 % våren 2000. 5 % av eleverna fick betyg
            från ett nybörjarspråk i gymnasieskolan våren 1997, våren 2000
            var den andelen 3 %.
          </p>
          <p xml:id="i-6HtQS1w34GFH1FyE3w5Bod">
            Kunskaper i främmande språk har stor betydelse för såväl individen
            som det svenska samhället. Det ger t.ex. möjlighet att kunna arbeta
            eller studera i andra europeiska länder.
          </p>
          <p xml:id="i-QtwvCJn62ANJfSJ6Dt7fBX">
            I den nya gymnasieskolan ges en större valmöjlighet beträffande
            språkstudier. Man kan även på de mer teoretiskt inriktade programmen
            välja bort språk till förmån för annat ämne. I kombination med
            dagens betygssystem väljer alltfler elever bort de arbetskrävande
            kurserna i B- och C-språk om de inte är säkra på att få mycket
            bra betyg.
          </p>
          <p xml:id="i-XHtMTBPZ1YTnXT1Rmed4JN">
            Fler elever går därför i dag ut gymnasieskolan med mindre språkkunskaper
            än för bara fem år sedan. Det är oroväckande och en trend i fel
            riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-CQryMwkkfWjkxTkRVvErgy">
            Gymnasiekommittén ska givetvis titta djupare på de frågeställningar
            som jag här tar upp men enligt det senaste tilläggsdirektivet
            ska kommitténs slutgiltiga redovisning ske först i december. Innan
            genomförandet av eventuella förslag på detta område kommer av
            allt att döma språkens ställning att försämras ytterligare.
          </p>
          <p xml:id="i-8K9PqrjDC5miuj7VoXcHu1">
            Våra invandrarelever har fördelen att ha ett annat språk med
            i bagaget när de börjar skolan. Det är viktigt att hemspråket
            får studeras så att individen får en aktiv tvåspråkighet. Det
            ger ökad kompetens för individen och ett mervärde för landet.
            Tyvärr är det dock bara ungefär 2 000 elever som våren 2000 fick
            betyg i modersmålskursen Individen och språkanvändningen. Det
            finns inte uppgift om hur många som skulle ha kunnat delta i kursen,
            dvs. hade ett annat modersmål än svenska, men ungefär 9 700 elever
            hade utländsk bakgrund.
          </p>
          <p xml:id="i-HmbjWomG5PPyMdd7N5YeZJ">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Thomas Östros:
          </p>
          <p xml:id="i-RHUsuLWseViavRAaNVRk2e">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fler elever
            ska läsa språk i grund- och gymnasieskolan?
          </p>
          <p xml:id="i-NWdPwuCjM7XaeUAfE5d8MM">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att stärka hemspråkets
            roll i skolan?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
