<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0483">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0483</head>
        <author who="i-VGuxFg9SBivesgRyVWVWkd">Stalin, Kerstin-Maria (mp) </author>
        <recipient who="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN">statsrådet Jan O Karlsson </recipient>
        <topic>iranska konvertiter m.m.</topic>
        <docDate when="2002-04-26">den 26 april</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Jan O Karlsson " byWhomId="i-3MwbJPjHpsScrukDj5ohhN" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10483</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:483 av Kerstin-Maria Stalin (mp) till
          statsrådet Jan O Karlsson om iranska konvertiter m.m.
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-DrpfMpcvpbZzppt3MrDYbR">
          Enligt det islamska rättssystemet sharia är konversion från islam
          till annan religion förbjuden. Brottet att konvertera, vilket
          ses som ett brott mot Gud, ger dödsstraff. Islamska republiken
          Iran är ett av de länder som hårdast tillämpar sharialagstiftningen.
          Fram t.o.m. 1995 beviljades därför kristna konvertiter från Iran
          asyl i Sverige, men i januari 1996 ändrades praxis radikalt.
        </p>
        <p xml:id="i-uQ9gVVtcB7n6vnwkQ9dKc">
          I nuvarande praxis är två argument centrala:
        </p>
        <p xml:id="i-Nj5ySjs7RkzhUQRuXuEEnT">
          1. "Iranska medborgare som konverterar från islam till annan
          religion som låter konversionen förbli en privat angelägenhet
          riskerar inte att bli föremål för myndigheternas intresse."
        </p>
        <p xml:id="i-G8Fr43xB9c3ZSF6FPatZcS">
          2. "Den i Iran gällande shariarätten stadgar officiellt dödsstraff
          för konversion från islam till kristendom. I ett fall under 1990-talet
          har konversion utgjort grund för utdömt dödsstraff enligt sharialagstiftningen.
          I detta fall har dödsdomen sedan upphävts av högsta domstolen."
        </p>
        <p xml:id="i-NBPxgHA9kQ3BsWpvBDDtS2">
          Vilket fall av benådning man avser går inte att spåra, och uppgiften
          är gammal.
        </p>
        <p xml:id="i-P33dQWAfmsPJpqWq7uTTa2">
          Praxis bör vägledas av respekt för religionsfrihet och humanitet
          enligt FN:s konvention om de mänskliga rättigheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-R9yTqMcG5L3A3BKSY4m6Ak">
          Avser ministern att verka för att praxis ändras till den som
          gällde fram t.o.m. 1995?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
