<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0318">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>offentliga monopol</title>
        <author>Flyborg, Eva (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>offentliga monopol till näringsminister Björn Rosengren om offentliga monopol</title>
          <idno type="rdwebb">GP10318</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10318/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10318</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10318</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR</idno>
            <persName>Flyborg, Eva (fp) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>Björn Rosengren</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-R2fHkZ95eMSpTbpeXcKLcE" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3Bt1HeJ7mPeaikbkMDpJeq" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MLzo3UohmPd4v7uDspiLvy" corresp="i-AvtuWmW4WHMDrctQKwDQuR">
          <date when="2002-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-4sv8w7zdSCF9i7sydx331L">
            Interpellation 2001/02:318 av Eva Flyborg (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om offentliga monopol
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GaKiRfKZBKGaTqiPDcaymr">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QoaKmgVg6CLqKeH87Ujn1M">
            Den 7 mars i år anordnade näringsutskottet en hearing angående
            det svenska företagsklimatet. De inbjudna gästerna kom från olika
            delar av samhället och presenterade vittnesmål från såväl näringslivets
            som övriga samhällets horisont. Ett flertal problem identifierades,
            däribland att viktiga arenor, såsom vård, skola, omsorg och hushållsnära
            tjänster, är stängda för entreprenörskap. Detta är tragiskt. I
            dag är det så att det är färre kvinnor än män som startar företag.
            En av anledningarna till detta är bristen på privata alternativ,
            inom de yrkesområden där kvinnor traditionellt sett har erfarenhet
            och kompetens.
          </p>
          <p xml:id="i-V4DTAgqADXy8sAPKLt8Cpw">
            Oviljan att bryta de offentliga monopolen och tillåta privata
            alternativ innebär i praktiken att det råder ett näringsförbud
            för många kvinnor. För oss liberaler är det en självklarhet att
            det måste bli lättare för de kvinnor som vill, att starta och
            driva företag. Sverige har inte råd att vara utan den kompetens
            som kvinnor besitter.
          </p>
          <p xml:id="i-17Gp8QEkEmn99TE2sWPBCg">
            I Sverige är ungefär 30 % av arbetskraften anställd i den offentliga
            sektorn och de flesta är kvinnor. Inom vården är 90 % av all personal
            kvinnor. Dessa kvinnor ser till att välfärden fungerar, men de
            får långt ifrån den lön de förtjänar. Alla dessa är anställda
            av politiker, samma makthavare som pläderar för ökad jämställdhet,
            men när det handlar om att sätta lön inom den egna verksamheten
            finns det uppenbart ingenting kvar av retoriken. Det är monopolsituationen
            inom den offentliga sektorn som håller lönerna nere.
          </p>
          <p xml:id="i-VFnvvFLneKE8NdeUGF1e22">
            De orättvisa lönerna inom vård, utbildning och omsorg får livslånga
            konsekvenser för kvinnorna i form av minskat utrymme för sparande
            och pensionssparande, sämre möjligheter att äga sin bostad, svårare
            att få krediter och slutligen påverkar det pensionsnivåerna negativt.
            Mätt i livslön uppgår löneskillnaderna till mycket stora belopp.
          </p>
          <p xml:id="i-13cqvKnVHcLSUsPfme2Mef">
            Med hänvisning till det anförda skulle jag vilja ställa följande
            frågor till näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-5nk4aVEPjP3dh6sdMsXE7W">
            Vad avser näringsministern göra för att åtgärda de problem med
            offentliga monopol som nämnts ovan?
          </p>
          <p xml:id="i-3CWjaVp9NFp6RoXJ2FXR3x">
            Vad avser näringsministern göra för att underlätta för kvinnor
            att starta och driva företag?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
