<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0180">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationella insatsstyrkans framtid</title>
        <author>Marcelind, Ragnwi (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationella insatsstyrkans framtid till justitieminister Thomas Bodström om Nationella insatsstyrkans framtid</title>
          <idno type="rdwebb">GP10180</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10180/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10180</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10180</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN</idno>
            <persName>Marcelind, Ragnwi (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-W91EiqqsTqHn4MQ8VXrM5o" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6SkPeJngatTfA4T2ZnZQRF" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Do4LoAkB3tm589euUM9B97" corresp="i-Ha5uZXGHudhTidCuW8UjXN">
          <date when="2002-01-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-9t23Z3aUdVczTTrneeM8QG">
            Interpellation 2001/02:180 av Ragnwi Marcelind (kd) till justitieminister
            Thomas Bodström om Nationella insatsstyrkans framtid
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PpiYuwdor4epPuvVBHDaW">
            den 17 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TEaP9pimCxRcwA82DUgvSg">
            Kristdemokraterna har i flera år kämpat för behålla och utveckla
            den nationella insatsstyrkan så att Sverige ska ha ett bra skydd
            för medborgarna i extrema situationer. Nationella insatsstyrkans
            huvuduppgift är att bekämpa terrorism i landet. Nationella insatsstyrkan
            ska även ges möjlighet att, i enlighet med tidigare beslut, bistå
            samtliga polismyndigheter ute i landet. Detta dock med hänsyn
            till huvuduppgiften att bekämpa terrorism och styrkans tillgänglighet
            för detta ändamål.
          </p>
          <p xml:id="i-VjH6DVDJDdXFjnpZxfrX8d">
            Vi har krävt att insatsstyrkans verksamhetsområde ska utvidgas.
            Vi har också drivit frågan om att insatsstyrkan måste få utökade
            resurser för att den ska kunna behålla sin kompetens och styrka.
            Trots upprepade påpekanden till regeringen har styrkan under flera
            år fått försämrade arbetsvillkor. Handlingskraften har av flera
            orsaker kraftigt beskurits. Försämrade arbetsförhållanden, dålig
            utrustning och otydliga riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-3J79KEFy99cXY3CUfbK1nV">
            Kristdemokraterna har därför ansett att Nationella insatsstyrkan,
            för att den ska kunna bli en verklig nationell resurs, måste läggas
            under Rikspolisstyrelsen. Regeringen har dock hävdat att styrkan
            även fortsättningsvis ska ha sin hemvist vid Stockholms länspolis.
            I december månad lyckades Kristdemokraterna få majoritet för sitt
            förslag. Tillsammans med de övriga borgerliga partierna och Vänsterpartiet
            beslutade riksdagen, i ett tillkännagivande, att det får ankomma
            på regeringen att vidta erforderliga åtgärder för att snarast
            överföra Nationella insatsstyrkan till Rikspolisstyrelsen och
            tillgodose vad utskottet i övrigt anfört om insatsstyrkans funktion
            och arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-S1c9gcQ49gHZMVgYMrRAZa">
            Det är därför med stor förvåning jag mottar information om att
            absolut ingenting har hänt under de månader som gått sedan beslutet
            fattades. Nationella insatsstyrkan har inte flyttats.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-4oDUq4u3dkcbyCXLchm7xE">
            Initiativ till flyttning har inte meddelats Nationella insatsstyrkan,
            någon tidsplan för överflyttningen har heller inte redovisats.
            Mina frågor till justitieministern blir därför:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. När avser justitieministern verkställa det beslut som fattades
                i riksdagen om en omedelbar överflyttning av Nationella insatsstyrkan
                till Rikspolisstyrelsen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder ämnar justitieministern vidta för att tillgodose
                det utskottet i beslutet anfört om Nationella insatsstyrkans funktion
                och arbetsuppgifter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
