<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0423">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>europeiska tullar</title>
        <author>Bill, Per (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>europeiska tullar till statsrådet Leif Pagrotsky om europeiska tullar</title>
          <idno type="rdwebb">GP10423</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10423/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10423</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10423</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV</idno>
            <persName>Bill, Per (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>statsrådet Leif Pagrotsky </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sgn4gmxgSjEFH2UYRbNVaP" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3vJyPqnPLNt1YXnRhaPcs9" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2002-06-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-52TQA7LokmzspcQJorWRj5" corresp="i-R9MuNkxgtjYredKHhh6ujV">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RKAL36es6T1HQ9fVVtHu5A">
            Interpellation 2001/02:423 av Per Bill (m) till statsrådet Leif
            Pagrotsky om europeiska tullar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-S4xdCTycJQ5mTVNDb3oGsM">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HfBJzQnbCUyL4rVSAQEamB">
            Frihandel är ett eftersträvansvärt mål som delas av de flesta
            politiker i Sverige. Genom frihandel knyts länder och människor
            närmare varandra och konkurrensen i världsekonomin ökar. Frihandel
            är också en fredsfråga, "ty när varor inte längre får färdas fritt
            mellan länderna kommer arméer att göra det i stället", som Bastiat
            sade.
          </p>
          <p xml:id="i-3qGLmuYUjWm8vEQto7TvxM">
            I Europa tillämpar vi frihandel inom EU, men vi är sämre på att
            släppa på tullar och handelshinder mot resten av världen. Ett
            skäl till detta är den förlegade jordbrukspolitiken som kramas
            hårt av många europeiska regeringar. Det är på sikt avgörande
            för globaliseringens verkliga genombrott att EU öppnar upp sig
            för frihandel. Det är en utveckling som den svenska regeringen
            aktivt borde driva på, eftersom den gärna talar i så positiva
            ordalag om frihandelns betydelse. Inte minst för de fattiga ländernas
            möjligheter att utveckla välstånd.
          </p>
          <p xml:id="i-TET1BYchUxyBMaB5D5jKsA">
            För en tid sedan införde USA ståltullar. Skälet var att försöka
            skydda inhemsk stålindustri och den amerikanska administrationen
            gömde sig bakom kriget mot terrorismen för att legitimera åtgärden,
            som i vanliga fall vore otänkbar från en så marknadsliberal regering.
            EU fördömde ståltullarna vilket var rätt, men införde i stället
            importkvoter på utländskt stål, som en reaktion på det amerikanska
            agerandet. Dessutom förbereds strafftullar specifikt riktade mot
            USA.
          </p>
          <p xml:id="i-HBNbtCXSYbCyknJFbb3Kpc">
            EU:s egna ståltullar är naturligtvis lika förkastliga som USA:s.
            För det första är det inte rätt metod att bemöta protektionism
            med protektionism utan tvärtom med ökad frihandel. Om ett land
            begår misstaget att införa tullar så har vi allt att tjäna på
            att upprätthålla en ensidig frihandel, eftersom våra konsumenter
            då får tillgång till avservärt billigare produkter. Producenterna
            missgynnas, men frihandeln är som bekant så fördelaktig att konsumenternas
            välfärdsvinster alltid överväger prodcenternas förluster. Det
            är alltså alltid en bra affär att tillämpa frihandel.
          </p>
          <p xml:id="i-Y2vkYbAyVaAn7ZYTe1NhNV">
            För det andra är EU:s ståltullar inte bara riktade mot USA utan
            mot hela världen. De fördyrar importen av stål från andra länder
            och försvårar handeln med fattigare delar av världen. Det är mycket
            märkligt att den svenska regeringen inte med kraft tagit avstånd
            från detta. Vad som nu riskeras är en upptrappning av handelskriget
            som leder till att tidigare vunna avregleringar dras tillbaka,
            samtidigt som tillväxten i såväl Europa som länder utanför Europa
            (som inte har något med vare sig amerikansk eller europeisk politik
            att göra) blir lidande.
          </p>
          <p xml:id="i-YraMwhu9DF1weacyZSq3y">
            Sveriges regering borde vara den ledande frihandelskraften i
            Europa och driva utvecklingen mot öppnare gränser och stoppa den
            här typen av förslag. De globaliseringsmotståndare som förra året
            demonstrerade och förstörde i Göteborg firar nu triumfer bara
            för att regeringen inte förmår försvara den fria marknaden när
            det verkligen gäller. Det rimmar illa med socialdemokraternas
            fagra tal om världshandelns förtjänster.
          </p>
          <p xml:id="i-KWjJffUaFgJgJyby86qiSg">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillse att
            den europeiska unionen omgående avskaffar alla handelshinder som
            tullar och kvoter?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
