<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>rennäringspolitiken</title>
        <author>Sundell, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>rennäringspolitiken till jordbruksminister Margareta Winberg om rennäringspolitiken</title>
          <idno type="rdwebb">GP10410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx</idno>
            <persName>Sundell, Ola (m) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XJAFZnjzk79Xg1EzKJtkWJ" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Rp9Ys6TqCcvPnEAu4brQ4K" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AQnMmTssa69SQ3TQWa6Zht" corresp="i-DKsVYU73WDtSTFEeLoboVx">
          <date when="2002-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EJopb37XaJQWEhhGSnshwZ">
            Interpellation 2001/02:410 av Ola Sundell (m) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om rennäringspolitiken
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-XqH7erXRtkV987KQ5x2bg7">
            den 24 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8kRk5W5gK5yhacv4aWhXiC">
            När nya regler övervägs inom rennäringspolitiken är det viktigt
            att ta hänsyn till sådana faktorer som helhetssyn, ömsesidig respekt,
            avvägningar, gränsbestämningar av rättigheter, lokala lösningar
            samt ökade kunskaper. Det är nödvändigt att behandla renskötseln
            parallellt med övriga areella näringar i Norrland eftersom de
            griper in i och är beroende av varandra. Även om en översyn av
            markanvändningen initieras av ett behov av en ny rennäringspolitik
            kan man i politiken därför inte ensidigt utgå från rennäringens
            behov och önskemål.
          </p>
          <p xml:id="i-EfCiqKusYbj6E8WMDymBSh">
            Staten har @ med respekt för markägarnas äganderätt och renägarnas
            bruksrätt @ ett ansvar för tillkomsten av ändamålsenliga avvägningar
            i lagstiftningen mellan rennäring och jord- och skogsbruk. Sådana
            avvägningar går dock inte att genomdriva om staten samtidigt förskjuter
            gällande rätt.
          </p>
          <p xml:id="i-D5n2DYcpAFscu5XzEM97FY">
            Markanvändningen i norra Sverige måste baseras på en väl avstämd
            politik. En sådan borde varit möjligt att uppnå med de direktiv
            som Rennäringspolitiska kommittén ursprungligen fick. Det ingick
            däremot inte i den tidigare ILO-utredningens uppdrag att söka
            avvägningar mellan olika markanvändningsintressen eller göra regionalpolitiska
            överväganden. När ILO-utredningens betänkande överlämnades till
            den rennäringspolitiska kommittén under pågående arbete innebar
            detta därför i sak att direktivet i detta avseende blev tudelat.
          </p>
          <p xml:id="i-9vqygLcZe4EiAXe2zfqBgi">
            Det är av flera skäl nödvändigt att nå enighet om renskötselområdets
            omfattning. Därför är det också välkommet att regeringen beslutat
            att tillsätta en gränsdragningskommission med experter inom juridik,
            lantmäteri och rättshistoria. Enligt min uppfattning måste renskötselområdets
            omfattning klarläggas innan en ny svensk-norsk renbeteskonvention
            kan antas. Det är också en viktig fråga om uppdraget att utreda
            renskötselområdet kan hållas skild från frågan huruvida en ratificering
            av ILO:s konvention nr 169 ska ske eller inte.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-Fy5UnPNUTBxgqhU7XkTnEd">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag ställa följande frågor till
            jordbruksministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att klargöra
                regeringens inställning till om den svensk-norska renbeteskonventionen
                kan antas innan gränsdragningskommissionen avslutat sitt arbete?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta vad gäller förändringar
                av svensk lagstiftning inför en eventuell ratificering av ILO-konventionen?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
