<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0167">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0167</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">socialminister Lars Engqvist </recipient>
        <topic>våld mot äldre kvinnor och män</topic>
        <docDate when="2002-01-15">den 15 januari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="socialminister Lars Engqvist " byWhomId="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10167</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:167 av Ulla-Britt Hagström (kd) till socialminister
          Lars Engqvist om våld mot äldre kvinnor och män
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-X8bbbzBqqcMu6ED34E9pf4">
          I oktober 2001 offentliggjorde Brottsoffermyndigheten en undersökning
          om våld mot äldre kvinnor och män i hemmet. Med hemmet avses såväl
          eget boende som äldreboende. Medel hade beviljats av Socialdepartementet
          inom ramen för den nationella handlingsplanen för äldrepolitiken.
          Detta är den första undersökningen i Sverige som riktats till
          äldre kvinnor och män i åldrarna 65 t.o.m. 80 år. Undersökningen
          genomfördes i Umeå kommun av Hjelde Eriksson, socionom och psykoterapeut.
        </p>
        <p xml:id="i-3XYh6X9fq6HHbVBJn9ix3a">
          De data som framkom var bl.a. att 16 % av de äldre kvinnorna
          och 13 % av de äldre männen utsatts för någon form av våld och
          övergrepp vid något tillfälle efter fyllda 65 år. 19 % av de äldre
          kvinnorna och 13 % av de äldre männen som behövt sjukvård eller
          hjälp för att klara sitt dagliga liv har utsatts för försummelse.
          För en fjärdedel av dem har försummelsen varit upprepad.
        </p>
        <p xml:id="i-YNZ5ZA8yL2oTWYodzRu4RA">
          Undersökningen visade att 75 % av kvinnorna och 40 % av männen
          som utsatts för våld eller övergrepp aldrig har sökt hjälp.
        </p>
        <p xml:id="i-TQcupAdrfr8s1hnZ8tFWXW">
          Forskningsrapporten påtalar behovet av ökad medvetenhet och kunskap
          om våld mot äldre kvinnor och män. Detta gäller såväl socialtjänsten
          som vården och rättsväsendet. Utbildning om våld mot äldre bör
          införas i olika grund- och fortbildningar. Brottsstatistiken måste
          förändras så att våld och övergrepp mot äldre synliggörs.
        </p>
        <p xml:id="i-SxuL6AVvqEk3AEWHESVGZx">
          Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande frågor
          till socialminister Lars Engqvist:
        </p>
        <p xml:id="i-BrwKBTQActhFtJptWkAiB5">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att utveckla forskningen
          om våld mot äldre?
        </p>
        <p xml:id="i-39Ve5R9SRSfBDatf3EbpLw">
          På vilket sätt avser statsrådet uppmärksamma behovet av utbildning
          om våld mot äldre?
        </p>
        <p xml:id="i-Bq6dMF3m4tT9a5TWVSeGF5">
          Vilka åtgärder avser statsrådet vidta för att synliggöra uppgifterna
          om våld och övergrepp mot äldre i brottsstatistiken?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
