<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0332">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0332</head>
        <author who="i-9beYBFzEh8w1EjPQHXW3mC">Rådhström, Jan-Evert (m) </author>
        <recipient who="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">näringsminister Björn Rosengren </recipient>
        <topic>E 45</topic>
        <docDate when="2002-03-21">den 21 mars</docDate>
        <status when="2002-04-16" byWhom="näringsminister Björn Rosengren " byWhomId="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10332</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-04-16 16:06:01" duration="299">Näringsminister Björn (S)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:10:56" duration="258">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:15:10" duration="223">Näringsminister Björn (S)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:18:48" duration="251">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:22:56" duration="193">Näringsminister Björn (S)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:26:06" duration="142">Jan-Evert Rådhström (M)</turn>
          <turn when="2002-04-16 16:28:24" duration="280">Näringsminister Björn (S)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:332 av Jan-Evert Rådhström (m) till näringsminister
          Björn Rosengren om E 45
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-71sjDLmEf89vKMdQyMZnYe">
          Riksväg 45 går i dag från Göteborg till Karesuando. Vägföreningen
          Via Lappia, som är en sammanslutning av kommunerna utefter riksväg
          45 från Göteborg i söder till Kiruna i norr, har som uppgift att,
          i vid mening, arbeta för bästa möjliga kvalitet på vägen i fråga.
          De gör det, därför att de är övertygade om att en god vägstandard
          är ett livsvillkor för bygderna som berörs av Via Lappia/Inlandsvägen.
        </p>
        <p xml:id="i-QpuiqY4aEcRvLG6o2XcjRM">
          Riksväg 45 är en förbindelse av helt avgörande betydelse för
          inlandets tillväxt. Att få den klassad som E 45 skulle på många
          sätt vara till stor fördel för såväl turism som företagandet i
          denna region.
        </p>
        <p xml:id="i-AajvGCricepS36ovjG3iKe">
          Europaväg 45 börjar i dag i Göteborg och slutar i Gela på Siciliens
          sydkust. Naturligt vore att E 45 i stället skulle börja vid Nordkap.
          Det skulle då bli en Europaväg som förutom att den, enligt uppgift,
          blir Europas längsta också skulle sammanbinda vår kontinents nordligaste
          punkt med en av de sydligaste. För Sveriges del kan vi naturligtvis
          inte besluta om annan nordlig punkt än Karesuando. Enligt uppgift
          är intresset för förlängningen till Nordkap även stort från Enontekiö
          kommun i Finland och berörda norska kommuner.
        </p>
        <p xml:id="i-RSPY8Cr1H7a1daXj3fhmfR">
          Denna E 45 väg skulle bli ett attraktivt vägval för sydeuropeiska
          turister som ska besöka norra delen av Europa. Ur regionalpolitisk
          synpunkt skulle det vara ett mycket viktigt steg att ta. Sverige
          behöver ett inlandsstråk, vars betydelse markeras med att det
          är en Europaväg.
        </p>
        <p xml:id="i-D6cj5EgDaaAGPwDGXjvNvr">
          Ämnar näringsministern arbeta för att ändra statusen på riksväg
          45 till en Europaväg?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
