<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0090">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0090</head>
        <author who="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">Hagström, Ulla-Britt (kd) </author>
        <recipient who="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">jordbruksminister Margareta Winberg </recipient>
        <topic>diskriminering av kvinnor vid barnafödande</topic>
        <docDate when="2001-11-20">den 20 november</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Mona Sahlin " byWhomId="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP1090</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:90 av Ulla-Britt Hagström (kd) till jordbruksminister
          Margareta Winberg om diskriminering av kvinnor vid barnafödande
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-ATQsoEyAe7duLTJomALUCu">
          Barnafödandet har aldrig varit så lågt i Sverige som 1999. Samtidigt
          har heltidsarbetande kvinnor en inkomst som är 84 % av männens.
          Inom TCO och SACO är motsvarande andel 76 %. Statistiken redovisas
          i en rapport, Jämställdheten granskad i skuggrapport, till FN:s
          CEDAW-kommitté från tio svenska frivilligorganisationer. Enligt
          statistik från SCB visar löneutvecklingen att mammor inte kommer
          i kapp efter föräldraledigheten. I åldrarna 18 till 24 år har
          kvinnor nästan lika hög lön som männen, dvs. 93 %. I den ålder
          då de flesta skaffar barn faller kvinnors löner dramatiskt i jämförelse
          med männens. I åldersgruppen 55@64 år har kvinnorna bara 79 %
          av männens löner.
        </p>
        <p xml:id="i-2x2bKSfhXjCigHHCRBJoqa">
          Av en SIFO-undersökning beställd av TCO framgår att mer än varannan
          kvinna i åldrarna 15 till 49 år anser att den egna karriären och
          löneutvecklingen missgynnas av barnafödande. Majoriteten av männen
          tror däremot inte att karriär och löneutveckling skulle påverkas
          av att de väntar barn i familjen.
        </p>
        <p xml:id="i-DGiboz1V35JAxTHh9x6Jth">
          Detta problem för landets utveckling måste lösas med större respekt
          för familjen och annat stöd än maxtaxa, vilket endast ger stöd
          för vissa grupper. En färsk undersökning visar att gravida kvinnor
          missgynnas i sina anställningar. JämO rapporterar ett ökande antal
          anmälningar från kvinnor som hotas med sämre anställningsvillkor
          eller nekas anställning på grund av graviditet eller misstanke
          om graviditet.
        </p>
        <p xml:id="i-9zR1K1tYjTKZuHGKKBzwx9">
          Med stöd av det anförda vill jag ställa följande fråga till ministern:
        </p>
        <p xml:id="i-FUK515zcj9NMfvd6ew5WGo">
          Vilka åtgärder avser ministern vidta för att undanröja hinder
          kopplade till arbetsmarknaden i samband med barnafödande?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
