<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0245">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kompetensutveckling</title>
        <author>Jonsson, Elver (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kompetensutveckling till näringsminister Björn Rosengren om kompetensutveckling</title>
          <idno type="rdwebb">GP10245</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10245/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10245</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10245</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR</idno>
            <persName>Jonsson, Elver (fp) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>statsrådet Mona Sahlin </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KwrsnQEBSM4YfbAWwAJT6d" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-02-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6cFYURY3SZWuVXy18xxt87" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2002-02-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H982SutfEwEebLcKKkTH4T" corresp="i-Gcjbk3nJyjWXPaa2dm3MFR">
          <date when="2002-02-07"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-PfuLCa8YgcsV8UKTJuzzzA">
            Interpellation 2001/02:245 av Elver Jonsson (fp) till näringsminister
            Björn Rosengren om kompetensutveckling
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-74mY8hoNbisnVhiR4HYKXP">
            den 6 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-QoLiBjnD3x2pXP481ncejR">
            Strukturomvandlingen i näringslivet ställer långtgående krav
            på arbetskraftens kompetens. Det handlar om såväl breda som specialiserade
            kunskaper och färdigheter, men kanske framför allt om att kunna
            inhämta nya kunskaper när villkoren ändras och tekniken utvecklas.
            Det finns redan i dag behov av återkommande fort- och vidareutbildning
            och det behovet kommer att öka.
          </p>
          <p xml:id="i-Sm38wooNQLtCeAaGM4t5N">
            Utbildningssystemet har som främsta uppgift att ge en bra grund
            för fortsatt, livslångt lärande och ska ses som en investering
            för framtiden.
          </p>
          <p xml:id="i-YSMMbsrn2qLvSs95tpTSgb">
            Arbetsmarknadspolitiken var under många år tidigare inriktad
            på att förse de stora industrierna med mer eller mindre utbytbar
            arbetskraft. En följd av det framväxande kunskapssamhället är
            att kraven i dag ställs högre på kunskaper och personliga färdigheter,
            t.ex. på kommunikativ förmåga. Det spelar helt enkelt stor roll
            vem man anställer. Arbetsmarknadspolitiken måste läggas om och
            inriktas på den faktiska arbetsmarknad som växer fram.
          </p>
          <p xml:id="i-LUg729wMnn7rZposxDh4ZQ">
            Den snabba teknologiska utvecklingen, nya förutsättningar på
            de internationella marknaderna etc. gör att planeringshorisonten
            krymper. Arbetsgivare kan i mindre utsträckning än tidigare bedöma
            det framtida behovet av arbetskraft. En följd av detta är att
            de lediga jobb som anmäls till arbetsförmedlingen i mycket stor
            utsträckning är tidsbegränsade.
          </p>
          <p xml:id="i-P5BaWR5nnh5xXebmFqBwQC">
            Folkpartiet har ansett att kompetensutveckling är en viktig fråga
            och vi har tidigare föreslagit att man ska kunna ta ut ett "friår"
            mitt i livet för att fortbilda sig.
          </p>
          <p xml:id="i-FwrqvdgwBSgV4NwDusafKa">
            Kompetensutvecklingsfrågorna har utretts av regeringen men något
            förslag har ännu inte presenterats för riksdagen. Utredningsförslaget
            gick ut på att man skulle införa ett system för individuellt kompetenssparande
            (IKS). Detta är ett förslag som flera tunga fackliga instanser
            ställt sig bakom och som på ett radikalt sätt skulle öka den enskildes
            frihet och möjlighet att välja en ny yrkesbana via kompetenssparande.
          </p>
          <p xml:id="i-zKWLfHqjFBFJ168YwbE3L">
            Enligt de signaler som nu kommit från Regeringskansliet så skulle
            i stället förslag som avsätter pengarna till subventionerad personalutbildning
            diskuteras. Ett sådant system skulle skjuta tyngdpunkten i kompetensutvecklingen
            från individen till arbetsgivaren och göra det svårare för den
            anställde som verkligen skulle vilja sadla om och prova på något
            nytt.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-W4rk3hwdJrE5zCG4mS2tFF">
            Med hänvisning till det ovan anförda skulle jag vilja ställa
            följande frågor till näringsministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. När avser näringsministern att lägga fram ett förslag om kompetensutbildning
                inför riksdagen?
              </item>
              <item>
                2. Är näringsministern beredd att lägga fram ett förslag med
                individuellt kompetenssparande som huvvudinriktning?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
