<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0078">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>statliga bolags försäljning av personuppgifter</title>
        <author>Karlsson, Ola (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>statliga bolags försäljning av personuppgifter till kulturminister Marita Ulvskog om statliga bolags försäljning av personuppgifter</title>
          <idno type="rdwebb">GP1078</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1078/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1078</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1078</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h</idno>
            <persName>Karlsson, Ola (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn</idno>
            <persName>Marita Ulvskog</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SDSD5ZFA6bepW2hzGCeTLu" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-11-20"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AoMtdtP1pgEyd8G8qYZVZN" corresp="i-JchxQfU1zc3XVbvadFgBSn">
          <date when="2001-11-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6bJeLd1CeHkB8C5Wfs329c" corresp="i-JKZyQwnfkbK1njmH7h7T4h">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-G1vs6mGdUNvArfcBb5Fbtx">
            Interpellation 2001/02:78 av Ola Karlsson (m) till kulturminister
            Marita Ulvskog om statliga bolags försäljning av personuppgifter
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9eyKrXQHYrpp8tdV4UNJWi">
            den 15 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RF7MFn2RK2rpgCovVY4R73">
            Det helstatliga bolaget Teracom har startat dotterbolaget Boxer
            för att hyra ut mottagare (boxar) till det digitala marknätet
            för TV. Eftersom tittarna inte vill betala vad boxarna kostar
            har Boxer infört stora subventioner för dem som köper eller hyr
            en box. För att finansiera verksamheten räknar därför Boxer med
            flera intäktskällor. Dels uthyrning och försäljning, dels interaktiva
            TV-applikationer, dels portalen boxer.tv och dels försäljning
            av kunduppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-G8MqEiU1tamXWy17NT4qfS">
            För att få in pengar till kalaset har Boxer redovisat möjligheten
            att kunna sälja information om TV-tittarna. Boxer vill dels ha
            reklaminslag, dels starta en portal, liknande dem som finns på
            Internet. Boxer kommer att registrera tittarna varje gång de besöker
            reklaminslagen, och även registrera vilka hemsidor tittarna besöker
            via portalen. Boxer kommer alltså att registrera allt det som
            varje tittare surfar till och tittar på via portalen. Bolaget
            kommer att ha tillgång till namn- och adressregister, och kommer
            därför att kunna erbjuda hugade spekulanter följande: "Mot betalning
            får ni information om vad Kalle Karlsson och Stina Svensson valt
            att titta på". Bolaget kommer att kunna sälja uppgifter om personen
            har besökt en porrsida, ett politiskt parti eller läkemedelsbolagets
            sida om psykofarmaka eller graviditetstest.
          </p>
          <p xml:id="i-E5gLtFG6ZfddzKHmgkM8QG">
            För att kunna titta på marksänd digital TV måste man i dag teckna
            ett köp eller hyresavtal med Boxer och Senda som innehåller en
            acceptans av bolagens allmänna villkor. Bland Boxers allmänna
            villkor finns bl.a. en passus om samtycke till behandling av personuppgifter
            m.m: "Personuppgifter som anges i detta avtal, [.] och sådan information
            som uppkommer genom att kunden nyttjar de tjänster som omfattas
            av detta Avtal kommer att behandlas av Boxer i ett eller flera
            automatiserade register. Ändamålet med behandlingen är att [.]
            samt överlåta såväl uppgifter som statistik och konsumentprofiler
            till tredje part för kommersiella bruk."
          </p>
          <p xml:id="i-KaJraT4LNnU4fvuiQp51dv">
            Detta måste förhindras och stoppas. Jag anser det helt felaktigt
            att man ska vara tvungen att acceptera insamling och försäljning
            av personlig information för att kunna se på TV via det digitala
            marknätet. Ett statligt företag ska inte ägna sig åt sådant; helst
            inget annat företag heller. Försäljning av personuppgifter för
            att kunna subventionera statliga bolags försäljning av avkodare
            är skandalöst.
          </p>
          <p xml:id="i-7RZ8ZL5PrdP9ABCqNae1VL">
            Det finns också anledning att fråga sig om försäljning av personuppgifter
            är förenligt med ägarbolaget Teracoms bolagsordning.
          </p>
          <p xml:id="i-24fDkLZ46GdG7aVasR77Mx">
            Vilka åtgärder avser statsrådet vidta med anledning av Boxers
            affärsplaner?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
