<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0265">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0265</head>
        <author who="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">Tolgfors, Sten (m) </author>
        <recipient who="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">utbildningsminister Thomas Östros </recipient>
        <topic>Ekeskolan </topic>
        <docDate when="2002-02-15">den 15 februari</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="utbildningsminister Thomas Östros " byWhomId="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10265</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:265 av Sten Tolgfors (m) till utbildningsminister
          Thomas Östros om Ekeskolan
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-EY2shxgSg9JCGpQVTA7n9A">
          Verksamheten vid Ekeskolan, eller som det numera heter Resurscenter
          Syn, Örebro, är i kris.
        </p>
        <p xml:id="i-Rkjqbypc1pARkHLgNJNZZm">
          Den fasta skoldelen, specialskolan, är under avveckling. Regeringen
          hade lovat att alla barn som behövde, skulle få skrivas in på
          specialskolan innan intagningsstoppet trädde i kraft sommaren
          2001. Så blev det dock inte. Bara hälften av de som sökte fick
          komma in. De övriga sveks.
        </p>
        <p xml:id="i-WPkZCoTfwsm9WwP6JAmW74">
          Regeringen lovade att resurscenterdelen på Ekeskolan skulle stärkas.
          Det var ett av motiven till stängningen av den fasta skoldelen.
          Kommunerna skulle därigenom kunna få mer stöd i sin kunskapsuppbyggnad
          och därmed bättre kunna undervisa barn med multifunktionshinder.
          Varför stängning av specialskolan skulle vara ett villkor för
          att säkra resurscenterverksamheten var och är dock obegripligt.
        </p>
        <p xml:id="i-NuadRbnFu9bhZ4E196ZARU">
          Skolminister Ingegerd Wärnerson skrev vidare följande om Ekeskolan:
        </p>
        <p xml:id="i-X817erkrvR1KRjdKDHaDgP">
          "Alla elever som nu går på Ekeskolan kommer att få slutföra sin
          skolgång där. Det resurscentrum som finns på Ekeskolan kommer
          att utökas och därigenom komma många fler funktionshindrade elever
          till godo.
        </p>
        <p xml:id="i-VPZxce35pEEjfEtNj2TJVB">
          Elever från hela landet kommer att tas emot på Ekeskolan för
          en visstidsplacering. 'Viss tid' kan betyda allt från några dagar
          till veckor och kanske år."
        </p>
        <p xml:id="i-6Y2JCoRe1S4123QG9DHPBA">
          Nu visar det sig att regeringen inte levt upp till något av löftena
          om Ekeskolan:
        </p>
        <p xml:id="i-UyxJcgziAJnHRNEXq5izrE">
          Resurscenterverksamheten kräver ett lika snabbt som betydande
          resurstillskott för att inte haverera. Beslutet att stänga specialskolan
          Ekeskolan måste rivas upp.
        </p>
        <p xml:id="i-Bu4vy2SVgF3PfxXpYG2J4E">
          Med anledning av detta vill jag fråga:
        </p>
        <p xml:id="i-JdF1ZDfb3H1D8QJHPrABFF">
          Vad avser skolministern göra för att leva upp till löftena som
          regeringen gav om Ekeskolan?
        </p>
        <p xml:id="i-8AkGVah1b4XwvMXAvj7Cbx">
          Är skolministern beredd att i ljuset av de nya uppgifterna upphäva
          beslutet att avveckla den fasta skoldelen på Ekeskolan?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
