<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0425">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>närpolisnärvaron i sommar</title>
        <author>Järrel, Henrik S (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>närpolisnärvaron i sommar till justitieminister Thomas Bodström om närpolisnärvaron i sommar</title>
          <idno type="rdwebb">GP10425</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10425/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10425</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10425</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ</idno>
            <persName>Järrel, Henrik S (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-G1HRWErJVdsDvjo4GkZYsC" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-N73sfj4PFuh4yGaLDnp7HF" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-05-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-574h1qiayYQ2gy4dDgXs2Z" corresp="i-T2aXcsQqA9hkUFtCcU4AeQ">
          <date when="2002-04-26"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VzKKkXh5uCyyTLe9zprYpk">
            Interpellation 2001/02:425 av Henrik S Järrel (m) till justitieminister
            Thomas Bodström om närpolisnärvaron i sommar
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6vMn7B6ddT4c9jPrhwpUVr">
            den 26 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JR888obAYtaZmqdMqhZB3g">
            Statens grundläggande uppgift är att svara för människors trygghet
            och skydda medborgarna från brott mot liv och egendom. Det är
            förutsättningen för statens existensberättigande. I Sverige har
            vi på senare år sett en omfattande nedmontering av rättsstaten,
            där människor i allt högre grad upplever en stor otrygghet.
          </p>
          <p xml:id="i-EuJ5fw34qCr7A2QApR8YxE">
            När Aftonbladet skulle lista de tio viktigaste ungdomsfrågorna
            inför Ungt val 2002 återfanns såväl "brott och straff" som "polisbrist".
            Hur kunde det bli så? Hur kan det komma sig att så många unga
            människor faktiskt känner sig otrygga? Rädda att bli utsatta för
            brott. Rädda för våldet som blir allt värre och kryper allt längre
            ned i åldrarna.
          </p>
          <p xml:id="i-ERBw9NYtVnmV6XbUe2yoAe">
            Våldet bland 15@17-åringar har ökat med 30 % på bara ett år.
            Samtidigt minskar hjälpen till den som utsätts för brott. Upp
            till 60 % färre av brottsoffren får hjälp i dag jämfört med för
            några år sedan. Värst är det för unga brottsoffer. Sebastian,
            17 år, berättar för Aftonbladet (den 25 februari 2002) att han
            blivit rånad på sin moped två gånger under ett år. Hans mamma
            beskriver sin ilska och vanmakt, "jag ringde till polisen flera
            gånger, men de hade inte tid".
          </p>
          <p xml:id="i-Rnf1Hiy9Hype5DHeALAbSE">
            Så är det för de flesta. Alla vet hur det är. Utredningen läggs
            ned. De skyldiga är kända, men utredningen läggs ändå ned, eller
            leder inte till åtal.
          </p>
          <p xml:id="i-5Uyo8BPHcXDqq2Sh52ZifS">
            Värst är det förstås för de som utsätts för våldsbrott. Ungdomar
            berättar om sina känslor av förtvivlan och förnedring. Unga tjejer
            väljer hellre risken att bli överkörd på motorvägen än att ta
            cykeltunneln, av rädsla för överfall. Allt det här kan ju tyckas
            lite löjligt och överdrivet, men så är verkligheten för många
            unga människor.
          </p>
          <p xml:id="i-FsSpUQ36nMyPBx2HLKru22">
            Var tredje närpolisstation har lagts ned sedan mitten av 1990-talet.
            Detta trots att förra justitieministern, Laila Freivalds, ansåg
            att de skulle "vara basen för polisens verksamhet".
          </p>
          <p xml:id="i-FypZDgXsivMmNys8RX8oFA">
            Enligt Polisförbundet är verksamheten extra bedrövlig under sommaren.
            Utanför Stockholm, Göteborg och Malmö stängde 11 % av stationerna
            helt under sommaren. 10 % minskade sina öppettider. Mer än var
            femte station hade alltså begränsad eller ingen service alls under
            sommaren.
          </p>
          <p xml:id="i-XPz1kp4ECqQURE8fCJuPxd">
            Justitieministern framhåller gärna att regeringen just nu satsar
            stora resurser på polisen. Tyvärr är det långt ifrån tillräckligt.
            Vi moderater vill anslå ytterligare 2,2 miljarder kronor. Sedan
            regeringen stängde intagningen till polishögskolan 1995 har det
            försvunnit en polis om dagen.
          </p>
          <p xml:id="i-GfHWzmBsgEc4rXsLpQNAfy">
            Hur kommer det att se ut den här sommaren om var femte station
            i "basen för polisens verksamhet" inte opererar för fullt? Hur
            kommmer tryggheten för medborgarna påverkas? Regeringens satsningar
            på rättsstaten är för små och kommer för sent.
          </p>
          <p xml:id="i-21hqbYaHGq4cP36xrHBQVE">
            Vilka konkreta åtgärder avser statsrådet att vidta för att tillse
            att tryggheten för medborgarna garanteras den här sommaren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
