<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0311">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>våld mot funktionshindrade kvinnor</title>
        <author>Lindstedt-Staaf, Ester (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>våld mot funktionshindrade kvinnor till justitieminister Thomas Bodström om våld mot funktionshindrade kvinnor</title>
          <idno type="rdwebb">GP10311</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10311/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10311</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10311</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G</idno>
            <persName>Lindstedt-Staaf, Ester (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9eHyzmoZnRELx5jZMB7ik5" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DLDtaM1H9fqyb6KKAjyGA5" corresp="i-SJ42wRfKHNtRCpYVmj3n8G">
          <date when="2002-03-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NchhSYYW3Aw6Y9NiBGFbes" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tcp1cR7sTxbPbLTreEFvdC">
            Interpellation 2001/02:311 av Ester Lindstedt-Staaf (kd) till
            justitieminister Thomas Bodström om våld mot funktionshindrade
            kvinnor
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-NLjZw31YTYczMfQdDwqQgy">
            den 12 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8H6jraC9H1Jpfqbfs6KhjF">
            Internationella kvinnodagen sätter fokus på att de mänskliga
            rättigheterna ska gälla oavsett kön. Det är vårt gemensamma ansvar,
            att människor får jämlika levnadsförhållanden och rätt till medbestämmande
            och delaktighet. Likhet inför lagen bör då också gälla.
          </p>
          <p xml:id="i-DWFisZ5LWmAdytjM1sF6TA">
            Svensk lagstiftning identifierar grupper, som inte får diskrimineras
            på grund av sin tillhörighet. Vi är många som funnit det otillräckligt
            att diskrimineringsskyddet bygger på att dessa grupper identifieras.
            På grund av riksdagens beslut utreds nu en generell lag mot diskriminering.
            Till grund för detta beslut låg bl.a. en motion från Riksdagens
            Handikappforum.
          </p>
          <p xml:id="i-Rux3g6dLKMeytduQ3nQ2Y2">
            Det svenska samhället tillåter inte våld mot kvinnor. Trots detta
            förekommer många fall av våld mot kvinnor även i vårt land. År
            2000 anmäldes 57 382 misshandelsbrott till polisen, varav nästan
            20 000 gällde våld mot kvinnor.
          </p>
          <p xml:id="i-YURSrY9JLqxEid5n927Fwh">
            Hur många av de våldsutsatta kvinnorna som har funktionshinder
            finns det ingen uppgift om. Troligen är mörkertalet här stort.
            Kvinnojourorganisationerna har intrycket av att särskilt psykiskt
            funktionshindrade och lätt utvecklingsstörda kvinnor utsatts för
            våld.
          </p>
          <p xml:id="i-22s6fTkNtKz5yBdqofx5NS">
            Dessa organisationer anser också, att polisväsendet kommit längst
            vad gäller kunskap om kvinnomisshandel. Men detta gäller kvinnor
            utan funktionshinder. Kunskaperna om förekomsten av olika former
            av funktionshinder bland de misshandlade kvinnorna är knappa.
            Risken är att kvinnan inte blir ansedd som trovärdig särskilt
            vid dolda funktionshinder, t.ex. lättare utvecklingsstörning.
          </p>
          <p xml:id="i-PEdJad74wGWju6eNZBcnS2">
            Kvinnan har kanske inte själv berättat för polisen om sitt funktionshinder.
            Vid rättegång saknas kanske fortfarande kännedom om att det finns
            ett funktionshinder med i bilden. Kvinnan verkar samtidigt virrig
            och annorlunda, vilket troligtvis påverkar bedömningen av hennes
            trovärdighet i rätten.
          </p>
          <p xml:id="i-NNujcTJ9ejq9m2219QhGzR">
            Det är ur rättssäkerhetssynpunkt av stor betydelse, att det i
            rättsliga sammanhang framkommer, om kvinnan har ett funktionshinder,
            och vilka begränsningar i så fall funktionshindret medför. För
            att det ska fungera måste kunskaperna och rutinerna inom polis
            och rättsväsende förbättras.
          </p>
          <p xml:id="i-PumhhwPvLhSn1k9BHpDMU6">
            En del kvinnor med funktionshinder uppger att de har svårare
            att bli trodda än andra kvinnor. Polisen ger sig t.ex. inte tid
            att lyssna på en kvinna, som har svårt att uttrycka sig. Enligt
            Nationellt råd för kvinnofrid verkar det vara en utbredd uppfattning,
            att det inte är någon idé att anmäla, eftersom man ändå inte kommer
            att bli trodd.
          </p>
          <p xml:id="i-VNoeiNHxPKTAKE6PrfDkh5">
            Synskadade kvinnor är en grupp med specifika problem. Kvinnan
            kanske inte kan utpeka gärningsmannen och kan inte heller åberopa
            vittnen eller kanske ens uppge platsen för brottet på grund av
            sitt synhinder.
          </p>
          <p xml:id="i-ChTFnVu2NQb39W5M61wCYg">
            Många funktionshindrade menar sig ha upptäckt en icke uttalad
            trovärdighetshierarki i rättsliga sammanhang för funktionshindrade.
            Den internationella handikapprörelsen har försökt rangordna denna
            hierarki. Sämst trovärdighet anses psykiskt funktionshindrade
            ha. Något högre på skalan ligger utvecklingsstörda kvinnor. Där
            ovanför kommer kvinnor med olika uttryckssvårigheter samt hörselskadade
            kvinnor, som taltolkas, oftast via en anhörig. Blinda, döva och
            rullstolsburna kvinnor anses ha högst trovärdighet.
          </p>
          <p xml:id="i-Ls3eFbeDBwoQ71KVZ1yd1g">
            Min fråga till justitieministern blir därför:
          </p>
          <p xml:id="i-YTfHp4twLph4GrEimDirMo">
            Vilka åtgärder avser ministern att vidta för att stärka rättssäkerheten
            för funktionshindrade kvinnor som misshandlats?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
