<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0042">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>bostadsbidraget</title>
        <author>Hagström, Ulla-Britt (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>bostadsbidraget till statsrådet Lars-Erik Lövdén om bostadsbidraget</title>
          <idno type="rdwebb">GP1042</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1042/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP1042</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP1042</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F</idno>
            <persName>Hagström, Ulla-Britt (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ</idno>
            <persName>statsrådet Lars-Erik Lövdén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm</idno>
            <persName>statsrådet Ingela Thalén </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RGmRb1o9xj4H6KsxjX4DAT" corresp="i-6qjD2tsSCtsrmXQjy7mtCJ">
          <date when="2001-11-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5Ls8dxjxtYe4T83w4FUxSm" corresp="i-5CGPntyQKYyZVCsCYHPNrm">
          <date when="2001-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9S8VFSyTWPkPk3xFyY6JR4" corresp="i-J94Ct1wVwpHWNRN9LatQ6F">
          <date when="2001-10-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QGrdjvMuLb2agapUhQQxkJ">
            Interpellation 2001/02:42 av Ulla-Britt Hagström (kd) till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén om bostadsbidraget
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-VJzzNTEXEG1hqmocZwt9rs">
            den 29 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-BEyY1ovsAoKBKTRkB8g4vE">
            Vid en offentlig utfrågning om bostadsbidraget (den 23 november
            2001) synliggjordes vad Kristdemokraterna länge kritiserat, nämligen
            att makar och samboende med barn håller på att falla ur bostadsbidragssystemet.
            Förändringen av systemet den 1 juli 1996, vilken fick genomslag
            den 1 januari 1997 hade syftet att minska statens utgifter och
            öka träffsäkerheten under bibehållande av de fördelningspolitiska
            målen. En successiv nedgång av anslagen från 9,2 miljarder 1995
            till 4,1 miljard 2001 och med prognosen 3,9 miljarder 2002, kan
            inte förklaras av bättre tillgång till arbetstillfällen. Den stora
            minskningen beror till stor del på den individuella prövning vilken
            infördes i stället för den samlade familjeinkomsten som bidragsgrundande
            inkomst. Begränsningen av den bidragsgrundande bostadsytan ledde
            till att familjer fick lämna egnahemsboende för att hyra lägenheter
            med mindre yta men högre hyra än tidigare.
          </p>
          <p xml:id="i-UGnxJFefGZmW8FdQCPKQ3G">
            Det bostadspolitiska stödet är i dag i princip ett stöd för ensamstående
            med barn boende i hyresrätt. Fördelningspolitiskt är det mycket
            viktigt med ett selektivt stöd, och givetvis ska ensamstående
            med barn ha förtur i systemet. Problemet är bara att systemet
            för bostadsbidrag är så snävt tilltaget, att en stor grupp barnfamiljer
            som verkligen behöver det för att ha tillgång till ändamålsenliga
            bostäder och slippa trångboddhet, helt går miste om det. Risken
            att få betala tillbaka stora summor och därmed långsiktigt förstöra
            sin egen ekonomi, gör att ett stort antal personer inte söker
            bostadsbidrag, trots att de skulle vara berättigade. Hushållens
            bostadsbidragsskuld till staten är i år ca 570 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-HEngX64EHxdnmN1r8zTmgm">
            Med hänvisning till det anförda ställs följande fråga till statsrådet
            Lars-Erik Lövdén:
          </p>
          <p xml:id="i-QEJgtDytuGaU9Ki1GK1MnC">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att förbättra möjligheterna
            för makar och sammanboende med barn att få del av bostadsbidraget?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
