<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0116">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>redovisning av amalgamanvändning</title>
        <author>Persson, Siw (-)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>redovisning av amalgamanvändning till socialminister Lars Engqvist om redovisning av amalgamanvändning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10116</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10116/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10116</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10116</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j</idno>
            <persName>Persson, Siw (-) </persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>-</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk</idno>
            <persName>socialminister Lars Engqvist </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Vc4N6wdPqaB7QpzCx2Emmi" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2001-12-04"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gvmzaui2mpHSZs9fZ4AsaL" corresp="i-ESKbhHz2VETwMj9meYcmxk">
          <date when="2002-01-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9uZY9t55MJ2SyJ9gfhMoWw" corresp="i-N1qw8jfKGpQHZKgF3gs76j">
          <date when="2001-11-29"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-DwZiwEzEWfmz3byzzUU6xC">
            Interpellation 2001/02:116 av Siw Persson (-) till socialminister
            Lars Engqvist om redovisning av amalgamanvändning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-12qks1z89vrBqQup8agymx">
            den 29 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5Sf8y3Vfkae5PPr1jk7kF4">
            Företrädare för Socialdepartementet och Landstingsförbundet fattade
            den 20 mars 1995 en överenskommelse, som innebär att amalgam i
            princip inte ska användas som tandlagningsmaterial hos barn och
            ungdomar efter den 1 juni 1995.
          </p>
          <p xml:id="i-PLMUJpRgoxHjhRoxMDo42m">
            Överenskommelsen innebar att tandvårdshuvudmännen åtog sig att
            upphöra med användningen av amalgam inom barn- och ungdomstandvården.
            Undantag får dock göras när nyttan för den enskilde kan motivera
            avsteg från den allmänna principen. Som exempel nämns behandling
            av gravt karierade eller missbildade tänder, där andra plastiska
            tandfyllnadsmaterial inte håller för tuggbelastningen, vid fyllningsterapi
            på patienter, där det inte går att hålla tanden fri från saliv
            under tillräckligt lång tid, vid narkosvård då användandet av
            andra material medför ytterligare behandlingstillfällen.
          </p>
          <p xml:id="i-8yKN3EJax9XDDVVSNUBezH">
            Regeringen fattade beslut i enlighet med ovanstående den 11 maj
            1995.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-JXin39VEyEeEM6MCQhz3NS">
            Den enda i Sverige förekommande patientorganisationen för tandvårdsdrabbade
            patienter, Tandvårdsskadeförbundet, har under år 2001 till samtliga
            landsting/regioner skickat frågor:
            <list rend="unordered">
              <item>
                Finns det tillförlitlig statistik, fullgod journalföring samt
                kontroll av dessa åtgärder och vilka är dessa barn inom tandvårdsförvaltningen
                i berört landsting eller region eller kommun?`
              </item>
              <item>
                Vilka av undantagsreglerna är de vanligast förekommande?
              </item>
              <item>
                Hur stor är amalgamanvändningen totalt inom ert landsting/er
                region? Hur mycket av detta amalgam används inom barntandvården?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-QBBARiM7SFDsAdWY5Pb9dg">
            Det är anmärkningsvärt att så många av de tillfrågade inte brytt
            sig om att svara på dessa viktiga frågor. Tandvårdsskadeförbundet
            kommer att ta kontakt igen och återigen för att få svar från alla
            landsting/regioner i Sverige.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-9kn9z2ThG2UDWrmFe1Xs87">
            Det är också anmärkningsvärt hur olika de inkomna svaren är.
            Här kommer några exempel.
            <list rend="unordered">
              <item>
                Enligt de uppgifter som jag har i dag kan man anta att inga eller
                enbart ett fåtal amalgamfyllningar utförts inom barn- och ungdomstandvården
                under den tidsperiod som du anger (den 1 juli 1995@2001). Vi har
                emellertid inte tillförlitlig statistik tillgänglig som kan verifiera
                eventuella utförda amalgamfyllningar under perioden.
              </item>
              <item>
                Vi har ingen uppföljning av antalet amalgamfyllningar som gjorts
                inom barn- och ungdomstandvården, men 1997 gjordes en beräkning
                att ca 2 % av utförda lagningar gjorts i amalgam, siffran är i
                dag betydligt lägre. . Några medicinska uppföljningar har inte
                gjorts.
              </item>
              <item>
                Landstinget i XX för fullständig statistik på utförda åtgärder
                inom såväl barn- och ungdomstandvård som vuxentandvården. Dessa
                uppgifter ligger på personnivå. Statistikinsamlande för amalgamrestaureringar
                i barn- och ungdomstandvården har upphört med beaktande av Socialstyrelsens
                rekommendationer. Amalgam används således ej i barn- och ungdomstandvården.
                Sedan några år har inte amalgam behövt användas av särskilda skäl
                på barn och ungdomar.
              </item>
              <item>
                Tillförlitlig statistik för allmäntandvården finns sedan 1999
                i form av åtgärdsstatistik. Statistiken är dock inte relaterad
                till patient utan till totalt utförda åtgärder av respektive slag
                inom åldersgruppen 0@19 år. Antalet patienter är alltså med stor
                sannolikhet lägre än antalet utförda åtgärder. Statistiken från
                åren före 1999 är inte tillförlitlig eftersom tandvårdstaxan då
                var så konstruerad att enytsfyllningar utförda med såväl amalgam
                som med annat material hade samma åtgärdsnummer.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-WQrPPjHHYdY7y4KYP9BiHa">
            Flera landsting/regioner har intygat att amalgam används vid
            narkostandvård på handikappade/utsatta barn.
          </p>
          <p xml:id="i-FYK8nvW2fVgMhLYcUgSwj">
            Det åligger respektive vårdgivare/landsting/region att föra fullständig
            och adekvat statistik över hur många som sökt och fått tandvårdsstöd
            enligt den lagstadgade rätten i Tandvårdsförordningen SFS 1998:1338.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-L5Z59B6eTwBfbySxo7i3qJ">
            Nu vill jag ställa följande frågor till socialministern.
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Avser socialministern vidta någon åtgärd så att det inte längre
                blir tillåtet att använda amalgam (50 % kvicksilver) vid narkosvård
                på handikappade, eller på annat sätt utsatta barn och ungdomar,
                när andra mindre farliga material finns?
              </item>
              <item>
                2. Avser socialministern ta initiativet till att en uppföljning
                görs av amalgamets effekter på dessa handikappade/utsatta barn?
              </item>
              <item>
                3. Avser socialministern vidta någon åtgärd så att tillförlitlig
                statistik upprättas i alla landsting/regioner?
              </item>
              <item>
                4. Avser socialministern vidta någon åtgärd för att åtgärdsstatistiken
                ska relateras till patient och inte till totalt utförda åtgärder
                av respektive slag inom åldersgruppen 0@19 år?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
