<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0416">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0416</head>
        <author who="i-5CH7vHLGXLfDB5Tn7xx95V">Holma, Siv (v) </author>
        <recipient who="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">statsminister Göran Persson </recipient>
        <topic>Kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de mänskliga rättigheterna</topic>
        <docDate when="2002-04-24">den 25 april</docDate>
        <status when="2002-05-14" byWhom="jordbruksminister Margareta Winberg " byWhomId="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10416</external_id>
        <debate>
          <turn when="2002-05-14 15:55:03" duration="198">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 15:58:16" duration="281">Siv Holma (V)</turn>
          <turn when="2002-05-14 16:02:54" duration="132">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 16:05:00" duration="238">Siv Holma (V)</turn>
          <turn when="2002-05-14 16:08:54" duration="199">Jordbruksminister Margar (S)</turn>
          <turn when="2002-05-14 16:12:09" duration="141">Siv Holma (V)</turn>
        </debate>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:416 av Siv Holma (v) till statsminister
          Göran Persson om kritik mot Sverige från FN:s kommitté för de
          mänskliga rättigheterna
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-S9uMaGDVYriEayzN6jWSRV">
          I rapporten från FN:s kommitté för mänskliga rättigheter vilken
          avlämnades i början av april år 2002 framkommer stark kritik mot
          Sverige. Av rapporten framgår att Sverige bryter mot inte mindre
          än 13 artiklar i FN:s konvention om de medborgerliga och politiska
          rättigheterna.
        </p>
        <p xml:id="i-CQH4RtmE9H3XB4PtsziqBw">
          En del av kritiken gäller rättigheterna för minoritetsbefolkningar.
          Kommittén säger i rapporten att man är mycket oroad över Sameparlamentets
          begränsade inflytande i beslutsprocesser vad gäller landfrågor
          av traditionell karaktär och även ekonomiska frågor. Det gäller
          då t.ex. exploatering av land för vattenkraft, gruvbrytning och
          skogsindustri. Det gäller också privatisering av mark som traditionellt
          tillhört samebefolkningen.
        </p>
        <p xml:id="i-N7sT9UX2JefEYMcakF3F77">
          Att Sameparlamentet ställs utanför beslutsprocessen är inte bara
          oroande utan således också ett brott mot de rättigheter som föreskrivs
          i konventionen om de medborgerliga och politiska rättigheterna
          som Sverige undertecknat och därmed måste uppfylla.
        </p>
        <p xml:id="i-UYe7f8Kfd33AGwwrUTr2RU">
          Det finns dessutom en ytterligare dimension på dessa frågor.
          Det är den befolkning som bor i det som traditionellt anses tillhöra
          samebefolkningen men som inte själva är samer. Bland ortsbefolkningen
          finns det ytterligare en erkänd nationell minoritet nämligen tornedalingar.
          De som har bott inom området i flera generationer har dessutom
          ofta rötter i de båda nämnda minoriteterna.
        </p>
        <p xml:id="i-S6fpMU4JGuHZhR81hrHZcb">
          Jag vill fråga statsministern:
        </p>
        <p xml:id="i-RUfEPNApPX1terrEhhHev1">
          1. Avser statsministern att ta något initiativ för att stärka
          Sameparlamentets inflytande i olika beslutsprocesser?
        </p>
        <p xml:id="i-4TWjvHvDSyJMTyWbZipkxQ">
          2. Avser statsministern att ta något initiativ i övrigt för att
          förbättra den samiska befolkningens och befolkningen i Tornedalens
          inflytande över frågor som rör naturresurser och ekonomiska frågor
          i deras närmiljö?
        </p>
        <p xml:id="i-C7fWQS6bGczy3Xwjwd69e4">
          3. Avser statsministern att presentera någon strategi för att
          stärka den samiska befolkningens och befolkningen i Tornedalens
          position i det svenska samhället?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
