<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0007">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>barnsoldater inför rätta</title>
        <author>Wittgren-Ahl, Siw (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>barnsoldater inför rätta till utrikesminister Anna Lindh om barnsoldater inför rätta</title>
          <idno type="rdwebb">GP107</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP107/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP107</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP107</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi</idno>
            <persName>Wittgren-Ahl, Siw (s) </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1</idno>
            <persName>utrikesminister Anna Lindh </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-828z47QwouihNpjXmVqkcv" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-09-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VsLJzVz4o9Cg2NERR5khZf" corresp="i-S7LcGmD5NuSMrFDW8LBeJ1">
          <date when="2001-10-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PsfJcTff36GPS495H3dnJT" corresp="i-HsmyrkjqQGCAargTNWaeXi">
          <date when="2001-09-20"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-TotbastLtkot8VoWgMaUAj">
            Interpellation 2001/02:7 av Siw Wittgren-Ahl (s) till utrikesminister
            Anna Lindh om barnsoldater inför rätta
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-KgwnQQzyBPrNQcNA9inw3f">
            den 20 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6bLywTQRcWmTtD7gXeNo3M">
            Sierra Leone är ett av världens allra fattigaste länder och är
            svårt sargat av ett blodigt inbördeskrig som pågått under i stort
            sett hela 1990-talet. För att visa vårt stöd till fredsprocessen
            i Sierra Leone har Sverige gett bidrag till Världsbankens Multi-Donor
            Trust fund för programmet för avväpning, demobilisering och återanpassning
            i Sierra Leone. Sverige har även gett bidrag till inrättandet
            av en specialdomstol i FN:s regi för Sierra Leone.
          </p>
          <p xml:id="i-Rqqt4tGMgiSYzmdAzasu4w">
            FN:s säkerhetsråd har nu gett klartecken för en krigsförbrytartribunal
            i Sierra Leone för att åtala de vuxna soldater som begick krigsförbrytelser
            och brott mot mänskligheten i det brutala inbördeskriget i Sierra
            Leone. FN:s generalsekreterare Kofi Annan har föreslagit att även
            barnsoldater som begått krigsförbrytelser i åldern 15@18 år ska
            kunna åtalas, då "barnsoldater ibland agerar befälhavare och inte
            bara underlydande". Människorättsorganisationen HRW och Unicef,
            FN:s barnfond, anser att det är de vuxna som rekryterat barnsoldaterna
            som är de verkliga förövarna i inbördeskriget och att det är de
            som ska ställas inför tribunalen.
          </p>
          <p xml:id="i-EaPAvHyF9mDc3c795fFsDj">
            I dag beräknas att minst 300 000 barn under 18 år deltar i väpnade
            konflikter runtom i världen. Ytterligare flera hundra tusen ingår
            i reguljära förband som närsomhelst kan sättas in i strid. Barnsoldater
            som rekryteras kommer ofta från fattiga och utsatta förhållanden.
            De flesta barnsoldater är mellan 15 och 18 år gamla, men rekryteringen
            kan börja redan i tioårsåldern, och t.o.m. ännu tidigare på sina
            håll.
          </p>
          <p xml:id="i-MieNT526FWzCwbRsKyxY8n">
            De barn som tjänstgör som soldater lever ett farligt och slitsamt
            liv. De såras och dödas i striderna och utnyttjas dessutom ofta
            sexuellt. De utnyttjas till transporter av material och förses
            med droger innan striderna börjar. Det är skrämmande siffror som
            visar hur barns rättigheter kränks dagligen. Grymheter som drabbar
            barn, slår sönder deras tillvaro, föreställningar och drömmar
            om en god värld och ett gott liv.
          </p>
          <p xml:id="i-Gjia9d3BNib9hRsZq2YnuT">
            Sverige har i många år varit pådrivande i utarbetandet av FN:s
            barnkonvention, om att inga barn under 18 år ska tillåtas att
            rekryteras till väpnade styrkor. Då det inte gick att komma överens
            om en sådan skrivning skrevs ett tilläggsprotokoll, där 18 år
            fastslås som minimiålder för deltagande i väpnade strider och
            för rekrytering till statlig armé eller till andra väpnade politiska
            grupper. Frivillig rekrytering till statliga arméer blir dock
            tillåten från 16 år, men ingen får delta i strid. Enligt Amnesty
            så har glädjande nog 80 länder undertecknat tilläggsprotokollet
            till FN:s barnkonvention.
          </p>
          <p xml:id="i-6VDS44oiw7ARtrPtESkkVa">
            Barnsoldater bör i första hands ses som offer i behov av rehabilitering
            och inte straff. Organisationer som Rädda Barnen och Save the
            Children, Röda Korset, Unicef, UNHCR, DCI, World Vision och andra
            arbetar i dag med ett intensivt arbete med att återförena barnsoldater
            med sina familjer, genom att rehabilitera och re-integrera dem
            till en fungerande civil miljö.
          </p>
          <p xml:id="i-XKKDQFeY7pD5xYxnqQ1B7y">
            Kofi Annans förslag kan leda till att före detta barnsoldater
            stannar kvar i armén i stället för att ta del av dessa rehabiliteringsprogram.
            Barnsoldater i Sierra Leone har redan utsatts för hemska övergrepp.
            Om de ställs inför rätta skulle det göra dem till dubbla offer.
          </p>
          <p xml:id="i-J863BeHdARMhT7id8Xj2Ee">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utrikesministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-TGRGNY61YYfrdapCoLLDR">
            På vilket sätt agerar regeringen och utrikesministern för att
            barn och ungdomar under 18 år, som på olika sätt dras in i väpnade
            konflikter, inte ska kunna åtalas för krigsförbrytelser vid en
            eventuell krigsförbrytartribunal?
          </p>
          <p xml:id="i-V7e1snseCVwQNmc2N1vk8R">
            Vad gör regeringen för att stötta de grupper som arbetar intensivt
            med fredsbevarande uppgifter såsom rehabilitering och re-integrering
            i konfliktområden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
