<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0315">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>specialdestinerade medel till förskolan</title>
        <author>Tjernberg, Gunilla (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>specialdestinerade medel till förskolan till utbildningsminister Thomas Östros om specialdestinerade medel till förskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10315</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10315/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10315</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10315</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc</idno>
            <persName>Tjernberg, Gunilla (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XPhncWd6RYmJwqfHAHJuN3" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FV2WzTsjwLk1Fg3rBizGfL" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4CWE1KmQwqADrWm5Xo8u7A" corresp="i-4htYS85JpBwxyYZ32aVtBc">
          <date when="2002-03-15"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2Z6KxPCws1vAxiAtxrY484">
            Interpellation 2001/02:315 av Gunilla Tjernberg (kd) till utbildningsminister
            Thomas Östros om specialdestinerade medel till förskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SNR5nKtWqKFeWhnGwjSxY3">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GNYx6vRsbz4CbeqDEqfSTG">
            Under 1990-talets krisår minskade personalen i de flesta skolor
            runtom i landet. Kommunernas ekonomier var ur balans och de tvingades
            att spara på alla områden. I skolorna drogs det in tjänster såväl
            bland lärare och specialpedagoger som kuratorer och skolsköterskor.
          </p>
          <p xml:id="i-TqiiCEoQ1o8awfG9AhF36v">
            Sedan krisåren har de flesta kommuners ekonomier förbättrats
            och de kommunala verksamheterna förstärkts. På många håll finns
            dock fortfarande en personalbrist i skola och förskola. För att
            råda bot på detta beslutade regeringen att ge kommunerna öronmärkta
            resurser till personalförstärkningar. Vi kristdemokrater hade
            föredragit att resurserna tillfallit kommunerna utan öronmärkning,
            då hade kommunerna själva fått avgöra var de bäst behövs. Det
            finns säkert exempel på skolor där behovet av t.ex. läroböcker
            är större än behovet av en ny lärare. Trots att resurserna är
            kraftigt centralstyrda är de dock ett välkommet tillskott i de
            flesta kommuner och skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-3V4Jv3DAmUojLzDyC9hqJB">
            Vissa kommuner har haft fortsatta ekonomiska underskott under
            1990-talet. Regeringen har därför ställt hårda krav på att dessa
            kommuner ska få sina ekonomier i balans, vilket krävt besparingar
            på den kommunala verksamheten. De specialdestinerade bidragen
            får dock inte användas för att ersätta tjänster som kommunen tidigare
            dragit in. Det innebär att de kommuner som, på regeringens uppmaning,
            tvingats göra besparingar under senare år får ingen del av de
            extra resurserna. Detta trots att det kanske är dessa kommuner
            som har det största behovet. De uteblivna resurserna drabbar naturligtvis
            skolorna och i förlängningen skolbarnen.
          </p>
          <p xml:id="i-HN3wS1bFHT1syGsPF59Qez">
            Vad avser statrådet göra för de kommuner som inte får del av
            de specialdestinerade resurserna till skola och förskola?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
