<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0411">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>metoder och hjälpmedel för framtidens lärande</title>
        <author>Elinderson, Lars (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>metoder och hjälpmedel för framtidens lärande till utbildningsminister Thomas Östros om metoder och hjälpmedel för framtidens lärande</title>
          <idno type="rdwebb">GP10411</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10411/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10411</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10411</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG</idno>
            <persName>Elinderson, Lars (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KBNzdPUuiDrPUqJvHaqiDy" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2L4rTQokvg3sZxnzL6doYR" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-BMWccbHmtcnW8rZChvDxfM" corresp="i-3p3w5Vw2i74gEMeqzABeEG">
          <date when="2002-04-24"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-R6iVnYKGHkz3MtmakfcGU">
            Interpellation 2001/02:411 av Lars Elinderson (m) till utbildningsminister
            Thomas Östros om metoder och hjälpmedel för framtidens lärande
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-N1NRUtkNydHEQGyq6BCusf">
            den 24 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KCiR4JfiFZEotWKy8KRCQC">
            Runtom i våra skolor används multimedier i ökande utsträckning
            som medel i undervisningen. Genom att använda multimedier som
            ett naturligt inslag i undervisningen kan lärarna, utöver att
            de får tillgång till tekniskt överlägsna uttrycksmedel och därmed
            också möjlighet att illustrera sitt ämne på ett överlägset sätt,
            samtidigt indirekt ge sina elever en god förståelse för hur multimedier
            och Internet kan användas till annat än till spel, underhållning
            och förströelse.
          </p>
          <p xml:id="i-2S7C9DmpTEyrELhoL6BgSY">
            I flera kommuner pågår projekt för att just öka användningen
            av multimedier i skolan. I Falköpings kommun har man funnit att
            man därigenom bl.a. kan skapa fler och nya situationer för att
            inhämta kunskap, och därmed öka lusten att lära hos eleverna.
            Man har bl.a. uppmärksammat att barn och ungdomar med dyslexi
            eller andra inlärningsproblem på ett mycket bra sätt kan förbättra
            både sin förståelse och sin läs- och skrivförmåga med hjälp av
            multimedier.
          </p>
          <p xml:id="i-6irEjarofLtszSma1YibPs">
            Användningen av olika former av multimedieverktyg är dessutom
            bra medel att utveckla elevernas @ och lärarnas @ förmåga att
            bringa reda i det ständigt växande informationsflödet, och göra
            informationen begriplig.
          </p>
          <p xml:id="i-WXiA8r38ZB64G2fGPCZ136">
            När det gäller studiematerial i tryckt form finns regler som
            gör det möjligt att arbeta på ett fritt och bra sätt, samtidigt
            som upphovsmännen får ersättning. Så är dock inte fallet när det
            gäller material i digital form.
          </p>
          <p xml:id="i-HNS3ZQzeaKA25PkXJWZJqr">
            Nuvarande regler innebär t.ex. att eleverna kan arbeta enskilt
            vid sin dataskärm, och utnyttja de bilder, de text- eller ljudfiler
            och de dataprogram som behövs för arbetsuppgiften. De kan också
            sammanställa sitt arbete, inklusive bilder, text- och ljudfiler
            och använda detta i redovisningen av sina arbetsuppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-MaSWqJezR54XanUQAhRy8S">
            Däremot kan inte läraren använda sig av samma bilder eller text-
            och ljudfiler i sin undervisning om t.ex. undervisningen sker
            via storbildsskärmar eller på motsvarande sätt. Man kan inte heller
            sammanställa klassuppsättningar av utbildningsmaterial, som framställts
            via digitala medier eller hämtats från Internet. Det gäller också
            bildserier, Power Point-presentationer med eller utan ljudfiler
            som framställts genom användning av digitala uppslagsböcker, ljudmedier
            eller s.k. DVD-teknik. Naturligtvis hindrar bristen på upphovsmannaregler
            också att sådant material mångfaldigas och används av andra lärare.
          </p>
          <p xml:id="i-EArd5VhNjDW7FsbUtTEAQR">
            Som situationen ser ut i dag har lärarna två vägar att gå: Antingen
            kan man undvika att använda digitala material i undervisning,
            eller så måste man "mörka" vad man håller på med. Ingetdera är
            naturligtvis rimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-9CWfKbjoY7UmF2GXMyQWQy">
            Jag har förstått att Skolverket och Kommunförbundet arbetar med
            den här frågan, men att man ännu inte kommit med en lösning. Frågan
            är fortfarande oreglerad. I princip löper därför varje lärare
            eller skola som använder digitala material i sin undervisning
            risken att åtalas. Självklart hämmar detta användningen av multimedier
            i skolan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-6EWHnRqY9rgbcirQN2zMEj">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag fråga utbildningsministern:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1. Vad tänker utbildningsministern att vidta för åtgärder för
                att lösa upphovsmannafrågorna inom multimedieområdet?
              </item>
              <item>
                2. Avser utbildningsministern verka för att Skolverket åtar sig
                att ekonomiskt reglera upphovsmannakostnaderna för utnyttjande
                av digitala material i den svenska skolan?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
