<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0145">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Interpellation Question</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Interpellation Question</title>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p>No correction of source texts was performed.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="preface">
        <head>ipq-200102--0145</head>
        <author who="i-EFJ93MgPh6dJrzDB1Tt657">Andersson, Yvonne (kd) </author>
        <recipient who="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR">statsrådet Ingegerd Wärnersson </recipient>
        <topic>utomhuspedagogik</topic>
        <docDate when="2001-12-18">den 18 december</docDate>
        <status when="unknown" byWhom="statsrådet Ingegerd Wärnersson " byWhomId="i-3wVE19WEnkoueWU41a2FfR" status="answered">besvarad</status>
        <external_id source="rdwebb">GP10145</external_id>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="IPQuestionHeader">
        <IPQ_title>
          Interpellation 2001/02:145 av Yvonne Andersson (kd) till statsrådet
          Ingegerd Wärnersson om utomhuspedagogik
        </IPQ_title>
      </div>
      <div type="IPQuestionBody">
        <p xml:id="i-UpqqDmCYmreoViH3fBae3H">
          Utomhuspedagogik har visats vara av stor betydelse för vissa
          elever. Framgångsrik forskning och utveckling av denna pedagogik
          har främst gjorts vid Linköpings universitet. Där bedrivs också
          kurser inom området såväl i form av tillvalskurser för blivande
          lärare som i form av 40-poängskurser på grundutbildningsnivå.
          Det bedrivs också fortbildningsverksamhet över hela landet.
        </p>
        <p xml:id="i-JU6BT7PdGfebtaGscgqVCt">
          Utomhuspedagogiken är ett komplement till klassrums- och textbaserat
          lärande. Genom den kan förståelsen öka för att utemiljön är en
          viktig del och en bas för lärande. Utemiljön är en ständigt aktuell
          kunskapskälla och där finns ett rikt material för såväl historiska
          analyser som av studier av nutid och framtid inom olika ämnesområden.
        </p>
        <p xml:id="i-QuwHRYpEaEwn522Q2k9c1t">
          Många barn mår dåligt av olika skäl i dagens skola vilket begränsar
          inlärningen. Eleverna är olika och vi måste se till att det finns
          olika metoder så att varje elevs behov kan tillgodoses. Utomhuspedagogiken
          kan vara en väg att nå dem som har det svårt på olika sätt.
        </p>
        <p xml:id="i-E3d3ax7W2bTbdSB5e1vXnV">
          Vad avser skolministern göra så att fler barn får möjlighet att
          lära i utomhusmiljö?
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
