<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0187">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Samhall</title>
        <author>Runegrund, Rosita (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Samhall till näringsminister Björn Rosengren om Samhall</title>
          <idno type="rdwebb">GP10187</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10187/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10187</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10187</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx</idno>
            <persName>Runegrund, Rosita (kd) </persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ed4QaYaUfkyYhCWqxVteTz" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8fcBiUTDw3oXot3B86QyAr" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-01-31"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-S7Lxn6DqLkv9VTctJTsr77" corresp="i-43NmWWYd8vEgZrkoXWWCXx">
          <date when="2002-01-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Lqx8YyfM3N9UrnXkPixFsc">
            Interpellation 2001/02:187 av Rosita Runegrund (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om Samhall
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-9npLEuVEtrA1FXi9vQUWQc">
            den 21 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Kq5AgmYHe6E8ErEFWkzDJP">
            Återigen diskuteras Samhalls uppdrag, verksamhet, syfte och mål.
            Kritiken mot företaget kommer nu från alltfler håll: "Karin Westlund,
            ordföranden för De handikappades riksförbund, DHR, säger att Samhallkoncernen
            har överlevt sig själv. De medel som staten pumpar in kunde användas
            mycket effektivare, anser hon." (DN den 10 januari 2002)
          </p>
          <p xml:id="i-A8fkvXwjNXYQTKPARsWWAT">
            Också inom regeringspartiet finns kritik mot Samhall. Bl.a. har
            Christer Skoog, riksdagsledamot för Socialdemokraterna, i en skriftlig
            fråga till näringsministern nyligen efterlyst åtgärder vad gäller
            Samhall. På frågan svarar näringsministern att han inom kort tänker
            föreslå att regeringen låter utreda förutsättningarna för Samhalls
            verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Y8QM98afoPSwGRwaJUMu1">
            Det är nödvändigt att tillförsäkra de arbetshandikappade möjligheten
            till ett fortsatt aktivt arbetsliv. Inte minst när arbetsmarknaden
            är gynnsam gäller det att de arbetshandikappade får fäste på den
            ordinarie arbetsmarknaden. Samhall har varit ett av våra redskap
            för att klara dessa mål.
          </p>
          <p xml:id="i-WYYtZmdDwFVgQgfeoW3Z8h">
            Under senare år har dock kritik riktats mot att affärsmässigheten
            i bolaget dominerar för mycket och att rekryteringen från de prioriterade
            grupperna minskat. Även andelen övergångar från Samhall till ordinarie
            arbeten har minskat, trots den goda konjunktur som rått några
            år. Affärsmässigheten och kundfokus har blivit bättre, samtidigt
            som kostnaden per arbetshandikappad sjunkit.
          </p>
          <p xml:id="i-V6oNo5eRwkYinE2UHZwgUG">
            Problemet för ett företag som Samhall är balansen mellan det
            sociala uppdraget och att driva verksamheten så effektivt som
            möjligt. Ett illustrativt exempel på detta är satsningen på servicetjänster
            som Samhall slagit in på i allt högre grad. Kraven är ganska höga
            på de som ska arbeta med dessa tjänster är kundorienterade, serviceinriktade
            och har god förmåga att hantera stress, många personliga kontakter
            och besitter stor flexibilitet. Krav som gör att många arbetshandikappade
            inte förmår leva upp till.
          </p>
          <p xml:id="i-AYFSfGpSGLbMRsuhKuswUF">
            Det finns anledning till en bredare utvärdering och översyn av
            Samhalls inriktning och uppdrag enligt vad som ovan anförts. Det
            sociala uppdraget måste komma mer i fokus utan att för den skull
            statens kostnader skenar iväg. Mycket talar också för att Samhalls
            roll i arbetsmarknadspolitiken bör tonas ned i förhållande till
            andra instrument. Bl.a. arbetsmarknadsutskottet har tidigare begärt
            en utredning om Samhall under hösten. En bred parlamentarisk utredning
            torde bäst tillgodose kravet på en långsiktigt hållbar strategi
            för hela politikområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-6hcyeJCMZg4WEzP8pcrFeA">
            Med hänvisning till det anförda vill jag ställa följande fråga
            till näringsminister Björn Rosengren:
          </p>
          <p xml:id="i-qaWDgpGEufD9kJ7o5VegD">
            Vilka åtgärder avser ministern vidta för att en långsiktigt hållbar
            strategi vad gäller arbetsmarknadspolitiken för arbetshandikappade
            ska kunna utarbetas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
