<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0273">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>kunskapsmålen i grundskolan</title>
        <author>Jonsson, Sofia (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>kunskapsmålen i grundskolan till utbildningsminister Thomas Östros om kunskapsmålen i grundskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GP10273</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10273/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10273</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10273</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft</idno>
            <persName>Sofia Larsen</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9JMtLYctf2acNinRZRXW4e" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9yyYbwzNYU526WE6Vv8k3Z" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-03-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QFkiXU1WkEdMAG57BJUXbx" corresp="i-XXuTUfCrSzD7sKMdyYtEft">
          <date when="2002-02-21"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-N7p5nqNRVaJ5kn8GET31V8">
            Interpellation 2001/02:273 av Sofia Jonsson (c) till utbildningsminister
            Thomas Östros om kunskapsmålen i grundskolan
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FyWezqwyrTYoUSbBgxERr7">
            den 21 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RmGEgtQ1B3DXS5nDob1Pew">
            I läroplanen för det obligatoriska skolväsendet (Lpo 94) har
            vi satt upp mål och riktlinjer för grundskolan. Det är mål att
            sträva mot som anger inriktningen på skolans arbete samt önskad
            kvalitetsutveckling i skolan. Det är också mål att uppnå som uttrycker
            vad eleverna minst ska ha uppnått när de lämnar skolan.
          </p>
          <p xml:id="i-M2Gdd2CB9BHyTosijAWDLM">
            Även om vi i våra måldokument för grundskolan är överens om mål
            och riktlinjer som innebär att alla elever ska ges möjlighet att
            lära, oavsett bakgrund, vilken skola de går i eller hur de lär
            sig, har det någonstans på vägen blivit fel. Målen och resultaten
            stämmer inte överens. Varje gång Skolverket presenterar statistik
            över hur målen i grundskolan uppnås visar statistiken tyvärr på
            ständigt sämre resultat i skolans måluppfyllelse. Den senaste
            mätningen visar att andelen elever som saknar ett eller flera
            ämnesbetyg har ökat från 20,4 % våren 1998 till 25,7 % våren 2001.
          </p>
          <p xml:id="i-Py19rgnKZVDF6zhAPLHSd3">
            Vi är många som har ansvar för grundskolan. Riksdagen och regeringen
            anger riksgiltiga mål och riktlinjer för arbetet i skolan, inom
            dessa ramar är det sedan kommunerna och lärarna som har huvudansvaret
            för verksamheten. Socialdemokraterna som regeringsparti har dock
            ett övergripande ansvar för dagens skolpolitik och måluppfyllelsen
            i grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-L9c6EGXLAggt6CEvsGn7ms">
            I åtta år har socialdemokraterna haft makten, och i åtta år har
            det pratats om att det ska göras förbättringar i vård, skola och
            omsorg. Att då som statsministern säga att skolan återigen kommer
            att bli den största valfrågan är ett jättesvek mot alla elever,
            lärare och föräldrar. Regeringens insatser är och har varit helt
            otillräckliga och de har med all tydlighet visat att de inte har
            lyckats i sin skolpolitik. Förvisso tilldelas skolan en del extra
            resurser men när genomgripande reformer av skolväsendet saknas
            är det ändå inte tillräckligt.
          </p>
          <p xml:id="i-VoSA4N4yg3ZpqfMrTb4WrU">
            Det viktigaste just nu är att se till att alla elever, lärare
            och föräldrar ges möjlighet att skapa en skola där alla elever
            klarar kunskapsmålen, precis som vi har slagit fast i våra måldokument
            för grundskolan. Vi måste börja med grundskolan och se till att
            vi lever upp till målet att alla elever ska ges möjligheten att
            lämna grundskolan med godkända kunskaper. Det är inte acceptabelt
            att vi har en skola som tidigt sorterar ut människor.
          </p>
          <p xml:id="i-84WnQCKcE8HbaUY3V1Dww7">
            Jag vill med anledning av detta fråga skolministern följande:
          </p>
          <p xml:id="i-Rw1GjEvwPzM3zdq2WxT5h9">
            Vilka reformer är skolministern beredd att genomföra för att
            nå målet att alla elever ska lämna grundskolan med godkända kunskaper?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
