<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0384">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>förmånsbeskattning</title>
        <author>Gennser, Margit (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>förmånsbeskattning till finansminister Bosse Ringholm om förmånsbeskattning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10384</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10384/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10384</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10384</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz</idno>
            <persName>Gennser, Margit (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D5yKuuRwe4ZvLMnNin6bM6" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-04-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S9Uxm2v2BETz1RRoNshria" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2002-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Aw8tCEd2RxnPN4HdR9xrEm" corresp="i-KFLLBh5CxVpZkUZaHy3pAz">
          <date when="2002-04-18"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MmEyecEfhrseXHQVK776EU">
            Interpellation 2001/02:384 av Margit Gennser (m) till finansminister
            Bosse Ringholm om förmånsbeskattning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-STbPpxTmT3apKcWMDr4bbP">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-JDpU11LPSU7BjacsW1bgYH">
            Skattemyndigheterna har i dagarna inlett en kontroll av huruvida
            användningen av mobiltelefoner som tillhandahålls av arbetsgivaren
            även används för privat bruk.
          </p>
          <p xml:id="i-9XpyD6fZNRPAg9GjMoWZUx">
            Initiativet har säkerligen tagits av skattemyndigheterna i allra
            bästa syfte, att öka statens och kommunernas skatteintäkter. Men
            ur ett mer överordnat perspektiv är antagligen denna typ av byråkratiska
            åtgärder okloka. Arbetslivet fungerar på ett helt annat sätt i
            dag än för 10@20 år sedan. Arbetstiderna är betydligt mer flexibla
            och arbetsuppgifter sköts ofta utanför det som formellt räknas
            som "normal" arbetstid. Detta leder i sin tur till att gränsen
            mellan s.k. privata samtal och företagssamtal blir betydligt mer
            flytande. Ett s.k. privat samtal kan exempelvis vara nödvändigt
            för att över huvud taget kunna fullgöra hastigt påkomna arbetsuppgifter.
            Skattemyndigheternas initiativ att vilja förmånsbeskatta eventuellt
            privat bruk av mobiltelefoner minskar den flexibilitet i arbetslivet
            som svenskt näringsliv och också svensk förvaltning behöver med
            tanke bl.a. på den höga förvärvsfrekvensen inte minst hos barnfamiljerna.
          </p>
          <p xml:id="i-BLgqXSv8C6qXZXCZSpZzXb">
            Vi alla önskar att det ska gå bra för Sverige med lönsamma företag
            och god tillväxt för vårt land. Ett gott tillväxtklimat kan skadas
            genom många och "klåfingriga" kontrollåtgärder av myndigheter,
            dessutom med eventuella påföljder i form av icke väntad beskattning
            och straffavgifter. Det är inte okänt att det är klart negativt
            för arbetsklimat, effektivitet, initiativförmåga m.m. att underminera
            människors motivation, när det gäller att göra ett bra jobb. Det
            blir tyvärr effekten av skattemyndigheternas senaste kontrollinitiativ.
            Finansministern får inte @ vilket är synd i det här fallet @ ägna
            sig åt ministerstyre och kan således inte göra det mest naturliga,
            direkt avstyra den nya skattegranskningen. Däremot kan finansministern
            se till att skattelagstiftningen inte ger utrymme för den föreslagna
            granskningen och förmånsbeskattningen vad gäller mobiltelefoner.
          </p>
          <p xml:id="i-722sbuT56LsYjQytuxZanS">
            Avser finansministern att göra en översyn av gällande lagstiftning
            och komma med förslag som förhindrar den här typen av granskning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
