<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0338">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>mitträcken och jordbruket</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>mitträcken och jordbruket till jordbruksminister Margareta Winberg om mitträcken och jordbruket</title>
          <idno type="rdwebb">GP10338</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10338/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10338</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10338</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy</idno>
            <persName>jordbruksminister Margareta Winberg </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4q8AmpG6GKMjbGeYpdunRd" corresp="i-4qJ1WSYreoe9MGDFPCwZKy">
          <date when="2002-04-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-D2xcV8q4CtFsXVH1wj4Jb2" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2oMuGXhxwF6g9KYBs5nHGQ" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2002-03-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CnHQ93dwgqRTJzAkr9MwxB">
            Interpellation 2001/02:338 av Birgitta Sellén (c) till jordbruksminister
            Margareta Winberg om mitträcken och jordbruket
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2WgaYhT7B5BWq31PUWbmm8">
            den 25 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-REvazR3Yxcy8nTeRfG7Vw1">
            Av trafiksäkerhetsskäl sätts det i dag upp många mitträcken längs
            våra vägar.
          </p>
          <p xml:id="i-MU4fLSzj6VQ4mQ2dkUkUiA">
            Mitträcke är bra eftersom det minskar allvarliga trafikolyckor,
            men det medför också en del negativa effekter för dem som bor
            i anslutning till vägar med mitträcken. Därför är det viktigt
            att Vägverket vid sin planering är öppen och mottaglig för diskussioner
            med befolkningen i de berörda orterna om hur man ska hantera de
            eventuella problem som det kan innebära när mitträckena har monterats
            upp.
          </p>
          <p xml:id="i-LKbkNAEzs1iUsgszNh31bE">
            Jag tror att de flesta människor ställer upp på att mitträcken
            sätts upp längs våra vägar, men det måste också fungera på ett
            tillfredsställande sätt för den lokala trafiken. Fotgängare, cyklister,
            jordbrukstransporter och resor med bil och buss måste fungera
            utan att det blir alltför stor negativ inverkan för ortsbefolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-G6y7eCfqf4kqSo7EErjMpL">
            Jag ska beskriva ett exempel från en ort som heter Nedansjö och
            som ligger strax väster om Sundsvall.
          </p>
          <p xml:id="i-4r4d7ZyJASPYdHk6dTCESC">
            E 14 ska förses med mitträcke. Vägverket har presenterat en färdig
            plan för ortsborna, som innebär att en av nedfarterna till den
            aktuella byn kommer att stängas av från ett håll. Man kan därför
            inte korsa vägen. Jordbrukare som har sina marker på båda sidor
            av E 14 kommer att få åka extra långa sträckor till sina marker.
            En markägare som i dag har 300 meter till sin mark kommer att
            få åka 7,7 kilometer när mitträcket satts upp. Det innebär också
            att det påverkar den övriga trafiken negativt eftersom en jordbrukare
            kör traktor till sina marker och den låga hastigheten som de håller
            stoppar upp den övriga trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-Ctz4injMnSXwsreHGkY9eP">
            I den aktuella byn finns bl.a. två unga jordbrukare i 30-årsåldern
            som är kobönder. Den ene har ca 230 djur och den andre drygt ett
            70-tal.
          </p>
          <p xml:id="i-6QzFyqeyMS1H9WRkNjccUU">
            Det innebär att de har ganska långa sträckor till sina marker.
            De är i behov av att köra längs E 14 med många stora redskap,
            vilket påverkar framkomligheten för övrig trafik. Om mitträcke
            sätts upp stängs nedfarten av från det ena hållet, och då kommer
            jordbrukarna att få köra många extra kilometer längs E 14 varje
            gång de ska till sina marker för att kunna vända och åka tillbaka
            till byn. För att köra naturgödsel behövs många transporter till
            varje åker. I dag kan de korsa vägen utan problem. De unga bönderna
            säger att de är tveksamma till om de kommer att kunna hålla markerna
            öppna om det blir så att de får avsevärt försämrade möjligheter
            att ta sig till sina marker. De kanske måste plantera skog i stället.
            Samtidigt får de problem med att skaffa foder till sina djur och
            det påverkar deras verksamhet väldigt negativt. Om dessa bönder
            planterar skog på sina marker kommer landskapet att förlora sin
            öppenhet och det påverkar i sin tur turismen. Vi behöver vara
            rädda om våra unga bönder som vågar satsa på jordbruksnäringen.
          </p>
          <p xml:id="i-4dqfQzmoVoCzCW9vsD63H3">
            Denna beskrivning är inte unik för bara Nedansjö, utan liknande
            situationer kommer att uppstå även i andra orter i landet.
          </p>
          <p xml:id="i-4ngGx99Y9CvgcaEgh6gxED">
            Det borde vara möjligt att vid dylika situationer sänka hastigheten
            längs den aktuella sträckan så att alla olika transporter kan
            fungera för byborna.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TjA3mP6Xew2aNSfFMSBHq6">
            Mina frågor till jordbruksministern är:
            <list rend="unordered">
              <item>
                1.Vilka åtgärder är jordbruksministern beredd att vidta för att
                initiera ett samtal med Vägverket för att diskutera dessa problem?
              </item>
              <item>
                2.Vilka åtgärder är jordbruksministern beredd att vidta för att
                diskutera frågan med jordbrukets företrädare och lyssna av hur
                de vill lösa problemet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
