<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0202">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>forskningsbaserade åtgärdsprogram mot mobbning</title>
        <author>Tolgfors, Sten (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>forskningsbaserade åtgärdsprogram mot mobbning till statsminister Göran Persson om forskningsbaserade åtgärdsprogram mot mobbning</title>
          <idno type="rdwebb">GP10202</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10202/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10202</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10202</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz</idno>
            <persName>Tolgfors, Sten (m) </persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>utbildningsminister Thomas Östros </persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5LyysoDvEAUJ2PjDmgPmbH" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2002-01-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-AWd3a8mvwmswUwtSid6i6L" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2002-02-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6B7qAjDPj4B9uQ7ut2PrUX" corresp="i-Q6uWG1k3pbJio9CebNs3Cz">
          <date when="2002-01-25"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LcfzfcjBm3vA63sXYMGUo2">
            Interpellation 2001/02:202 av Sten Tolgfors (m) till statsminister
            Göran Persson om forskningsbaserade åtgärdsprogram mot mobbning
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-JtMM5xcCfz3YKW96c5ZZ9y">
            den 25 januari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WPMdkEyWsSije37qxFm7EZ">
            För många barn var jullovet en andhämtningspaus från utsatthet
            och mobbning.
          </p>
          <p xml:id="i-BqvLuu79S14fLhSdvVnqLH">
            Stressade och oroliga går tusentals barn till skolan med vetskapen
            om att händer inget i dag, så händer det nästa dag. Utsattheten
            leder till en ensamhet som inte kan förstås av omgivningen. Varje
            dag är en mardröm som man bara vill ska ta slut.
          </p>
          <p xml:id="i-5DGTkeLKo22TRwefZrnzFG">
            Mobbningsfrågan handlar om barns grundläggande rättigheter. Rätten
            att få vara sig själv. Rätten att få respekt för sin person och
            sina känslor. Det handlar om individens rätt att välja sin väg
            i livet, sitt sätt att vara och sitt sätt att tänka. Det är fråga
            om barns rätt att vara i fred.
          </p>
          <p xml:id="i-LVhskXgxkFco7s3JDS42NU">
            Mobbning handlar inte om att barn ibland gruffar eller retar
            varandra. Det rör sig om att barn regelbundet får lära sig att
            de inte duger, inte hör hemma i gemenskapen och att de saknar
            värde. Det handlar om kränkningar, om att barn löpande misshandlas
            fysiskt eller psykiskt.
          </p>
          <p xml:id="i-PEBfigtcpepv8bV8vMePCq">
            Tusentals barn lider i onödan, eftersom forskningen visar att
            det går att förebygga och hindra mobbning. Vetskapen om att det
            finns vägar att på ett par år halvera mobbningen @ men som inte
            används @ gör politiken delansvarig när barn far illa.
          </p>
          <p xml:id="i-F3zoHHfe3o7ktcrW1SZGw3">
            En lärdom av forskningen är att insatser måste ske på både skol-
            och individnivå. Med andra ord är både skolans klimat och individers
            beteende viktiga och möjliga att påverka genom strukturerat arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-NjDEasBgYJnWYqGaXVAgkJ">
            Skolan borde arbeta med forskningsbaserade, systematiska åtgärdsprogram,
            som ger bevisad effekt mot mobbningen. Det mest kända forskningsbaserade
            åtgärdsprogrammet har tagits fram av professor Dan Olweus. En
            minskning av mobbningen med hälften är genom detta program möjlig
            inom ett par år. Det skulle innebära att 75 000 barn @ om både
            offer för och förövare av mobbning inräknas @ på kort tid skulle
            kunna befrias från mobbning.
          </p>
          <p xml:id="i-PiXwLsZadHvkybnsScQSg">
            I Norge ska skolorna på fem år ges kunskap om detta forskningsbaserade
            åtgärdsprogram mot mobbning. Liknande initiativ från den svenska
            regeringen har dock saknats.
          </p>
          <p xml:id="i-SKDgfD1WsMLhm4crJzQuFg">
            Regeringen bör snarast inleda arbetet för att se till att kunskapen
            om och användningen av forskningsbaserade åtgärdsprogram sprids
            också till Sveriges alla skolor.
          </p>
          <p xml:id="i-MKV9QYt8wR9vVirgf2A3oM">
            Skolverket bör ges i uppgift att forskningsmässigt låta utvärdera
            och kvalitetscertifiera arbetsmetoder mot mobbning. På så sätt
            skapas en dynamisk utveckling av arbetsmetoder och skolan får
            flera program att välja mellan. Föräldrar borde dock kunna kräva
            att alla skolor arbetar med ett bevisat effektivt forskningsbaserat
            åtgärdsprogram.
          </p>
          <p xml:id="i-KJPSw9hTZ2RDiduidqAGpi">
            Eftersom landet saknar skolminister som svarar på interpellationer
            ställer jag den därför till statsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-X3ZobFkiGiJdZ91qW6baRt">
            Är statsministern beredd att snarast låta genomföra en massiv
            utbildningssatsning så att kunskapen om forskningsbaserade åtgärdsprogram
            mot mobbning sprids till landets alla skolor?
          </p>
          <p xml:id="i-VFjKZXZYat7EiUj97xhnyL">
            Är statsminister beredd att ge Skolverket i uppdrag att forskningsmässigt
            låta utvärdera och kvalitetscertifiera åtgärdsprogram mot mobbning?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
