<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200102--0322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>näringsklimatet i Sverige</title>
        <author>Hägglund, Göran (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>näringsklimatet i Sverige till näringsminister Björn Rosengren om näringsklimatet i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GP10322</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10322/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GP10322</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GP10322</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY</idno>
            <persName>Hägglund, Göran (kd) </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm</idno>
            <persName>näringsminister Björn Rosengren </persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-DF1bJ3aEMs1M9g6Pbazvo3" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FaK3Ev5sJKnfFPq6qvwhy2" corresp="i-HP26Ex6XfZD2gozC8P6pdm">
          <date when="2002-04-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UJbRKZ2o3K6y9dD628TCqQ" corresp="i-8BTYtQ95yRpC5syyC4aHoY">
          <date when="2002-03-19"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GrSh7Z6a3yX8dw7A1Sdn7T">
            Interpellation 2001/02:322 av Göran Hägglund (kd) till näringsminister
            Björn Rosengren om näringsklimatet i Sverige
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-55sgAJTcDA9hubLnmdRo5a">
            den 19 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-x53fe2WPgNGCQWtutoAoA">
            Företagskonkurserna ökar, företag säger upp anställda, flyttar
            huvudkontoren utomlands eller blir uppköpta av utländska investerare.
            Statistiken över antalet nystartade företag viker betänkligt.
            Sverige har sedan 1970-talet tappat i OECD:s s.k. välståndsliga
            från en fjärde till sjuttonde plats.
          </p>
          <p xml:id="i-75aif1ZVaTm2QXEJyB8eBE">
            Att vi tappar i välstånd innebär att hela landet blivit fattigare
            relativt våra konkurrentländer inom OECD. En barnfamilj hade haft
            ca 65 000 kr mer per år efter skatt om Sverige hade bibehållit
            sin plats i välfärdsligan. Vi hade haft råd med bättre vård, bättre
            skola och kunnat satsa mer på infrastrukturen om det inte varit
            för den negativa ekonomiska utvecklingen sedan tre decennier.
            Denna utveckling måste vända och det ankommer till stor del på
            politiska beslutsfattare att skapa ett gott näringsklimat med
            konkurrenskraftiga villkor i jämförelse med omvärlden.
          </p>
          <p xml:id="i-CyBQzL2fETJwH5MiQ3nzm1">
            Den 7 mars genomförde riksdagens näringsutskott en utfrågning
            om näringsklimatet i Sverige. Medverkade gjorde Carl Bennet, styrelseordförande
            i Boliden, Elanders och Getinge Industrier, Dick Kling, direktör
            på Svenskt Näringsliv, Christer Östlund, tillförordnad vd för
            Företagarnas Riksorganisation, Jan Edling, utredare hos LO, representanter
            från NUTEK, Kai Hammerich, vd för ISA samt Magnus Henrekson, professor
            vid Handelshögskolan i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-9BjpV5ZWMadTQKEhC6a2e8">
            Bred enighet rådde bland de medverkande om behovet av åtgärder
            för att förbättra det svenska näringsklimatet. Till sådana åtgärder
            som nämndes hörde strategiska beslut för att behålla investeringsvilligt
            kapital i landet och för att skapa rättvisa villkor för inhemska
            ägare i jämförelse med utländska.
          </p>
          <p xml:id="i-AsZS8KuaSDrFsmgGDnhofB">
            Förmögenhetsskatten är en skadlig skatt som medverkar till att
            flytta kapital till andra marknader än den svenska. Fåmansbolagsreglerna
            missgynnar små företag genom skattenivåer och reglernas komplexitet.
          </p>
          <p xml:id="i-SbwHow9JZssnyMKjH8HoXf">
            Arvs- och gåvoskatten bestraffar familjeföretag som vill låta
            företaget bli kvar i familjens ägo och drift vid generationsskiften.
            I stället är det inte ovanligt att företagen köps upp av utländska
            ägare som saknar koppling till den miljö som företaget verkar
            i.
          </p>
          <p xml:id="i-5cHi6gTZLUUkETLMovQVEP">
            NUTEK har genomfört en analys av sårbarheten för olika regioner.
            Slutsatsen är att sårbarheten är störst där man är beroende av
            storindustri med teknikerintensitet. Sårbarheten kan påverkas
            ytterligare av den lokala arbetsmarknadens storlek och avståndet
            mellan ägare och industri.
          </p>
          <p xml:id="i-FKqsRAWiKCMW9QuLuaDrNu">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-9r1r1rVUUerahKjJDZux2X">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta i syfte att förbättra
            villkoren för företagande och företagare i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
