<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0018">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Utskickade barns rättssäkerhet</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Utskickade barns rättssäkerhet till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Utskickade barns rättssäkerhet</title>
          <idno type="rdwebb">GT1018</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1018/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1018</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1018</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7hRykSDyTxJG2JTxxphNKS" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2005-09-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-WeaZyUrnYMKW82HUSJmSsj" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DpEtoDAPgL4ehgTXtEMnxe" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DpEtoDAPgL4ehgTXtEMnxe">
          <ref type="record" target="prot-200506--016">Riksdagens protokoll 2005/06:16 Tisdagen den 18 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:18 om utskickade barns rättssäkerhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HTwPKDTV2KaEKQk29v2Vaw">
            None Utskickade barns rättssäkerhet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-T9DCJpNFbuJ9r9ZMMLEa8N">
            den 21 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6oLQm2VrvfpstHpJJAKaQ8">
            Fallet med de somaliska syskonen Ahmed och Nimo som skickats
            till Somalia av sina vårdnadshavare för att gå på koranskola och
            som senare fick leva som tiggare i Etiopien har fått stor uppmärksamhet.
            Efter ett inslag i SVT:s Uppdrag granskning fick till slut Ahmed
            och Nimo komma hem till Sverige men det krävdes ett reportage
            i Uppdrag granskning för att så skulle ske. De är båda svenska
            medborgare och uppväxta i Nacka. De har gått i svensk skola, kan
            språket och känner sig som svenskar. Om Somalia visste de dock
            inte mycket. Detta till trots kunde inte svenska myndigheter ta
            hem barnen till Sverige trots de miserabla förhållanden de levde
            under. I Ahmeds fall var hans ålder ett hinder. Ambassader har
            ingen rätt att utfärda pass till minderåriga utan föräldrars medgivande.
            I Nimos fall var ekonomin problemet. Hon är över 18 år men passet
            skulle kosta 450 kr och resan hem 7 000 kr, det var inte ens att
            tänka på och socialtjänsten i Nacka ville inte ge henne pengar
            till en flygbiljett. Efter att fallet uppmärksammats i Uppdrag
            granskning skedde dock en attitydförändring och tre dagar senare
            kunde Ahmed och Nimo åter bestiga svensk mark, överväldigade av
            glädje.
          </p>
          <p xml:id="i-6vVsqLG8JNaak51xaBmaRZ">
            Detta syskonpars öden är gripande och fruktansvärda. Det värsta
            är dock att det kan finnas hundratals andra barn som just nu lever
            under samma förhållanden som syskonen Ahmed och Nimo gjort de
            senaste tre åren. Bara tanken gör mig skärrad.
          </p>
          <p xml:id="i-XyyDrpvqgNXYTDsDzcBK2r">
            Socialtjänstministern deltog i Uppdrag granskning tisdagen den
            21 september i en diskussion om hur det kunde bli så här, varför
            barnen inte fick hjälp förrän ett tv-program sändes tre år efter
            att barnen skickats till Somalia. Statsrådet skyllde på Nacka
            kommun som ansåg att de försökt hitta kryphål i lagstiftningen
            för att slippa hjälpa Ahmed och Nimo. Statsrådet hänvisade vidare
            till det meddelandeblad han skickat till Socialstyrelsen. Det
            har dock kritiserats av andra för att vara urvattnat och egentligen
            inte säga någonting. Statsrådet menade att den lagstiftning som
            i dag finns är tillräcklig och att problemet är kommunerna. Det
            spelar ingen roll hur lagen utformas, kommuner kommer ändå alltid
            att försöka hitta kryphål enligt statsrådet.
          </p>
          <p xml:id="i-QEXRfBg3P8ojBs5eoUjDF6">
            Det är en oförskämdhet av ett statsråd att uttrycka sig på det
            sätt som Morgan Johansson har gjort. Att på förhand ta för givet
            att kommunerna bara är ute efter att hitta kryphål i lagstiftningen
            är en skymf mot Sveriges kommuner och mot dem som handlägger den
            typen av ärenden. Regeringen har dessutom förr agerat i samma
            typ av ärende. Vad gäller könsstympning av flickor så skärptes
            lagen både 1998 och 1999 så nog används lagstiftningen emellanåt
            för att komma åt problem. En sak som skulle kunna göras är att
            låta Lagrådet stämma av lagen och se hur den fungerar. Passlagen
            kanske borde skrivas om så att minderåriga i vissa fall kan få
            pass utskrivna utan vårdnadshavares underskrift. Kanske borde
            pengar lättare kunna lånas ut eller ges till barn i den typen
            av situation. Frågorna är många men uppenbart är att något behöver
            göras för att undvika liknande händelser i framtiden och för att
            hjälpa de barn som just nu uthärdar samma sak som Ahmed och Nimo
            har gjort.
          </p>
          <p xml:id="i-PftWVtwhCSm4hDHUZkWSVK">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet Morgan Johansson:
          </p>
          <p xml:id="i-Xn96ZBGnnh23FoMJwc9t1n">
            Avser statsrådet att se över lagstiftningen så att liknande situationer
            inte inträffar i framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-TaHDxbzBZPPHrVnZw2oqv2">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de barn som
            i dag lever under liknande omständigheter som Ahmed och Nimo har
            gjort ska få komma tillbaka till Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
