<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0241">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konsumtion av lagligt fångad fisk och miljömärkt fisk</title>
        <author>Karlsson, Kjell-Erik (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konsumtion av lagligt fångad fisk och miljömärkt fisk till Nykvist, Ann-Christin (s) - Jordbruksminister om Konsumtion av lagligt fångad fisk och miljömärkt fisk</title>
          <idno type="rdwebb">GT10241</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10241/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10241</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10241</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu</idno>
            <persName>Kjell-Erik Karlsson</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-HptZH4a6124yat34om9zH8" corresp="i-LqvLajCTsK6crqsTTth9uu">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QmqWWov1hmkmZ2noWJtbTC" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PNDQKMMVX5iUf9gae57ADS" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PNDQKMMVX5iUf9gae57ADS">
          <ref type="record" target="prot-200506--072">Riksdagens protokoll 2005/06:72 Tisdagen den 14 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:241 om konsumtion av lagligt fångad fisk och miljömärkt fisk</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2REwSrrURx9G6Cxax7p2fn">
            None Konsumtion av lagligt fångad fisk och miljömärkt fisk None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-77MF6ZQWCj4yNge5TYdSFB">
            den 7 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3u39SNxfHG7apBDyJJJaoZ">
            I Sverige liksom i många andra EU-länder säljs i dag fisk och
            fiskprodukter i affärer, restauranger och storkök som ingen vet
            om den är lagligt fiskad. Många i försäljnings- och distributionskedjorna
            av fisk säger sig inte veta om fisken är lagligt fångad eller
            påstår att ansvaret för detta ligger på någon annan.
          </p>
          <p xml:id="i-9q6ji9HgFWbDyAPMERAVLR">
            Inom EU visar det sig att kontrollen av införsel av fisk till
            EU-hamnar inte fungerar. På ett enkelt sätt och med liten risk
            för att upptäckas distribueras olagligt fångad fisk för många
            miljarder varje år in i EU. På papperet finns kontrollverksamhet
            men i praktiken är den i en del hamnar obefintlig. Och när fisken
            väl lämnat hamnen @ ibland olagligt ommärkt @ finns ingen möjlighet
            att spåra dess ursprung.
          </p>
          <p xml:id="i-8jZqpnppgsug4HPMPcPsSZ">
            Det behövs en rad åtgärder inom EU för att stärka kontrollen
            av fiskhandeln och fiskmarknaden. Det behövs också skärpningar
            av sanktions- och straffregler.
          </p>
          <p xml:id="i-5vdWP2ci4UfEy9cfHEESbF">
            Det finns en tendens att ansvaret för fiskprodukterna försvinner
            på vägen och när enskilda konsumenter köper fisken är det ofta
            svårt för konsumenten att få korrekt information. Ofta har butikspersonalen
            dålig kunskap om varorna så när konsumenterna efterfrågar information
            om var fisken är fångad eller om arten är hotad får man inga svar.
            Det är ibland till och med så att varuinformationen kan vara vilseledande
            eller felaktig.
          </p>
          <p xml:id="i-pH6TP6hfATqgefrDdGk5g">
            Kundinformation anger att torsk är fångad i ”Nordost-Atlanten”
            och därmed kan den ätas med gott samvete @ för en vanlig medborgare
            och fiskätare är Nordost-Atlanten haven utanför Nordnorge. Sanningen
            är att den officiella definitionen av ”Nordost-Atlanten” är Atlanten
            norr om Engelska kanalen utom Östersjön @ en definition som är
            föga känd. Torsk från bestånden i Nordsjön och utanför västkusten
            säljs alltså i Sverige @ bestånd som är nära utrotning. Oavsett
            vilken definition man har av olika namn sprids vilseledande information
            och kunderna köper varor man egentligen vill undvika.
          </p>
          <p xml:id="i-BrEYwX5M9D8Ujmq6DvkgH8">
            Speciellt illa är det med mer anonyma leveranser av fisk och
            fiskprodukter som går till storkök i till exempel skolor och på
            dagis, det vill säga till grupper av konsumenter som har ett stort
            engagemang för djur och natur men som inte har möjlighet att ställa
            berättigade miljökrav på livsmedlen. Kriminella individer och
            företag tvingar i stället dessa konsumentgrupper till en fiskkonsumtion
            som bidrar till utrotande av fiskarter och fiskbestånd.
          </p>
          <p xml:id="i-QXUy56dqTVADat85cGUu5j">
            Eftersom regeringens fiskeminister också är konsumentminister
            förutsätter vi att radikala åtgärder sjösätts snarast. Bland annat
            bör regeringen se över lämpliga åtgärder för att stoppa införsel
            av svartfångad fisk och ge polisen och åklagarväsendet i uppdrag
            att se om någon i Sverige kan ställas till svars för denna omfattande
            häleriverksamhet i miljardklassen med stulen fisk.
          </p>
          <p xml:id="i-22X1Mb2HPoSCDF9vEVfchZ">
            Det behövs en rad kraftfulla åtgärder för att återställa förtroendet
            för fiskprodukter och främja human fiskkonsumtion. Redan tidigare
            är halten av giftiga ämnen i fisk ett stort problem med fisk fångad
            i Östersjön @ det är ett märkligt förhållande att strömming är
            förbjuden som föda för människor i EU @ frånsett Sverige. Detta
            i kombination med viljan att inte bidra till att utrota de sista
            torsk‑, ål- och laxbestånden gör att människor väljer bort fisk
            som mat. Det är en tragedi eftersom fisk är ett mycket hälsosamt
            livsmedel. Och fisk skulle kunna produceras i stor mängd i ett
            långsiktigt uthålligt fiske om viljan fanns.
          </p>
          <p xml:id="i-DcJS4c9HzMLPoEmqVqcdGY">
            I dag finns det ytterst små mängder av miljö- eller Kravmärkt
            fisk till salu. Kravmärkt fisk från svenska insjöar finns, till
            exempel gös från Hjälmaren, men det är försvinnande små mängder.
            Utvecklingen av dessa mer miljövänliga produkter har gått långsamt.
            Snarare är det så att medvetna konsumenter drar sig för att köpa
            fisk över huvud taget när man får reda på att fisken kan vara
            stulen och dessutom har åkt ett varv runt jorden innan den hamnar
            på tallriken.
          </p>
          <p xml:id="i-AhtkKaaPKrEbvwFnrXxi4h">
            För att förbättra situationen behövs till exempel skärpta regler
            kring hur fisk och fiskprodukter ska märkas. Regelöverträdelserna
            ska kunna beivras.
          </p>
          <p xml:id="i-GQ5pGipWv25AjkP2eCCsNE">
            Det behövs också ett stärkt statligt stöd till uppbyggandet av
            produktion av Kravmärkt fisk och fiskprodukter. Stödet kan bestå
            både av finansiella, informations- och forskningsresurser.
          </p>
          <p xml:id="i-BV3WXkCfKh2kscxjFxZvv8">
            Fiskbranschen, berörda myndigheter och handeln har nu tillsatt
            en arbetsgrupp för att komma med förslag om hur man ska säkerställa
            att fisk som säljs är lagligt fångad. Det är bra, men det finns
            två problem @ dels har branschen nu lågt förtroende i dessa frågor
            eftersom man själv inte tagit ansvaret förrän medierna avslöjat
            missförhållanden och illegal verksamhet, dels behövs det fler
            åtgärder.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-U24zsetzyzia3QoWZbvgZr">
            Målet måste vara att alla @ inte minst hälso- och miljömedvetna
            konsumenter @ enkelt och med gott samvete ska kunna köpa och äta
            fisk.
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vad avser ministern att göra i EU för att hindra olagligt
                fångad fisk att distribueras och säljas inom EU?
              </item>
              <item>
                2. Vilka initiativ avser ministern att ta i Sverige för att stoppa
                införsel av och häleriverksamhet med olagligt fångad fisk?
              </item>
              <item>
                3. Vad avser ministern att göra för att förbättra och garantera
                korrektheten i fiskproduktinformationen till kunder och konsumenter?
              </item>
              <item>
                4. Vad avser ministern att göra för att öka tillgången på och
                utbudet av miljömärkt fisk och fiskprodukter?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
