<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0290">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöarbetet inom försvaret</title>
        <author>Ångström, Lars (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöarbetet inom försvaret till Björklund, Leni (s) - Försvarsminister om Miljöarbetet inom försvaret</title>
          <idno type="rdwebb">GT10290</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10290/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10290</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10290</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U</idno>
            <persName>Lars Ångström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4Bo9xfRYzAu6LXXDZMWc2u" corresp="i-RYmzRLEx8QvF7KzEiVDL2U">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ToxQFw5fqQG73dVMdJDbK9" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-YWnFxAPmmwqQtPeqUdJRvL" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-YWnFxAPmmwqQtPeqUdJRvL">
          <ref type="record" target="prot-200506--091">Riksdagens protokoll 2005/06:91 Tisdagen den 21 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:290 om miljöarbetet inom försvaret</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-EQUfL8xZFfvy9dPqh7ihLK">
            None Miljöarbetet inom försvaret None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3VUeK5PtagSqSfSj2PP32P">
            den 8 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7Nb2rgwanEWTcwbSBdmuD2">
            Riksdagen fattade år 1988 ett beslut som innebär att sektorsansvaret
            för miljöfrågor fick stor tyngd. I beslutet betonades att alla
            sektorer i samhället har ett miljöansvar inom sitt verksamhetsområde
            och ska ta ansvar för att lösa dagens miljöproblem och hindra
            uppkomsten av nya. År 2000 förtydligade regeringen detta i propositionen
            Svenska miljömål @ delmål och åtgärdsstrategier (2000/01:130).
          </p>
          <p xml:id="i-SVZwuHmUxPM8juYzxyQBxh">
            Regeringen har utsett Försvarsmakten till sektorsansvarig myndighet
            och inom försvarssektorn har miljöarbetet utvecklats på ett generellt
            sett positivt sätt. Myndigheterna inom sektorn arbetar nära varandra
            för att samordna och inrikta miljöarbetet. Som exempel kan nämnas
            den delegation som bildats, Försvarssektorns miljödelegation,
            bestående av myndigheternas överdirektörer eller motsvarande.
            I delegationen, som ska sammanträda minst två gånger per år, träffar
            myndigheterna överenskommelser om policyer, långsiktiga inriktningar
            och gemensamma projekt för att samordna miljöarbetet och stödja
            riksdagens miljömålsarbete. Ett annat initiativ som tagits är
            de gemensamma kriterier för bedömning av kemiska produkter, varor
            och konstruktionsmaterial som tagits fram av försvarssektorns
            kemigrupp och som nu tillämpas av sektorns myndigheter i deras
            upphandlingsverksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-D5VyeE34t9BA4rNEHcLQRg">
            Efter det att Miljöpartiet lyfte fram frågan om Försvarsmaktens
            miljöförstöring och dess ansvar för denna har mycket hänt. I Försvarsmaktens
            högkvarter etablerades under 1990-talet en miljöavdelning för
            att leda försvarssektorns strategiska miljöarbete. Mot slutet
            av 1990-talet uppgick miljöavdelningen till drygt tio personer
            och Försvarsmakten var en av de myndigheter som framhölls som
            ett föredöme inom miljöområdet när regeringen inledde arbetet
            med att införa miljöledningssystem inom statliga myndigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-K9874MBVr7M9RfEhovW8ui">
            Efter de omstruktureringar och personalminskningar som Försvarsmaktens
            högkvarter genomgått sedan dess har miljöavdelningen avvecklats.
            Miljökompetensen i högkvarteret utgörs i dagsläget endast av fyra
            tjänster inom förvaltningsenhetens juridiska avdelning, varav
            två stycken är besatta.
          </p>
          <p xml:id="i-DSujYzZcjzSVQtXNiuDxu">
            Under 2000-talet har regeringen ställt berättigade, om än ur
            mitt perspektiv inte tillräckliga, krav på Försvarsmaktens miljöarbete,
            bland annat i regleringsbrev. Främst rör kraven ökade insatser
            vad avser strategisk miljöbedömning, miljöskydd vid internationella
            insatser och internationellt miljösamarbete. Trots dessa utökade
            uppgifter har de resurser som Försvarsmakten avsatt för arbetet
            således minskat.
          </p>
          <p xml:id="i-Lc8hwxhWyHA5MVRzwcZFsU">
            För att anpassa volymen på Försvarsmaktens så kallade stödmyndigheter
            till omvärldsutvecklingen har Försvarsförvaltningsutredningen
            föreslagit (SOU 1995:96) neddragningar av resurserna till bland
            annat Försvarsmaktens ledning (HKV) och stödmyndigheterna. Jag
            delar utredningens analys och slutsatser. Men när dessa neddragningar
            ska genomföras är det regeringens ansvar att anlägga ett strategiskt
            och långsiktigt perspektiv och genom riktlinjer till myndigheterna
            säkerställa detta. Verksamheter som svarar mot kalla krigets behov
            och utgör invasionsförsvarets kvardröjande lämningar ska naturligtvis
            bort, samtidigt som verksamhet som är betydelsefull och viktig
            i både det korta och långa perspektivet bör vara kvar. Myndigheternas
            miljöarbete är en sådan verksamhet vars vikt kommer att öka, inte
            minska.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-2UpA1m2sDNkHeERRmQd7WK">
            Mot bakgrund av ovanstående resonemang vill jag fråga försvarsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser försvarsministern att säkerställa att Försvarsmaktens
                stödmyndigheter avdelar resurser och kompetens för att fortsätta
                och ytterligare utveckla sitt miljöarbete?
              </item>
              <item>
                2. Avser försvarsministern att säkerställa att Försvarsmakten
                även framgent bedriver ett aktivt sektorsarbete för ekologisk
                hållbarhet och har förmåga att lösa de ytterligare uppgifter som
                regeringen ålagt Försvarsmakten inom miljöområdet?
              </item>
              <item>
                3. Anser försvarsministern att försvarssektorns miljöarbete bör
                utvecklas ytterligare för att möta de krav som ställs nu och i
                framtiden?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
