<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0061">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Villkoren för den ideella sektorn</title>
        <author>Odell, Mats (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Villkoren för den ideella sektorn till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Villkoren för den ideella sektorn</title>
          <idno type="rdwebb">GT1061</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1061/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1061</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1061</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ</idno>
            <persName>Mats Odell</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-8AWNmhS6gsJH5QyaoKM8u7" corresp="i-QrnhMBZLsGdbeBasmoTLpZ">
          <date when="2005-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8rmkGVqoeVkTp9NfDPJEsa">
          <date when="2005-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-PxeSa42BvfKkzsdtQioHJx" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5fpM6tY3p89ppWYrFLbuae" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-5fpM6tY3p89ppWYrFLbuae">
          <ref type="record" target="prot-200506--029">Riksdagens protokoll 2005/06:29 Måndagen den 14 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellationerna 2005/06:61 och 69 om villkoren för den ideella sektorn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Tq9udqacZ8BJebQXNLZ7rW">
            None Villkoren för den ideella sektorn None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PooCgY2BanZM2pesSUo4PN">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-P3MTni5nv2dskn5v1Vo3kq">
            Skatteverkets beslut att upptaxera idrottsklubben Enskede IK
            för de år som statsrådet Ringholm var ordförande i klubben väcker
            flera frågeställningar kring hur regeringen ser på villkoren för
            idrottsrörelsen och övriga delar av den ideella sektorn i Sverige.
            Främst för att det efter beslutet är uppenbart att inte ens statsrådet
            Ringholm har haft tillräcklig kunskap för att till fullo följa
            de regler för idrottsklubbarnas beskattning som följer av regeringens
            politik. Det är i sig remarkabelt, eftersom Ringholm i sin egenskap
            av finansminister under de berörda åren var den högste ansvarige
            inom regeringen för de frågor som rör beskattningen av bland annat
            den ideella sektorns verksamhet. Statsrådet påstod dessutom så
            sent som för ett år sedan att det inte fanns någon saklig grund
            för Skatteverket att göra en särskild granskning av Enskede IK,
            något som nu visat sig vara fullständigt felaktigt.
          </p>
          <p xml:id="i-Dc7PzaunF4K7nctja4g4aj">
            I grunden är dock detta en fråga om vilka ersättningsvillkor
            som ska gälla för aktiva i ideella verksamheter i allmänhet och
            kanske idrottsföreningar i synnerhet. Skatteverket är av den uppfattningen
            att vissa ersättningar som betalats ut till aktiva i ideella föreningar
            ska betraktas som inkomst av tjänst, trots att det för de allra
            flesta handlar om ett ideellt arbete som är förlagt utanför den
            normala arbetstiden. Dagens skatteregler ger också mycket begränsade
            möjligheter för föreningar att betala ut förmåner eller andra
            ersättningar till aktiva utan att behöva betrakta detta som lön.
          </p>
          <p xml:id="i-T7GZBFNEdc68HrATJq1iEt">
            Här uppstår emellertid tydliga gränsdragningsproblem vad gäller
            exempelvis ersättningar för utlägg och vad som kan betraktas som
            resor till och från tjänstestället. I det berörda fallet i Enskede
            IK har endast ersättning för resor till och från Enskede IP betraktats
            som tjänsteresa. Ersättning för resor mellan hemmet och träningsplanen
            har i stället klassats som lön. Skatteverket har visserligen nyligen
            reviderat reglerna i detta avseende, men ersättningen för resor
            direkt från hemmet är endast skattebefriade om ledaren i fråga
            inte har annan ersättning från föreningen. Detta avser Enskede
            IK att fortsätta att betrakta som orimligt.
          </p>
          <p xml:id="i-4qZDtb8RvRzGtg4BH39tQx">
            Även när det gäller reklamintäkter finns tydliga gränsdragningsproblem
            om vilka intäkter som är skattegrundande. I detta fall handlar
            det om vad som å ena sidan ska betraktas som gåvor utan motprestationer
            från företag och enskilda, och vad som å andra sidan är att betrakta
            som köp av reklamplats eller sponsring. Till och med Skatteverket
            erkänner i denna del att det är en fråga om bedömningar och inte
            ett strikt tillämpbart regelverk. Regeringens föreslagna sänkning
            av reklamskatten kommer att minska skatteeffekten för den ideella
            sektorn, men inte eliminera gränsdragningsproblemet.
          </p>
          <p xml:id="i-7exw5evP4y3phVHTXKoLg2">
            Sammantaget framstår det regelverk som omgärdar svenska idrottsföreningar
            och andra ideella verksamheter som svårgenomträngligt för de hundratusentals
            föreningsaktiva som saknar specialistkunskaper inom ekonomi eller
            juridik. En omfattande förenkling av regelverket för föreningar
            liksom utökade möjligheter för ideella verksamheter att betala
            ut ersättningar till aktiva utan att belastas med löneskatter
            förefaller vara nödvändig.
          </p>
          <p xml:id="i-LDgbBYTmifrAbf7FD8hsCx">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förenkla och
            tydliggöra regelverket för idrottsrörelsen och övriga delar av
            den ideella sektorn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
