<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0322">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Demokratiska mötesplatser</title>
        <author>Ygeman, Anders (s)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Demokratiska mötesplatser till Orback, Jens (s) - Statsråd om Demokratiska mötesplatser</title>
          <idno type="rdwebb">GT10322</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10322/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10322</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10322</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA</idno>
            <persName>Anders Ygeman</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-AzEmXjfnEd98a5X2NKR8sr" corresp="i-NW2TEoH8XmW9aSn2aKJ8EA">
          <date when="2006-03-23"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JrBBnWUQd5RiVpucDDt7sP" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-03-23"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-YFjStJfMRJ3B5HESaSDyLk">
            None Demokratiska mötesplatser None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8w4gwUwAwMa4TNDU41bubp">
            den 23 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-MThnYABAjJ5QXZpbYyC7Ho">
            Torget har sedan urminnes tider stått som symbol för det demokratiska
            samtalet. Där har människor kunnat mötas, åsikter utväxlas och
            åsikter brytas mot varandra i ett fritt meningsutbyte.
          </p>
          <p xml:id="i-5AgNTWPYfKTGAxc6EVmpuo">
            Detta håller dock i rask takt på att förändras. Runt om i vårt
            land köps torgen upp av privata intressen. För att få skydd från
            väder och vind glasas torgen in och förvandlas därmed från offentliga
            till privata rum. Bara den som har råd med avgiften till den privata
            näringsidkaren ges tillträde till torget eller centrumanläggningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GvpuPBjCf3p39kY3o24ieG">
            Denna utveckling hotar det demokratiska utbytet och kan på lång
            sikt minska valdeltagandet och intresset för den demokratiska
            processen. Det är därför av yttersta vikt att de offentliga rummen
            garanteras och att det offentliga åsiktsutbytet förblir offentligt
            även efter en inglasning eller vid en privatisering av en centrumanläggning.
            Lagstiftningen bör utformas på ett sådant sätt att dessa fundamentala
            rättigheter garanteras.
          </p>
          <p xml:id="i-9mfiF4isNbJboN3urkQnk3">
            I april 2002 tillkännagav riksdagen för regeringen att de borde
            utreda frågan om rätten att använda offentlig plats närmare (2001/02:BoU8).
            Tre år senare, våren 2005, påminde bostadsutskottet regeringen
            om att frågan fortfarande inte åtgärdats (2004/05:BoU3y).
          </p>
          <p xml:id="i-457UTA3PW2CiKLLz6F7KaV">
            Inför den valrörelse som väntar är problemet med bristen på platser
            där människor får yttra sig fritt och föra en dialog med varandra
            @ utan att betala några avgifter @ mycket tydligt.
          </p>
          <p xml:id="i-RkgDyDFwnxMbz6SQhs1jDK">
            Jag vill därför fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-DoVXtzaQrYP6MCVpEJ5bkx">
            Vad avser statsrådet att göra åt det demokratiska underskott
            som uppstått med inglasade torg och gallerior?
          </p>
          <p xml:id="i-59PzjtKVSUvb2KKa1NfZ7z">
            Avser statsrådet att ta initiativ till den nya lagstiftningen
            och när kommer förslag att läggas på riksdagens bord?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
