<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0254">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Internflyktingars situation och rättigheter</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Internflyktingars situation och rättigheter till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Internflyktingars situation och rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GT10254</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10254/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10254</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10254</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MhFLQtAbJpr5pabFYN1nZw" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2006-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-KPmkTKvXGxo72peqtPcCYX" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H6aGfvMXTqhCCFKXkfnUxe" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-03-06"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H6aGfvMXTqhCCFKXkfnUxe">
          <ref type="record" target="prot-200506--080">Riksdagens protokoll 2005/06:80 Måndagen den 6 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">4 § Svar på interpellation 2005/06:254 om internflyktingars situation och rättigheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HBwoDToMiYUkvS1p1VQVoJ">
            None Internflyktingars situation och rättigheter None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-TWUgarwU7t6VASwf86pRuz">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4Va2V5dqQg3VT12ZuWmM3K">
            Internflyktingar finns i dag i minst 49 länder. Deras sammanlagda
            antal uppgår till 25 miljoner. Detta gör att det i dag finns fler
            internflyktingar än flyktingar i världen. Av dessa 25 miljoner
            får 18 miljoner inte tillräckligt humanitärt stöd och 5 miljoner
            inget stöd alls av sin regering. Det paradoxala är att den betydligt
            större och lika, eller till och med mer, utsatta gruppen, interflyktingar,
            inte har samma skydd i internationell lagstiftning som den mindre
            gruppen, flyktingar. Denna paradox beror delvis på att problemet
            med internflyktingar inte fått den uppmärksamhet situationen krävt
            förrän de senaste 10@15 åren.
          </p>
          <p xml:id="i-51dkYfyMmy9a1EfpxDUwrv">
            Genom Magnus Lennartsson Nakamitsu, dåvarande chefen för den
            humanitära avdelningen, uttryckte UD för tre år sedan att det
            internationella samfundet borde arbeta med internflyktingar på
            tre sätt. För det första höja den internationella medvetenheten
            om problemet genom påverkansarbete, för det andra samordna den
            internationella responsen och för det tredje stärka efterföljandet
            av det normativa ramverk som skapats kring internflyktingar.
          </p>
          <p xml:id="i-Amoxw8vRTMiAiY128RtoiV">
            Vidare rör vi oss kring den sista punkten. 1992 fick Francis
            M. Deng (Representative of the Secretery-General on Internal Displacement)
            uppdraget att utarbeta principer för hur frågan med internflyktingar
            ska hanteras. 1998 var arbetet färdigt och Guiding Principles
            on Internal Displacement presenterades för FN:s kommission för
            mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-Lm9Adv88ZYf5pZ89mDtsnn">
            Dessa principer är en sammanställning och bekräftelse av de delar
            av den humanitära rätten och de mänskliga rättigheterna som är
            relevanta för internflyktingars situation. Dessa principer är,
            i sig själva, inte folkrättsligt bindande, vilket gör dem till
            ett svagare verktyg för att skydda internflyktingar än vad exempelvis
            FN:s flyktingkonvention är för flyktingar. Att dessa principer
            än så länge inte efterföljs kan vi se bland annat i Colombia.
            Den colombianska regeringen gör absolut inte tillräckligt för
            att bistå de ca 3 miljoner internflyktingarna i Colombia.
          </p>
          <p xml:id="i-SiXbikRCTb3gxNXVdmqD6Z">
            Med tanke på såväl Sveriges tidigare som nuvarande regerings
            betonande av folkrättens betydelse för utsatta grupper förutsätter
            jag att regeringen skulle välkomna en utveckling av dessa principer
            från icke bindande principer till en folkrättsligt bindande konvention.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-GoJr31J5aBAzpyJKePmb9X">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka initiativ avser utrikesministern att ta för att ovannämnda
                utveckling ska komma till stånd och i så fall hur?
              </item>
              <item>
                2. Avser ministern att påskynda ovannämnda utveckling genom att
                fördjupa sitt stöd av Guiding Principles on Internal Displacement
                genom att utarbeta tydligare policy för Sveriges arbete med internflyktingar
                och låta dess riktlinjer ligga till grund för detta arbete?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
