<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0361">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning av dator- och tv-spel</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning av dator- och tv-spel till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning av dator- och tv-spel</title>
          <idno type="rdwebb">GT10361</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10361/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10361</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10361</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-MnFxjmnnx1LHANCGTq2wEG" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2006-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4iq6EZ7VLfD51E8tmZ5Yz8" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-04-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2fLxYTzJ12V29TZoFVuy5C" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2fLxYTzJ12V29TZoFVuy5C">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">18 § Svar på interpellation 2005/06:361 om lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning av dator- och tv-spel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6EqMQ4yuYmtfSt47AS8NjF">
            None Lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning av dator-
            och tv-spel None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U4tLSWHn43J6cMT5CPPcJ">
            den 21 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2gTTQeGzDNiA7bvuhqdqa2">
            Tempot i samhället är mycket högt och det är dyrt att leva. Många
            föräldrar måste arbeta mer än tidigare för att få ekonomin att
            gå ihop.
          </p>
          <p xml:id="i-MeogupNrge1x3tFrsT3QBv">
            En stor del av föräldrarna i Sverige betalar mer än 50 % av sin
            nettolön i hyra. De skuldtyngda föräldrarna tvingas jobba heltid
            och övertid för att kunna betala sina räkningar. Många är tröttkörda
            när de kommer hem från jobbet. Hemma väntar dessutom mer arbete.
            Middagen ska tillagas och kläderna tvättas.
          </p>
          <p xml:id="i-FJ8vLx8oM6PhEEdLiXZRry">
            Barnen får mindre tid tillsammans med sina föräldrar. Detta resulterar
            i att många barn flyr in i datorspelens interaktiva värld. Där
            kan barnen själva styra handlingen och få bekräftelse på att de
            duger genom att få höga poäng i spelen. Många barn spelar våldsamma
            dator- och tv-spel där de lär sig att använda våld och att döda.
          </p>
          <p xml:id="i-7hc4MLyjWoDYY9orePkiLj">
            Det finns korttidsstudier som visar att barn och ungdomar blir
            mer aggressiva av att spela våldsamma dator- och tv-spel.
          </p>
          <p xml:id="i-HGn9a2q93KueHHsZ1M6Pu4">
            Justitiekanslern (JK) har därför åtalat en leksakshandlare i
            landet för olaga våldsskildring i datorspel. Åtalet gäller det
            våldsamma datorspelet Postal 2.
          </p>
          <p xml:id="i-N1onjn4JkBx2jDpEqM4nbR">
            1999 sköt två elever ihjäl tolv skolkamrater och en lärare på
            Columbine High i Colorado i USA. Enligt den amerikanske psykologen
            och före detta överstelöjtnanten Dave Grossman hade gärningsmännen
            vid Columbine inspirerats till massakern av det våldsamma datorspelet
            Doom. ”Det här är precis som Doom” ska gärningsmännen i Columbine
            ha sagt.
          </p>
          <p xml:id="i-YRsNn9d1e1DKhUgVPHLxCe">
            FBI säger att den viktigaste gemensamma faktorn vid samtliga
            skolmord i USA har varit att gärningsmännen är som besatta av
            datorspel. FAS (Forskningsrådet för arbetsliv och social vetenskap)
            har satsat 1,1 miljon kronor i ett forskningsprojekt vid IPM (Institutet
            för psykosocial miljömedicin), Karolinska Institutet. Man kommer
            att mäta stresshormon hos pojkar som spelar våldsamma datorspel.
            Forskningsledare är Frank Lindblad vid IPM. Projektet har startat
            på en skola och beräknas vara färdigt vid årsskiftet, efter det
            att han har gjort en långtidsstudie.
          </p>
          <p xml:id="i-A9bE7LGQyzvbVr5WkkQh2h">
            Lärare i grundskolor anser att barnen spelar dator- och tv-spel
            för ofta och för länge. De är trötta i skolan och skolarbetet
            blir lidande. Skolsköterskor berättar att många barn har problem
            med ögonen för att de spelar dator- och tv-spel för ofta och för
            länge.
          </p>
          <p xml:id="i-M6uEm2ok1Rk2dAaPrZeDF9">
            På uppdrag av organisationen Fair Play gjorde opinionsinstitutet
            Gallup en undersökning bland 1 000 föräldrar till barn i åldern
            11@18 år. Föräldrarna klagar på att barnens datorspelande går
            ut över skolarbetet och att barnen rör sig för lite och blir socialt
            inkompetenta. Endast 5 % av föräldrarna vet vart de ska vända
            sig om de behöver hjälp och stöd. Därför bör ett initiativ tas
            för att inrätta ett nationellt hjälpnummer, som kan hjälpa och
            stötta dem som är i behov av hjälp. Det gäller såväl för barn
            och ungdomar som för föräldrar.
          </p>
          <p xml:id="i-ANYQwjUrGYu4seZANKX94M">
            14 % av föräldrarna känner sig helt maktlösa och därför anser
            jag att man bör se över lagen om uthyrning och försäljning av
            dator- och tv-spel. Det är inte acceptabelt att våra barn och
            ungdomar ska komma i kontakt med allt våld som de möter via dessa
            spel, våld som de sedan riskerar att ta med sig ut i verkliga
            livet.
          </p>
          <p xml:id="i-YBbE4NJRP5AqXFbrEWsa1L">
            Organisationen Safe Game, för barnsäkert spel i dator- och tv-spel,
            vill ha en lag om åldersgränser vid uthyrning och försäljning
            av dator- och tv-spel, detta för att skydda barnen och ungdomarna
            från skadeverkningar av de våldsamma datorspelen där de lär sig
            att använda våld och att döda. Det finns visserligen en åldersmärkning
            på spelen, men det är bara rekommendationer och inte tvingande.
            Det innebär att en tioåring kan, och får, köpa ett våldsspel som
            rekommenderas för åldern 18-plus. Spel där man lär sig att döda.
          </p>
          <p xml:id="i-V8MQcM4tqykEPLgC1r2iY">
            Jag anser att det är viktigt att vi i Sveriges riksdag ser över
            de lagar som finns när det gäller uthyrning och försäljning av
            den typ av spel som jag beskrivit ovan.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-V4wVbfWNTysqgTvL91w3Mg">
            Mina frågor är därför till justitieministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
                införa en lag som innebär att barn inte kan köpa eller hyra dator-
                och tv-spel som innehåller våldshandlingar?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är justitieministern beredd att vidta för att
                hjälpa barn, ungdomar och föräldrar som behöver hjälp och stöd
                när de upplever problem med ovan beskrivna datorspelande?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
