<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0440">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Subventioner av speciallivsmedel</title>
        <author>Aronson, Marita (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Subventioner av speciallivsmedel till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Subventioner av speciallivsmedel</title>
          <idno type="rdwebb">GT10440</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10440/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10440</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10440</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC</idno>
            <persName>Marita Aronson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-RT1sgnkiKqaTfhbVxXEyjs" corresp="i-8eznoqP6pLNBjC4Q11VtkC">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-D9feJZEtC5joVrAF1T91BB" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-mGypyhPjV7Qi3Wy3R41uk" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-mGypyhPjV7Qi3Wy3R41uk">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellationerna 2005/06:342 och 440 om subventioner av speciallivsmedel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3J9YFQH8mSvN2w5o6Vrh3w">
            None Subventioner av speciallivsmedel None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-X6FBGxwJAQ2ZjTLvvTBgD9">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-PUyAzyejuXvJzRE7787rzw">
            För de personer som inte tål gluten i maten gäller livslång behandling
            med glutenfria livsmedel. En glutenfri matkasse med spannmålsbaserade
            livsmedel kostar fyra till fem gånger mer jämfört med en matkasse
            med vanliga livsmedel. I många delar av Sverige saknas ekonomiskt
            stöd till den glutenfria kosten. Bostadsort och ålder avgör. I
            Skåne län kan man i bästa fall få 431 kr per månad medan man i
            Stockholm inte får något alls. Konsekvenserna av det orättvisa
            ekonomiska stödsystemet är att många kroniskt sjuka har svårt
            att sköta sin sjukdom, att äta glutenfritt.
          </p>
          <p xml:id="i-T19osYF1mEooeXnPdENhh2">
            I årtionden har det sagts att frågan om hur subventionssystemet
            av speciallivsmedel för barn och vuxna ska förändras bereds inom
            Regeringskansliet och att det ansvariga statsrådet, vårdminister
            Ylva Johansson, avvaktar resultatet av denna beredning. Det finns
            ingen tidsplan eller några besked om statsrådet har för avsikt
            att se till att beredningen når resultat.
          </p>
          <p xml:id="i-EvFvfejeKXbvbbS2sFm58h">
            I över 15 år har frågan om ett merkostnadsskydd för personer
            som inte tål gluten och andra med behov av speciallivsmedel varit
            aktuell i Regeringskansliet. Redan 1989 sade dåvarande socialminister
            Gertrud Sigurdsen att hon delade riksdagens bedömning att det
            fanns brister i det gällande förmånssystemet och att det fanns
            vissa grupper som inte alls omfattades av systemet. Gertrud Sigurdsen
            avlöstes av Ingela Thalén som efter Merkostnadskommitténs betänkande
            1992 hade liknade direktiv. Hon ansåg dessutom att förslaget skulle
            ta hänsyn till att skatteavdrag för sjukdomskostnader avskaffats
            1991.
          </p>
          <p xml:id="i-WP8Bz2SDqE9WKd5tym2N8F">
            I Hälso- och sjukvårdsutredningens betänkande 1995 poängterade
            ordföranden Leni Björklund: ”Alla ska ha råd med sin behandling.”
            I Speciallivsmedelsutredningen 1999 framhölls det ”att det fanns
            goda skäl att jämställa speciallivsmedel med annan medicinsk behandling
            och att de glutenintoleranta skall få en normal matkostnad samt
            en kontant merkostnadsersättning”. Efter Speciallivsmedelsutredningen
            tillkallades ytterligare en utredare att utreda frågan. Resultatet
            blev en rekommendation till regeringen ”att snarast normalisera
            matkostnaden för den som behöver speciallivsmedel så mycket som
            möjligt”. Det senare hände under Lars Engqvists tid som socialminister.
            När han lämnade regeringen var frågan under beredning.
          </p>
          <p xml:id="i-QAKGpuGFxSM3RxL7iMB7vp">
            I mars 2005 tillkännagav socialutskottet till regeringen att
            regeringen bör återkomma till riksdagen med ett förslag till nytt
            förmånssystem som åtgärdar de brister som nuvarande system har.
            Som en uppföljning till tillkännagivandet ställde Celiakiförbundet
            i maj 2005 frågan till ansvarigt statsråd, Ylva Johansson, om
            tidsplan för att ta fram det förslag som socialutskottet förordat
            men fick inget svar.
          </p>
          <p xml:id="i-QDHZMMebJufPEYUeoTmvPM">
            Glutenintoleranta och andra som är i behov av livslång behandling
            med speciallivsmedel tvingas alltså även fortsättningsvis att
            betala dyrt för sin mat i väntan på regeringens beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-4oMUB6EfFiEFbMo5Mgpssa">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att ett fungerande
            system för subventioner av speciallivsmedel ska komma på plats?
          </p>
          <p xml:id="i-DUt6tEhYYwGYvw1PNKT9uq">
            När avser statsrådet att återkomma till riksdagen med det förslag
            till nytt förmånssystem som socialutskottet begärt?
          </p>
          <p xml:id="i-1kk6cJhLDBETwSWhjTuua">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att korta beredningstiden
            för liknande ärenden inom Socialdepartementet i framtiden?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
