<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0003">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationell strategi för läsning</title>
        <author>Nylander, Christer (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationell strategi för läsning till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Nationell strategi för läsning</title>
          <idno type="rdwebb">GT103</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT103/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT103</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT103</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ</idno>
            <persName>Christer Nylander</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-WkbjC3BVMPu1o528Eoxe2A" corresp="i-U6F8gqiuV2DEZN1aMhyDnJ">
          <date when="2005-09-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TM7z3DieHDLd1nMM38c5a6" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-09-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L5znweecvLKexXaGjC8cMG" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-09-27"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L5znweecvLKexXaGjC8cMG">
          <ref type="record" target="prot-200506--008">Riksdagens protokoll 2005/06:8 Tisdagen den 27 september</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:3 om nationell strategi för läsning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Jb5fmtutVgC95j7B152DWm">
            None Nationell strategi för läsning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5BTfX2oBo4koYKRB5bfxMB">
            den 13 september
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Y9oakCezGeaFwKFK9Gkhxw">
            För den enskilda människan är förmågan att läsa och skriva avgörande
            för förmågan att klara dagens och framtidens komplexa samhällen.
            Läsning är en hörnsten i en levande demokrati och för ett vitalt
            samhälls- och kulturliv. Det är också avgörande för en nation
            att läsning och kunskap stimuleras, utvecklas och premieras. Ett
            Sverige som står starkt i globaliseringens tidevarv måste vara
            ett Sverige där läsning står starkt.
          </p>
          <p xml:id="i-6igUQJ3Z4uaY4qNLvg242s">
            Fakta om svenskarnas läsvanor rymmer både uppmuntrande och oroande
            inslag. Det finns tendenser som tyder på att läsningen i Sverige
            försämras och försvagas. Bokutlåningen har minskat sju år i rad,
            det visar statistik från Svensk biblioteksförening. Bokbestånden
            på biblioteken krympte med 700 000 volymer mellan 2002 och 2003.
          </p>
          <p xml:id="i-EnNuwuZFxzrt4Yr1fvSEf7">
            Ulrika Wolff vid Göteborgs universitet har i en doktorsavhandling
            visat att under de tio åren mellan 1991 och 2001 krympte gruppen
            skolelever som är goda eller medelgoda läsare från 75 % till 65
            %. På tio år har alltså gruppen elever som kan läsa orden, men
            som inte förstår dem vuxit med tio procentenheter.
          </p>
          <p xml:id="i-DtK9rhuQe166EjTZMfcGHW">
            Ungefär 1/7 av befolkningen läser aldrig en bok. Det finns statistik
            som tyder på att den andelen ökar, till exempel bland manliga
            LO-medlemmar där det redan tidigare är en hög andel som aldrig
            läser. De sociala klyftorna i läsandet förstärks.
          </p>
          <p xml:id="i-EvbQW89aXXoLMMDg9o1mH9">
            Det finns också positiva tecken. Bokpriskommissionens slutrapport
            visade att skattesänkningen slog igenom i konsumentledet. Det
            säljs fler böcker, det ges ut fler böcker. Samtidigt visar också
            Bokpriskommissionen på stora och ökande skillnader i läsning vad
            gäller till exempel kön och utbildningsnivå.
          </p>
          <p xml:id="i-DjTu8eociwvQEuvQVdM8mb">
            Jämfört med andra länder är läsförståelsen i Sverige god och
            läsandet högt. Men bland ungdomar tycks både förståelsen och läsandet
            minska. En satsning på att öka läslusten behövs för att åtgärda
            de problemen, men också för att lyfta oss ännu högre i de avseenden
            vi redan är på topp.
          </p>
          <p xml:id="i-VZtqGK4ZkHNVPpc8D4yZjU">
            I flera länder i vår omvärld har regeringar lanserat strategier
            för att stärka läsningen. Den brittiska regeringen lanserade 1996
            projektet The Literacy Task Force, med uppdraget att forma en
            strategi för hur läs- och skrivkunnigheten i landet skulle kunna
            förbättras i den brittiska grundskolan.
          </p>
          <p xml:id="i-BoKKTXbbrWEtnB93boW65o">
            I Danmark tillsatte regeringen den 1 augusti i år en särskild
            grupp som ska ta fram underlag till en nationell handlingsplan
            för läsning.
          </p>
          <p xml:id="i-JtgEo7cYuaVPuVmJpdAyDr">
            Även Sverige behöver en nationell strategi för att stärka boken
            och läsningen. En sådan strategi måste innehålla en lång rad satsningar
            som stärker boken, biblioteken och skolan. Några inslag i en sådan
            strategi bör vara:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;En läsa-skriva-garanti i skolan.
                Samhället ska garantera att man gör sitt allra bästa för att elever
                ska lära sig läsa och skriva i de tidiga årskurserna.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Tydligare pedagogiska mål i
                förskolan. Barns inlärningskapacitet måste tas till vara tidigt.
                Förskolor bör ha mål att uppnå när det gäller språkutveckling.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Skolbiblioteken behöver stärkas.
                Alldeles för många skolor står utan ett fungerande bibliotek.
                Kommunernas uppdrag när det gäller skolbiblioteken måste förtydligas.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;En billighetsutgåva av svensk
                litteraturs klassiker bör ges ut.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Nästa års 100 årsjubileum av
                läroboksklassikern Nils Holgerssons underbara resa bör uppmärksammas.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Lärobokens status måste stärkas.
                Finland är ett land som i internationella studier av skolan gång
                på gång hamnat i topp. Det är säkert ingen slump att kostnaden
                för skolböcker i Finland ligger på 675 kr per elev medan motsvarande
                siffra i Sverige är 520 kr per elev. Trots statsministerns löfte
                har satsning på skolböcker uteblivit. Bra skolböcker är viktiga
                inte bara i de olika ämnena utan också för att tydligt markera
                bokens viktiga ställning i samhället.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-XMDxiotyPXhmP9Sq2Lu7Me">
            Avser statsrådet att ta initiativ till en ny samlad nationell
            strategi för att stärka läsningen i Sverige?
          </p>
          <p xml:id="i-VUJbctN2VW8vLPAWMrhpMm">
            Vilka övriga initiativ avser statsrådet att ta för att stärka
            bokens, bibliotekens och läsningens ställning?
          </p>
          <p xml:id="i-UEpLHcM6SDbANBfVW7J2cj">
            &lt;![if !supportLineBreakNewLine]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
