<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0377">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Militärt samarbete med Israel</title>
        <author>Ruwaida, Yvonne (mp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Militärt samarbete med Israel till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om Militärt samarbete med Israel</title>
          <idno type="rdwebb">GT10377</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10377/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10377</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10377</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp</idno>
            <persName>Yvonne Ruwaida</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>MP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B2JXwak86HkifdRadhswe2" corresp="i-C44sMEE9ocAndjedeN9fLp">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-QUmLXphzYCpd451Zoip2Si" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6BRos5iTUKKhqz2SHeLvGS">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-H4t8cJdH6yimD2Wv4ApRP7" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-H4t8cJdH6yimD2Wv4ApRP7">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:377 om militärt samarbete med Israel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6bPQJ23vRFPdGSCten3MKy">
            None Militärt samarbete med Israel None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-WhBd11VYqjAgSS19EMXQDQ">
            den 2 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-3DaDLLpbprNNERAdSxotQb">
            Regeringens beslut att ställa in den planerade militärövningen
            på grundval av att Israel deltar är välkommet, men väcker en del
            frågor. Regeringen hävdar att beslutet är av rent praktisk natur.
            Då Sverige inte deltar i fredsbevarande insatser tillsammans med
            Israel, finns det inget behov att delta i en militärövning som
            Israel medverkar i, förklarar regeringen. Den enda trovärdiga
            motiveringen till att inte ingå i en militärövning med Israel
            är att Israel systematiskt bryter mot mänskliga rättigheter. FN:s
            resolutioner och internationella lagar är entydiga. Ockupationen
            måste upphöra, muren rivas och palestiniernas rättigheter erkännas.
            Så länge ockupationen pågår är allt militärt samarbete med Israel
            ett stöd av ockupationspolitiken. Därför bör Sverige avbryta allt
            militärt samarbete med Israel och agera för att andra länder också
            ska agera och bojkotta all form av militärt samarbete med Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-GP8WfyvyFBraQLD8g5ikir">
            Sverige har på senare år sänt ut dubbla signaler till Israel.
            Medan svenska regeringsföreträdare i kritiska ordalag fördömt
            ockupationspolitiken har Sverige samtidigt utökat sitt militära
            samarbete med Israel. Detta har främst skett genom att sända en
            militärattaché till landet. Han är stationerad vid ambassaden
            i Tel Aviv för att underlätta kontakterna med den israeliska armén
            och utbytet av underrättelseinformation. Hans uppdrag är att fungera
            som en direktkanal mellan den svenska och den israeliska militärapparaten.
          </p>
          <p xml:id="i-5uKbzEGUrCuURRNN2q2uYn">
            Hur avser ministern att agera för att Sverige ska avbryta all
            form av militärt samarbete med Israel?
          </p>
          <p xml:id="i-3A3anVrUjBWqasUsaVdoxY">
            Hur avser ministern att agera för att Sverige internationellt
            ska agera för att alla länder avbryter sitt militära samarbete
            med Israel?
          </p>
          <p xml:id="i-6gUjMnL7GpAkSnJwXjP2WQ">
            Hur avser ministern att agera för att tydliggöra gentemot staten
            Israel att en militär övning med Israel inte är acceptabel så
            länge Israels ockupationspolitik pågår?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
