<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0128">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Regeringens utnämningspolitik</title>
        <author>Krantz, Tobias (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Regeringens utnämningspolitik till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Regeringens utnämningspolitik</title>
          <idno type="rdwebb">GT10128</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10128/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10128</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10128</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq</idno>
            <persName>Tobias Krantz</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-DVbUhgZBHqyM8UL5ymTcjZ" corresp="i-UnkrZ3NAvoWXY6Krxbkudq">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-9D9VDXsMpKVAGdznr2RbH4" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Gyg2VWKXTS8PGXuXP7JNLj" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2005-12-09"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Gyg2VWKXTS8PGXuXP7JNLj">
          <ref type="record" target="prot-200506--048">Riksdagens protokoll 2005/06:48 Fredagen den 9 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">15 § Svar på interpellation 2005/06:128 om regeringens utnämningspolitik</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q15mB42yZRzRBsAkQHptqu">
            None Regeringens utnämningspolitik None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BFcGs3rJxTRH7cD1zte6uW">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KQgfTZrXz18vL914GBeKAW">
            Under de senaste åren har rapporterna om regeringens missbruk
            av utnämningsmakten duggat tätt. Folkpartiet har till exempel
            kunnat peka på Arbetsmarknadsstyrelsens, Ams, starka koppling
            till det socialdemokratiska partiet och den stora andelen personer
            med socialdemokratisk partibok som ordförande för statliga utredningar.
            Ams har aldrig haft någon annan än en socialdemokrat som chef
            (Det socialdemokratiska Ams, rapport från Folkpartiet, mars 2005).
            En analys som riksdagens utredningstjänst nyligen har genomfört,
            på Folkpartiets uppdrag, visar att 75 % av dem som under perioden
            1994@2004 utnämndes till utredningsordförande och hade en partipolitisk
            bakgrund var socialdemokrater (dnr 2005:1417).
          </p>
          <p xml:id="i-FUUDcp98vkAGxkfaTQUo6P">
            Mönstret går igen också inom andra delar av den statliga förvaltningen.
            Överallt, på de ledande chefsbefattningarna, dominerar personer
            med ett förflutet inom Socialdemokraterna. Regeringsformens föreskrift
            (RF 11:9) är tydlig: ”Vid tillsättning av statlig tjänst skall
            avseende fästas endast vid sakliga grunder, såsom förtjänst och
            skicklighet.” Regeringen har genom sin politik självsvåldigt i
            praktiken satt den bestämmelsen ur spel. Det är rimligen inte
            enbart socialdemokrater som är kompetenta att vara chefer över
            statliga myndigheter eller leda viktiga utredningar. Det är en
            statsrättslig revolution som pågår. Den svenska förvaltningsmodellen
            med sin tydliga bodelning mellan politik och förvaltning riskerar
            inom en mycket snar framtid att vara ett minne blott.
          </p>
          <p xml:id="i-WB1VfxB29aor8D9hn8zVJ2">
            Regeringens utnämningspolitik har utsatts för mycket hård kritik.
            Till kritikerna hör bland andra Riksrevisionsverkets förra generaldirektör
            Inga-Britt Ahlenius som uttryckte sig på följande vis i början
            av förra året: ”I Sverige dyker det plötsligt upp en ny generaldirektör
            och ingen har insyn i den processen. @ @ @ Man utkräver inte ansvar
            av sina politiska vänner och man kan aldrig ställa regeringen
            till ansvar för en dålig utnämning”(Dagens Industri den 23 januari
            2004).
          </p>
          <p xml:id="i-RanWBPRYxZukfSqnpntEbc">
            Men också riksdagen har vid flera tillfällen kritiserat regeringens
            utövande av utnämningsmakten (bet, 2003/04:KU20, prot, 2003/04:122,
            bet, 2004/05:KU20, prot, 2004/05:133). Riksdagen har bland annat
            krävt ökad öppenhet och insyn i utnämningsförfarandet. Men regeringen
            har vägrat att ta några som helst steg i den riktningen. ”Regeringen
            gör en bedömning av de kandidater som finns utan att vi lämnar
            ut slutfasen till offentligheten”, förklarade vice statsminister
            Bosse Ringholm exempelvis vid en frågestund i riksdagen så sent
            som i mars i år (prot. 2004/05:84).
          </p>
          <p xml:id="i-Rd7Ab4LrXbzNiSkLNBb1dm">
            I stället fortsätter regeringen att bakom stängda dörrar, helt
            utan insyn, fördela högre statliga tjänster till lojala partikamrater.
            Under sommaren och hösten har en rad uppmärksammade tillsättningar
            ägt rum som faller väl in i det etablerade mönstret. Mikael Sjöberg,
            socialdemokratisk statssekreterare, utsågs till generaldirektör
            för Arbetslivsinstitutet, Ewa Persson Göransson, också hon socialdemokratisk
            statssekreterare, utnämndes till chef för Statens institutionsstyrelse
            och Bo Bylund tillsattes som generaldirektör för Ams.
          </p>
          <p xml:id="i-MNdT7Ef6k1RWgMqsZs92T4">
            Förvaltningspolitiken förtjänar en central plats i det offentliga
            samtalet; ytterst handlar det om en viktig beståndsdel i det demokratiska
            styrelseskicket. Sverige behöver en självständig och effektiv
            statsförvaltning i medborgarnas tjänst. För det krävs bland annat
            ökad insyn och öppenhet i hur utnämningsmakten utövas. Folkpartiet
            har därför exempelvis poängterat att de kravprofiler som tas fram
            inför tillsättningar av högre statliga tjänster ska göras offentliga
            så att granskning i efterhand blir möjlig. Vi har också pekat
            på en modell med öppna utskottsutfrågningar av blivande myndighetschefer.
            Det skulle minska utrymmet för svågerpolitik och vänskapskorruption.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-HCcncMmZ8bGeSTVGJT5xdC">
            Jag vill ställa följande frågor till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta i syfte att bringa
                regeringens utnämningspolitik i bättre överensstämmelse med grundlagen?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta i syfte att reformera
                utnämningsmakten i riktning mot ökad öppenhet och insyn?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
