<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0375">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Åtgärder mot reklam för sexuella tjänster</title>
        <author>Höij, Helena (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Åtgärder mot reklam för sexuella tjänster till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Åtgärder mot reklam för sexuella tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GT10375</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10375/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10375</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10375</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42</idno>
            <persName>Helena Höij</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ku7zyk7ShdqmJQ2ry47yLK" corresp="i-NbYfhm8ZWHtRw5CgJqJe42">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YQqUjdBFMx3bWv5z1ZGW5" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3oCyTdHzUg6UxTKs9cwvxp" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-05-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3oCyTdHzUg6UxTKs9cwvxp">
          <ref type="record" target="prot-200506--123">Riksdagens protokoll 2005/06:123 Måndagen den 15 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:375 om åtgärder mot reklam för sexuella tjänster</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-AWdXfqf68XKwSWKRvjd2vB">
            None Åtgärder mot reklam för sexuella tjänster None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UxUaxy6SzUP6UqBVTywpMU">
            den 2 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-YVhoDk61J7sipwWSL5ABz1">
            Ett samhälle som erkänner alla människors lika och okränkbara
            värde måste reagera när kvinnor systematiskt kränks och utnyttjas.
            De sexklubbar som finns i Stockholm utgör i det sammanhanget ett
            mycket allvarligt problem. Den bild av kvinnor som sprids av klubbarna
            är starkt kränkande. Sexualbrottskommitténs betänkande från 2001
            visar också tydligt att en mycket omfattande kriminell verksamhet
            är kopplad till sexklubbarna. Brott mot sexköpslagen, koppleri,
            narkotikabrott, olaga hot, misshandel och utpressning följer i
            sexklubbarnas spår.
          </p>
          <p xml:id="i-TzxgHCnpxPbotz35SsbhBs">
            Sexklubbarnas verksamhet måste därför bekämpas, liksom de så
            kallade porrbilar som i flera år kört runt med stora reklamskyltar
            med lättklädda kvinnor och gjort reklam för sexklubbarnas verksamhet.
            Vi har en lag som förbjuder sexköp. Samtidigt står vi handfallna
            inför reklam som bjuder ut kvinnor till försäljning. Det kan inte
            accepteras.
          </p>
          <p xml:id="i-K9x8j2Tj8peXxgPyDeaebR">
            I debatten om förnedrande reklam har yttrandefriheten överordnats
            andra värden, värden som är lika grundläggande för vår demokrati.
            I debatten förträngs dessutom att yttrandefriheten på goda grunder
            redan är inskränkt, till exempel när det gäller reklam för alkohol
            och tobak. Frågan är alltså inte om vi kan inskränka yttrandefriheten
            utan hur vi inskränker den.
          </p>
          <p xml:id="i-3upm3XXYLrQLrze73a4WpV">
            Den 11 mars 2005 deltog statsrådet Jens Orback i en interpellationsdebatt
            som gällde möjligheten att förbjuda reklam för sexuella tjänster,
            där porrbilarna är ett flagrant exempel. Statsrådet sade i sitt
            svar på interpellationen att han inte kunde utesluta också en
            översyn av hur lagstiftningen ser ut på exempelvis reklamområdet.
          </p>
          <p xml:id="i-PP2JbPRwUcrAtECkRCSVQK">
            För snart ett år sedan, i maj 2005, hemställde Länsstyrelsen
            i Stockholms län om åtgärder mot könsdiskriminerande reklam. Bakgrunden
            var att Stockholms stad försökt få bort de så kallade porrbilarna
            från gatorna genom en särskild ordningsföreskrift gällande inom
            stadsgränsen. Länsstyrelsen godkände inte detta med hänvisning
            till bestämmelserna om yttrandefrihet i regeringsformen. Detta
            beslut godkändes av både länsrätt och kammarrätt.
          </p>
          <p xml:id="i-RETGxSmKkhsHmQHAohrB9Y">
            Tyvärr har vi sett få bevis på att regeringen arbetar med denna
            fråga och min fråga till justitieminister Thomas Bodström är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-8hyyBzq5wbWKX9meu3E5iR">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att reklam för
            sexuella tjänster ska kunna förbjudas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
