<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0246">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Skydd mot översvämning av Mälaren </title>
        <author>Persson, Sven Gunnar (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Skydd mot översvämning av Mälaren  till Sahlin, Mona (s) - Samhällsbyggnadsminister om Skydd mot översvämning av Mälaren </title>
          <idno type="rdwebb">GT10246</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10246/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10246</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10246</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ</idno>
            <persName>Mona Sahlin</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg</idno>
            <persName>Leni Björklund</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PodSx8dmThKncBLYP4W89i" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8tJNGGanCZX8k7GUfGESCP">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XHaZa9QQnd6uevRTbR3RLA" corresp="i-GFJcxAB9fyzG2VN1HakscJ">
          <date when="2006-02-09"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UpjPNYBqJ5bxW1QU6u699N" corresp="i-CcdZckB2ErC625pmVtogZg">
          <date when="2006-03-14"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-UpjPNYBqJ5bxW1QU6u699N">
          <ref type="record" target="prot-200506--086">Riksdagens protokoll 2005/06:86 Tisdagen den 14 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:246 om skydd mot översvämning av Mälaren</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6Wq4JCrbJbkJj4s6SkuvVu">
            None Skydd mot översvämning av Mälaren None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-HcWiM764oaiKeN9MMVP8zH">
            den 9 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AHaW6xa8KLbZZyZdvgNjzj">
            Effekterna av de pågående och framtida klimatförändringarna innebär
            att samhället måste anpassas och beredskapen stärkas för att kunna
            möta de effekter som det är för sent att förhindra.
          </p>
          <p xml:id="i-4Bcy6onEk7VKFP63DSTkgj">
            Ett utsatt område är sjön Mälaren. En översvämning skulle få
            allvarliga och kostsamma konsekvenser för närmare 2,5 miljoner
            människor i Mälardalen. Vägar, järnvägar, tunnelbanor, sjöfart,
            dricksvatten, avlopp, jordbruk, bostäder med mera skulle drabbas
            och risk finns även att el- och telenät slås ut. Mälaren är även
            vattentäkt för flera av kommunerna längs strandlinjen.
          </p>
          <p xml:id="i-14VZntRfDEvD27rdQ4zzkh">
            Statens geotekniska institut (SGI) presenterade den 1 februari
            rapporten På säker grund för hållbar utveckling. SGI konstaterade
            att temperaturen och nederbörden i Sverige kommer att öka i framtiden.
            Havsytan förväntas stiga med 60@80 centimeter längs den svenska
            sydkusten. Nederbörden beräknas öka med omkring 30 % i stora delar
            av landet och vi kommer att få fler nederbördsdagar och fler och
            kraftigare skyfall.
          </p>
          <p xml:id="i-X41qdapSM82RpVHt68XrPj">
            Rapporten betonade särskilt risken för översvämningar i Mälaren.
            Den genomsnittliga höjdskillnaden mellan Mälaren och Östersjön
            är 0,66 meter och för att erhålla en balanserad vattennivå är
            Mälaren reglerad. Sjön avvattnas i dag till Östersjön via fyra
            utlopp, varav två i centrala Stockholm. Det finns också luckor
            som begränsar inflödet från Östersjön till Mälaren när vattenståndet
            är högre i Östersjön.
          </p>
          <p xml:id="i-XKYzmcYytXdT38ucNS2dgW">
            SMHI har på uppdrag av Räddningsverket utfört en översiktlig
            översvämningskartering för Mälaren som visar på att stora områden
            kan komma att översvämmas under dagens klimatförhållanden. Den
            maximala vattenståndshöjningen uppskattas till nästan 0,5 meter
            vid slutet av 2000-talet.
          </p>
          <p xml:id="i-5xiRbruCTzQb3mBmcZ3ayE">
            Beräkningar visar att det erfordras nästan en dubbelt så stor
            avtappningskapacitet som i dag för att angivna regleringsgränser
            ska bibehållas. Studier vid Rossby Centre på SMHI indikerar att
            det framtida inflödet till Mälaren kan komma att bli högre än
            vad det är i dag, något som skulle innebära ännu högre vattennivåer
            i Mälaren.
          </p>
          <p xml:id="i-8gCV7igamqLkTtofQ1FRMo">
            En möjlighet att förebygga skador till följd av en omfattande
            översvämning i Mälaren vore att bygga skyddsmurar vid stränder
            och bebyggelse. Det skulle emellertid bli mycket kostsamt, samtidigt
            som landskapsbilden lätt skulle förfulas. Det mest kostnadseffektiva
            vore att öka kapaciteten för avtappning från Mälaren till havet
            för att därigenom minska riskerna för översvämningar.
          </p>
          <p xml:id="i-UH58UsD9ZNULjZKFMwmePH">
            Genom Hammarbyslussen och Södertäljeslussen finns möjlighet att
            öka utsläppen vid en översvämning. Enligt en dom i vattendomstolen
            får dock avtappning endast ske i begränsad omfattning @ 70 kubikmeter
            per sekund @ med hänsyn till de skador som annars kan uppstå vid
            slussarna. Det innebär att slussarna för närvarande bara kan öppnas
            för utsläpp med endast cirka en meter.
          </p>
          <p xml:id="i-53NiMTAQpxxKfAAPioPqBq">
            En total öppning skulle medföra mycket omfattande erosionsskador
            med bland annat risk för broras. Det finns möjligheter att via
            om- och tillbyggnader utöka avtappningskapaciteten. Men detta
            kräver kostsamma erosionsskyddande åtgärder.
          </p>
          <p xml:id="i-FZothKm1Js29eoeafUyypp">
            En annan möjlighet skulle vara att bygga en ny och större sluss
            i Södertälje och samtidigt förstärka kanalen där. Utsläppskapaciteten
            vid en ny sluss skulle öka från 70 till ca 400 kubikmeter per
            sekund, vilket innebär att den totala kapaciteten för utsläpp
            från Mälaren till Saltsjön ökar från 710 till 1 040 kubikmeter
            per sekund. Det medför en sänkning av den beräknade högsta vattennivån
            för Mälaren med drygt en halv meter. Sänkningen kan kanske verka
            liten men har ändå en mycket stor betydelse vid en översvämningssituation
            samt vid planeringen av den riskhänsyn som då måste tas.
          </p>
          <p xml:id="i-HsGMgeYHojL7i7KrcCCPwU">
            Även Hammarbyslussen skulle kunna byggas om. Slussen kan i dag
            av erosionsskäl endast användas i begränsad omfattning för utsläpp.
            En ombyggnad inklusive förstärkning av stränderna såväl uppströms
            som nedströms skulle innebära att kapaciteten ökar från 70 till
            ca 200 kubikmeter per sekund.
          </p>
          <p xml:id="i-UdmaBiA27y232eXXSPBKex">
            En förbättring av utsläppen från Mälaren till havet är av stort
            värde för samhället inom hela Mälarområdet. Det är därför rimligt
            att regeringen prövar förutsättningarna för ett statligt ekonomiskt
            stöd till ombyggnad av slussen i Södertälje, byggande av flera
            avtappningsanordningar i Söderströmsområdet samt ombyggnad och
            förstärkning vid Hammarbyslussen.
          </p>
          <p xml:id="i-Cdk99oCcfZeAjmsPRaemxt">
            Men anledning av det ovan anförda vill jag ställa följande frågor
            till samhällsbyggnadsminister Mona Sahlin:
          </p>
          <p xml:id="i-CdfMTkDP56sJFrAYF46bRB">
            Vad ämnar statsrådet göra för att förebygga att Mälaren översvämmas?
          </p>
          <p xml:id="i-QVPtzJdzYApNykWL725f4q">
            Vad ämnar statsrådet göra för att öka avtappningskapaciteten
            i Mälaren?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
