<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0165">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Drogtest på barn</title>
        <author>Althin, Peter (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Drogtest på barn till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Drogtest på barn</title>
          <idno type="rdwebb">GT10165</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10165/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10165</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10165</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-JUDfhnxTxyfMtZUBuv5NAa</idno>
            <persName>Peter Althin</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-H7rPfoJ78yBuybao33C48g" corresp="i-JUDfhnxTxyfMtZUBuv5NAa">
          <date when="2005-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VUtCMLRzasUcngVKFtWozE" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SJwDzafCPC2pSmz6F8WL9e" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SJwDzafCPC2pSmz6F8WL9e">
          <ref type="record" target="prot-200506--060">Riksdagens protokoll 2005/06:60 Tisdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:165 om drogtest på barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RtTpvsNZgwMG5PUG1GqtbM">
            None Drogtest på barn None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PFv8m1CSyid9hchVZKgFRb">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ERPfEfVfYKnCcXsQAxAH4R">
            Jag fortsätter min följetong om drogtest på barn under 15 år.
            Justitieministern menar att sådana test inte är möjliga eftersom
            kroppsbesiktning på barn är särskilt känsligt. Han menar vidare
            att kroppsbesiktning är ett mycket integritetskränkande tvångsmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-4b5i8AvTkH43wY2DaMxqPT">
            Det förvånar mig att ministern anser att integriteten går före
            barnets liv och hälsa. När man misstänker en allvarlig sjukdom
            hos ett barn tar man allehanda test, både blodprover och urinprover,
            men när det är fråga om att ett barn har börjat missbruka livsfarliga
            substanser så väntar man tills barnets missbruk har blivit så
            allvarligt att det kan bli aktuellt med tvångsomhändertagande.
            Ett tvångsomhändertagande är också det en mycket integritetskränkande
            åtgärd, men det används i alla fall på barn under 15 år. Varför
            kan man då inte utföra ett enkelt urinprov för att i tid kunna
            rädda ett barn från ett tungt narkotikamissbruk? Det är märkligt
            att vi inte drogtestar barn på grund av deras låga ålder, när
            barn som missbrukar riskerar att aldrig bli av med sitt beroende.
          </p>
          <p xml:id="i-UGmmPiSPioyJM71SB8RHHR">
            Vid slumpvisa drogtest på vissa yrkesinriktade gymnasieutbildningar
            genomförs ett drogtest medelst urinprov. Om det är en manlig elev
            som ska testas är det en man som är med när provet genomförs och
            är det en kvinnlig elev som ska testas så är det en kvinna som
            genomför provet. Det borde inte vara några större svårigheter
            att reglera tvångsvisa drogtest på barn under 15 år på samma sätt.
          </p>
          <p xml:id="i-YaaS5qYGq58fLuoseHxV7Z">
            Vid samtal med bland andra poliser, skolpersonal och engagerade
            i Föräldraföreningen mot narkotika anser alla att möjligheten
            till drogtest på barn skulle vara till stor hjälp i kampen mot
            narkotikan. Thomas Bodström hävdade vid vår senaste debatt i kammaren
            att expertisen anser att drogtest gör större skada än nytta vad
            gäller barn under 15 år. Han menade vidare att detta hade bedömts
            av psykologer, läkare och andra, som alla hade skyhögt bättre
            kunskaper än han själv och jag.
          </p>
          <p xml:id="i-dachqDpF7rC3UTyXQhdUV">
            Jag har försökt hitta experter som menar att man inte bör införa
            drogtest på barn under 15 år. Givetvis har jag hittat de båda
            betänkanden som ministern hänvisar till, men de båda stöder sig
            egentligen bara på gamla ställningstaganden med otydlig grund.
            Jag har också ställt en fråga till riksdagens utredningstjänst
            och inte heller de kan hitta några experter som uttalat sig mot
            drogtest på barn under 15 år.
          </p>
          <p xml:id="i-5c1G9QL5Zf9F86JcK7Q51k">
            Mina frågor till ministern är därför:
          </p>
          <p xml:id="i-UXuBg5sfuW79DkxWpshSAV">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att garantera
            att barns säkerhet går före integritetsaspekter?
          </p>
          <p xml:id="i-E5gpwLe9sRvy12d6VFu9TC">
            Vad avser ministern att vidta för åtgärder för att möjliggöra
            användandet av mindre ingripande insatser, som drogtest och liknande,
            innan det mer integritetskränkande tvångsomhändertagandet kan
            bli aktuellt?
          </p>
          <p xml:id="i-2EPkAM2JkMubd9hPjnrDw7">
            Om flera experter skulle visa sig vara för en möjlighet till
            tvångsvisa drogtest på barn under 15 år, skulle ministern då omvärdera
            sin ståndpunkt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
