<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0410">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenska beslut om inresevisum för Hamasministrar</title>
        <author>Hamilton, Carl B (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenska beslut om inresevisum för Hamasministrar till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om Svenska beslut om inresevisum för Hamasministrar</title>
          <idno type="rdwebb">GT10410</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10410/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10410</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10410</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG</idno>
            <persName>Carl B Hamilton</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-7iisXLQ5r6GiDhH1Pm9uxh" corresp="i-Ry3pP9VZKrW87Vcxq73jQG">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XjeS83JQh2ZwymkaMqyskn" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-G8wYW7kYrwDKfWLBn3hDF3" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-G8wYW7kYrwDKfWLBn3hDF3">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2005/06:390 om Sveriges position i Mellanösternpolitiken, 410 om svenska beslut om inresevisum för Hamasministrar och 425 om Hamasbesök och flygövningar med Israel</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-P6vTMfgzeW2uzgXBNKNUPU">
            None Svenska beslut om inresevisum för Hamasministrar None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GFU3gDPxkbd4bGzXobjhCS">
            den 17 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-KZ5BDBGTdx21EJ2w9FMrs1">
            En av de mest omdebatterade frågorna sedan början av maj månad
            har varit regeringens beslut att bevilja visum till en medlem
            av Hamasregeringen i Palestina.
          </p>
          <p xml:id="i-S634HwjcTVE3FAhqGdhACT">
            Jag har själv tagit upp beslutet vid riksdagens frågestund den
            11 maj och i EU-nämnden den 12 maj. När jag väckte ip. 2005/06:390
            om Sveriges position i Mellanösternkonflikten, som innehållsligt
            är förbunden med viseringsbeslutet, var dock viseringsbeslutet
            beträffande Atef Adwan inte känt. (De två interpellationerna kan
            därför för min del besvaras i ett sammanhang.)
          </p>
          <p xml:id="i-RJYaCj7ymAJ2sXxEyZgcBT">
            Kritiken är baserad på två grunder. En är att visum har getts
            till företrädare för ett parti och en regering som inte tar avstånd
            från terror och våld som politisk metod, inte erkänner staten
            Israels existens och inte har accepterat att följa redan ingångna
            avtal.
          </p>
          <p xml:id="i-T5nM4TYZ5wMudPFyLvoC1">
            En annan @ som jag här fokuserar på @ är att Sverige genom sitt
            agerande, att bevilja Adwan visum, fått EU att bli splittrat i
            frågan om hur EU-länderna bör hantera EU:s relation med Hamasregeringen.
            Sverige har fått EU att framstå som @ igen @ oförmöget att uppträda
            enigt som politisk kraft i Mellanösternkonflikten, precis på det
            sätt som till exempel konservativa krafter i USA älskar att framställa
            EU och Europa, förutom att den svenska regeringen genom beslutet
            gynnat Hamasrörelsen. På detta sätt har Sverige skadat EU:s utrikespolitiska
            trovärdighet och tyngd som aktör i Mellanösternkonflikten, och
            rest frågetecken kring vårt lands position i Mellanösternkonflikten,
            särskilt som beslutet om viseringen tidsmässigt sammanfallit med
            det sena och abrupta beslutet att avlysa svensk medverkan i en
            flygövning med det renodlat utrikespolitiska motivet att Israel
            är med på ett hörn i samma övning.
          </p>
          <p xml:id="i-YPxjZx3vmEQFw3wjoHUpgB">
            En person som söker visum har ingen oavvislig rätt att komma
            in i Sverige. Det beslutet hänger inte på ”regelverket”, eller
            @ när det gäller en regeringsmedlem @ står inte över utrikespolitiska
            bedömningar, som olika statsråd sökt göra gällande. Sveriges myndigheter
            är ansvariga för landets utrikesförbindelser, det vill säga UD
            har fattat ett aktivt beslut att ge Hamasministern visum. Chefen
            för UD bör därför inte krypa bakom tal om ”regelverk” som en formel
            för opolitiska beslut, utan han bör ha kurage nog att ta ansvar
            för det fattade politiska beslutet att bevilja visum.
          </p>
          <p xml:id="i-CAnNg3JJy4xQoz33pJg7fG">
            Att bevilja Adwan visum har uppenbarligen varit högt prioriterat
            för regeringen. Priset att splittra EU med mera vägde lättare
            för regeringen.
          </p>
          <p xml:id="i-ToTgAoUH3aNQrL7tHbkzUf">
            Därmed är vi framme vid frågan om en tydlig redovisning av motiven
            för UD:s beslut att ge visum för en Hamasminister. Varför har
            regeringen ansett detta beslut värt priset att skada EU:s trovärdighet
            och gynna Hamasrörelsen, på det sätt som jag ovan redovisat?
          </p>
          <p xml:id="i-UCGWkhBzu9uuZNcacfKhYH">
            Frågor:
          </p>
          <p xml:id="i-K4eQRx5PTSk2bR9UbQs66U">
            Kommer utrikesministern att redovisa den svenska regeringens
            politiska motiv för positionen att ha beviljat visum för en Hamasminister,
            ett beslut som skadat både Sveriges och EU:s ställning och trovärdighet
            som effektiv aktör i Mellanösternkonflikten och som gynnat Hamasrörelsen?
          </p>
          <p xml:id="i-U9TsRJ41DF4fZLw9q86FAS">
            Kommer utrikesministern att verka för att Sverige inte kommer
            att bevilja några nya inresevisum till Sverige för medlemmar av
            Hamasregeringen?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
