<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0397">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Globala standarder för konsumentmakt och tillväxt </title>
        <author>Andreasson, Martin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Globala standarder för konsumentmakt och tillväxt  till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Globala standarder för konsumentmakt och tillväxt </title>
          <idno type="rdwebb">GT10397</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10397/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10397</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10397</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ</idno>
            <persName>Martin Andreasson</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Bg17DL3QmC5vAUYJtgTRgP" corresp="i-LDb1GxQGG47N4mNNZ13jSZ">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-8ZaGcT6RPtxjvtv9qHoyFo" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-05-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-LiVVsSJmYDbWLAUYSG4pHV" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-LiVVsSJmYDbWLAUYSG4pHV">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:397 om globala standarder för konsumentmakt och tillväxt</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-6PddqcNLnK2xX9M2bjhufg">
            None Globala standarder för konsumentmakt och tillväxt None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8ReYN3yLnotqvy6Xm1G6Fs">
            den 10 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-ErGBPMn9dFmGmr8NgfFFSP">
            Varje år presenteras ungefär 1 300 nya och reviderade standarder
            som har relevans för svenska konsumenter och svenskt näringsliv.
            Enbart på Europanivå finns 10 000 standarder som revideras vart
            femte år. I detta arbete avgörs hur bra produkterna och tjänsterna
            blir för konsumenterna och miljön @ men också för näringslivets
            konkurrenskraft.
          </p>
          <p xml:id="i-NDqqNfswMNvrqZxpjyRTt4">
            Standardiseringen bidrar till tillväxten genom att den sprider
            ny teknologi, ger en gemensam plattform för innovation, ger stordriftsfördelar,
            sprider information och ger möjlighet att komma in på nya marknader.
            Enhetliga produktstandarder stärker också konsumentmakten eftersom
            konsumenten kan förvissa sig om att varor och tjänster uppfyller
            samma krav oavsett leverantör.
          </p>
          <p xml:id="i-VzTf4PLVLRGFzG7CdcW4Dk">
            En tysk rapport slog redan år 2000 fast att standardiseringen
            bidrar mer till landets tillväxt än patent och licenser. En motsvarande
            brittisk rapport från 2005 anger att 13 % av landets produktivitetstillväxt
            direkt kan hänföras till standardisering. Enligt rapporten, The
            Empirical Economics of Standards, bidrar standardiseringen med
            2,5 miljarder pund per år till Storbritanniens ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-FEb97RLm68C4oHePCjut7h">
            Det finns dock ingen garanti för att den standardiseringsdrivna
            tillväxten fördelas jämnt. Detta gäller i synnerhet för de nya
            verksamhetsområden och produktgrupper som nu standardiseras. Små
            och medelstora företag deltar inte i standardiseringsarbetet i
            samma utsträckning som de större. Fattigare länder är inte lika
            väl representerade som rikare. Men framtida tillväxt beror också
            på i vilken grad länder med likartade ekonomiska och personella
            förutsättningar har valt att engagera sig. Här ligger Sverige
            på efterkälken.
          </p>
          <p xml:id="i-Gix5AMbezPQfqQYYhkzQm2">
            Åtskilliga av Sveriges viktigaste handelspartner och konkurrentländer
            har antagit nationella strategier för standardiseringsarbetet.
            Tyskland, Storbritannien och USA har antagit strategier som tydligt
            uttalar att standardisering är en del i strävandena att öka tillväxten
            och stärka näringslivets konkurrenskraft. Även Danmark är aktuellt
            i detta sammanhang med en nationell strategi för standardisering
            med 13 konkreta initiativ som framtagits i dialog med över 1 000
            danska företag och andra intressenter.
          </p>
          <p xml:id="i-DxMN2aBLod17vTSGM5ApXL">
            Sverige har under många år haft en framträdande roll i standardiseringsarbetet,
            bland annat genom standardiseringsorganen SIS, SEK och ITS. Men
            dessa organisationer, näringslivet, fackförbund och miljöorganisationer
            vittnar alla om att det svenska engagemanget i standardiseringsfrågor
            har avtagit på senare år. Betydande reduktioner i statsbidraget
            till standardisering gjordes på 1990-talet. För några år sedan
            avskaffades också möjligheten för små och medelstora företag att
            få vissa bidrag till resekostnader för sin medverkan i standardiseringsarbetet.
            Bidraget avskaffades med motiveringen att systemet var ineffektivt,
            men just nu finns alltså inga möjligheter alls för små och medelstora
            företag att få kostnadstäckning. Detta påverkar möjligheten för
            företag av alla storlekar att göra sin röst hörd.
          </p>
          <p xml:id="i-3PpYQqcGn8PABZ6fzYfedn">
            I samband med behandlingen av budgetpropositionen för 2006 fastslog
            ett enigt näringsutskott att standardisering är ett område inom
            näringspolitiken som hittills har tillmätts alltför liten betydelse
            när det gäller strävanden för att uppnå en uthållig tillväxt i
            ekonomin (bet. 2005/06:NU1). Utskottet noterade också att regeringen
            enligt uppgift avser att inleda ett arbete med att öka medvetenheten
            och kunskapen inom den offentliga förvaltningen om standardiseringens
            möjligheter. Särskilt när det gäller standardiseringens potential
            för tillväxt, konkurrenskraft och innovation fanns ett bristande
            engagemang hos berörda myndigheter. Utskottet uttalade att regeringen
            i lämpligt sammanhang bör hålla riksdagen informerad om det arbete
            som pågår.
          </p>
          <p xml:id="i-HVpy2DobK4abL4oAmBZj56">
            Det mest påtagliga som hänt sedan dess är att regeringen i sin
            konsumentpolitiska proposition aviserat ökade statsbidrag till
            Sveriges konsumentråd för bland annat medverkan i det internationella
            standardiseringsarbetet. Detta vore i sig utmärkt, om det inte
            vore för att bidragen ska tas inom befintliga ramar @ det vill
            säga att andra bidrag till frivilliga konsumentorganisationer
            får stryka på foten i motsvarande mån. Likaså utgår den konsumentpolitiska
            propositionen i alldeles för hög utsträckning från att standardisering
            är något som genomförs på europeisk nivå, när sanningen är att
            alltfler standarder är genuint globala.
          </p>
          <p xml:id="i-9t3bpTXu1kdJPXrJt2EpXQ">
            Det är allvarligt att Sveriges medverkan i standardiseringsarbetet
            riskerar att halka efter. Behovet av standarder växer i en världsekonomi
            som präglas av korta produktcykler och ett globalt flöde av varor
            och tjänster. När flera av våra konkurrentländer lyfter in standardiseringsfrågorna
            i sin tillväxtpolitik behöver vi tydligare analysera på vilket
            sätt Sverige i sin tur bör agera.
          </p>
          <p xml:id="i-TVATqTpfvkCtnpvoMYfX4v">
            Jag vill därför fråga näringsministern:
          </p>
          <p xml:id="i-RDLhGyHDCHXZzyFMxgHik2">
            Vilka konkreta initiativ har näringsministern tagit, eller avser
            att ta, för att på ett strategiskt sätt inkludera standardiseringsfrågorna
            i den svenska tillväxtpolitiken?
          </p>
          <p xml:id="i-WB5MUFkhbSMtLyUgpbSGWp">
            Vilka konkreta initiativ har näringsministern tagit, eller avser
            att ta, för att öka kunskapen om standardiseringsfrågorna inom
            berörda myndigheter?
          </p>
          <p xml:id="i-S3KofqMVvZdFHAy5TGcwvq">
            När kommer näringsministern att vidta åtgärder för att stödja
            små och medelstora företags medverkan i internationellt standardiseringsarbete?
          </p>
          <p xml:id="i-ERmdtQKXPE16j294T1wbgT">
            När kommer näringsministern att vidta åtgärder för att det ökade
            stödet till konsumentorganisationers medverkan i standardiseringsarbetet
            inte ska gå ut över det övriga stödet till de frivilliga konsumentrörelserna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
