<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0392">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges agerande för att stoppa turkiska övergrepp mot kurder</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges agerande för att stoppa turkiska övergrepp mot kurder till Eliasson, Jan (s) - Utrikesminister om Sveriges agerande för att stoppa turkiska övergrepp mot kurder</title>
          <idno type="rdwebb">GT10392</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10392/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10392</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10392</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA</idno>
            <persName>Jan Eliasson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-QsjYfpZ2sowwj8Ats57pAn" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-05-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XkbvYLVvscSR55ffLBM561" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-05-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-5UTZvusrDryeMqpNomjVDE">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VL9XNZU9BPzVPgXaBqEH1E" corresp="i-T7hu1JgBezor1oXi7Z3qnA">
          <date when="2006-06-05"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VL9XNZU9BPzVPgXaBqEH1E">
          <ref type="record" target="prot-200506--135">Riksdagens protokoll 2005/06:135 Måndagen den 5 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:392 om Sveriges agerande för att stoppa turkiska övergrepp mot kurder</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FA6NaRcgZPjnFHgyFrxiTA">
            None Sveriges agerande för att stoppa turkiska övergrepp mot
            kurder None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8dUGuBbhKwLpEjhWSKJeak">
            den 5 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8GMuJVxPzoENpP4uBq82TB">
            Det är oroligt i delar av Kurdistan. Säkerhetsstyrkor och polis
            öppnade för några dagar sedan eld mot civila kurder i Diyarbakir.
            Civila vuxna och barn möttes med kulor. Sammanlagt åtta personer,
            varav två barn, har mördats av säkerhetsstyrkor i flera kurdiska
            städer under de senaste dagarna.
          </p>
          <p xml:id="i-DmG4hVhra5bhmW9HmttJSn">
            Turkiet har ökat trycket mot den irakiska delen av Kurdistan.
            Landet har stationerat 200 000 man vid gränsen till södra Kurdistan
            och militären verkar söka en anledning att passera gränsen. Agerandet
            är självklart mycket provocerande för kurderna. USA har tagit
            hotet på allvar och varnat Turkiet för att gå in i den irakiska
            delen av Kurdistan.
          </p>
          <p xml:id="i-DWodUNXQ1hyVX2uAFD1DMG">
            Tre fredsaktivister som demonstrerade mot den militära upptrappningen
            har frihetsberövats av turkisk polis i Diyarbakir. Två av dem,
            Ibrahim Güclü och Zeynel Abidin Özalp, är svenska medborgare.
            Skälet för gripandet är att fredsaktivisterna stämplas som terrorister.
          </p>
          <p xml:id="i-6pSywWApzpS2mmoAfmR15T">
            Senaste tiden har 300 personer gripits och åtal har väckts mot
            dem. Samtliga har fått mellan 9 och 24 års fängelse. 80 av dessa
            är barn.
          </p>
          <p xml:id="i-KdxF6HbtDJr61mfL3xwfeR">
            Det är viktigt att konstatera att det turkiska parlamentet nyligen
            antagit en ny antiterrorlag. Det är denna lag som varit argumentet
            för den utstationering av militär runt kurdiska städer som skett
            de senaste månaderna. Enligt lagen har den turkiska staten mer
            eller mindre stämplat hela det kurdiska folket som terrorister.
          </p>
          <p xml:id="i-KmarkDcyrFnuiTHWumtjhf">
            Det är ytterst angeläget att Sverige, antingen inom ramen för
            EU-kretsen eller på egen hand, snarast agerar för att se till
            att de två svenska medborgarna friges och att den svenska regeringen
            tydligt tar avstånd från det turkiska agerandet under de senaste
            månaderna. Den legitima kampen mot terrorism får aldrig leda till
            att omvärlden blundar när stater använder terroristflaggan för
            att förtrycka enskilda människor och motarbeta arbetet för demokrati
            och mänskliga rättigheter.
          </p>
          <p xml:id="i-TL88DNfLLR5iYn9ogxb3Pg">
            I sammanhanget bör även frågan om ett svenskt konsulat i Diyarbakir
            väckas. Ett konsulat i staden skulle kunna fylla en viktig uppgift
            i att följa det turkiska reformarbetet, bevaka att de så kallade
            Köpenhamnskriterierna följs och därmed bidra till att förbereda
            ett eventuellt turkiskt EU-medlemskap.
          </p>
          <p xml:id="i-M2mt8RndRZ3PFsAC2bqXVH">
            Mot bakgrund av det sagda skulle jag vilja ställa följande frågor
            till utrikesministern:
          </p>
          <p xml:id="i-EiDAyMFMUM8dB5eyqUThTU">
            Vilka åtgärder ämnar utrikesministern vidta för att se till att
            de två svenska kurdiska fredsaktivisterna Ibrahim Güclü och Zeynel
            Abidin Özalp friges?
          </p>
          <p xml:id="i-P6MDiTkeWe3tHGZrsvgpSB">
            Hur ämnar Sverige och utrikesministern agera för att protestera
            mot det turkiska agerandet?
          </p>
          <p xml:id="i-MRrAYn3xCVeFh3m1YttXNt">
            Kommer utrikesministern självständigt, eller inom ramen för EU-kretsen,
            att agera för ett tillbakadragande av de 200 000 turkiska militärer
            som Turkiet stationerat på gränsen till den irakiska delen av
            Kurdistan?
          </p>
          <p xml:id="i-6HKpAsoQHvxAxcKQu3ssqE">
            Är utrikesministern beredd att ta initiativ till att det öppnas
            ett svenskt konsulat i Diyarbakir?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
