<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0427">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Anstalten Kolmårdens långsiktiga inriktning</title>
        <author>Granbom, Karin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Anstalten Kolmårdens långsiktiga inriktning till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Anstalten Kolmårdens långsiktiga inriktning</title>
          <idno type="rdwebb">GT10427</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10427/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10427</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10427</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd</idno>
            <persName>Karin Granbom</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9YwfdTRkC9ANF6cxfmyBsK" corresp="i-SS4MgL3HhkwCjKYAxgBPkd">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4cb7De3q2eyWYKh4zXJMLP" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4a5GzhM8JyMDv7RC9ZUe2m" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4a5GzhM8JyMDv7RC9ZUe2m">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">21 § Svar på interpellation 2005/06:427 om anstalten Kolmårdens långsiktiga inriktning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-FXtPJwWTKqX34fCAwi3HXS">
            None Anstalten Kolmårdens långsiktiga inriktning None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-2TL7cBDDWQh1YMhZdsfrwg">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8j7oX7fEDF24AiP7BwogyP">
            I augusti 2004 öppnades kriminalvårdsanstalten Kolmården som
            med 150 platser är Sveriges största öppna anstalt. Syftet när
            anstalten öppnades var att den skulle bli Sveriges billigaste
            anstalt och bygga på ett helt nytt koncept om att intagna skulle
            sköta det mesta av driften. Det beslutades också att intagna inte
            skulle ha några behandlingsbehov och att anstalten därmed inte
            skulle vara inriktad på behandling. De som anstalten tog in skulle
            vara skötsamma och därmed skulle personalbemanningen vara låg.
          </p>
          <p xml:id="i-BH4zAaFn987mcUa2CeiUhh">
            Klientbeskrivning
          </p>
          <p xml:id="i-8Caye8UGHy45qsKoPA6kMD">
            I samband med öppnandet uppställdes särskilda krav för att en
            dömd skulle kunna bli intagen på anstalten. Dessa kriterier har
            förändrats markant under de knappt två år som anstalten varit
            i bruk.
          </p>
          <p xml:id="i-BAYn8faJLp5Hq2vBan71Uo">
            Uppdragsdirektivet i mars 2004 löd att de intagna skulle vara
            dömda till högst fyra månaders fängelse. De dömda skulle i huvudsak
            vara fria i väntan på verkställighet av påföljd.
          </p>
          <p xml:id="i-4EwWDDzgAYDxGxWnHf6mix">
            I augusti 2004 förändrades kriterierna för de intagna till att
            maximalt ha tolv månaders strafftid. De skulle inte vara yngre
            än 25 år och befinna sig på fri fot innan verkställighet. Det
            beslutades också att de som placeras på anstalten i Kolmården
            inte tidigare ska ha varit inom kriminalvården.
          </p>
          <p xml:id="i-YFEpgQzcsgJFqphajTT59J">
            I februari 2005 togs ännu ett nytt beslut där kriterierna justerades
            ytterligare. Nu gäller att de intagna inte bör vara under 23 år.
            Dömda med en strafftid upp till två år kan efter lämplighetsprövning
            placeras i anstalten och då bör återstående tid att avtjäna inte
            överstiga ett år. Det tillades även att det inte får föreligga
            risk för allvarlig misskötsamhet för att en person ska komma i
            fråga.
          </p>
          <p xml:id="i-BHBXYrthY26yCybhg1V4Wp">
            Sedan öppnandet av anstalten har det officiellt varit en tydlig
            princip att den intagne inte ska vara missbrukare eller ha psykiska
            störningar.
          </p>
          <p xml:id="i-SgmMRHEkywxxCfiPqLnc1A">
            Låg beläggning @ nya grupper av intagna
          </p>
          <p xml:id="i-Q7mxNLT6j8ZfMo3ydm9c6g">
            Det är uppenbart av ovanstående att man har förändrat anstaltens
            kriterier under tidens gång. Detta hänger med all sannolikhet
            ihop med en låg beläggningsgrad. Verksamheten skapades för en
            grupp klienter som i verkligheten inte har funnits. För att kunna
            hålla nere kostnaderna kan inte platser stå tomma. Målsättningen
            om att göra Kolmården till Sveriges ”budgetanstalt” kan inte nås
            om den inte är fullbelagd.
          </p>
          <p xml:id="i-JkKZX4nS2D6m4YERHaLGXi">
            Personer med missbruk och psykisk störning på anstalten
          </p>
          <p xml:id="i-CEjuyacJ3azbHBRCmhJ4px">
            Eftersom kostnaderna blir för höga per plats i Kolmårdenanstalten,
            och beläggningen på andra anstalter är mycket hög, har fler och
            fler tagits in. Inte nog med att man har släppt på kriterierna
            för intagning @ nu placeras även personer med aktivt missbruk
            och psykisk störning på anstalten.
          </p>
          <p xml:id="i-QuhYHV1z5eGrjZZC5sRUrJ">
            Minst 10 % av de intagna uppfyller inte uppställda kriterier.
            Detta får förstås konsekvenser för anstaltens inriktning och verksamhet.
            Intagna med missbruk och psykisk störning är mer personalkrävande
            och mer tid måste användas till säkerhetsarbete. Eftersom anstalten
            uppförts som en öppen anstalt och för en skötsam målgrupp finns
            det anledning att ifrågasätta om Kolmården verkligen uppfyller
            de krav som måste ställas på säkerhet när personer med missbruk
            och psykisk störning tillåts på anstalten. Samtidigt får dessa
            intagna ingen behandling för sina problem, eftersom det inte ingår
            i anstaltens uppdrag.
          </p>
          <p xml:id="i-WTDTxWTYgGoSsuBXTfx5bk">
            Man måste också fundera på vad det innebär för andra intagna,
            de som är skötsamma och dömda för mindre brott @ hur påverkar
            detta dem?
          </p>
          <p xml:id="i-DoHRp3qMbZq7Kif2An5AEq">
            Inrättade och belagda platser samt beläggningsprocent anstalten
            Kolmården:
          </p>
          <p xml:id="i-QSpwJw1R6s3RzFVRDaXEQk">
            September 2004: 150, 9, 19
          </p>
          <p xml:id="i-NeuxAcqojYLQajR1HLLqEY">
            Oktober 2004: 150, 55, 37
          </p>
          <p xml:id="i-AKNTmCKbwGYkubK7nGCcL8">
            November 2004: 150, 70, 47
          </p>
          <p xml:id="i-5gxa3Amp4mPRDRyMkDyDb4">
            December 2004: 150, 79, 53
          </p>
          <p xml:id="i-Gi7VrXjjp7Q7ZQ2VBxYBni">
            Januari 2005; 150, 87, 58
          </p>
          <p xml:id="i-9BWyApb4iomVMez6yCCQc4">
            Februari 2005: 150, 98, 65
          </p>
          <p xml:id="i-Y1k18gBNDprFsJYBLnwCsm">
            Mars 2005: 150, 113, 75
          </p>
          <p xml:id="i-6VtrrZukk4exDcUzVo3MBj">
            April 2005: 150, 113, 75
          </p>
          <p xml:id="i-SSThjnTTDnLswn1m34tA6X">
            Maj 2005; 150, 99, 66
          </p>
          <p xml:id="i-5JEgVgR28KN8GU7YpYgcsa">
            Juni 2005: 150, 88, 59
          </p>
          <p xml:id="i-PtLmtH1VsNNuZA6XVnz6C5">
            Juli 2005: 150, 88, 59
          </p>
          <p xml:id="i-4ou5hKo4YmjF59oWMhmefY">
            Augusti 2005: 150, 91, 61
          </p>
          <p xml:id="i-WErt6kbTP6fdFuE2cwnEbS">
            September 2005: 150, 87, 58
          </p>
          <p xml:id="i-TAxmEbhCpuLMQ4g1SX6PpB">
            Oktober 2005: 150, 91, 61
          </p>
          <p xml:id="i-5v1XfyEGndgMoLXTDqamH6">
            November 2005: 150, 104, 69
          </p>
          <p xml:id="i-Tw1QA4RC74FUSPSRtLA7Qn">
            December 2005: 150, 104, 69
          </p>
          <p xml:id="i-Vg1K3YDM8W1AzvPkTcjMC8">
            Januari 2006: 150, 107, 71
          </p>
          <p xml:id="i-gxuNrm6mahZJGb9UhVnxc">
            Februari 2006: 150, 118, 79
          </p>
          <p xml:id="i-3Cp6mRhSYc3iLYYPymBSLd">
            Mars 2006: 150, 128, 85
          </p>
          <p xml:id="i-6L5DaikL5jVVcvgoL2Rrpf">
            April 2006: 150, 130, 87
          </p>
          <p xml:id="i-F4aX71isC9arGz7jFbuTgT">
            Framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-9n6H92vpj8GzrfEtVamART">
            Efter knappt två år är det nu uppenbart att idén om att ha en
            stor, mycket öppen, lågprisanstalt för korttidsdömda utan behandlingsbehov
            inte fungerade. I dagens läge verkar det inte finnas någon plan
            eller realistisk vision för anstalten. Till och med ledningen
            på Kolmården efterlyser en konkret beskrivning av uppdraget vid
            anstalten. Allmänheten ska kunna kräva att de skattepengar som
            går till kriminalvård används effektivt. Får man inga klara besked
            från politiskt håll är det inte bara förtroendet för anstalten
            som riskeras utan även förtroendet för svensk kriminalvård.
          </p>
          <p xml:id="i-12pxZ7um95iimW3wZUwJYR">
            Ovanstående fakta ger upphov till ett antal frågor som rör säkerhet,
            behandlingsverksamhet, personal och långsiktig inriktning av anstalten
            i Kolmården. Ska anstalten rent av stängas?
          </p>
          <p xml:id="i-Nmpmpm7raUPN1eWsKkbLFz">
            Mot denna bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-DF1QvFRvCSimDMd9rQjKuh">
            Vilken långsiktig inriktning för anstalten Kolmården avser justitieministern
            att verka för?
          </p>
          <p xml:id="i-s2Tx8Anx1FAZZ6kTrywqg">
            Avser justitieministern att vidta några åtgärder med avseende
            på säkerheten vid anstalten Kolmården eller anser ministern att
            anstalten uppfyller de krav på säkerhet som bör ställas med tanke
            på de intagna?
          </p>
          <p xml:id="i-7MkYCFnjFLCXWAtDEqGmmY">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
