<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0413">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förtroendet för Regeringskansliet</title>
        <author>Attefall, Stefan (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förtroendet för Regeringskansliet till Persson, Göran (s) - Statsminister om Förtroendet för Regeringskansliet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10413</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10413/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10413</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10413</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD</idno>
            <persName>Stefan Attefall</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5</idno>
            <persName>Göran Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt</idno>
            <persName>Bosse Ringholm</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Ssa5XCnd5PV1AEYn8jwS3D" corresp="i-Fa75ePV6JC2wN91aE4xcYD">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-BYVrtK4gH8Ezs1vz9Y9eQR">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JjWo7G4HbeE2HZrVvB2f4U" corresp="i-3kVCtR7mCK6mW2F6oaBMR5">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-6689MWzrjXwjZYe5PseuYd">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-322jShSAc59fz13gBJ62wp" corresp="i-A5R84cTmpky3NHJ7nLKaEt">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-322jShSAc59fz13gBJ62wp">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellationerna 2005/06:408 och 413 om Statsrådsberedningen annandagen 2004</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-KkbyeGpMyvgLE6DW2YWZF">
            None Förtroendet för Regeringskansliet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Cggud2BJyP6zstA1YPr3c8">
            den 17 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GKcqDynsxhYj1YW9Wj7hWc">
            I en demokrati är det viktigt att det finns ett förtroende inte
            enbart för valda politiker utan även för statliga och kommunala
            tjänstemän. Detta förtroende har sin grund i tillämpningen av
            principer som öppenhet, ärlighet och allas likhet inför lagen.
            På motsvarande sätt urholkas förtroendet för hela statsapparaten
            ifall medborgarna upplever att enskilda tjänstemän tillåts bryta
            mot dessa grundläggande principer utan att några åtgärder vidtas.
            Särskilt allvarligt är det ifall integriteten hos högt uppsatta
            tjänstemän kan ifrågasättas under lång tid.
          </p>
          <p xml:id="i-FRu1rRf32edgK8jHFp65U5">
            Sedan 2005 års katastrofkommission avlämnade sin huvudrapport
            angående Sverige och tsunamin har det förekommit spekulationer
            och ifrågasättanden av statssekreterare Lars Danielssons förehavanden
            på annandag jul 2004. Dessa ifrågasättanden har sin grund i att
            Danielsson själv lämnat motstridiga uppgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-QsvBYET2V41ADc7eFh6nFg">
            Till Katastrofkommissionen uppgav Danielsson att han ringt upp
            och talat med kabinettssekreterare Hans Dahlgren vid tre tillfällen
            på annandagen. Vid KU-förhören uppgav han att kontakterna med
            UD i huvudsak varit av indirekt natur och att han inte talat med
            någon vid UD den aktuella dagen. När JO frågade ut Lars Danielsson
            den 28 april i år återgick han till den version av händelseförloppet
            han återgivit för Katastrofkommissionen och hävdade att hans minnesbild
            var att han haft tre samtal med kabinettssekreterare Dahlgren.
            Samtidigt hävdar Danielsson att han inte ser någon anledning att
            ifrågasätta Hans Dahlgrens minnesbild av att inga samtal ägde
            rum dem emellan på annandagen och att han inte heller ser någon
            anledning till att utreda vem av de båda som talar sanning. Anledningen
            till detta är enligt Danielsson att sanningen om vad som egentligen
            hände på annandagen inte har någon ”operativ betydelse för regeringen
            eller regeringskansliets hanterande av frågan”.
          </p>
          <p xml:id="i-JrYTZjyEcZ3MSav6kacCMN">
            I så mån att ingen utredning i världen kan ändra på det som har
            skett har Lars Danielsson givetvis rätt. Men sanningen har betydelse,
            om än inte operativt så för allmänhetens förtroende för politiken
            och den statliga och kommunala förvaltningen. Som högsta ansvarig
            för Regeringskansliet har statsministern ett särskilt ansvar för
            att klarlägga vad som skedde och inte skedde inom Regeringskansliet
            den 26 december 2004 och för att återupprätta förtroendet för
            statsapparaten i allmänhet och höga statliga tjänstemän i synnerhet.
          </p>
          <p xml:id="i-87ohvJuMrpXEbSo8VtDFJM">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga statsminister Göran
            Persson:
          </p>
          <p xml:id="i-W5hBQPsHkCbuJfYK9RXZ6y">
            Vilka åtgärder tänker statsministern vidta för att bringa klarhet
            i statssekreterare Lars Danielssons förehavanden på annandag jul
            2004?
          </p>
          <p xml:id="i-8pg1SxvbVHVmxhjvyVF2vt">
            Vilka åtgärder avser statsministern att vidta för att återupprätta
            förtroendet för statsapparaten i allmänhet och höga statliga tjänstemän
            i synnerhet?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
