<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0034">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>E 6 och världsarvet i Tanum</title>
        <author>Kollmats, Lennart (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>E 6 och världsarvet i Tanum till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om E 6 och världsarvet i Tanum</title>
          <idno type="rdwebb">GT1034</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1034/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1034</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1034</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3</idno>
            <persName>Lennart Kollmats</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-84pfXXoFmn1gaihVw8PSbV" corresp="i-BHVsLDz5YDDkjyE1f5Gzz3">
          <date when="2005-10-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VsQcWicwRbSKgYkn6uQwEm" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-10-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MPqE4tmdWjSnK1e1HiRDDP" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-10-28"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MPqE4tmdWjSnK1e1HiRDDP">
          <ref type="record" target="prot-200506--023">Riksdagens protokoll 2005/06:23 Fredagen den 28 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">1 § Svar på interpellation 2005/06:34 om E 6 och världsarvet i Tanum</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HvkAP5c1Ri9yRcYbaTCKqi">
            None E 6 och världsarvet i Tanum None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Wz6hBi9XU7Y2m5WgH6RuyR">
            den 11 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-WNoWPLR4CpKdf9Bns1EVv7">
            Under flera år har det pågått diskussioner och utredningar om
            dragningen av E 6 förbi världsarvet i Tanum. Det har till och
            med förekommit förslag kring dragning genom området.
          </p>
          <p xml:id="i-2zaZaUnRA523hV8WLbvhCs">
            ”Ett världsarv är ett kulturminne eller naturminne som är så
            värdefullt att det är en angelägenhet för hela mänskligheten.”
            Så står det i inledningen till världsarv på Riksantikvarieämbetets
            hemsida.
          </p>
          <p xml:id="i-SUToaayb7ykU1T9e6rZS3M">
            Sverige undertecknade världsarvskonventionen 1984 och har därmed
            - bland mer än 160 andra nationer - frivilligt åtagit sig att
            skydda de egna världsarven för all framtid. Det finns då anledning
            att känna oro, om regeringen ger tillstånd till att dra en motorväg
            i eller i anslutning till ett världsarv.
          </p>
          <p xml:id="i-3MdutKKqZW8U74wekTW8eK">
            I anslutning till ett regeringsbeslut om tillåtlighetsprövning
            för en del av E 6 (den 30 juni 2005) skriver miljöministern: ”Kulturvärdena
            i världsarvet och i området av riksintresse för kulturmiljövården
            kommer att påverkas av vägutbyggnaden. Regeringen finner, i likhet
            med de remissinstanser som har uttalat sig i frågan, att en vägutbyggnad
            i denna del kan ske utan att påtaglig skada uppstår på kulturvärdena
            i området av riksintresse för kulturmiljövården och utan att värdena
            som skall skyddas i världsarvet hotas.”
          </p>
          <p xml:id="i-8BJn2EqTvmdvYsAoNAGU3g">
            Världsarvsområdet i Tanum innehåller som sin kärna hällristningarna,
            men hela området är av betydelse för att visa miljön. Tanums hällbildsmiljö
            är ett enastående exempel på hällristningar av högsta kvalitet.
            Motivens variationsrikedom är en unik vittnesbörd om livet under
            bronsålder och äldre järnålder. Samspelet mellan bosättningen
            och markanvändningen, såsom den avspeglas i hällristningarna,
            gravfälten och landskapet gör Tanumsområdet till ett enastående
            exempel på mänsklig bosättning under åtta tusen år.
          </p>
          <p xml:id="i-C8jjohu75PVBmD6CWcBJdm">
            Miljöministerns skrivning om ”påtaglig skada” tyder på att motorvägen
            till dels kommer att dras genom området. Likaså hänvisningen till
            ”värdena som skall skyddas”. Sverige har tagit på sig ett ansvar
            för hela området och att dra en motorväg en enda meter där förefaller
            att göra våld på det ansvar Sverige tagit på sig genom att medverka
            till världsarvet.
          </p>
          <p xml:id="i-4HVCFiN9jVm6GgKBri53VX">
            Vilka åtgärder avser kulturministern att vidta för att bevara
            världsarvsområdet i Tanum fritt från motorväg?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
