<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0097">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Synnedsättning - så kallat tunnelseende</title>
        <author>Sellén, Birgitta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Synnedsättning - så kallat tunnelseende till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Synnedsättning - så kallat tunnelseende</title>
          <idno type="rdwebb">GT1097</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1097/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1097</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1097</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq</idno>
            <persName>Birgitta Sellén</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VUSDBdAJLPjd7UQeRVNQ5W">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6WmC5A9zHguEPzDHX8c2oa" corresp="i-KktUCXax2JFL3tqFqQN9oq">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-EY1TZSd2Msew6npVNiyZEJ">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Sdgs69nKQbSzvX9pByDkVd" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-CqL5rxucpaSd5fCcUWT54B" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-11-29"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-CqL5rxucpaSd5fCcUWT54B">
          <ref type="record" target="prot-200506--040">Riksdagens protokoll 2005/06:40 Tisdagen den 29 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">12 § Svar på interpellation 2005/06:97 om synnedsättning - så kallat tunnelseende</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-ViF5Sy74e4Wz7msXgdJyFZ">
            None Synnedsättning @ så kallat tunnelseende None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-YGmkaGvCMgKSrw8skJoknx">
            den 8 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-2cmFurv2kpUeM3UK89BokL">
            En del människor drabbas av en synnedsättning, som i dagligt
            tal kallas tunnelseende. Det är egentligen en sjukdom som heter
            retinitis pigmentosa (RP) och det är ett samlingsnamn för ärftliga
            sjukdomar i ögats näthinna och är den vanligaste orsaken till
            allvarlig synnedsättning hos unga och medelålders. RP är en degenerativ
            sjukdom i ögats näthinna. Med degenerativ menas att celler successivt
            förstörs. Det är syncellerna som förstörs, det vill säga tapparna
            och stavarna. Tapparna styr vårt färg-, dag- och detaljseende
            och stavarna hjälper oss att se i svagt ljus.
          </p>
          <p xml:id="i-QJmh3LaMXLBcScXiFdkJAz">
            Symtom
          </p>
          <p xml:id="i-CgdzGsS5DdX1vD74h28js">
            De symtom som man märker först när man drabbats av retinitis
            pigmentosa är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Man får nedsatt synförmåga i
                svagt ljus och mörker, så kallad nattblindhet. Det är stavarnas
                funktion som försämras först.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Bländningsbenägenheten ökar.
                Ögat får svårt att ställa om från mörkt till ljust och tvärtom.
                (till exempel från skugga till starkt solljus).
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Synfältet kan senare inskränkas
                så att man får svårt att se åt sidorna.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Man får små fläckar med dåligt
                seende som med tiden blir större. Tapparna, som styr vårt färg-,
                dag- och detaljseende, förstörs i regel efter stavarna.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Till slut kanske det bara är
                en liten del av det centrala seendet som finns kvar, det så kallade
                tunnelseendet.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Synförlusten kan till sist innebära
                att endast ljus- och mörkerseendet återstår. Ledsynen har då gått
                förlorad.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-H83SNcv7x6AfeGtccxHQqx">
            Någon effektiv behandling av sjukdomen finns ännu inte, men det
            pågår intensiv forskning.
          </p>
          <p xml:id="i-WR1gdc4xk77LtPoqAkA4d9">
            Inom sjukdomen retinitis pigmentosa finns det andra symtom som
            endast ett fåtal patienter drabbas av. Laurence-Moon,Bardet-Biedel,
            förkortat LMBB, är ett sådant sällsynt symtom som endast ca 55@60
            patienter fått som diagnos i hela landet. Det ger stora problem
            med kontrastseende, bländning och nattblindhet.
          </p>
          <p xml:id="i-Xg48zddPd152GKazKBLsa6">
            Rehabilitering och hjälpmedel
          </p>
          <p xml:id="i-47pPfE1wKyvRRbZmEZndLo">
            På syncentraler samarbetar ögonläkare, optiker och synpedagoger
            för rehabilitering. Där får patienten också hjälpmedel och hjälp
            med träning för att klara vardagen på bästa sätt. Den hjälp patienten
            kan vara berättigad till varierar beroende på graden av funktionshinder.
            Individuell bedömning av stödbehovet görs i varje enskilt fall.
          </p>
          <p xml:id="i-XJz1MGZqeeqv27XLkDppSe">
            Ledarhund
          </p>
          <p xml:id="i-LJTU1EWmwBVtHTcJqyEk3o">
            För de personer som drabbas av tunnelseende och därmed får problem
            med nattblindhet, bländningar och kontrastseende innebär det att
            de kan få en assistent som hjälper dem.
          </p>
          <p xml:id="i-F2HCJhru15423pytunhpic">
            Nu har jag kommit i kontakt med en tonårsflicka som har syndromet
            LMBB. Hon har hittills fått all hjälp som hon behöver av sina
            föräldrar och andra personer i sin närmiljö. När det är dags för
            henne att börja i gymnasiet så uppstår ett större behov för henne
            med hjälp till och från skolan. Det kan hon få genom en assistent,
            men denna tonåring skulle mycket hellre vilja klara sig själv.
            Det skulle kunna bli en möjlighet om hon kunde få en ledarhund.
            Problemet är att hon inte är helt blind och därmed har hon enligt
            våra bestämmelser i Sverige inte rätt att få en ledarhund.
          </p>
          <p xml:id="i-RUZUQzNyRydDW5YDxruKMA">
            Det är kostsamt att anställa assistenter som kan hjälpa denna
            person, och andra som har samma behov av ständig hjälp. En ledarhund
            kostar enligt uppgift ca 200 000@300 000 kr. Den kostnaden kan
            man ganska snabbt tjäna in stora summor på om man jämför med vilken
            kostnad det skulle innebära att anställa assistenter under lika
            lång tid som en ledarhund kan tjänstgöra. En ledarhund är tillgänglig
            dygnet runt, och självkänslan och oberoendekänslan för personen
            med LMBB går nog knappast att värdera och förstå för oss som inte
            har detta funktionshinder.
          </p>
          <p xml:id="i-76kt4mzc1Rmz26VnX1Fr6F">
            Den tonårsflicka som jag berättar om skulle gärna ställa upp
            som en första försöksperson, med sjukdomen LMBB, som får prova
            på att ha en ledarhund. Jag är medveten om att vi i riksdagen
            inte diskuterar enskilda fall, men i detta fall handlar det om
            att hitta ett hjälpmedel till personer med ett synhandikapp, som
            kan göra att många fler i landet kan få samma hjälp.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-QF8STFXQkY9oBHtoEqTnpx">
            Mina frågor till statsrådet är därför:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Hur ser statsrådet på möjligheten att personer med sjukdomen
                LMBB, som är en variant av sjukdomen retinitis pigmentosa, skulle
                kunna få en ledarhund som sitt hjälpmedel?
              </item>
              <item>
                2. Har statsrådet räknat på kostnaderna med en ledarhund jämfört
                med kostnaderna för personliga assistenter?
              </item>
              <item>
                3. Hur avser statsrådet att hantera frågan om att en försöksperson
                med sjukdomen LMBB ska kunna få en ledarhund till sin hjälp?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
