<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0444">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Jämställdhet i näringslivet utan kvotering</title>
        <author>Pilsäter, Karin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Jämställdhet i näringslivet utan kvotering till Östros, Thomas (s) - Näringsminister om Jämställdhet i näringslivet utan kvotering</title>
          <idno type="rdwebb">GT10444</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10444/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10444</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10444</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <persName>Karin Pilsäter</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz</idno>
            <persName>Thomas Östros</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-YLG7VbUGRtoJyspDrTMtBR" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-J2yDL1AMfuqqk1X3X5ofiG">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-6rcHXjFhypzce6yZoqHUZv" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-TdjMzPgrFD7tMdeE1YGUiM">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VgeVp7pXabKN4dS6LY8qb4" corresp="i-PzNviXpYSimQsvSkF9CmDz">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-VgeVp7pXabKN4dS6LY8qb4">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:444 om jämställdhet i näringslivet utan kvotering</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LAmJF46UajtgEUjXTGccJ8">
            None Jämställdhet i näringslivet utan kvotering None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Y4yBfSwkaHhpq9S3hRiTPj">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-6EMeUxPxGaTwKniq9c2zLZ">
            För en liberal feminist är det strukturer i samhället som lägger
            grunden för det ojämställda Sverige. Vi måste se sambandet mellan
            kvinnors ensidiga arbetsmarknad, löneskillnaderna, de få kvinnliga
            toppcheferna, det låga antalet entreprenörer, kvinnors överrepresentation
            av sjukskrivningar och kvinnors underrepresentation i bolagsstyrelser.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7TVZvc9runtW5XsYT69zYK">
            Folkpartiet är övertygat om att en jämnare könsfördelning i näringslivet
            gagnar både bolag och samhället i stort men vi tror inte på kvoterade
            bolagsstyrelser via lagstiftning. Det finns andra vägar att gå;
            frågan är om regeringen är beredd att pröva dessa. Norge har fått
            en kvoteringslag som nu regeringens utredare tittar på. Kan vi
            i Sverige, politiker och näringsliv tillsammans, hitta en annan
            lösning än lagstiftning?
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Den viktigaste utmaningen är kvinnors företagande. Om fler
                kvinnor fick samma möjligheter som män att driva företag skulle
                detta i förlängningen få som effekt att fler kvinnor skulle kunna
                rekryteras till högre positioner inom näringslivet. Endast vart
                fjärde svenskt företag i dag drivs av en kvinna, enligt Svensk
                Näringsliv. En av förklaringarna till detta är att kvinnor är
                verksamma inom yrken som i dag domineras av offentliga monopol.
                Folkpartiet vill öppna dörrarna för mer nyföretagande inom den
                offentliga tjänstesektorn och ta bort stopplagen mot vinstdrivande
                akutsjukhus. Mäns och kvinnors olika yrkesval förklarar till stor
                del varför vi har få kvinnor inom näringslivet. Om vi vill uppnå
                ökad jämställdhet krävs det att yrkesvalen blir mindre könsbundna.
              </item>
              <item>
                2. De statliga bolagen anser jag ska föregå med gott exempel
                i första hand innan vi politiker ger oss på de privata. Om de
                tar in fler kvinnor i sina bolag får fler kvinnor erfarenhet och
                vi breddar rekryteringsbasen.
              </item>
              <item>
                3. Det behövs fler kvinnor i de privata företagens styrelser.
                Som aktiesparare eller kund är det viktigt att man har all information
                för att kunna välja var man vill spendera sina pengar och kunna
                utöva sitt ägarinflytande. För att underlätta detta bör företagen
                införa sätt att förenkla för kunder att få en insyn i hur företaget
                är organiserat ur jämställdhetssynpunkt. Detta kan göras till
                exempel genom att i årsredovisning för börsnoterade bolag tydligt
                redovisa könsuppdelade uppgifter och hur man arbetar för att underlätta
                för anställda att förena karriär med familj. Andra förslag är
                jämställdhetsindex, jämställdhetscertifiering och jämställdhetssmiley.
              </item>
              <item>
                4. Den skeva arbetsfördelningen i hemmet är en av huvudförklaringarna
                till att kvinnor oftare får stå tillbaka i yrkeslivet. Många kvinnors
                dubbla arbetsbörda förklarar också varför svenska kvinnor står
                för över 60 % av sjukskrivningarna. Folkpartiet vill därför göra
                det möjligt för stressade människor med vanliga löner att köpa
                skattereducerade hushållsnära tjänster.
              </item>
              <item>
                5. Så länge kvinnor tar ut den större delen av föräldraförsäkringen
                befästs de traditionella könsrollerna som i sin tur påverkar karriärutvecklingen
                och löneskillnaderna. Vi vill därför uppmuntra fäder att ta ut
                fler dagar i föräldraförsäkringen genom en jämställdhetsbonus.
                Det innebär att varje månad som tas ut i föräldraledighet, och
                som motsvaras av en månad den andra föräldern tar ut, ger 90 %
                i ersättning istället för 80 %.
              </item>
              <item>
                6. Könsdiskriminering i arbetslivet måste också bekämpas hårdare
                än i dag. Respekten för jämställdhetslagstiftningen är än idag
                alldeles för låg. Det är inte acceptabelt att lagstiftningen i
                princip nonchaleras av en stor del av arbetsgivarna. Arbetsgivare
                som bryter mot lagen måste få kännbara straff.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-MiGfREv5JXpf63kkw2cJw9">
            Om vi ska hävda oss i den globala konkurrensen måste vi ta till
            vara hela vår befolknings kapacitet. Jämställdhet är inte något
            ett samhälle unnar sig när det har råd. Det är något ett modernt
            samhälle inte har råd att avstå från. Men jag är övertygad om
            att lagstiftning om kvoterade bolagsstyrelser inte är rätt väg
            att gå, det finns andra mer angelägna åtgärder som måste till.
            Att införa denna typ av lagstiftning är som att måla om ett hus
            som är angripet av parasiter eller är fuktskadat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FPwtTPD4MZiQhm2d13vYU6">
            Med anledning av ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till näringsministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka andra åtgärder än lagstiftning ämnar statsrådet vidta
                för att öka representationen av kvinnor inom bolagsstyrelser?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att vidta särskilda åtgärder för att öka
                representationen av kvinnor inom de statliga bolagens styrelser?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder är statsrådet beredd att vidta för att minska
                hindren för kvinnors företagande?
              </item>
              <item>
                4. Vilka åtgärder ämnar statsrådet vidta för att öka kvinnors
                möjlighet att göra karriär inom företag?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
