<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0148">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Överträdelse av repressalieförbud</title>
        <author>Nordmark, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Överträdelse av repressalieförbud till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Överträdelse av repressalieförbud</title>
          <idno type="rdwebb">GT10148</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10148/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10148</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10148</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <persName>Gunnar Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Jxn9Ea3GuSsDLbkfbxH5G4" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">
          <date when="2005-11-30"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-JifUc4UA4JxRAJQo91Jgpx">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Bp5tfaeXqSQUjk3FqGRzyJ" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-12-01"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FBGDdBXeDKRhcLYN4xQtKu" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FBGDdBXeDKRhcLYN4xQtKu">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">20 § Svar på interpellationerna 2005/06:116 och 148 om meddelarfrihet för alla anställda</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-HVB47LiJM41HHKXZxrnnco">
            None Överträdelse av repressalieförbud None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-SWPRDz5Jsqc9bE4LDjWBB7">
            den 30 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-4UagWpVaUpgW5jt5gyJRxL">
            Den 4 oktober 2005 meddelade Borås tingsrätt dom i ett mål där
            justitiekanslern väckt åtal för tjänstefel mot en förvaltningschef
            i Ulricehamns kommun. Bakgrunden till åtalet var att förvaltningschefen
            tilldelat en anställd en skriftlig varning på grund av hennes
            medverkan i ett tv-inslag. Justitiekanslern bedömde att varningen
            bröt mot det så kallade repressalieförbudet enligt yttrandefrihetsgrundlagen
            och stod i strid med den anställdas rättigheter som meddelare
            enligt YGL. På grund av detta väckte justitiekanslern åtal för
            tjänstefel.
          </p>
          <p xml:id="i-XqrD6zDmWMjvSasWghxy8W">
            Förvaltningschefen friades av tingsrätten med motiveringen att
            åtgärden som förvaltningschefen vidtog inte var myndighetsutövning.
            Anledningen till detta var att åtgärden grundades på vad som överenskommits
            i kollektivavtal i stället för på offentligrättsliga regler. Därmed
            kunde inte heller förvaltningschefen åläggas straffansvar och
            justitiekanslern bestämde sig för att inte driva målet vidare
            med de motiveringar som det redogörs för nedan.
          </p>
          <p xml:id="i-MdZrX2cQSC7JqUZ6riTFVb">
            I såväl YGL som i tryckfrihetsförordningen finns förbud mot repressalier
            eller sanktioner mot offentligt anställda som utnyttjar sin meddelarfrihet.
            Däremot finns det varken i YGL eller i TF någon bestämmelse om
            straffansvar för den som åsidosätter sanktions- och repressalieförbudet
            i grundlagarna. Ansvaret för överträdelse mot förbuden torde då
            det förekommer vara att betrakta som tjänstefel enligt 20 kap.
            1 § brottsbalken. Disciplinpåföljd är att betrakta som myndighetsutövning
            om det sker med stöd av lagen.
          </p>
          <p xml:id="i-WHn5JGpFmQSs7iVBSbYkAa">
            Frågan om disciplinansvar för kommunalanställda regleras numera
            av kollektivavtal. Det innebär att en eventuell disciplinpåföljd
            som utdelas med stöd av avtal inte kan betraktas som myndighetsutövning.
            Det är alltså endast då det är befattningshavare vid statliga
            myndigheter som överträder repressalieförbudet som det kan utkrävas
            straffansvar.
          </p>
          <p xml:id="i-LatuZ3qxJ9PQczLKCueyng">
            Utvecklingen har alltså inneburit försämrade möjligheter för
            kommunalt anställda att utöva sin meddelarfrihet. För såväl medborgare
            som förtroendevalda och deras granskning av offentlig verksamhet
            är det viktigt att offentligt anställda fritt kan meddela sig
            med medierna. Det innebär en bättre genomlysning av den offentliga
            verksamheten. En arbetsplats där den egna verksamheten kan genomlysas
            i ett fritt och öppet debattklimat utvecklas hela tiden. Meddelarfriheten
            utgör också ett effektivt motmedel mot dåligt skött offentlig
            verksamhet, misshushållning med allmänna medel och bidrar effektivt
            till att hindra korruption och mygel.
          </p>
          <p xml:id="i-XyxULGMfqhVAU5zVzRA2fg">
            Det torde knappast ha varit riksdagens avsikt att denna olikhet
            finns mellan anställda i kommunal respektive statlig tjänst. Justitiekanslern
            beslutade att lämna kopia av sitt beslut till Justitiedepartementet
            och resa frågan om en eventuell lagändring som innebär att anställda
            i stat och kommun får samma lagstiftningsskydd vad det gäller
            meddelarfrihet och skydd mot repressalier eller disciplinpåföljd
            om de utövar denna grundlagsfästa rättighet.
          </p>
          <p xml:id="i-4cnqTjj1K1Chk3noGChTg5">
            Jag vill därför fråga justitieministern vilka åtgärder han avser
            att vidta för att se till att anställda i kommuner garanteras
            samma starka skydd mot disciplinpåföljd och repressalier då de
            utövar sin grundlagsskyddade meddelarfrihet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
