<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0446">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Insatser för de våldsutsatta barnen</title>
        <author>Magnusson, Cecilia (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Insatser för de våldsutsatta barnen till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Insatser för de våldsutsatta barnen</title>
          <idno type="rdwebb">GT10446</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10446/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10446</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10446</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb</idno>
            <persName>Cecilia Magnusson</persName>
            <state ref="Q110843" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-Vu43ze3RWV9uTwyCSVxvYN" corresp="i-Evjo9hsKrPvb3KMyegAipb">
          <date when="2006-05-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-ojxVc4CUyMMUYYDF23Cnf" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4prXoSg1M2JLcHP1jedgVg" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4prXoSg1M2JLcHP1jedgVg">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">23 § Svar på interpellation 2005/06:446 om insatser för de våldsutsatta barnen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MFDjqAS52vCf5CadEQVrts">
            None Insatser för de våldsutsatta barnen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-BfUPCVYzgZKnEUstLUuke7">
            den 22 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5Y4A5AtMxdhtK9XPJ55a9w">
            I augusti 2001 lade Barnmisshandelskommittén fram sina förslag
            till regeringen. Det är snart fem år sedan. En del av förslagen
            har realiserats men långt ifrån alla. Trots att nya kunskaper
            om barns utsatthet ständigt presenteras väljer regeringen att
            inte i tillräckligt hög grad stärka barnens skyddsnät. Det måste
            göras mera.
          </p>
          <p xml:id="i-JPTtfjNa4DwJJ77pXraPVY">
            Inte förrän nu har regeringen beslutat sig för att göra något
            åt det faktum att ett antal barn dör varje år beroende på att
            någon av deras nära slår ihjäl dem. Barnmisshandelskommittén föreslog
            att regeringen skulle låta Socialstyrelsen pröva ett system med
            så kallade dödsfallsutredningar. Nu har regeringen ”kraftfullt”
            tagit initiativ till att låta Socialstyrelsen utreda möjligheten
            att införa haverikommission vid oklara dödsfall bland barn. Det
            måste göras mer.
          </p>
          <p xml:id="i-2EiVp5Cqqi9jKEXUQ1JxSf">
            Vad görs då för att förhindra att barn ska bli utsatta för våld
            och hur vill regeringen stärka skyddsnätet kring barn som trots
            allt blir utsatta? Barnahus är ett projekt som har förutsättningar
            att bli väldigt bra och göra mycket för att stärka barns rättssäkerhet.
            Trots att man inte fått några ekonomiska medel för att utveckla
            verksamheterna har de samverkande myndigheterna, på kort tid,
            åstadkommit mycket. Visserligen har det nu ställts ut löften om
            obegränsade resurser, men det måste göras mer.
          </p>
          <p xml:id="i-RxHkW1JFUGatmniGX8KwV3">
            Barnombudsmannen har presenterat en rapport med namnet Det svåraste
            som finns (BR 2006:02). Den tar upp förhållandena inom rättsväsendet
            för de yngsta barnen. Många av de angelägna förslag som Barnombudsmannen
            presenterar i denna rapport är tyvärr inte nya. Samma förslag
            presenterade Barnmisshandelskommittén i sitt betänkande som ju
            kom för fem år sedan. Det gäller bland annat om förhörsledare
            som ska förhöra barn och att det hos polisen ska finnas förhörsrum
            som passar för barnförhör.
          </p>
          <p xml:id="i-KDry3umuuH7EigUc23Schf">
            Det är förvånande att inte brott mot barn har större prioritet
            inom rättsväsendet. Anmälningsfrekvensen rörande vålds- och sexualbrott
            mot barn är totalt sett låg men har ökat drastiskt under den senaste
            tioårsperioden. Antalet anmälningar om misshandel mot barn har
            ökat mer än anmälningar mot vuxna. Samtidigt som antalet anmälningar
            stiger verkar det som om andelen anmälningar som leder till åtal
            sjunker och det från en redan oacceptabel låg nivå.
          </p>
          <p xml:id="i-77kp3AJdaVVbobjEKSP3FF">
            Att utreda brott begångna mot barn har låg status samtidigt som
            det är svårt och kräver mycket hög kompetens. För att andelen
            anmälningar som går till åtal ska öka behöver barnutredningarnas
            status höjas och därmed få bättre prioritet inom polis- och åklagarväsendet.
            Det är viktigt men viktigast är att varje barn som utsatts för
            brott får ett kompetent och professionellt bemötande.
          </p>
          <p xml:id="i-CBcDPvL7TQrd3zFjPmnN7m">
            Vad avser justitieministern att vidta för åtgärder för att en
            större andel av de polisanmälda vålds- och sexbrotten mot barn
            ska leda till åtal?
          </p>
          <p xml:id="i-GRjDs7BinJWeZTwB7dEHPd">
            Vad avser justitieministern att göra för att stärka skyddsnätet
            kring barn?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
