<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0324">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Förändrat antagningsförfarande till högskoleutbildning </title>
        <author>Nordmark, Gunnar (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Förändrat antagningsförfarande till högskoleutbildning  till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Förändrat antagningsförfarande till högskoleutbildning </title>
          <idno type="rdwebb">GT10324</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10324/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10324</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10324</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe</idno>
            <persName>Gunnar Nordmark</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UkYroprgwjAXN1Mh4mu4d9" corresp="i-Ga4FaAaNvVxH6nfoR7FVAe">
          <date when="2006-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XdKPgbkhoS3xi9CLDUPF7z">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-REMSaiV1cikoVkPRacK1Fp" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-03-27"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3bffURapX4MVsoGUhvQ8Yw" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3bffURapX4MVsoGUhvQ8Yw">
          <ref type="record" target="prot-200506--106">Riksdagens protokoll 2005/06:106 Onsdagen den 19 april</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellation 2005/06:324 om förändrat antagningsförfarande till högskoleutbildning</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Q71QzQnHei9XdCxYp6Sr7r">
            None Förändrat antagningsförfarande till högskoleutbildning None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-7JnUUK7SYYkQ2neF8sZMHr">
            den 27 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XV5UiiqZwyC4H5KZ4hTRtZ">
            International Baccalaureate är en utbildning som finns på mer
            än 1 240 skolor världen över. Av dessa är omkring 30 stycken svenska
            gymnasieskolor. Utbildningens höga standard ger eleven tillträde
            till universitet och högskolor i mer än hundra länder.
          </p>
          <p xml:id="i-XD7N6HvBeJ8N7Vs27fKRWh">
            Betygssättning av elever på IB-programmet utförs av externa examinatorer
            och IBO, den internationella organisationen för International
            Baccalaureate. Hittills har dessa betyg använts då elever sökt
            till programantagning på universitet och högskolor. Verket för
            högskolestudier har den 9 mars 2006 meddelat att hösten 2006 ska
            elever från IB-programmen i stället antas på så kallade predicted
            grades. Som skäl för beslutet anges administrativa rutiner.
          </p>
          <p xml:id="i-AaXPk27P7uCvTiHJDDJB6K">
            Predicted grades har använts som ett led i programmens kvalitetssäkring
            och har bland annat tillkommit för att urskilja elever vars resultat
            på ett betydande sätt bedöms annorlunda av undervisande lärare
            och examinator. Predicted grades har inte betygsstatus, offentliggörs
            inte och lämnas inte heller ut till eleverna. De slutprov som
            utgör examination är inte tillgängliga för undervisande lärare
            och utgör därför ej heller underlag för predicted grades. 75@80
            % av grunden för ämnesbetyg utgörs av slutexamen. Det är i de
            avslutande examinationerna som eleverna ges den bästa möjligheten
            att visa vilka kunskaper och färdigheter de inhämtat. Dessa examinationer
            ska nu inte längre vara avgörande då de söker till svenska universitet.
          </p>
          <p xml:id="i-5iXCPBfVngA7ypS41ojVSF">
            VHS beslut innebär att rättssäkerheten för IB-programmens avgångselever
            åsidosätts. Antagningar till programutbildningar vid svenska universitet
            och högskolor kommer att ske på underlag som saknar betygsstatus.
            Antagningen kommer i stället att baseras på interna dokument som
            ej är att betrakta som betyg och som på avgörande sätt kan skilja
            sig från det verkliga betyget.
          </p>
          <p xml:id="i-AHHRNVx9yM1nLbuwhPUwya">
            Av skäl som inte ska redogöras för här kan elever dessutom sakna
            predicted grades i större eller mindre omfattning. Dessa elever
            är helt förhindrade att söka till programantagning vid svenska
            högskolor hösten 2006.
          </p>
          <p xml:id="i-UkqNL4VFQHFgZk4cV45RWb">
            Det framstår som både orimligt och rättsosäkert att VHS så sent
            som i mars i år meddelar väsentligt förändrade antagningsregler
            till högskolan för elever på landets IB-program.
          </p>
          <p xml:id="i-2ZXsrxvSofU7HmuJo8CRRi">
            För en enskild individ kan detta beslut få konsekvenser som hon
            och hennes föräldrar knappast kunde förutse då utbildningen påbörjades.
            IB-programmens goda rykte och höga status kan skadas.
          </p>
          <p xml:id="i-WLN3s3k8DgZnytW1tLbWz3">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utbildningsminister
            Leif Pagrotsky vilka åtgärder han avser att vidta för att elever
            vid landets IB-program ska kunna söka programutbildningar vid
            högskolan på sina slutbetyg och vilka åtgärder han i övrigt avser
            att vidta för att VHS i sitt agerande präglas av förutsägbarhet
            på ett sätt som garanterar rättssäkerhet för IB-programmens elever.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
