<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0056">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice</title>
        <author>Oscarsson, Mikael (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice</title>
          <idno type="rdwebb">GT1056</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1056/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1056</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1056</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7</idno>
            <persName>Mikael Oscarsson</persName>
            <state ref="Q213654" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JjXLdvAAjh6UKNc7bdX1Vg" corresp="i-Ybw8JnrmHGCsqpipBke8a7">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NYJg4pyQECEBhYmPVAeJi" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-10-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-NRqMucixqrfedgrgEJYW7k" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-NRqMucixqrfedgrgEJYW7k">
          <ref type="record" target="prot-200506--035">Riksdagens protokoll 2005/06:35 Tisdagen den 22 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">6 § Svar på interpellationerna 2005/06:53, 55 och 56 om EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-XCqY8DXAVuoGDriL3VZMt5">
            None EU:s postdirektiv och försämringar i svensk postservice
            None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-RNNp1y8pnmFExUfGmNeCjK">
            den 21 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-H6kn6GR4top6FUvAXYe6y5">
            Föreställ dig att du som boende på Kungsholmen i Stockholm, exempelvis
            vid Fridhemsplan, fick din post utdelad i en brevlåda vid Slussen,
            cirka tre kilometer från ditt hem. Om du påpekade det orimliga
            i detta och vägrade att hämta din post där, hänvisade Posten AB
            dig till en postterminal två mil bort, låt oss säga någonstans
            mellan Sollentuna och Upplands Väsby. Från och med i dag är du
            i stället välkommen att hämta din post där.
          </p>
          <p xml:id="i-UA3HspapCsT8vXksPih1ME">
            Dessa ungefärliga avstånd är sedan måndagen den 17 oktober verkligheten
            i byn Årböle i Tierps kommun. Posten AB har utan hänsyn till sina
            kunder bestämt att familjer i byn ska hämta sin post vid ett uppsamlingsställe
            två@tre kilometer från sitt hem. Om de vägrar att få sin post
            utdelad där, är de hänvisade till att hämta sin post vid postterminalen
            i Skärplinge två mil hemifrån. Posten har samtidigt erbjudit sig
            att fortsätta utdelningen som tidigare mot betalning. Det kallas
            hämta@lämna@service och kostar 1 250-2 500 kr per månad, eller
            20 000@30 000 kr per år.
          </p>
          <p xml:id="i-Arw5UYAYSh4DqEoUozreJr">
            Postutdelningen borde vara en självklar samhällsfunktion för
            alla medborgare, men oavsett vilket av alternativen ovan du väljer
            blir det en orättvis kostnad som slår hårt emot din ekonomi. Jag
            tror att var och en inser det orimliga i denna situation; åtminstone
            om det skulle drabba dem själva.
          </p>
          <p xml:id="i-Sc5iAHVW7BrgJQczf6aSBQ">
            Under mer än 60 år har de boende i byn Årböle haft en väl fungerande
            lantbrevbärarservice. 1997 kom ett EU-direktiv på postområdet,
            EU:s postdirektiv 97/67/EG, som Sverige numera har att förhålla
            sig till. Några av de viktiga orden i direktivet är utveckling,
            förbättring och kvalitet.
          </p>
          <p xml:id="i-4Mev1aesbhNHWZvXKyTWpQ">
            Enligt postdirektivet ska medlemsländerna säkerställa att de
            som tillhandahåller samhällsomfattande posttjänster gör minst
            en insamling och en utdelning varje arbetsdag, minst fem dagar
            i veckan. Utdelningen ska ske vid juridisk eller fysisk persons
            bostad, eller i undantagsfall vid särskilda anläggningar. Sådana
            undantag ska beviljas av tillsynsmyndigheten, i Sveriges fall
            Post- och telestyrelsen (PTS), och anmälas till EU-kommissionen.
          </p>
          <p xml:id="i-MrYJG9tdyqRpA6phfGQP4K">
            Den översyn som Posten AB nu gör av sin postutdelning slår på
            sina håll väldigt hårt emot enskilda och familjer. Familjerna
            i Årböle är bara ett exempel. Förändringarna Posten genomför rimmar
            illa med att postdirektivet från 1997 talar om förbättrad kvalitet
            för Postens kunder.
          </p>
          <p xml:id="i-XfwAXc8j4Sf84HA5mNxy3Q">
            Statsrådet Ulrica Messing har tidigare sagt sig villig att vidta
            återgärder, om rapporteringen från PTS skulle tyda på brister
            i den rikstäckande postservicen. Utifrån de uppgifter som har
            kommit statsrådet till del, borde det vara tydligt att det finns
            uppenbara brister i Postens service. Posten AB hänvisar till PTS:s
            gällande riktlinjer och tänker inte ändra sina besparingsåtgärder.
            Ett grundfel i dessa riktlinjer är att de tillåter Posten att
            ha så stora skillnader i samhällsviktig infrastruktur mellan glesbygd
            och tätort.
          </p>
          <p xml:id="i-Ww9QohJ8NYxDt6driLaTa1">
            Jag är förvånad över att regeringen tillåter tillsynsmyndigheten
            PTS att ha olika och segregerande riktlinjer för medborgare i
            glesbygd kontra tätort, i synnerhet när det som i detta fall gäller
            en samhällsviktig infrastruktur. Skulle elnätsbolagen eller Telia
            ha samma orättvisa riktlinjer att stödja sig mot, skulle medborgare
            som bor avsides i glesbygd snart sakna både elförsörjning och
            fast telefoni.
          </p>
          <p xml:id="i-K3qYExCYrKJg5WGgmimKt7">
            I svaret på en skriftlig fråga i riksdagen (2004/05:1980) menade
            statsrådet Ulrica Messing att det alltjämt ska finnas en posttjänst
            av god kvalitet i hela landet och att regeringens krav på det
            är oförändrat. Hon fortsatte med att säga att den exakta utformningen
            på postservicen inte finns reglerad, utan avgörs av Posten AB
            som dock har vissa riktlinjer att hålla sig till. Statsrådet menade
            också att staten hittills inte haft anledning "att ifrågasätta
            riktlinjerna och deras tillämpning utan accepterat dem som rimliga".
          </p>
          <p xml:id="i-9BTevUcpFFprspJQmUafp7">
            Regeringen finner det alltså rimligt att dagligen färdas 3 @
            alternativt 20 @ kilometer från sitt hem, eller betala upp emot
            30 000 kr, för att ta del av den post man fått sig tillsänd. Detta
            är nämligen konsekvenserna av att regeringen accepterat Postens
            tillämpning av PTS riktlinjer.
          </p>
          <p xml:id="i-5mqHzNPeGJKhkjRGbezMnw">
            Till skillnad från regeringen finner jag Postens tillämpning
            av gällande riktlinjer och direktiv orimlig! Jag menar att en
            prövning av riktlinjerna mot postdirektivet borde genomföras omgående.
            För medborgarnas skull behöver åtgärder vidtas för att garantera
            att EU:s postdirektiv efterlevs i Sverige och Postens försämringar
            stoppas.
          </p>
          <p xml:id="i-BjzoK2mtkPJwZfeJsfJYch">
            Vilket ansvar har statsrådet för den försämrade postservicen?
          </p>
          <p xml:id="i-8kQcrJH6ke5tvDcVkKxTGM">
            Hur avser statsrådet att agera för att EU:s postdirektiv efterlevs,
            och Postens försämringar stoppas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
