<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0306">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Centralisering av statlig myndighetsverksamhet</title>
        <author>Andersson, Margareta (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Centralisering av statlig myndighetsverksamhet till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Centralisering av statlig myndighetsverksamhet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10306</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10306/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10306</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10306</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7</idno>
            <persName>Margareta Andersson</persName>
            <state ref="Q110832" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-xXcxGduTf6UfvJWoC8PJW" corresp="i-97ancH8vcZWM84VcKVCDX7">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-L5bSyLP4Gjjb5b2R5yevem" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-03-15"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-SnmCB36DZErPW7tzfWX383" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-03-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-SnmCB36DZErPW7tzfWX383">
          <ref type="record" target="prot-200506--094">Riksdagens protokoll 2005/06:94 Fredagen den 24 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2005/06:306 om centralisering av statlig myndighetsverksamhet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VJJghFjbA3qEHgDJ4wWfzB">
            None Centralisering av statlig myndighetsverksamhet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-U1Y6gQnJxBxTfJeg9V7hTy">
            den 15 mars
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HvESFy6ZezF5hJ6cpzWZEm">
            Regeringen går ut och talar om att hela Sverige ska leva. Man
            kräver att landsting och kommuner ska leva upp till god service
            för sina invånare och hotar med att lägga samman kommuner om de
            inte klarar sitt beting.
          </p>
          <p xml:id="i-KrWZFeqGJmTg5PDawibXXP">
            Samtidigt försiggår en försämring av den statliga servicen på
            olika områden. Det kan gälla polisen, domstolsväsendet, åklagarmyndigheterna,
            kronofogdarna eller skatteväsendet.
          </p>
          <p xml:id="i-7JXDuFZUeQezjcyKjVKeQX">
            Tillvägagångssättet är ofta likartat. Man tillsätter inte tjänster
            när någon flyttar eller går i pension utan centraliserar verksamheten
            till länshuvudorterna. I Jönköpings län kommer verksamheten i
            både domstolarna och skatteväsendet så småningom att hamna i Jönköping
            om inga åtgärder vidtas. Argumentet är att man inte kan rekrytera
            personal med tillräckliga kvalifikationer. I södra Sverige är
            det ett synnerligen dåligt argument eftersom pendlingsavstånden
            är små. Besluten fattas på myndighetsnivå och regeringen lägger
            inte två strån i kors för att förhindra utvecklingen.
          </p>
          <p xml:id="i-HXPXzpMpYXikFv28fN9V98">
            Servicen blir försämrad för dem som har kontakt med till exempel
            skattemyndigheten, framför allt företagare som ganska ofta behöver
            ta myndighetens tjänster i anspråk. Om inte alla myndighetens
            kompetenser finns är risken att företag inte startas eller startas
            av personer som inte har förmåga att driva företag på ett hållbart
            sätt. Även privatpersoner kommer att få åka längre om man behöver
            träffa personal för ett samtal öga mot öga. Allt går inte att
            sköta över nätet.
          </p>
          <p xml:id="i-DMrNUvHimaRiQpXr2Tyug6">
            En annan faktor är att mycket tid går åt till resor i länen när
            alla ska utgå från en punkt. Miljön tjänar heller inte på bilresor
            som företas i onödan. Polisen möter man allt oftare på vägarna
            men betydligt mera sällan fotpatrullerande i tätorterna eller
            om brott begås ute på landsbygden.
          </p>
          <p xml:id="i-6Vvn86Bwb2ujk7fvCouvRQ">
            Staten gör det dessutom svårare för företag, landsting och kommuner
            att rekrytera kvalificerad personal till sin verksamhet. Det blir
            ännu färre jobb att söka som medföljare till civilingenjörer på
            företagen, läkare inom landstingen eller välutbildade lärare inom
            skolans område.
          </p>
          <p xml:id="i-91jS19gyDQ4pT3iGm4w4jo">
            Värnamo har redan förlorat sin tingsrätt och om Eksjö får vara
            kvar i längden går inte att säga.
          </p>
          <p xml:id="i-EsbENcgmxmuPTxgnpAte3k">
            Signalvärdet av att avlöva kompetens från exempelvis skattekontoren
            eller kronofogdarna ute i länen är att staten inte anser landsorten
            värd att satsa på. Det stämmer inte alls med de signaler man från
            regeringen vill sända ut när man kan utlokaliserar centrala myndigheter
            ut i landet.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-7DcF3P7GswmudwrB77tB7L">
            Med anledning av ovanstående frågar jag statsrådet Österberg:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                kompetensförsörjningen vid statliga myndigheter även på mindre
                orter i landet?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra
                servicen för bland andra småföretagare vid till exempel skattekontoren
                på mindre orter i landet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
