<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0259">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stöd till Sveriges norra inland </title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stöd till Sveriges norra inland  till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Stöd till Sveriges norra inland </title>
          <idno type="rdwebb">GT10259</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10259/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10259</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10259</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9Z9JoRZAhTKLZntpwX3cas" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-AB9E421EPEmVcj4zLGrsuZ" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FBxwmPKLJfQ3atxeDncyFv" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-03-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FBxwmPKLJfQ3atxeDncyFv">
          <ref type="record" target="prot-200506--089">Riksdagens protokoll 2005/06:89 Fredagen den 17 mars</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:259 om stöd till Sveriges norra inland</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-5NbAFpGMAAs4S3jhTLaA27">
            None Stöd till Sveriges norra inland None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Mz9rRLw5YRrkZZ1wP6kmnB">
            den 14 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-7VJiCwiUTGkPZj1tkdvFGb">
            Framtiden för inlandet i norra Sverige beskrivs ofta i negativa
            bilder. Jobben försvinner och människorna blir färre, äldre och
            sjukare. Men det finns även en positiv bild.
          </p>
          <p xml:id="i-GDQsc5EQTJCZcHBSnRQV8f">
            Inlandet har en stor tillväxtpotential på den internationella
            marknaden. Entreprenörskap, kunskapsutveckling och en väl utbyggd
            infrastruktur är några av förutsättningarna för att ta till vara
            den tillväxtpotential som finns i inlandet.
          </p>
          <p xml:id="i-5ccMcv8n2ESEoWNaMEZx2T">
            Regeringen beslutade den 31 januari 2002 att tillsätta en Inlandsdelegation,
            med uppgift att medverka till att långsiktigt stärka en hållbar
            utveckling i inlandskommunerna. Delegationen började sitt arbete
            i maj 2002 och i januari 2005 kom slutbetänkandet.
          </p>
          <p xml:id="i-9vbtmSecFhDzBV216LJJeu">
            Delegationen konstaterade att inlandskommunerna har stora resurser
            och goda utvecklingsmöjligheter. För att ta till vara dessa möjligheter
            måste dock kommunerna i högre utsträckning arbeta mer långsiktigt
            och näringslivsinriktat. Även kommunernas utbildningspolitik måste
            i högre grad baseras på företagarnas behov och efterfrågan. Delegationen
            underströk att statens roll är att stödja kommunernas utformning
            av dessa långsiktiga strategier, inte att dela ut pengar vid akuta
            kriser.
          </p>
          <p xml:id="i-FXhAFeSjWQi7uydcdABvqm">
            Delegationen framhöll särskilt att inlandet har tillväxtområden
            med stor internationell potential. Turismen är den näring som
            växer snabbast i världen. Det har inlandskommunerna med sina orörda
            sjöar, skogar och berg en unik möjlighet att utnyttja. I ett globalt
            tillväxtperspektiv kan glesheten utgöra en tillgång. Problemet
            för inlandet är således inte glesheten, menar delegationen, utan
            avsaknaden av strategier hos de inblandade aktörerna när det gäller
            att matcha de egna resurserna mot den internationella efterfrågan.
          </p>
          <p xml:id="i-AdVbJq2DDuawUz1u7x1QgN">
            Inlandsdelegationen betonade även vikten av ett kraftigt stärkt
            entreprenörskap i inlandskommunerna. Inom femton år måste, menade
            man, andelen entreprenörer och småföretagare i förhållande till
            befolkningen bli minst lika stor som i Sverige i övrigt. Samverkan
            mellan näringsliv, politiker och högskola är nyckeln till framgång.
          </p>
          <p xml:id="i-b7yDSXi8Ng93BXrh21fmV">
            Delegationen föreslog i betänkandet att regeringen ser över och
            samordnar insatserna för den regionala utvecklingen i inlandet
            utifrån ett tydligt näringspolitiskt perspektiv.
          </p>
          <p xml:id="i-Vyb8F8pquyaCTh15YPoTph">
            Inlandsdelegationen betonade att det gäller att handla nu, det
            är bråttom. Trots detta har inget hänt.
          </p>
          <p xml:id="i-MLFr52aFN2RVM9qq6DCGaV">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrsådet Ulrica
            Messing:
          </p>
          <p xml:id="i-Vwv4A9aSaqbEfYDQyWnioN">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att stödja landsbygdsutvecklingen
            i Sveriges norra inland?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
