<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0399">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Behov av djurförsök</title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Behov av djurförsök till Nykvist, Ann-Christin (s) - Jordbruksminister om Behov av djurförsök</title>
          <idno type="rdwebb">GT10399</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10399/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10399</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10399</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf</idno>
            <persName>Ann-Christin Nykvist</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-6Rx2CRrEAh2igprEkxCJGQ" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-TZC5vT34qcjSqpozyKAawr" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-05-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XKesTUHj3SGwCn9JDn2MzF" corresp="i-HhkgRHGRURfXTuftg1jHSf">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XKesTUHj3SGwCn9JDn2MzF">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">19 § Svar på interpellation 2005/06:399 om behov av djurförsök</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-QSaMb7TbGax8BUtDtdbsnC">
            None Behov av djurförsök None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Jf5X8EK1VhAz4KTyGNiqR4">
            den 11 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XXrafxfqfe1UdycSJ1D9oN">
            För utveckling av nya effektiva behandlingsmetoder är biomedicinsk
            forskning av oumbärligt värde. Sverige är ett av de ledande länderna
            inom detta forskningsfält, något som är viktigt inte bara för
            olika patientgrupper utan också för framtida ekonomisk tillväxt
            och för att skapa jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-9wNunv3oykjQmf5r7gbvGy">
            Sedan många år har vi i Sverige försökt minimera användningen
            av djur inom den biomedicinska forskningen men utan djurförsök
            går denna forskning inte att genomföra. Vid utveckling av nya
            läkemedel ställs strikta krav på väl dokumenterade resultat på
            djurförsök innan de får provas på människor. Läkemedel måste ha
            säkerhetstestats på djur innan de får säljas på marknaden. Djurförsök
            används också för att identifiera grundläggande orsaker för olika
            sjukdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-XTD86wxK3L38SWruXwJ1e4">
            Förra året beordrade Djurskyddsmyndigheten de djurförsöksetiska
            nämnderna att de inte fick godkänna djurförsök som innehöll el.
            De grundade sitt beslut på att så kallade el-kofösare, som används
            i slakterier, är förbjudna. I djurförsök rör det sig dock om mycket
            små mängder ström och det är en väletablerad metod som är nödvändig
            inom till exempel alzheimerforskningen. Regeringen rev dock upp
            Djurskyddsmyndighetens beslut genom att införa en 49 a § i djurskyddsförordningen
            som tillåter sådan forskning om försöket godkänts av djurförsöksetisk
            nämnd.
          </p>
          <p xml:id="i-4qB2eJtt2SX3UyUQ4e6zmv">
            Våren 2005 bereddes i Regeringskansliet en proposition om försök
            med djur, Etisk prövning av djur. Den innehöll förslag till förändringar
            i djurskyddslagen och innebar nya riktlinjer och förändringar
            som forskarvärlden bedömde vara befogade och relevanta. Nu har
            några av de ”känsliga” delarna i lagstiftningen utretts ytterligare
            av Djurskyddsmyndigheten och den har kommit med förslag till bestämmelser
            för att ersätta nuvarande 49 a § i djurskyddsförordningen. De
            flesta av remissinstanserna har varit starkt kritiska både mot
            handläggningen av uppdraget och mot innehållet.
          </p>
          <p xml:id="i-NoPqXGtjLapU2Q3BT5Yy94">
            Internationella regelverk kräver att djurförsök görs innan läkemedel
            provas på människor, och Sverige har i dag en av världens striktaste
            djurskyddslagar. Industrin står för en tredjedel av djurförsöksforskningen
            i Sverige och varje projekt måste godkännas av en oberoende djurförsöksetisk
            nämnd. Om kraven hårdnar i Sverige så att djurförsök blir omöjliga
            att genomföra finns stor risk för att industrin flyttar sin forskning
            utomlands, till länder med sämre djurlagstiftning än vad vi har
            i Sverige i dag. Forskarkompetensen flyr och inkomsterna från
            patenträtter och inkomster av tillverkning och försäljning av
            nya läkemedel försvinner. Detta vore förödande.
          </p>
          <p xml:id="i-BHUK34jPUXhXpK2Ac9wwVo">
            Men värst är ändå att framtidsutsikterna för människor med svåra
            och livslånga sjukdomar fördunklas, och att deras livssituation
            prioriteras lågt. Jag citerar ordföranden för de hjärt- och lungsjuka,
            Berndt Nilsson: ”Tar politikerna ett beslut om en förändrad djurlagstiftning
            ger man en klar signal till det lilla barnet med ett medfött hjärtfel,
            till barnet med diabetes eller astma, till den grånande femtioåringen
            med parkinson - du är mindre värd än en råtta.”
          </p>
          <p xml:id="i-4dfR7NCM4WVYSnMYy74eXH">
            Bakgrunden till Berndt Nilssons oro är att det i Miljöpartiets
            partiprogram slås fast att ”målet måste vara att avskaffa försöken
            på djur helt och hållet, och därför vill vi att staten tar fram
            en avvecklingsplan för djurförsöken”. Eftersom Miljöpartiet är
            ett av regeringens samarbetspartier och har haft stort inflytande
            på den förda regeringspolitiken är det angeläget att regeringen
            deklarerar om det finns en risk för att Miljöpartiet får gehör
            för denna ståndpunkt.
          </p>
          <p xml:id="i-LfE2w6qqMUVbBKeVbvXPMX">
            Jag vill med hänvisning till ovanstående ställa en fråga till
            jordbruksminister Ann-Christin Nykvist:
          </p>
          <p xml:id="i-TZEugyby68tFy8CPnuy79F">
            Avser statsrådet att vidta åtgärder för att klargöra att regeringen
            inte kommer att gå Miljöpartiet till mötes och föreslå en ändring
            av lagstiftning som innebär att djurförsök i princip blir omöjliga
            att genomföra i Sverige?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
