<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0409">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statens ansvar för SJ:s tågtrafik i Mälardalen </title>
        <author>Lindström, Torsten (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Statens ansvar för SJ:s tågtrafik i Mälardalen  till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Statens ansvar för SJ:s tågtrafik i Mälardalen </title>
          <idno type="rdwebb">GT10409</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10409/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10409</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10409</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T</idno>
            <persName>Torsten Lindström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-B4itVGHSVX4C2k7cQQTo67" corresp="i-BUsYTbnmyQrtHXSA2gEp9T">
          <date when="2006-05-16"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-89Kwd7SAHuCUPNnXp6gg5u">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X6q8qMX1gmjBYsDTKLDy2W" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-05-17"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HHgfPyKe63GBeLqDVF1FpE">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-9hy8cW8yWYHyGgTnQsXaA7" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-9hy8cW8yWYHyGgTnQsXaA7">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:409 om statens ansvar för SJ:s tågtrafik i Mälardalen</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-L2fuHDHGPjyfTFW1thMrHd">
            None Statens ansvar för SJ:s tågtrafik i Mälardalen None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M5ZT8peYZ2cLnNJ1LLXdDf">
            den 16 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Le1zfzAzvzZLTM91xDnrhy">
            SJ AB ansvarar för tågtrafiken i Mälardalen. Staten har gett
            bolaget monopol på sträckan men SJ:s ensamrätt är inte förenad
            med några skyldigheter vare sig i fråga om servicenivåer eller
            priser. Det enda krav som ställs är att SJ ska gå med vinst.
          </p>
          <p xml:id="i-Nb9MHh5kTzu5mrZjpVsdz2">
            Pendeltrafiken mellan Stockholm och Västerås, Köping och Arboga
            fungerar inte. För lite personal, problem med de nya dubbeldäckade
            X 40-tågen och spårbrist har lett till stora förseningar. Många
            gånger är vagnarna överfulla med passagerare. Problemen har förvärrats
            det senaste halvåret och tålamodet hos många pendlare är på väg
            att sina.
          </p>
          <p xml:id="i-GZWfFYN1ZbQHNYrBt7akTr">
            Samtidigt som Mälarbanan brottas med problem är pendlarkorten
            orimligt dyra. Ett pendlarkort för 30 dagar på sträckan Stockholm@Västerås
            kostar 3 458 kr. Motsvarade sträcka i Skåne, till exempel mellan
            Malmö och Kristianstad, kostar 890 kr. På Mälarbanan är det monopol.
            I Skåne har verksamheten upphandlats i konkurrens samtidigt som
            regionen tar ansvar för trafiken.
          </p>
          <p xml:id="i-VtxdeBxVALEQ1naQCswtKM">
            För många barnfamiljer har de dåliga kommunikationerna blivit
            ett problem. Många småbarnsföräldrar vill låta sina barn växa
            upp utanför Stockholms innerstad. De vill ge sina barn en lugnare
            uppväxtmiljö och då passar det bättre att bo i Västmanland. Föräldrarna
            har många gånger kvar sina jobb i Stockholm och en förutsättning
            för att kunna bo på en annan ort är att pendlingsmöjligheterna
            fungerar bra.
          </p>
          <p xml:id="i-99warwSjpvwd8uA81Mw4H6">
            En annan utsatt grupp är studenter. För studenter som läser vid
            universitetet i Stockholm eller Mälardalens högskola och är bosatta
            i Västerås svider det i plånboken när man måste betala en månadskostnad
            på över 3 000 kr till SJ. Många studenter får svårt att klara
            sin ekonomi.
          </p>
          <p xml:id="i-Pxvxxa8iUNk29FvpQCeq2f">
            Dåliga kommunikationer i Mälardalen, den del av Sverige där flest
            tågresor sker, är skadligt för regionens tillväxt. Den ekonomiska
            tillväxten i Mälardalen är dubbelt så hög som i resten av Sverige.
            Hela landet drabbas därför om regionen inte utvecklas på önskvärt
            sätt. Det måste vara möjligt att ta sig till jobb, utbildning
            och fritidsaktiviteter. Fungerade pendeltåg är därför viktigt
            för Västmanland och ger ökad framtidstro.
          </p>
          <p xml:id="i-XwX3Jq9cRfJ2Q9opLBLaWJ">
            När staten gett SJ monopol på Mälarbanan följer också en skyldighet
            att se till att trafiken fungerar och priserna hålls på en rimlig
            nivå. Det behövs långsiktiga investeringar i spår och tågset,
            konkurrens och tydliga krav på de företag som trafikerar så att
            tågen går i tid och biljettpriserna pressas. Det handlar om att
            underlätta pendling, tillväxt och att ge vår del av Sverige de
            bästa möjligheterna att utvecklas.
          </p>
          <p xml:id="i-FtegdUFWqeWRHiKMkD5BDi">
            Regeringen har i tidigare frågesvar till riksdagen underlåtit
            att ta ansvar för tågtrafiken i Mälardalen. Å ena sidan har regeringen
            uttryckt sitt missnöje med situationen, å andra sidan avstått
            från att vidta några åtgärder. Den hållningen är inte tillräcklig.
          </p>
          <p xml:id="i-VpSajrUdLewQGeduuptmcH">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-GdEXazaeShtwHDj2Wwz3Ly">
            Vad avser statsrådet att vidta för åtgärder för att se till att
            tågtrafiken i Mälardalen fungerar på ett tillfredsställande sätt?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
