<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0164">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Nationella handikapplanens mål </title>
        <author>Ullenhag, Erik (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Nationella handikapplanens mål  till Andnor, Berit (s) - Socialminister om Nationella handikapplanens mål </title>
          <idno type="rdwebb">GT10164</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10164/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10164</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10164</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b</idno>
            <persName>Erik Ullenhag</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax</idno>
            <persName>Berit Andnor</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-T69FvVzNGQqammPpfTyPaM" corresp="i-QKE6ihmLRJvwhV4neD6h7b">
          <date when="2005-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7YJKFCTJNsFNDBojcmXjjL" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2005-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-8W3zBXeeMjqNWsoojG3JrJ" corresp="i-LdbVtbdPx3MQxR6GEgCqax">
          <date when="2006-01-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-8W3zBXeeMjqNWsoojG3JrJ">
          <ref type="record" target="prot-200506--060">Riksdagens protokoll 2005/06:60 Tisdagen den 24 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">13 § Svar på interpellation 2005/06:164 om nationella handikapplanens mål</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-2KNbwuRRgaA8x81pypov24">
            None Nationella handikapplanens mål None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-3jAQG3FaqtzJotceKc9ESW">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-CHTWBW1WYF1ZhfB1z9Tt1h">
            I maj 2000 antog riksdagen en nationell handlingsplan, Från patient
            till medborgare. I handlingsplanen fastställs ett antal mål. Vissa
            av målen ska vara uppfyllda senast till utgången av 2010. Kollektivtrafiken
            ska vara tillgänglig för personer med funktionshinder. Enkelt
            åtgärdade hinder mot tillgängligheten och användbarheten för personer
            med nedsatt rörelse- eller orienteringsförmåga bör vara åtgärdade
            i befintliga lokaler dit allmänheten har tillträde och på befintliga
            allmänna platser.
          </p>
          <p xml:id="i-JgpmrqUBF8qnZ9PfofuXjK">
            Halva tiden för att nå målen har gått. Det är uppenbart att vårt
            samhälle inte har nått halvvägs. Kommunerna klarar inte ens de
            allra enklaste tillgänglighetskraven, som avfasade trottoarkanter.
            På många håll köper kollektivtrafiken fortfarande in bussar som
            inte är handikappanpassade @ bussar som rimligtvis kommer att
            rulla betydligt mer än fem år.
          </p>
          <p xml:id="i-VSTEUspJDT51Ug9Xf4E8rw">
            Folkpartiet menar att de medel som regeringen använder inte räcker
            för att nå målen. Vi har föreslagit en kombination av morot och
            piska för att komma framåt. Utifrån de beräkningar som Boverket
            tidigare har utfört och utifrån den nuvarande situationen på byggmarknaden
            konstaterar vi att det behövs ett rejält statligt stimulansbidrag
            för att nå tillgänglighetsmålen. I vårt budgetalternativ har vi
            skapat utrymme för en sådan satsning från och med halvårsskiftet
            2006. Satsningen behöver åtminstone vara 500 miljoner kronor om
            året för att ge en rimlig effekt.
          </p>
          <p xml:id="i-M7kPXG6TuXBRdrWhnpQWHy">
            För att pengarna säkert ska användas rätt behövs också ett tydligt
            krav. Det ska vara förbjudet att inte undanröja enkelt åtgärdade
            hinder för tillgänglighet till offentliga platser såsom bankomater,
            vallokaler och kollektivtrafik. Funktionshindrade som på detta
            sätt blir diskriminerade ska kunna kräva skadestånd av den som
            ansvarar för platsen eller verksamheten. En sådan diskrimineringslag
            finns i bland annat Australien, England, USA och Sydafrika. Resultaten
            har varit mycket goda. Trots att vi tar ut världens högsta skatter
            i Sverige är tillgängligheten för den som är funktionshindrad
            bättre i New York än i Stockholm.
          </p>
          <p xml:id="i-NZN5cQUDB1eRsTMP3AMn4v">
            Ett exempel på hur arbetet med att nå målen går för långsamt
            är Helsingborgs stad. I en artikel i senaste numret av Dagens
            Samhälle (nr 38 2005) beskrivs hur kommunen gjorde en punktinsats
            i stadsdelen Stattena genom att sänka trottoarkanter, förbättra
            trappor, laga håligheter i gångbanor med mera. Ekonomiska beräkningar
            efteråt visar att om kostnaden blir lika stor för övriga bostadsområden
            så kommer kommunen inte att ha råd att klara sina åtaganden till
            2010. I samma artikel framgår att Boverket menar att arbetet med
            att undanröja enkla hinder måste gå snabbare om vi ska klara de
            nationella målen.
          </p>
          <p xml:id="i-2yEoHxneyHhbNmpRQeNMEd">
            Om målen är på väg att missas borde regeringens reaktion vara
            att förstärka insatserna på området. I stället rapporterar Stil,
            Stiftarna av Independent Living i Sverige, om ett häpnadsväckande
            uttalande från socialminister Berit Andnor. Utan att diskutera
            saken med övriga riksdagspartier som står bakom handlingsplanen
            deklarerade Andnor på ett ABF-möte den 5 oktober att målen inte
            går att nå.
          </p>
          <p xml:id="i-PvPej3aCUCp7meW2kT7zk6">
            En sådan uppgivenhet är inte acceptabel. Handlingsplanen är beslutad
            av riksdagen, och regeringen måste följa riksdagens beslut. Om
            Andnor bedömer målen som omöjliga att nå måste hon förklara sitt
            misslyckande för riksdagen och föreslå riksdagen att upphäva målen
            eller besluta om nya.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-CecU13y6E9ZZfmbdnr2XHS">
            Mot bakgrund av det ovan sagda vill jag ställa följande frågor
            till socialministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder avser socialministern att vidta för att målen
                i den nationella handlingsplanen för handikappolitiken ska nås
                till 2010?
              </item>
              <item>
                2. Om socialministern menar att målen i den nationella handlingsplanen
                inte kommer att nås @ vilka åtgärder avser ministern att vidta
                för att riksdagen ska upphäva målen eller sätta upp nya mål?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
