<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0126">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aktivt arbete för att följa upp tecken på förtryck och diskriminering i turkiska skolor</title>
        <author>Lundgren, Kerstin (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Aktivt arbete för att följa upp tecken på förtryck och diskriminering i turkiska skolor till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Aktivt arbete för att följa upp tecken på förtryck och diskriminering i turkiska skolor</title>
          <idno type="rdwebb">GT10126</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10126/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10126</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10126</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC</idno>
            <persName>Kerstin Lundgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-LATRZ3LAbw2f8KLcKwq4Ao" corresp="i-H7qdW9GRQn7LaQ2UGGAvYC">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-JeNuQTWTyvYMWGc8Xo9PKF" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-L9etMGvq3z129xNQsj5RBs" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-L9etMGvq3z129xNQsj5RBs">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:126 om aktivt arbete för att följa upp tecken på förtryck och diskriminering i turkiska skolor</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RGuSpMPZp3rFs3CA2LZbBA">
            None Aktivt arbete för att följa upp tecken på förtryck och diskriminering
            i turkiska skolor None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8fn7puS8MzFajCQxGEsqdp">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-5ZcbQG78AGh7Rgn7Yh3awX">
            Det är positivt att förhandlingarna med Turkiet nu inletts. Nu
            följer år av utvecklingsarbete i syfte att säkra demokrati och
            mänskliga rättigheter. I detta arbete måste Sverige och dess regering
            agera aktivt. Det är genom att aktivt följa utvecklingen på strategiska
            områden som vi kan förändra verkligheten för dem som i dag, dagligen,
            upplever förtryck eller att mänskliga rättigheter åsidosätts.
            Turkiets hållning till fri forskning och en offentlig fri diskussion
            kring händelser i landets historia är ett av de områden som förtjänar
            särskild svensk uppmärksamhet. Förnekelse av folkmord och den
            hållning som finns i denna del påverkar självfallet också den
            verklighet som barn och ungdomar upplever i skolorna. Skolan och
            utbildningen är ett strategiskt område. När rapporter kommer om
            att assyrisk/syrianska, kaldeiska och armeniska barn kränks och
            diskrimineras i skolan genom till exempel historieundervisningen
            måste detta uppmärksammas och lyftas fram till debatt. Här har
            skolministern ett uppenbart ansvar @ såväl för egen del i direkta
            kontakter med sina ministerkolleger i Turkiet som i samverkan
            inom EU @ för att uppmärksamma dessa frågor.
          </p>
          <p xml:id="i-WYtMPZdY9NR2WF1RZZBqm1">
            Om assyrier/syrianer, kaldéer, armenier och greker målas ut i
            läroböcker som grupper vilka i dag smutskastar Turkiet visar det
            en vardag där många barns mänskliga rättigheter kränks. De far
            oerhört illa till följd av att Turkiet ännu inte valt att göra
            upp med sin historia.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-FdjUFRvaqMY4SFbHzQXhjo">
            Med hänvisning till ovanstående vill jag ställa följande frågor
            till statsrådet:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Vilka åtgärder har statsrådet tagit för att följa hur Turkiets
                utveckling i fråga om Köpenhamnskriterierna implementeras i undervisningen?
              </item>
              <item>
                2. Avser statsrådet att agera för att tillsammans med övriga
                statsråd inom EU verka för att avveckla detta faktiska förtryck
                och diskriminering?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
