<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0059">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Aktiv livshjälp i stället för aktiv dödshjälp</title>
        <author>Pålsson, Chatrine (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Aktiv livshjälp i stället för aktiv dödshjälp till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Aktiv livshjälp i stället för aktiv dödshjälp</title>
          <idno type="rdwebb">GT1059</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1059/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1059</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1059</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj</idno>
            <persName>Chatrine Pålsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-PNqrjKQy7HTSBe9nR5AuGg" corresp="i-WJM6edqhGfBK1ijhNxfgoj">
          <date when="2005-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7CH8Kxzqoz5U8RpjigiEJm" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3H2fCW9NbsEiC4KGKsRRdB" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2005-11-15"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3H2fCW9NbsEiC4KGKsRRdB">
          <ref type="record" target="prot-200506--030">Riksdagens protokoll 2005/06:30 Tisdagen den 15 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">10 § Svar på interpellation 2005/06:59 om aktiv livshjälp i stället för aktiv dödshjälp</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-NqgbFUor7ecbFqeZdJuxki">
            None Aktiv livshjälp i stället för aktiv dödshjälp None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-UZRkaK5Fx9mpFvFZg2eXmw">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-RpkwVvVbUVYi4TRz8WPpiU">
            Vi har alla under de senaste dagarna kunnat följa Joakim Alpgårds
            tragiska öde som slutade på en självmordsklinik i Schweiz. Jag
            tror inte att någon av oss fördömer Joakims beslut. Det måste
            dock ses som ett fatalt misslyckande att en person ska se som
            sin enda utväg att begära aktiv dödshjälp. Det visades för ett
            par år sedan en dokumentär om Joakims kamp att leva ett så gott
            liv som möjligt och hans kamp för att få den vård han hade rätt
            till. Joakim blev under lång tid nekad den vård som han hade laglig
            rätt till. I uppemot ett och ett halvt år fick han vistas på samma
            avdelning som äldre demenssjuka patienter trots att han hade rätt
            till assistent i hemmet. Kommun och landsting bråkade länge om
            vems ansvar det var att vårda Joakim; under den tiden kunde inte
            Joakim och hans anhöriga göra mer än att vänta på att käbblet
            skulle ta slut. Joakim frågade själv socialministern varför man
            räddar livet på en svårt skadad människa om det enda man kan erbjuda
            är förvaring.
          </p>
          <p xml:id="i-RQzJApRhhSdnFqZygAcmYa">
            Denna kamp för vård tröttade naturligtvis ut både Joakim, hans
            familj och andra anhöriga. I en tidning står det att ”beslutet
            att ta sitt liv växte fram ur ilskan och besvikelsen på sjukvården
            och det svenska samhällets oförmåga att ta sitt ansvar för unga
            handikappade”. Det uttalandet är en väckarklocka som borde väcka
            vem som helst. Det behövs mer forskning och ökade resurser till
            svårt sjuka, det kravet har Kristdemokraterna ställt under lång
            tid. Svensk sjukvård får inte vara så bristfällig att människor
            ser som sin enda utväg att begå självmord. Vården måste i stället
            inom alla områden ge aktiv livshjälp så att var och en kan leva
            så fullt och värdigt som möjligt.
          </p>
          <p xml:id="i-QDxUzG1nckL9PgH4xVbcYk">
            Det är inte bara Joakims fall som skapar tragedi. Flera äldre
            känner sin tillvaro så meningslös att de helst av allt vill dö.
            Det är ett underbetyg på vården i livets slutskede. Jag hoppas
            slippa höra om fler fall där svårt sjuka människor som en sista
            utväg åker till en självmordsklinik i Schweiz. Jag är övertygad
            om att svensk sjukvård kan bli betydligt bättre på att vårda svårt
            sjuka, funktionshindrade och människor i livets slutskede.
          </p>
          <p xml:id="i-NjEPC1Vg5pJRTJzTerGC3V">
            Med bakgrund av detta vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-Lsx6svZMNpdUdrvsMzTdr2">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att förbättra vården
            för svårt sjuka och gravt funktionshindrade personer så att de
            får den vård de behöver och har laglig rätt till?
          </p>
          <p xml:id="i-6sXXXeXU3HER4MufnQnB6x">
            Avser statsrådet att se över ansvarsfördelningen mellan kommuner
            och landsting i syfte att tvister dem emellan, som uppstod i Joakims
            fall, ska kunna undvikas?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
