<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0243">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dyslektiska barn</title>
        <author>Narti, Ana Maria (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Dyslektiska barn till Baylan, Ibrahim (s) - Statsråd om Dyslektiska barn</title>
          <idno type="rdwebb">GT10243</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10243/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10243</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10243</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv</idno>
            <persName>Ana Maria Narti</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CU15MBLKyNR23yvfaSys4U" corresp="i-4SAiMdwrEthd2M8z2yjtkv">
          <date when="2006-02-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VAqPFfYcVjvfWgAqi1G3xW">
          <date when="2006-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VNNJSRrEeX2zxxwwgetxeh" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-02-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-KUTCbXJnLeNUHnHDXf3htR" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-02-21"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-KUTCbXJnLeNUHnHDXf3htR">
          <ref type="record" target="prot-200506--076">Riksdagens protokoll 2005/06:76 Tisdagen den 21 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:243 om dyslektiska barn</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-GJcKjMRVHAgheQ9WiUtX6w">
            None Dyslektiska barn None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-PNs4TnPKzeKHs7f9tAR252">
            den 7 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-Xkmt6uWhbhRuPf9XQ6kuRb">
            Föräldraföreningen för Dyslektiska Barn (FDB) befinner sig i
            akut ekonomisk kris och riskerar att tvingas upphöra att existera.
            Socialstyrelsen har dragit tillbaka sitt stöd till föreningen
            med motiveringen att FDB inte uppfyller kravet på att ha lokalavdelningar
            i tio län. Det är mycket att diskutera i förhållande till denna
            kris men framför allt behövs nu bestämda och snabba insatser från
            Utbildningsdepartementet och skolmyndigheterna för att rädda en
            absolut nödvändig verksamhet.
          </p>
          <p xml:id="i-MPE38UDTtfRmmhq6jviLT3">
            Stöd det frivilliga arbetet som hjälper dyslektiska barn
          </p>
          <p xml:id="i-6Caj7RQZCSUGwHvPmVAtfY">
            För det första är det uppenbart att många av landets skolor fortfarande
            håller sig passiva inför de svårigheter som dyslektiska barn behöver
            övervinna. Detta blev tydligt under en uppvaktning hos utbildningsutskottet
            från föreningens sida och som också togs upp under en interpellationsdebatt
            som jag hade väckt. Att i en sådan situation, när bristerna på
            området alltjämt är stora, låta föreningen gå under är oförlåtligt.
            Många barn kommer att tvingas in i hopplöshet om det stöd som
            kommer från föräldrarnas sida minskar eller helt tar slut.
          </p>
          <p xml:id="i-Aa3wXaF6cVLNreGwxuYKYt">
            För det andra vet vi redan att föreningen under årens lopp har
            satt i gång produktion och spridning av studiematerial avsett
            att höja lärarnas kompetens när det gäller dyslexi. Också från
            denna synpunkt skulle en nedläggning av verksamheten vara oacceptabel.
          </p>
          <p xml:id="i-PKEGt4hSbSzneDYJ9hRg5K">
            För det tredje: Sverige har i dag byggt upp hela landstäckande
            system för flexibelt lärande, bland annat genom att bilda Nationellt
            centrum för flexibelt lärande och uppmuntra kommunerna att själva
            satsa på lokala liknande centrum. Just på denna nya plattform
            skulle aktioner för kompetensutveckling av lärare initierade av
            FDB kunna gå vidare och åstadkomma snabba förbättringar för barn
            som har svårt att lära sig att läsa och skriva. Vad ska systemet
            för flexibelt lärande användas för, om dess kapacitet inte tas
            till vara när det gäller ständiga förbättringar i lärarnas professionella
            utveckling?
          </p>
          <p xml:id="i-FiPQtAaeDTPz3onRe3jDVu">
            För det fjärde och sista behöver vi diskutera varför bidraget
            tas tillbaka. Än en gång bevisar de statliga myndigheterna en
            fullständig oförmåga att värdera och stödja de initiativ som kommer
            från det civila samhället. En fyrkantig regel @ att föreningen
            bör ha lokala avdelningar i tio län @ betraktas som viktigare
            än allt högkvalitativt arbete som föreningen presterar. Till detta
            kan man invända att just myndigheterna är skyldiga att följa existerande
            regler. Min syn på detta är att myndigheterna tvärtom är skyldiga
            att kritisera och avskaffa fyrkantiga och destruktiva regler och
            att deras största plikt är att ta vara på de insatser som landets
            eldsjälar gör. Det svenska civilsamhället gör i dag stora ansträngningar
            för att förbättra vardagens villkor för många medmänniskor, men
            dessa ansträngningar stöter alldeles för ofta på de hinder som
            uppstår när enbart kvantitativa kriterier @ antalet medlemmar
            eller närvaron i ett visst antal län @ leder myndigheternas bidragsgivande.
            Och förresten @ varför ska alltid det civila samhället vara beroende
            av bidrag? Kan inte Skolverket eller Myndigheten för skolutveckling
            köpa tjänster från FDB, skriva avtal med föreningen för att utnyttja
            dess kunskap och dess material under en rad år i framtiden?
          </p>
          <p xml:id="i-7XUP5FsKo65EZKnXzfD6oD">
            Med utgångspunkt i den beskrivna situationen vill jag fråga:
          </p>
          <p xml:id="i-Co3gsm2H4oBXeedwm7G3GJ">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att snabbt och energiskt
            hjälpa de dyslektiska barnen?
          </p>
          <p xml:id="i-8Jav7bUFP3ZWM7i2ZJrV1u">
            Vilka åtgärder tänker statsrådet vidta för att garantera föräldraföreningens
            möjlighet att vidareutveckla sin verksamhet, sprida sin kunskap
            i många skolor och bidra till en höjd kompetens hos lärarna?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
