<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0166">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Miljöbilar</title>
        <author>Persson, Sven Gunnar (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Miljöbilar till Messing, Ulrica (s) - Statsråd om Miljöbilar</title>
          <idno type="rdwebb">GT10166</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10166/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10166</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10166</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq</idno>
            <persName>Sven Gunnar Persson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62</idno>
            <persName>Ulrica Messing</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-2MQp5Upp5N4TJ93PyE7C8p" corresp="i-CYXB5gc8UwhvnW3jqhdnoq">
          <date when="2005-12-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-NafswS13kzZHr77gdoiqpT" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-FH32CVYdFeGg3YN3Cq4umF" corresp="i-L7Ay5GaFaMutWEX7utMv62">
          <date when="2006-01-17"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-FH32CVYdFeGg3YN3Cq4umF">
          <ref type="record" target="prot-200506--056">Riksdagens protokoll 2005/06:56 Tisdagen den 17 januari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:166 om miljöbilar</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-LgFFG6WQ2nmD7391DXfo1n">
            None Miljöbilar None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-M7jgDQAzLKezhQAcFVRBi5">
            den 12 december
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-8vtzT4aPizJQXyvHx88PmV">
            Det överordnade miljömål som riksdagen fastslagit lyder: ”Vi
            ska lämna över ett samhälle till nästa generation där de största
            miljöproblemen är lösta.” Lyckligtvis finns det en bred politisk
            enighet kring detta överordnade mål. Detta mål innebär att politiken
            ska ha ett generationsperspektiv som ställer barnen i centrum,
            vilket är glädjande.
          </p>
          <p xml:id="i-GN2PUmo81SN89f3TtT5Jx7">
            För att uppnå det överordnade miljömålet krävs bland annat att
            farliga utsläpp minskas på olika områden i samhället. Transportsektorn
            är ett sådant viktigt område. Utvecklingen med modellprogram både
            vad gäller hybridbilar, etanolbilar och biogasbilar är mycket
            glädjande. Det är viktigt att politiken är pådrivande i utvecklingen
            av olika alternativa fordon som leder oss bort från fossilsamhället.
          </p>
          <p xml:id="i-5PUXZx4FBB1UJTxu5RhGEs">
            Det är mot denna bakgrund som det förslag på definition av miljöbilar
            som Vägverket nyligen överlämnade till regeringen ska bedömas.
            Hur kommer ett införande av en miljöbilsdefinition i enlighet
            med vad Vägverket föreslår att förbättra miljön i ett längre perspektiv?
          </p>
          <p xml:id="i-7iHb5D9RYy6Rfid8oKsNz5">
            Den definition av miljöbil som Vägverket föreslagit inkluderar
            samtliga bilar som säljs i Sverige som kan drivas med alternativa
            bränslen och bensindrivna bilar med förbrukning på 0,5 liter per
            mil eller mindre. (Diesel 0,45 liter per mil).
          </p>
          <p xml:id="i-UeULgqyVa5L2yj3WxLemBw">
            Ett påtagligt problem med den föreslagna definitionen är att
            bilar som kan drivas med alternativa bränslen definieras som miljöbilar
            oaktat om dessa verkligen drivs med alternativa bränslen eller
            inte. Den uppföljning som föreslås vad gäller rapportering av
            drivmedelsinköp är till intet förpliktigande. Det är alltså fullt
            möjligt att köpa en stor bil med hög bensinförbrukning och ändå
            få denna klassad som miljöbil enligt Vägverkets definition bara
            för att den kan köras på alternativa drivmedel.
          </p>
          <p xml:id="i-JgsZGEWFzGFbB4RrTZ8yr6">
            Om utgångspunkten med en miljöbilsdefinition är att minska utsläppen
            av koldioxid måste det också säkerställas att de bilar som inkluderas
            i definitionen faktiskt har avsevärt lägre utsläpp än andra bilar.
            Så är naturligen fallet med de bensin- och dieselbilar som faktiskt
            har en låg förbrukning.
          </p>
          <p xml:id="i-99qVbbGdjet9BdimoKSiG">
            Vägverkets förslag till miljöbilsdefinition har enbart ambitionen
            att ta hänsyn till utsläppen av koldioxid. Att begränsa utsläppen
            av den viktigaste växthusgasen koldioxid är naturligtvis mycket
            viktigt. Men det finns också andra utsläpp som är viktiga att
            reducera, inte minst för att uppnå miljökvalitetsmålet om frisk
            luft. Sveriges kommuner och landsting framhåller i sitt remissyttrande
            på Vägverkets rapport till exempel utsläppen av kväveoxider och
            partiklar.
          </p>
          <p xml:id="i-FWzMvG66vmq74rYGRNHXee">
            När vi har förpliktat oss att ha barnens bästa för ögonen och
            göra det yttersta i vår förmåga för att säkerställa barnens utveckling,
            är det rimligt att även föra in partiklar, det marknära ozonet
            och kväveoxiden i en miljöbilsdefinition. Det är svårt att se
            några avgörande skäl mot att ställa krav på fler typer av utsläpp
            än bara koldioxid.
          </p>
          <p xml:id="i-KTNRwQgRaKsE24NsSiW6JM">
            Miljömålsarbetet måste ha en bredare inriktning så att inte förtroendet
            för miljömålsarbetet undergrävs. Även om det är svårt, bör hänsyn
            tas till bilarnas livscykelperspektiv vad gäller tillverkning
            och återanvändning eftersom detta är centralt utifrån ett helhetsperspektiv.
            Med den av Vägverkets föreslagna definitionen blir signalen att
            minskade utsläpp av koldioxid ensamt utgör transportsektorns miljömålsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-DqjVRD374W5hGe29G478UL">
            Med ovanstående bakgrund vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-QHNtKqDH8nMrgX6StEgVE9">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att de miljöbilar
            som säljs verkligen bidrar till att minska utsläppen?
          </p>
          <p xml:id="i-Qm9Vmx9bwfgqoP9KXWee5h">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta, vid definitionen av
            miljöbil, för att hänsyn ska tas även till andra utsläpp än koldioxid,
            till exempel kväveoxid, partiklar och marknära ozon?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
