<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0441">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Stockholm och finansmarknaden</title>
        <author>Pilsäter, Karin (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Stockholm och finansmarknaden till Österberg, Sven-Erik (s) - Statsråd om Stockholm och finansmarknaden</title>
          <idno type="rdwebb">GT10441</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10441/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10441</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10441</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF</idno>
            <persName>Karin Pilsäter</persName>
            <state ref="Q110857" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq</idno>
            <persName>Sven-Erik Österberg</persName>
            <state type="partyAffiliation" ref="Q105112">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5AhHV1FUwdAhRhP3UUqv89" corresp="i-6kLJbGLpwB9hYxDrVrkcqF">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-RmHthvzFKpdXVzyxP8LA82" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-05-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-PYgpyhHHmdRZx1eSCpw77e" corresp="i-9fdWbFK67588CD12XaNZBq">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-PYgpyhHHmdRZx1eSCpw77e">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">25 § Svar på interpellation 2005/06:441 om Stockholm och finansmarknaden</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-Y2ZJe8uQMWmSQpfEtFGtMC">
            None Stockholm och finansmarknaden None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-GQsF3F9L6VPNZthXcFsAy2">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-TyuTLH4gmhjZp3huXVBmKh">
            I en allt öppnare värld är det bara genom att vara duktiga på
            det vi gör och ha konkurrenskraftiga villkor som jobb och företagande
            förläggs till vårt land. Många människor känner också en oro för
            att jobb kommer att försvinna utomlands och att de som blir kvar
            bara överlever genom lägre löner. Ett sätt att komma undan detta
            är att utveckla nya jobb som klarar konkurrensen bland annat genom
            hög produktivitet och högt kunskapsinnehåll.
          </p>
          <p xml:id="i-QKTBYMcjMNcxNKodyw1gAX">
            Finansmarknaden utgör en kunskapsintensiv tjänstesektor med exportpotential
            och är följaktligen en bransch som vi borde värna, ge bra villkor
            och förutsättningar till tillväxt.
          </p>
          <p xml:id="i-3oGe5k1vVPTUQR5pJyTQ9N">
            Med moderna metoder klarar den att tillgodose samhällets behov
            av sparande, krediter, betalningssystem och försäkringar. Branschen
            omfattar ett par procent av arbetskraften eller 80 000@100 000
            personer, omkring 4 % av bnp. Ungefär hälften av dem som arbetar
            i branschen är verksamma i Stockholm. På senare tid har alltmer
            aktualiserats att tydligt göra Stockholm till ett internationellt
            finansiellt centrum, Finansplats Stockholm. Det skulle vara bra
            för Sverige, svensk ekonomi och svenska hushåll. Alternativet
            är inte finansverksamhet någon annanstans i Sverige utan i London,
            Frankfurt, Paris, Dublin, Helsingfors eller Oslo. En stark finansverksamhet
            i Sverige skulle vara bra, vi välkomnar tanken men regeringen
            verkar inte ta frågan på allvar.
          </p>
          <p xml:id="i-UxbBDdVLGxZkJumBFqgxHC">
            Sverige, och Stockholm, har goda förutsättningar att nå den positionen.
            Den svenska finanssektorn ligger redan i världsklass när det gäller
            att anamma ny teknik och är internationellt konkurrenskraftig.
            Marknaden för långsiktigt sparande är redan välutvecklad i Sverige
            och finansföretagen utmärker sig generellt genom en hög kostnadseffektivitet.
          </p>
          <p xml:id="i-FriZtYFPgYeJxDXk3Nkwbi">
            Men om finansverksamheten ska utvecklas och bli en ny svensk
            ”basindustri” krävs tydliga insatser genom politiska beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-5y5wAb7wPoaQpAkSGi3khT">
            Ska Finansplats Stockholm bli verklighet ställs krav på politiken.
            Regelverket på finansmarknadsområdet måste hålla högsta internationella
            klass, tillsynen vara effektiv och konkurrensen skärpas. Inte
            minst måste den högre utbildningen hålla hög internationell klass,
            de nordiska ländernas implementering av EU-direktiv måste harmoniseras
            och strategiska skattesänkningar genomföras. Förmögenhetsskatten
            måste avskaffas, inkomstskatterna vara konkurrenskraftiga för
            att ta några exempel. Villkoren för pensionssparande får definitivt
            inte försämras!
          </p>
          <p xml:id="i-MkJfmPdK8N5rvK168etyx5">
            De som är verksamma i finansverksamheten pekar på fem viktiga
            faktorer för att finansverksamheten ska vara attraktiv.
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Man måste kunna rekrytera kunnig
                personal. Här krävs en utbildning värd namnet hela vägen upp till
                och med universiteten. Det är en ung bransch som också rekryterar
                unga, inte minst unga med akademisk utbildning. Extraskatten på
                utbildning, den så kallade värnskatten, måste bort och betydligt
                färre betala statlig inkomstskatt.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Det krävs hög etik och moral.
                Branschen måste själv ta ett stort ansvar. Finansinspektionen
                måste ha resurser och en stark ställning.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Regelverket måste vara konkurrenskraftigt.
                Det krävs kraftfulla avregleringar, inte bara socialdemokratiskt
                prat.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Hög IT-mognad. Här har Sverige
                legat bra till men enligt den senaste undersökningen har Sverige
                fallit i rankningen.
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Det krävs hög aktivitet i värdepappershandeln.
                Konkurrensen skulle öka om det vore möjligt att byta fond utan
                omedelbara skattekonsekvenser så länge man stannar på fondmarknaden.
                Det är viktigt med en bred marknad, naturligen koncentrerad främst
                till Stockholm.
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-RhV9qYsCSnYnwKo8SBvMk1">
            Med ett medveten strävan från branschen, myndigheter, lokala
            och centrala politiker kan vi få en Finansplats Stockholm, till
            nytta för hela landet.
          </p>
          <p xml:id="i-AMi2GQ1uiqhvZwzZbkd2Uu">
            Inrättandet av ett finansmarknadsråd är ett bra första steg.
            Men det måste följas av handfasta insatser på andra politikområden.
          </p>
          <p xml:id="i-BESkLea15MayB8RLgM2qxs">
            Min fråga till statsrådet är därför denna:
          </p>
          <p xml:id="i-91M1nD96WenQoLWcNUCiuY">
            Vilka åtgärder tänker regeringen vidta för att på allvar förverkliga
            idén om Finansplats Stockholm?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
