<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0354">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Grekiska Riksförbundet</title>
        <author>Stafilidis, Tasso (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Grekiska Riksförbundet till Orback, Jens (s) - Statsråd om Grekiska Riksförbundet</title>
          <idno type="rdwebb">GT10354</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10354/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10354</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10354</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB</idno>
            <persName>Tasso Stafilidis</persName>
            <state ref="Q110837" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE</idno>
            <persName>Jens Orback</persName>
            <state ref="Q105112" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-G2ARummjGVXz9xRAzN1Eze" corresp="i-Qa1ZufD1xJDN43bJxjLRPB">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7khN1CnHGh4yzBVUghmrcU" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-04-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-Q99ouF7wev9exUw1xZtXDi" corresp="i-UEQA68w6PM78ttj4KfvgwE">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-Q99ouF7wev9exUw1xZtXDi">
          <ref type="record" target="prot-200506--114">Riksdagens protokoll 2005/06:114 Tisdagen den 2 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:354 om Grekiska Riksförbundet</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-7ZnRtSbJWL8jV1RHYHekvt">
            None Grekiska Riksförbundet None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Az83qj1MUyZ2vyYXJv1Rbq">
            den 18 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-9vP2ZxKeNNKxgBWXKG32c9">
            Det har kommit till min kännedom att Grekiska Riksförbundet (GR)
            i ett beslut (INT-42-05-1628) från Integrationsverket fått avslag
            på sin ansökan om organisationsstöd och verksamhetsbidrag för
            år 2006. Integrationsverket avslår förbundets ansökan med den
            minst sagt bristfälliga motiveringen att ”ansökan ej bekräftar
            att organisationen är demokratiskt uppbyggd”. Vidare anför Integrationsverket
            att ansökan ej bekräftar att organisationen själv bekostar en
            del av sin verksamhet samt att den verksamhet som Grekiska Riksförbundet
            redovisar inte främst är inriktad på att främja integrationsprocessen.
          </p>
          <p xml:id="i-Dsg4fExqRFsmfNDGWh6YEt">
            Vid en närmare granskning av förbundets stadgar och verksamhetsbeskrivning
            har jag svårt att se några bärande argument för Integrationsverkets
            negativa beslut.
          </p>
          <p xml:id="i-MdPSQg52aqeV2PPJHKKsCG">
            Grekiska Riksförbundet bildades av fem lokala föreningar år 1972
            och har sedan dess oavbrutet bedrivit en aktiv verksamhet. Flera
            föreningar bildades snabbt och antalet uppgick under 80-talet
            till 52 som täckte ett geografiskt område från Uppsala till Trelleborg.
            För närvarande uppgår antalet lokalföreningar till 30.
          </p>
          <p xml:id="i-9NnjL9wPXWRLDoTFqhL5SX">
            Under årens lopp har GR deltagit i uppbyggnaden av ett flertal
            kvinnoorganisationer och ungdomssektioner, idrottsföreningar mm.
            Grekiska Ungdomsförbundet är numera fristående från GR.
          </p>
          <p xml:id="i-MG7QfZwLjXxb82FhBt65EG">
            Grekiska Riksförbundet bedriver sedan 1972 en omfattande och
            viktig verksamhet som bland annat syftar till att bevara, utveckla
            och presentera den nationella, språkliga och kulturella identiteten
            inom ramen för ett multikulturellt svenskt samhälle. Vidare har
            GR som mål att motverka rasism och främlingsfientlighet i samhället
            och i arbetslivet.
          </p>
          <p xml:id="i-VCSo72r23LN2V5tacY5M7U">
            Av verksamhetsplanen för år 2006 framgår att området kultur och
            språk är ett av de centrala områdena i GR:s verksamhet. Förbundet
            arbetar bland annat med att öka kvaliteten på modersmålsundervisningen
            i skolan. Förbundets tvåspråkiga tidskrift Greker i Norden är
            ett medel för att ta ställning i integrationsfrågor och sprida
            information om integrationsarbetet. Skribenterna i tidningen utgörs
            av journalister, författare, akademiker, artister och kulturarbetare.
          </p>
          <p xml:id="i-XGu1HooyeS9y9dxuMSDFxu">
            Grekiska Riksförbundet arbetar med barn, ungdomar, vuxna och
            äldre för demokrati och jämställdhet. Förbundets högsta beslutande
            organ är stämman. Vidare finns en styrelse samt revisorer. De
            valda revisorerna meddelar ansvarsfrihet för styrelsen. Av förbundets
            stadgar framgår att stämman tillsätts genom fria val vartannat
            år. Varje medlem och förening har rätt att skicka ett antal representanter
            till stämman. Föreningens representanter väljs av föreningsstämman
            med enkel majoritet.
          </p>
          <p xml:id="i-6RnXRUQVRw7ESUidXFCX2j">
            Grekiska Riksförbundet publicerar öppet sin ekonomiska redovisning.
            De statliga medlen utgör mindre än 50 % av GR:s totala budget.
            Förbundets verksamhet bekostas till resterande del av insamlade
            medel samt medlemsavgifter.
          </p>
          <p xml:id="i-CswbzPgcX1XFPUMhQbfDZa">
            Med anledning av Integrationsverkets beslut att avslå Grekiska
            Riksförbundets ansökan om organisationsbidrag samt verksamhetsbidrag
            avseende år 2006 vill jag ställa följande frågor till statsrådet
            Jens Orback:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Avser statsrådet att agera för
                att få till stånd en förändring i förhållande till nuvarande praxis
                i samband med ansökningar om organisationsbidrag eller verksamhetsbidrag?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;· &lt;![endif]&gt;Vad avser statsrådet i övrigt
                att vidta för åtgärder gällande Grekiska Riksförbundets fortsatta
                verksamhet?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
