<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0105">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kvalitet i högskolan</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kvalitet i högskolan till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Kvalitet i högskolan</title>
          <idno type="rdwebb">GT10105</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10105/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10105</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10105</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-4eY4LiSDmerQNSZmUYU4ee" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2005-11-11"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-4KjLaDtFUVpwSmdRLVQqHs" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-11-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-MxK8di2U6DRgefutyzSrUc" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2005-12-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-MxK8di2U6DRgefutyzSrUc">
          <ref type="record" target="prot-200506--043">Riksdagens protokoll 2005/06:43 Fredagen den 2 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">2 § Svar på interpellation 2005/06:105 om kvalitet i högskolan</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CdAUn5F4SZGaBmjqiC42oo">
            None Kvalitet i högskolan None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-6mNZqGrfmop6v9ZTNjrHN5">
            den 11 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-AEsjAwrCjAuB7uGWW9mA9w">
            Det har under den senaste tioårsperioden skett en kraftig utbyggnad
            av den högre utbildningen. Regeringens mål är ju att 50 % av en
            årskull ska påbörja högre utbildning före 25 års ålder. Antalet
            studenter har ökat med 86 %, antalet doktorander med 55 % men
            antalet lärare med bara 17 %. Ersättningen till lärosätena som
            baseras på antalet studenter och antalet producerade poäng och
            examina har minskat i reala termer med ca 20@25 % enligt Högskoleverkets
            beräkningar. Detta har lett till att varje lärare fått betydligt
            mer undervisning och därmed mindre tid för forskning och egen
            fortbildning. Varje student har också fått mycket mindre undervisning
            och handledning, och undervisningen har ofta skett i form av storgruppsföreläsningar.
            Detta har medfört att kvaliteten i den högre utbildningen har
            sjunkit.
          </p>
          <p xml:id="i-WxUoDKyvPV5eqddjfHJSDu">
            Folkpartiet driver en linje där kvalitet i utbildningen är det
            viktigaste målet. Då får kvantitativa mål om hur många akademiker
            som ”produceras” stå tillbaka. Verklig valfrihet får studenterna
            om deras utbildning håller den utlovade kvaliteten så att det
            blir möjligt att själv välja jobb eller akademisk karriär som
            sitt framtidsmål. Som liberal kan jag aldrig acceptera försämringar
            av kvaliteten, något som leder till större ofrihet för individen.
            Det är viktigt att det nu görs satsningar för att öka antalet
            disputerade lärare per student.
          </p>
          <p xml:id="i-KkUHWz6fCV8z4sT33uNfrw">
            Minst lika viktigt som lärarnas kunskaper är deras förmåga att
            föra ut kunskapen. Generellt har pedagogiska meriter hos lärarna
            inom högskolan aldrig kunnat mäta sig med vetenskapliga. Att stärka
            lärarnas pedagogiska förmåga är ett viktigt mål för att höja kvaliteten
            på den högre utbildningen. Högskolorna måste intensifiera arbetet
            med att fortbilda lärare inom pedagogik och lärandets metodik.
            Statusen för pedagogiska meriter måste höjas. Att premiera pedagogiska
            kunskaper genom ett belöningssystem är ett sätt att stärka pedagogikens
            status inom högskolan. Ett sådant belöningssystem ska väga in
            de kursutvärderingar som studenterna gör efter avslutad kurs.
          </p>
          <p xml:id="i-9jt7DDXYLjk5riMTEFdLku">
            För att öka kvaliteten och verklighetsförankringen i utbildningen
            är det viktigt att studenterna har kontakt med näringsliv och
            arbetsmarknad under studietiden. Att ge studenter fadderföretag
            som de följer genom hela utbildningen är en väg för att bredda
            studenternas personliga nätverk. Mentorprogram med företrädare
            från näringslivet är ett annat sätt att ge studenter bättre kontaktytor
            som i sin tur ökar deras chanser att få ett jobb.
          </p>
          <p xml:id="i-QYKKov5zhtNee5CY4b9xRc">
            Civilingenjörerna har blivit av med sitt krav på praktik eftersom
            den inte var poänggivande. Detta måste ändras så att alla utbildningsprogram
            i normalfallet har krav på praktik för att få ut examen. Högskolan
            ska även ta ansvar för att hjälpa till med att hitta praktikplatser.
            Praktik under utbildningen ger en positiv berikning i två led.
            Studenterna får en ökad förståelse för yrkesrollen och näringslivets
            spelregler. Näringslivet får en ökad förståelse för vilken kompetens
            högskolorna har att erbjuda.
          </p>
          <p xml:id="i-5RXyUj4w1CdacX5g6BV89M">
            Min fråga till utbildningsministern är om han kan tänka sig att
            införa ett belöningssystem inom högskolan för att höja statusen
            för lärares pedagogiska meriter.
          </p>
          <p xml:id="i-NJeWnKp2hGQk7rR2GmQp8U">
            Jag vill även fråga om han är beredd att införa krav på praktik
            på alla utbildningar där det är möjligt.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
