<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0383">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Fortsatta utvecklingsinsatser för primärvården</title>
        <author>Johansson, Kenneth (c)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Fortsatta utvecklingsinsatser för primärvården till Johansson, Ylva (s) - Statsråd om Fortsatta utvecklingsinsatser för primärvården</title>
          <idno type="rdwebb">GT10383</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10383/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10383</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10383</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX</idno>
            <persName>Kenneth Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>C</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76</idno>
            <persName>Ylva Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-5Q9CQJiMmcJZmj5RyJ7erH" corresp="i-EANGVQ7bBDvQLJRQXHptPX">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-EKpGV2Cq7yBsGgvaNytxQq" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-05-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-3aCRiNg48Z4fAMgkr4f9dB" corresp="i-SZKUTdtCrCo58yNCQsH76">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-3aCRiNg48Z4fAMgkr4f9dB">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">16 § Svar på interpellation 2005/06:383 om fortsatta utvecklingsinsatser för primärvården</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-MixDuSKVva5DEGzs4ZUaJc">
            None Fortsatta utvecklingsinsatser för primärvården None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-DzWsAZo2oNR2fufsyXVXtK">
            den 3 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-B6GBm66rSd3Yi95qsaRJgY">
            Centerpartiet medverkade aktivt till att primärvården, basen
            i svensk hälso- och sjukvård, prioriterades högt i den nationella
            handlingsplanen för utveckling av hälso- och sjukvården (prop.1999/2000:149)
            samt anvisade ekonomiska resurser för denna utveckling.
          </p>
          <p xml:id="i-YZ8TsR38R5hLXWeu2i16Xq">
            Ett viktigt inslag i handlingsplanen var att verka för en kunskapsutveckling
            som skulle stödja den önskvärda inriktningen på hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-9xrXjseBXgxJSJ2hKc1fiz">
            Kunskapsutveckling i primärvården
          </p>
          <p xml:id="i-4JjGbnrs2mJ19Xwxji4eMJ">
            Under denna rubrik i propositionen uttalas att:
          </p>
          <p xml:id="i-QWg9CV4Dh8xrQ1rbraXHxL">
            ”En viktig förutsättning för att primärvården skall kunna utvecklas
            till en väl fungerande bas i den svenska hälso- och sjukvården
            är att kunskapsutvecklingen inom primärvården stärks och att personalen
            får möjlighet till kompetensutveckling och fortbildning. Det behövs
            en struktur för att utveckla ett nationellt stöd för detta. ---
            Inriktningen är att ett familjemedicinskt institut skall tillskapas.”
          </p>
          <p xml:id="i-PCqFSZFxne7aNCpTvpf7nt">
            Fammi
          </p>
          <p xml:id="i-T378Wmjr1Z16MaSB2XUL4K">
            Familjemedicinska institutet inrättades av riksdagen med bred
            politisk majoritet i januari 2002. Institutet ska bidra till att
            utveckla den svenska primärvården, närsjukvården och den kommunala
            hälso- och sjukvården. Efterhand har Fammis verksamhet funnit
            former som alltmer motsvarar de krav och förväntningar som ställs
            av verksamhetsföreträdare och yrkesgrupperna i primärvården.
          </p>
          <p xml:id="i-QfQbDq1kh3xszU2Tp3bPRB">
            Fammi har format en verksamhet som bygger på de olika personalgrupperna
            i vården och deras behov av och initiativ till kompetensutveckling.
            Den syftar till att utveckla samarbete över yrkesgränserna, teamarbete
            och brobyggande mellan olika yrkesgrupper och mellan kommuner
            och landsting eller regioner. Fammi har på detta sätt byggt ett
            viktigt förtroendekapital inom primärvården och hos alla de personalgrupper
            som verkar där.
          </p>
          <p xml:id="i-RUBHePqNqTEySJTCRry4wN">
            Fammi fortsätter sin verksamhet till och med 2006 med en årlig
            budget på 18 miljoner kronor. För närvarande har Fammi 17 anställda,
            ett flertal på deltid. Fammi ägs av staten, Landstingsförbundet
            och Svenska Kommunförbundet och drivs som en ideell förening.
          </p>
          <p xml:id="i-SHMcPgkabScCmjAGf6xxX2">
            Fammis avveckling
          </p>
          <p xml:id="i-FzG5T1MtvU3A2qSkZkkwKu">
            Från och med år 2007 finns ingen fortsatt statlig finansiering
            av Fammi och därför planeras nu en avveckling av verksamheten
            vid årsskiftet. Vad jag erfarit pågår en diskussion mellan bland
            annat SKL och Socialstyrelsen om hur vissa av Fammis pågående
            projekt ska kunna fullföljas och avslutas. Hur ett fortsatt utvecklingsarbete
            kan stödjas och garanteras framgår dock inte, vilket är klart
            otillfredsställande och behöver klargöras.
          </p>
          <p xml:id="i-PRXJeC1R4dKdVFrVfMnbfY">
            Den önskvärda, och i den nationella handlingsplanen beslutade,
            inriktningen av hälso- och sjukvården kan inte sägas ha nått vägs
            ände. Nya och viktiga utvecklingsområden tillkommer dessutom,
            med ytterligare fokus på psykiatri, äldrevård och @ omsorg, hemsjukvård,
            samverkan, tillgänglighetskrav med mera. Sedan Spris avveckling
            kring sekelskiftet har Sverige, som förmodligen enda land i västvärlden,
            saknat ett nationellt utvecklingsinstitut för hälso- och sjukvården.
          </p>
          <p xml:id="i-7Gauq5ex85nUthoBXsnJJN">
            Värdefulla utvecklingsinsatser görs vid våra högskoleinstitutioner
            och andra lokala och regionala utvecklingsenheter. Dessa utgår
            dock oftast från enskilda forskarintressen eller andra utvecklingsbehov
            än sådana som är kopplade till arbets- och fortbildningsbehoven
            i vardagen, det vill säga den inriktning som Fammi haft hittills.
            Om någon ersättning inte skapas för Fammi kommer det att bli svårare
            att tillgodose dessa grundläggande behov.
          </p>
          <p xml:id="i-VhPCtDr1gashYLWUqKoUc8">
            Mot bakgrund av ovanstående önskar jag besked av statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-X1HRLFEe8BZ8Ko3BbXpM4M">
            Vilka åtgärder avser statsrådet att vidta för att fullfölja intentionerna
            i den nationella handlingsplanen och fortsatt bidra till en nödvändig
            utveckling av primärvården?
          </p>
          <p xml:id="i-Kzuxc2uMP6pUB12e4Kaokn">
            Vad avser statsrådet att göra för att säkra att det konkreta
            arbetet som Fammi i dag sysslar med fullföljs, om än i annan form?
          </p>
          <p xml:id="i-KZ96tBNky5Kf7GmF4HmEkD">
            Vilka ekonomiska medel ställer statsrådet i utsikt för fortsatt
            utvecklingsstöd till primärvården och den primärkommunala hälso-
            och sjukvården efter år 2006?
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
