<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0435">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vård av gravida missbrukare </title>
        <author>Lindgren, Ulrik (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Vård av gravida missbrukare  till Johansson, Morgan (s) - Statsråd om Vård av gravida missbrukare </title>
          <idno type="rdwebb">GT10435</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10435/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10435</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10435</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz</idno>
            <persName>Ulrik Lindgren</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh</idno>
            <persName>Morgan Johansson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-ByxK5eCijqdtMiBaxRzY7n" corresp="i-XSoE59R8vSeGm31iRSvpAz">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-dGLcnsS9m1V7Pf2yGEZhd" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-BuVAbChc87WrWo5TPaTcsS">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DCs4cSkvTBAzz9YGLUMsfU" corresp="i-UPW2cbGnTUbMZaKTrot5Bh">
          <date when="2006-06-07"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-DCs4cSkvTBAzz9YGLUMsfU">
          <ref type="record" target="prot-200506--136">Riksdagens protokoll 2005/06:136 Onsdagen den 7 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">34 § Svar på interpellation 2005/06:435 om vård av gravida missbrukare</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-CU57nv89kxQodjcfUr9HRw">
            None Vård av gravida missbrukare None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-Fk4ySpyWq2fxdUKB2TFNfM">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-HUkPfBjcvmjqkhGcZGK5YL">
            I Sverige föds varje år ett hundratal barn med mycket allvarliga
            alkoholskador på grund av moderns missbruk. Under senare tid har
            det diskuterats huruvida det ska finnas möjlighet till tvångsvård
            i de fall en gravid kvinna @ trots erbjudanden om hjälp @ fortsätter
            att konsumera skadliga mängder alkohol.
          </p>
          <p xml:id="i-CydFF7nJKStbznSS4tifj9">
            Alkoholkonsumtionen i Sverige har ökat med 30 % det senaste decenniet.
            Det är en illavarslande utveckling, som tyvärr även visar sig
            i statistiken över alkoholkonsumtionen bland gravida kvinnor.
            I en studie av Mona Göransson, barnmorska vid Karolinska Institutet,
            framgår att många gravida fortsätter att konsumera alkohol trots
            riskerna för fostret. Studien visar att det går att förhindra
            alkoholkonsumtion under graviditeten. Det förutsätter dock att
            den gravida kvinnan nås av mödravården redan vid tidpunkten för
            graviditetstestet, i stället för som brukligt är i tredje månaden.
          </p>
          <p xml:id="i-QXFs1J9AD4rF6aWpGuHxrV">
            I Sverige beräknas ett barn på tusen födas med FAS, så kallat
            fetalt alkoholsyndrom. Det betyder cirka hundra barn om året.
            När det gäller mindre utvecklade alkoholskador, så kallade fetala
            alkoholeffekter (FAE), finns inga beräkningar gjorda. Dessa skador
            är svåra att upptäcka då barnet är nyfött, men är desto vanligare
            än de tydliga FAS-skadorna.
          </p>
          <p xml:id="i-VwmYJV9K7efx1p7bMTjDf3">
            För att komma till rätta med detta, och skydda barnen, krävs
            att samhället agerar. Dels med ett systematiskt program för att
            nå de gravida i tid via mödravården, dels som i Norge genom en
            lag som gör det möjligt att i sista hand tvångsvårda gravida missbrukare.
          </p>
          <p xml:id="i-LugXAQjms4oGXguZfe62FL">
            De norska erfarenheterna är goda. I Norge har det funnits laglig
            möjlighet att tvångsvårda kvinnor under hela graviditeten sedan
            1996. På Borgestadsklinikken söder om Oslo, som vårdat två tredjedelar
            av de berörda kvinnorna (ca 80 stycken), har man gjort ett antal
            erfarenheter under årens verksamhet. Det mest uppenbara är att
            de vårdade kvinnorna är tacksamma och lättade över att de fick
            den här möjligheten. Glädjen över att ha klarat sitt barn från
            alkoholskador är ovärderlig, och undviker det skuldberg som skulle
            ha kommit av att ha skadat sitt barn för livet.
          </p>
          <p xml:id="i-P9iJ919kGkmUEAe29cQact">
            I Norge konstateras även att hotet om tvång inte lett till att
            gravida avstått från mödravården. Snarare har tvångsvården verkat
            positivt, såtillvida att fler har sökt sig till frivillig vård
            för alkoholberoendet. Slutsatsen är att fler kvinnor fått vård
            i tid. Man kan inte heller se att tvångsinslaget gjort att fler
            valt abort för att slippa tvånget, vilket man också kunde frukta.
            På Borgestadsklinikken menar man i stället att det snarare borde
            vara fler som tvångsvårdas för att skydda både mor och barn. Man
            ser möjligheten till tvång mer som en utsträckt hand.
          </p>
          <p xml:id="i-HkLHQ6KnanE8PizZpU7zGQ">
            I en interpellationsdebatt förra året (2004/05:572) mellan mig
            och statsrådet Morgan Johansson lovade Johansson att utreda de
            norska erfarenheterna. Han sade att: ”Jag kommer att ge Socialstyrelsen
            i uppdrag att se vidare på de norska erfarenheterna, det vill
            säga hur tungt väger egentligen det första argumentet som gäller
            riskerna att skrämma bort missbrukande kvinnor från mödravården.”
            Under riksdagens frågestund den 20 april 2006 sade Morgan Johansson
            i princip samma sak igen. Han sade att han skulle se till att:
            ”Socialstyrelsen gör en utvärdering av hur forskningsläget ser
            ut, och en sådan utvärdering är på väg fram.”
          </p>
          <p xml:id="i-UZTZA5yHErM7jAuS3ercBS">
            Men enligt uppgifter som Riksdagens utredningstjänst (RUT) tagit
            fram, så har Socialstyrelsen inte fått något uppdrag att specifikt
            utvärdera de norska erfarenheterna. Socialstyrelsen har haft i
            uppdrag att utveckla kvalitetskriterier för missbrukarvården,
            men inte att utreda hur missbrukande gravida kvinnor ska kunna
            tvångsvårdas.
          </p>
          <p xml:id="i-NvLERpYm7pxdj8wN6oU6bR">
            Mot bakgrund av det ovan anförda vill jag fråga statsrådet:
          </p>
          <p xml:id="i-NfJQWyQRLFSv15gqhN8xeX">
            Vad avser statsrådet att göra för att den gravida ska nås av
            mödravården tillräckligt tidigt i graviditeten för att förhindra
            alkohol- och drogbruk?
          </p>
          <p xml:id="i-6zDx5GuahmC9eYbGqQc5L9">
            Har statsrådet tagit del av de norska erfarenheterna av att vårda
            gravida missbrukare mot deras vilja?
          </p>
          <p xml:id="i-586Hs4rpVgXJp4aAmXinsu">
            Är statsrådet beredd att pröva vård av gravida mot deras vilja
            för att graviditeten ska bli en alkohol- och drogfri zon?
          </p>
          <p xml:id="i-TbQk8iVFtvR2za77WMZ13M">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
