<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0062">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kartläggning av människor på Radio Islams hemsida</title>
        <author>Adelsohn Liljeroth, Lena (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Kartläggning av människor på Radio Islams hemsida till Bodström, Thomas (s) - Justitieminister om Kartläggning av människor på Radio Islams hemsida</title>
          <idno type="rdwebb">GT1062</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1062/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1062</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1062</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd</idno>
            <persName>Lena Adelsohn Liljeroth</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM</idno>
            <persName>Thomas Bodström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-M1QKTfNbHsaWpYYxnNqhQY" corresp="i-TGAeNgQV9rZoovTn5C8JAd">
          <date when="2005-10-24"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-S7638Wt5QkUdEQ2NgzfYpC">
          <date when="2005-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-Ke5XjZCKyiZV9HhJzFwEZx" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-10-25"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-XypsvAwCi7DPG2tWAR6vgs" corresp="i-STyFs6Gu3boin31eFp1bNM">
          <date when="2005-11-10"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-XypsvAwCi7DPG2tWAR6vgs">
          <ref type="record" target="prot-200506--027">Riksdagens protokoll 2005/06:27 Torsdagen den 10 november</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellationerna 2005/06:62 och 68 om Radio Islam</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-3MTuPKeavoKbvDah82BcPX">
            None Kartläggning av människor på Radio Islams hemsida None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-EaELPMFNQbQtGChXNZuGFs">
            den 24 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-D5EgfFdHYvhKeJ3JNgTb6U">
            Vi som lever i och försvarar vår demokrati tvingas också leva
            med och ibland acceptera icke-demokratiska åsikter, åtminstone
            så länge de inte innebär något hot mot andra människors trygghet
            och frihet.
          </p>
          <p xml:id="i-UD4JqD7xAH7XxmrNKjFxXE">
            Men var går gränsen för att människor inte ska känna sig hotade
            och trakasserade? I Sverige i dag, mer än 60 år efter andra världskrigets
            slut, ser vi en omfattande antisemitisk propaganda på Internet
            (framför allt från nazister och islamister), trakasserier mot
            enskilda judar och en växande hotbild mot judiska institutioner.
            Lärare i Stockholm, Göteborg och Malmö vittnar om problem i samband
            under undervisning om Förintelsen, judendom och Israel.
          </p>
          <p xml:id="i-51Ar5cc1pCK4GrqPV4gocw">
            Ahmed Rami, som står bakom Radio Islam, kartlägger på sin hemsida
            människor utifrån judisk identitet eller samröre med judar.
          </p>
          <p xml:id="i-FK8LYdiD5hptAgBei1TgpH">
            I ett skriftligt svar på en fråga (2004/05:1632) skriver justitieministern:
            ”Vi har en lagstiftning som väl tillgodoser behovet av att bekämpa
            antisemitism och annan rasism. De brottsbekämpande myndigheterna
            ska också prioritera sådana brott.”
          </p>
          <p xml:id="i-TFiCczKLXgNymkcGeYmBc7">
            Men problemet är att detta inte sker, de brottsbekämpande myndigheterna
            prioriterar inte sådana brott.
          </p>
          <p xml:id="i-JFxdkKqAuJy2CoDzfiYLPN">
            Ett exempel är Stockholmspolisens omfattande utredning från 2004,
            där åklagaren valde att inte åtala Ahmed Rami, därför att ”vilken
            roll, om någon, som han själv har i konstruktionen av eller arbetet
            med hemsidan inte varit möjligt att bevisa. Inte heller vilka
            andra som varit inblandade. Förundersökningen skall därför läggas
            ned.”
          </p>
          <p xml:id="i-6c4AbAsi1mFNCRLu2j2zYK">
            Men på hemsidan, www.radioislam.org, som är en gigantisk orgie
            i förtal och antisemitisk propaganda, finns mycket tydliga kopplingar
            till Ahmed Rami. Nedan ett urklipp från hemsidan:
          </p>
          <p xml:id="i-KB6uSwEFV2jkNfDijBSwRM">
            Compose your letter online: Write to Radio Islam
          </p>
          <p xml:id="i-TcPHsybkJkZuiagbACg8nw">
            Ahmed Rami, writer, journalist, is the founder of the radio station
            Radio Islam.
          </p>
          <p xml:id="i-JnJ2DNnsP87KTVDThZbcWM">
            Donations to help his work may be sent (in cheques or in notes)
            to his address:
          </p>
          <p xml:id="i-F2xnRqQsdv3Nc5aWzsH2dT">
            Ahmed Rami @ Box 316 @ 10126 Stockholm, SwedenPhone: +46708121240
          </p>
          <p xml:id="i-YT1odVevP3Q9W9qyNSDW6Q">
            Radio Islams hemsida lär även bryta mot personuppgiftslagen,
            som förbjuder digital registrering av politiska åsikter och etnisk
            tillhörighet. Radio Islams sajter innehåller bland annat det så
            kallade Juderegistret (nu omdöpt till Sveriges Judiska Uppslagsverk)
            med namn och uppgifter om flera tusen svenska medborgare, som
            där förtalas, kränks och indirekt hotas. Att Ahmed Rami lagt in
            sitt eget namn i detta ”uppslagsverk” förtar inte det faktum att
            det handlar om illegal kartläggning av människor. Det bör i det
            sammanhanget inte heller förvåna att Radio Islam finns som länk
            hos Nationalsocialistisk Front.
          </p>
          <p xml:id="i-UY8er6zEvNomoWPbDcNK5k">
            Med anledning av ovanstående vill jag fråga justitieminister
            Thomas Bodström vilka åtgärder han avser att vidta för att kampen
            mot brottet hets mot folkgrupp ska prioriteras.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
