<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0428">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Svenska som nationellt språk i Sverige</title>
        <author>Wikström, Cecilia (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Svenska som nationellt språk i Sverige till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Svenska som nationellt språk i Sverige</title>
          <idno type="rdwebb">GT10428</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10428/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10428</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10428</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f</idno>
            <persName>Cecilia Wikström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-JCASPVWxrRQw2nCZFJZwyt" corresp="i-XN7bgwBGaQixfiHi5Cbu8f">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-X3gXrdcGjULnvjq5EM93Jv">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-XMN4tizEFjhU2EHz269BPs" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-05-19"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-DFRCf5eWiWGztwDpYfgVAD">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-2z3db84ghuPvdE57cs5EJr" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-06-08"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-2z3db84ghuPvdE57cs5EJr">
          <ref type="record" target="prot-200506--137">Riksdagens protokoll 2005/06:137 Torsdagen den 8 juni</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">3 § Svar på interpellation 2005/06:428 om svenska som nationellt språk i Sverige</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-RdKPM4ipCf6F5MtDhT7FeQ">
            None Svenska som nationellt språk i Sverige None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-5n9K1aoAefMzDwGHxN7Geu">
            den 19 maj
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-GFtiTddTwtoi6piChVQpEU">
            Det har gått mer än fem månader sedan riksdagen genom ett kvittningsfel
            vid voteringen röstade ja till regeringens språkproposition Bästa
            språket. Sedan dess har debatten om svenska språkets ställning
            pågått, för att för några veckor sedan kulminera i den alltjämt
            pågående och tidvis ganska dramatiska debatten kring det som kommit
            att kallas blattesvenskan.
          </p>
          <p xml:id="i-E6QALGx9gu3U8QFwycPUpK">
            Under den tid som förflutit har utbildnings- och kulturministern
            vid flera tillfällen sagt att han tagit intryck av intensiteten
            i debatten. Han har också uttryckt sin vilja att med övriga partier
            fortsätta diskussionen om att lagfästa svenskan som officiellt
            språk i vårt land.
          </p>
          <p xml:id="i-YPH7FTak6eBciebSaC4d8E">
            Därför är det med förvåning som jag konstaterar att den dialog
            som statssekreteraren vid Utbildnings- och kulturdepartementet,
            Claes Åhnstrand, inbjöd övriga partier till häromdagen avlöpte
            utan att man fastslog en handlingsplan eller en strategi för agerandet
            kring den fortsatta hanteringen av frågan. Utbildnings- och kulturministern
            deltog själv inte i överläggningarna och någon fortsättning på
            dialogen kan inte emotses förrän under hösten, vilket torde innebära
            efter valet, eftersom riksmötet nu går mot sitt slut och kallelser
            ännu inte inkommit till partierna.
          </p>
          <p xml:id="i-HMcmdjr4s3CteTYLGy8L8S">
            Det nationella språket i Sverige är svenska, men svenska språket
            åtnjuter paradoxalt nog inte något lagskydd. Det finns fem officiella
            och lagskyddade minoritetsspråk i vårt land: finska, meänkieli,
            jiddisch, romani och samiska, men vi har ingen lag för det svenska
            språket.
          </p>
          <p xml:id="i-QtEgJwPXShv5rpVZtEvYmF">
            Det enda landet i världen som har en lag för svenskan som språk
            är Finland. Svenskan är vid sidan av finskan officiellt språk
            i Finland sedan 1919 och sedan vårt inträde i Europeiska unionen
            också officiellt språk i EU @ men inte i Sverige.
          </p>
          <p xml:id="i-4qEfzGxje3c574Zf7SnB9D">
            Standardspråket, den gemensamma grunden och basen för all kommunikation
            mellan alla oss som bor i Sverige är svenskan. I detta sammanhang
            känns det angeläget att lyfta fram det svenska språkets betydelse
            som brobyggare mellan svenskar: infödda svenskar och invandrade
            svenskar, norrlänningar och skåningar, kvinnor och män, unga och
            gamla.
          </p>
          <p xml:id="i-Hs6RTRUW7C3nF7EJXbtAa1">
            Bara med språket som kommunikationsmedel kan vi nå varandra och
            med språket som instrument kan vi förstå och berika varandras
            liv.
          </p>
          <p xml:id="i-Y7CbMNxP1ym1FHaBKqH8dr">
            Det är det gemensamma språket som ger oss tillträde till det
            offentliga rummet, som tillhandahåller möjligheter att delta i
            det politiska livet och i samhällslivet och det är det gemensamma
            språket som ger oss förutsättningar att uttrycka oss på kulturlivets
            olika arenor.
          </p>
          <p xml:id="i-U3kF2jQMFWLQpChHe1orE8">
            Behovet av en språklag har lyfts fram av språkvårdare, historiker,
            litteraturvetare, lärare och många andra. Det är nu av största
            vikt att goda krafter samverkar för att lyfta fram betydelsen
            av ett nationellt gemensamt språk och inom samhällets olika sektorer
            verka för att det svenska språket vårdas och vidmakthålls.
          </p>
          <p xml:id="i-TGqrTE6DaRCTVoEj3ScnNQ">
            I dag är det tyvärr så att svenskans ställning i skolan är synnerligen
            svag. Var femte niondeklassare lämnar grundskolan utan betyg i
            svenska och otaliga är de unga människor som har så bristfälliga
            kunskaper i svenska att de inte kan författa ett enkelt brev,
            förstå en skönlitterär text, tillgodogöra sig ett stycke dramatik
            eller skriva ett protokoll vid ett personalsammanträde eller ett
            möte i den egna bostadsrättsföreningen.
          </p>
          <p xml:id="i-GPmYfRdR8G4AXiLVXsbm8W">
            Att lyfta fram svenskan som samhällsbärande nationellt språk
            är inte detsamma som att vara mot modersmålsundervisning i andra
            språk. Tvärtom! Flerspråkighet är en rikedom att vara rädd om.
            Men ett samhälle som ska fungera bygger på alla medborgares gemensamma
            grund i ett språk som talas och förstås av oss alla.
          </p>
          <p xml:id="i-CLuiXUxnFzaonjgRKPgyGz">
            Vi måste som lagstiftare kunna fatta beslut om att svenskan är
            landets viktigaste språk och följaktligen ska lagfästas som nationellt
            och officiellt språk i vårt land. Det är ovärdigt och ohederligt
            att falla till föga för de mindre seriösa debattörer som kidnappat
            frågan om svenska språket och dess ställning. I stället borde
            vi som lagstiftare ta vårt ansvar och stifta en lag som kan skydda
            svenskan som nationalspråk, nu och inför framtiden.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-TqMzNZaaXSoekL4Gyc8rpA">
            Mot bakgrund av ovanstående vill jag fråga utbildnings- och kulturministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Är det utbildnings- och kulturministerns uppfattning att svenska
                språket bör lagfästas som officiellt och nationellt språk i Sverige?
              </item>
              <item>
                2. Vilka åtgärder är utbildnings- och kulturministern i så fall
                beredd att vidta för att verka för att en lag som skyddar svenskan
                som nationalspråk kan stiftas av riksdagen?
              </item>
              <item>
                3. Vilka åtgärder är utbildnings- och kulturministern beredd
                att vidta inom universitet och högskolor för att stärka svenska
                språkets ställning?
              </item>
            </list>
          </p>
          <p xml:id="i-MG1VwuHYocZH7uJSUvUSVE">
            &lt;![if !supportEmptyParas]&gt; &lt;![endif]&gt;
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
