<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0027">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Konjunkturinstitutets studie om hushållsnära tjänster</title>
        <author>Larsson, Maria (kd)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Konjunkturinstitutets studie om hushållsnära tjänster till Nuder, Pär (s) - Finansminister om Konjunkturinstitutets studie om hushållsnära tjänster</title>
          <idno type="rdwebb">GT1027</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1027/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT1027</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT1027</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs</idno>
            <persName>Maria Larsson</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>KD</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ</idno>
            <persName>Pär Nuder</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-9dxBMMZT1KHUYFuGpMkQkW" corresp="i-SKjAmNScZ7eZ3a8Xy1J8hs">
          <date when="2005-10-03"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-HjZaGtsDzYQAr9fz9r7ALK">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-UXF1Hc5fyM98CBP6c6tS4B">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-SUfkjUR3DtbXzT8d75fXqp" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-10-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HJrYv8FKswhKAcGbybV1mc" corresp="i-HNvivTxAPySuVXe8X3z3LJ">
          <date when="2005-10-18"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HJrYv8FKswhKAcGbybV1mc">
          <ref type="record" target="prot-200506--016">Riksdagens protokoll 2005/06:16 Tisdagen den 18 oktober</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">11 § Svar på interpellation 2005/06:27 om Konjunkturinstitutets studie om hushållsnära tjänster</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-65LsYnt7CfS1V27bfxPtYb">
            None Konjunkturinstitutets studie om hushållsnära tjänster None
            None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-676U1UFRYSgfdVCtn7s2jC">
            den 5 oktober
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EcdgoUVQVb3TxCVWk6JzK1">
            Under det gångna riksdagsåret har frågan om skatteavdrag för
            hushållsnära tjänster diskuterats ett flertal gånger i riksdagen,
            inte minst med anledning av den framgångsrika och nyligen utvidgade
            reformen i Finland.
          </p>
          <p xml:id="i-K3H6Zt2kZA1xciki2ri6Ry">
            Alliansens partier är överens om att införa ett avdrag för hushållstjänster
            som motsvarar 50 % av arbetskostnaden och får utnyttjas upp till
            högst 100 000 kr per år och hushåll. Vi är övertygade om att det
            finns en stor potential att åstadkomma nya varaktiga arbeten i
            företag som erbjuder de tjänster som hushållen normalt utför själva,
            men som de till följd av höga skatter antingen låter bli att konsumera
            eller köper svart.
          </p>
          <p xml:id="i-ShHtpgs8Kc8zxbLA32fa36">
            Ett skatteavdrag för hushållsnära tjänster bör ses som en del
            av en modern närings- och arbetsmarknadspolitik som fokuserar
            den växande tjänstesektorns behov. Fyra av fem nya företag startas
            i dag i tjänstesektorn, och framtidens arbetstillfällen kommer
            i allt högre grad att bestå av tjänster @ såväl hushållsnära tjänster
            som mer högteknologiska tjänster. Förslaget om avdrag för hushållsnära
            tjänster skulle bidra till att hushållssektorn fick en högre grad
            av specialisering och att de tjänsterna skulle bli alltmer avancerade.
          </p>
          <p xml:id="i-CXE7srbQfNBdgzjyB4nNfi">
            Finansministern har avvisat detta förslag. I kammaren har finansministern
            bland annat uttryckt misstankar om att ett avdrag av denna typ
            skulle leda till få arbetstillfällen och till betydande kostnad
            för statskassan. Senast den 9 maj sade finansministern i kammaren
            att inget nytt framkommit som gett honom anledning att ompröva
            sin uppfattning i frågan.
          </p>
          <p xml:id="i-D1YjSbUFPD9ZiziTqY8LSH">
            Sedan dess har statliga Konjunkturinstitutet publicerat en forskningsstudie
            som analyserar de samhällsekonomiska effekterna av att införa
            en sänkning av skatten för hushållsnära tjänster i Sverige. Studien
            är unik och den mest omfattande som gjorts i Sverige på detta
            område. Konjunkturinstitutet antar i sin studie en fullt finansierad
            skattereduktion på 50 % för hushållsnära tjänster, inklusive arbetsgivaravgifter
            och moms.
          </p>
          <p xml:id="i-GuDnMquRxapCBjFY5FD7WG">
            Enligt Konjunkturinstitutet kommer sysselsättningen att öka på
            tre sätt. För det första ökar skattereduktionen efterfrågan på
            hushållsnära tjänster vilket leder till ökat arbetsdeltagande
            bland människor som i dag inte har jobb. För det andra bidrar
            skattereduktionen till att arbete som i dag utförs svart i högre
            utsträckning i stället utförs vitt. Slutligen innebär ökad konsumtion
            av hushållstjänster att köparna får mer tid över, och därmed kommer
            att öka sitt eget förvärvsarbete.
          </p>
          <p xml:id="i-JQBB31nFLNTCcEj2BiZrfb">
            I studien beskrivs tre prognoser @ en pessimistiskt, ett huvudalternativ
            och en optimistiskt. Samtliga prognosalternativ leder till nya
            jobb och nettobesparingar för statskassan.
          </p>
          <p xml:id="i-FDfUZVzFrZQYF8d6oTdJjD">
            Den pessimistiska prognosen är att skattereduktionen skulle leda
            till nära 3 000 nya arbeten och besparingar på 79 miljoner kronor
            i form av a-kassa, socialbidrag och aktivitetsersättningar som
            följd av att fler kommer i arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-YSqi2Q6ybPUi9G7HNq2nRg">
            I huvudalternativet skapas över 10 600 nya arbeten, och statskassan
            stärks med 400 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-LbjPFNZWKBbckf4CUqoxFP">
            Den optimistiska prognosen är att sysselsättningen ökar med över
            18 800 nya jobb och statskassan stärks med 815 miljoner kronor.
          </p>
          <p xml:id="i-2nTVr5kFdhG6QxCUnnXNvt">
            Behovet av en reform som denna har sällan varit större. De senaste
            åren har Sverige upplevt en utveckling mot alltfler arbetslösa
            som inte får jobb även när konjunkturen vänder uppåt. I dag, på
            toppen av en högkonjunktur, står en historiskt stor andel av befolkningen
            utan arbete.
          </p>
          <p xml:id="i-GuRvK52oPpt6kz3YgwzeT8">
            Att bryta denna trend kräver nytänkande i näringspolitiken, och
            modet att skaka av sig de ideologiska skygglappar som hittills
            präglat regeringens inställning till den privata tjänstesektorn.
          </p>
          <p xml:id="i-KvaUWMAmnV2mVCoLBUsDxR">
            I ljuset av de fakta som Konjunkturinstitutet presenterat i sin
            studie frågar jag därför finansministern om statsrådet avser att
            ompröva den i dag rådande linjen kring avdrag för hushållsnära
            tjänster.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
