<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0127">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sveriges förhållande till Hamas</title>
        <author>Björling, Ewa (m)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Sveriges förhållande till Hamas till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Sveriges förhållande till Hamas</title>
          <idno type="rdwebb">GT10127</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10127/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10127</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10127</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN</idno>
            <persName>Ewa Björling</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>M</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-CF9dvqcuGq82wvPpT2zitk" corresp="i-Vuf2iovr2aWWgDThaeqMPN">
          <date when="2005-11-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-5dDHav6JSaXfHdPaNhNhtT">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-E7BFbUpGGWLF1Cio797ta">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-7NcMLvo9P4nbm8n5YTJn8L" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-11-22"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-HY2PPcTw44oWkcAeP4DULb" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2005-12-13"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-HY2PPcTw44oWkcAeP4DULb">
          <ref type="record" target="prot-200506--050">Riksdagens protokoll 2005/06:50 Tisdagen den 13 december</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">8 § Svar på interpellation 2005/06:127 om Sveriges förhållande till Hamas</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SVLq3NXNRK3MZmHFmcaxE4">
            None Sveriges förhållande till Hamas None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-FmxSVahuWtgtAuSDQt595R">
            den 21 november
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-XgE3tRLt6NBzb2mpLujz8R">
            ”Hamas” är en förkortning av Harakat al-Muqawama al-Islamiyya,
            som på arabiska betyder ”Islamiska motståndsrörelsen”. Det är
            den största palestinska muslimska fundamentalistiska organisationen
            som också bistår palestinierna med bland annat social välfärd,
            sjukvård och även fritidssysselsättning för barn och ungdomar.
          </p>
          <p xml:id="i-7f7auJWKvUh8LyZFCKixRU">
            De principer som Hamas verkar i enlighet med framgår av organisationens
            slogan som står skriven i dess stadgas artikel 8: ”Allah är målet,
            Profeten är förebilden, Koranen är konstitutionen, Jihad är vägen,
            och att dö för Allah är den högsta tron.” Det är även utifrån
            dessa grundpelare som varje fredsutspel från Hamas måste ses och
            bedömas.
          </p>
          <p xml:id="i-X3TZuxCc7HFL2L4eNGML9Z">
            Det palestinska militanta Hamas är känt för sin väpnade kamp
            mot Israel. Dess mål är att grunda en islamistisk stat i Palestina
            och utplåna Israel. Den senaste tiden har man dock sagt att man
            står för en tillfällig vapenvila och i stället bedrivit verksamhet
            som politiskt parti.
          </p>
          <p xml:id="i-MhTbf1p6ME9o2bopfGXzC5">
            Tyvärr har den senaste tidens utveckling visat att man inte fullt
            ut respekterar den palestinska myndighetens försök till en fredlig
            lösning med Israel, och därmed en framtida demokratisk palestinsk
            stat.
          </p>
          <p xml:id="i-71FHaMTWh9qTKjW9HMFp8L">
            Omvärlden kan inte acceptera att politiska partier lever ett
            semilegitimt liv där militanta grenar av en politisk rörelse fortfarande
            existerar. Det finns inga ursäkter för Hamas att inte lägga ned
            sina vapen om man vill delta i den verkliga politiken. Detta är
            nödvändigt för att kunna uppnå ett fritt och demokratiskt Palestina.
            Varje sådan röst är ett steg i rätt riktning för en demokratisering
            av Mellanöstern.
          </p>
          <p xml:id="i-7a3YwSQdumSfhuDe2kYoV7">
            I de nu förestående palestinska valen har röster på flera håll
            hörts att man gärna ser Hamas (klassificerad av både EU och USA
            som terroristorganisation) ställa upp, dock utan att för den skull
            ge uttryck för att de vinner. Dessutom har Hamas stort stöd bland
            den palestinska befolkningen.
          </p>
          <p xml:id="i-Sk7fspSYmzVwkaRT36asGd">
            Nästa fråga som uppstår för EU och USA är när dessa organisationer
            som är terroriststämplade deltar i och vinner många röster i val.
            Hur ger man bistånd till en myndighet som delvis styrs av några
            som enligt klassificeringen terroriststämpling ska innebära ”frysning
            av tillgångar”?
          </p>
          <p xml:id="i-HRP32AnbsL9z9YUTrTvgnS">
            Nyligen bjöd Broderskapsrörelsen och Socialdemokratiska studentföreningen
            in en ledande Hamas sympatisör, Azzam al-Tamimi, till ett svenskt
            seminarium. Al-Tamimi är en person som både försvarat självmordsbombare
            och förnekat Israels existens som stat. Detta agerande kan från
            moderat håll inte ses som en handling som gagnar reformer eller
            utveckling för Mellanöstern i en demokratisk riktning.
          </p>
          <p xml:id="i-YJT3qB6ULWejqqU4WQNf3Y">
            Mina frågor till utrikesminister Laila Freivalds är följande:
            <list rend="unordered">
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilket ställningstagande gör
                utrikesministern avseende Hamas och dess gren av militant verksamhet?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är det utrikesministerns uppfattning
                att Hamas är ett legitimt parti som bör delta som representant
                i dialogen om fredsprocessen mellan Palestina och Israel?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser utrikesministern
                att vidta när det gäller frågan om biståndsmedel till Palestina
                i de områden där Hamas eventuellt kan tänkas få majoritet?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Vilka åtgärder avser utrikesministern
                att vidta för att säkerställa kravet om en avväpning av Hamas?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Avser utrikesministern att verka
                mot inbjudningar av medlemmar i terroristorganisationer som Hamas
                till svenska seminarier?
              </item>
              <item>
                &lt;![if !supportLists]&gt;- &lt;![endif]&gt;Är det utrikesministerns uppfattning
                att EU:s klassificering av Hamas som terroristorganisation är
                korrekt?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
