<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0255">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Guantánamofångarnas rättigheter</title>
        <author>Åström, Alice (v)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Guantánamofångarnas rättigheter till Freivalds, Laila (s) - Utrikesminister om Guantánamofångarnas rättigheter</title>
          <idno type="rdwebb">GT10255</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10255/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10255</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10255</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="woman">
            <idno>i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8</idno>
            <persName>Alice Åström</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>V</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="woman">
            <idno>i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY</idno>
            <persName>Laila Freivalds</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-SaV9jdEJG8TSuoRLdXYJv6" corresp="i-2aZQBvMx8o6ihusfvExbt8">
          <date when="2006-02-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-VpEFs9ULZPSbzCJFfAKpdD" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-02-14"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-4bKxmPsRrQpgHjewVM5KTe" corresp="i-4CwyNH4xXJhZj5wdBAzmSY">
          <date when="2006-02-24"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-4bKxmPsRrQpgHjewVM5KTe">
          <ref type="record" target="prot-200506--079">Riksdagens protokoll 2005/06:79 Fredagen den 24 februari</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">5 § Svar på interpellation 2005/06:255 om Guantánamofångarnas rättigheter</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-SX1i6KezhEuW9gXmMA7pNM">
            None Guantánamofångarnas rättigheter None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-8Z4XbKFLUxe59KJHMFDx5v">
            den 10 februari
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-SicQBo8mYe8PNEx8i7siPB">
            Det är inte bara på militärbasen Guantánamo som det finns fångar
            som av USA anklagas för att vara så kallade fientliga kombattanter.
            Det finns fångar även på andra håll i världen som av USA stämplats
            och fängslats med denna rubricering. Rubriceringen ”fientliga
            kombattanter” är ett försök från USA:s sida att beröva dessa fångar
            alla mänskliga rättigheter. Fientliga kombattanter beviljas inte
            någon rättegång. De utsätts för kränkande behandling och tortyr.
            Som i alla fall av tortyr är det inte bara tortyroffret som drabbas.
            Även tortyroffrets anhöriga och vänner plågas av ängslan, oro
            och djup ångest. Detta tillstånd bland de anhöriga förvärras av
            att kontakten mellan de inspärrade och deras anhöriga är ytterst
            begränsad. Breven censureras hårt.
          </p>
          <p xml:id="i-WftEBHyAasiEsHa7DJ2PJq">
            I dag finns det 500 fångar på militärbasen Guantánamo på Kuba.
            Ett dussintal hungerstrejkar. Flera har försökt att ta sitt liv.
            Nio fångar sitter kvar, trots att USA inte längre anser dem vara
            fientliga kombattanter. Ingen av de anklagade har fått veta vad
            de anklagas för. USA bryr sig inte om omvärldens reaktioner på
            den rättsvidriga behandlingen av dem som anklagas för att vara
            fientliga kombattanter.
          </p>
          <p xml:id="i-7qmLoCP5mJh3oB1RYvbvAs">
            USA har flyttat en del av fångarna på Guantánamo till andra platser
            för att på det sättet undgå kritik. Behandlingen har dock förblivit
            densamma. Det torde inte göra någon större skillnad var man hålls
            inspärrad eller var man torteras.
          </p>
          <p xml:id="i-6QYZYZZ4xQRY52TbBGDdbo">
            Det fåtal som hittills frigivits och deras anhöriga kan i dag
            vittna om vilken nedbrytande effekt behandlingen på Guantánamobasen
            haft på deras fysiska och psykiska tillstånd. Amnesty International
            har publicerat en rapport om vad de frigivna fångarna och deras
            anhöriga upplevt. Vittnesmålen är skrämmande.
          </p>
          <p xml:id="i-X4d6VuB7oApHChoDSv6u3Q">
            Den svenska regeringen borde av USA-administrationen kräva en
            lista över samtliga som hålls i amerikansk fångenskap på Guantánamobasen
            och andra platser i världen. Den borde även skärpa kraven att
            de inspärrade på dessa platser ställs inför rätta eller friges.
            Den borde även kräva att Guantánamobasen stängs som fångläger
            och att internationella observatörer ges rätt att besöka och undersöka
            samtliga fångläger och utreda vilken behandling fångarna fått
            på dessa platser.
          </p>
          <p xml:id="i-7Pwu4sJN52xa1axr4rfecs">
            Guantánamobasen är ovärdig en stat som utger sig för att vara
            en demokrati och rättsstat.
          </p>
        </div>
        <div type="ipQuestion">
          <p xml:id="i-F9mzoAqi5sL3hUDbXDyWV5">
            Jag vill fråga utrikesministern:
            <list rend="ordered">
              <item>
                1. Avser utrikesministern att kräva av USA att Guantánamobasen
                och andra fängelser stängs?
              </item>
              <item>
                2. Avser utrikesministern att kräva att de som spärrats in på
                Guantánamobasen och i andra fängelser får veta vad de anklagas
                för och att de fångar mot vilka konkreta anklagelser kan riktas
                ställs inför rätta?
              </item>
              <item>
                3. Avser utrikesministern att kräva att de som spärrats in på
                Guantánamobasen och mot vilka konkreta anklagelser inte kan riktas
                friges?
              </item>
              <item>
                4. Avser utrikesministern att kräva att Guantánamobasen och andra
                fängelser av samma art inspekteras av internationella observatörer,
                vilka kan utreda vilken behandling fångarna fått på dessa platser?
              </item>
            </list>
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
