<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ipq-200506--0344">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Science Centers</title>
        <author>Darvik, Axel (fp)</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SWERIK PROJECT</authority>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title>Science Centers till Pagrotsky, Leif (s) - Utbildnings- och kulturminis om Science Centers</title>
          <idno type="rdwebb">GT10344</idno>
          <ref type="dokument_url_text">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10344/text</ref>
          <ref type="dokument_url_html">http://data.riksdagen.se/dokument/GT10344</ref>
          <ref type="dokumentstatus_url_xml">http://data.riksdagen.se/dokumentstatus/GT10344</ref>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person gender="man">
            <idno>i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ</idno>
            <persName>Axel Darvik</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>FP</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu</idno>
            <persName>Leif Pagrotsky</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
          <person gender="man">
            <idno>i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX</idno>
            <persName>Ibrahim Baylan</persName>
            <state ref="unknown" type="partyAffiliation">
              <desc>S</desc>
            </state>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent" xml:id="i-UCqQ7e1iDtKArrJX81hVRV" corresp="i-HYPXDg3UHMpdyrSgBez4mQ">
          <date when="2006-04-10"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-VtsNQ2EE4JuPtxCYKfeSLR">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received" xml:id="i-55PfgPd1MXDqfyd5uce5KT" corresp="i-V19ff9MeDZhTGpv5xEprbu">
          <date when="2006-04-18"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="answered" xml:id="i-StwSYABwDEzUoRfVeVmmmN" corresp="i-A6T9WoUzRwW8LUK52znHwX">
          <date when="2006-05-02"/>
        </correspAction>
        <correspContext corresp="i-StwSYABwDEzUoRfVeVmmmN">
          <ref type="record" target="prot-200506--114">Riksdagens protokoll 2005/06:114 Tisdagen den 2 maj</ref>
          <ref type="recordSection" target="unsetDivId">7 § Svar på interpellation 2005/06:344 om science centers</ref>
        </correspContext>
      </correspDesc>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="ipqHeader">
        <div type="ipqTitle">
          <p xml:id="i-VwGgaRc6LXBrRYN7NFprZV">
            None Science centers None None
          </p>
        </div>
        <div type="ipqSubmissionInfo">
          <p xml:id="i-W9YXpFSytsLjDUFVnjuEG2">
            den 10 april
          </p>
        </div>
      </div>
      <div type="ipqBody">
        <div type="ipContext">
          <p xml:id="i-EnFap5EeZWx6fMAYsybuvq">
            För att skolan ska kunna få hjälp med att entusiasmera fler elever
            till att lära sig matematik och naturvetenskap skulle vi i Sverige
            behöva fler upplevelseinriktade museer för matematik, naturvetenskap
            och teknik. Dessa brukar gå under samlingsnamnet science centers.
          </p>
          <p xml:id="i-LgkzZVPQzLUo4pji4wYZQQ">
            Här behövs det en målmedveten satsning. En jämförelse mellan
            våra science centers och vanliga regionala museer visar en kraftig
            snedfördelning. De regionala museerna får 6,5 gånger mer i anslag
            från staten, eller 150 miljoner, mot 23 miljoner till alla science
            centers sammanlagt. De regionala museerna har årligen 3,3 miljoner
            besökare och 245 000 skolbesök medan science centers har 1,5 miljoner
            besökare och 357 000 elever på skolbesök.
          </p>
          <p xml:id="i-H9EfNJ7jPXp3Cp5wWTYUM8">
            Jag är inte ute efter att minska anslagen till regionala museer
            men det är inte acceptabelt att våra science centers behandlas
            på detta styvmoderliga sätt. Deras verksamhet är otroligt viktig
            och aktuell. Därför efterfrågar jag en målmedveten satsning.
          </p>
          <p xml:id="i-7oXhnz9H1CiV6x74XYiPrW">
            Flera undersökningar har under de senare åren pekat på svenska
            elevers minskande intresse för matematik, naturvetenskap och teknik.
            Detta är alarmerande eftersom det på sikt riskerar att utarma
            de tekniska och naturvetenskapliga utbildningarna på högskolor
            och universitet. Särskilt de mindre högskolorna har under flera
            år haft svårt att fylla platserna på sina naturvetenskapliga och
            tekniska program. Att lyckas attrahera fler till dessa utbildningar
            är viktigt för Sveriges tillväxt och framtid som kunskapssamhälle.
          </p>
          <p xml:id="i-LDPA477R3bvJFTC8Y8DQkh">
            Sverige har en framgångsrik industrisektor som är helt beroende
            av att det finns många duktiga naturvetare och tekniker. För att
            kunna behålla denna tätposition behövs en förändring av elevers
            inställning. Matematiken är otroligt viktig för det naturvetenskapliga
            och tekniska ämnena. Matematiken är också viktig för att utveckla
            elevernas logiska tänkande. Problemlösning, strukturering och
            abstrakt tänkande är andra förmågor som matematiken tränar hos
            eleverna.
          </p>
          <p xml:id="i-CQY1w2AbA79sD5h3A7RH83">
            En myt som har spridit sig är att tekniker och naturvetare aldrig
            får några sociala jobb. Kommentarer som att "de jobbar bara med
            maskiner och inte med människor" är inte ovanliga bland elever
            som är i färd med att välja inriktning. Den som är verksam inom
            det tekniska och naturvetenskapliga området vet att inget kunde
            vara mer felaktigt. Den typ av problemlösning som dagens naturvetare
            och tekniker brottas med är helt omöjlig att lösa på egen hand.
            Det är nödvändigt att arbeta i lag för att lyckas. Många forskare
            kan också berätta om att det ibland är runt fikabordet, i diskussioner
            med andra forskarkolleger, som verkliga genombrott i vetenskapen
            görs.
          </p>
          <p xml:id="i-24az4uPRp9AmChxJ9vv8y8">
            Det är genom att se hur den teoretiska matematiken kan användas
            för att lösa verkliga problem som aha-upplevelser uppstår. På
            flera platser i Sverige finns det positiva exempel på projekt,
            bland annat i Borås, som just handlat om att höja elevernas intresse
            för matematik genom att skapa ett science center. Universeum i
            Göteborg och Tom Tits Experiment i Södertälje är andra exempel
            på framgångsrika science centers. Med positiva spännande upplevelser
            och inspiration är det möjligt att vända den negativa trenden
            för ämnena matematik, teknik och naturvetenskap.
          </p>
          <p xml:id="i-XxpThPEr9hotfhwt71ia3v">
            Min fråga till utbildnings- och kulturminister Leif Pagrotsky
            är om han är beredd att se till att science centers i Sverige
            får det stöd som krävs för att deras verksamhet ska kunna expandera
            och hålla en hög kvalitet.
          </p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
